<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>6801</startRecord><nextRecordPosition>6901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00120131218_134</speechID><issueID>118515007X00120131218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2013-12-18</date><closing>閉</closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　新マル緊事業におきましては、これまで平成二十三年の七月から特例的に補填金の支払を毎月行っております。原則は四半期ごとでございますが、特例的に毎月ということでございます。
　それから、二十五年の四月から、地域の実態をより反映するために都道府県ごとの補填金単価を算定する仕組みを入れました。二十五年七月からは屠畜経費を生産コストに算入するなど、肉用牛の肥育経営の視点に立って必要な見直しを随時行ってきたところでございまして、今後とも所要の予算の確保とそれから事業の的確な実施に努めてまいりたいと思っております。
　それから、この肉用子牛生産者補給金制度における基準価格でございますが、生産費の動向や需給事情その他経済事情を考慮しながらルールにのっとって算定し、食料・農業・農村政策審議会の意見を聴いて適切に決定をしてまいりたいと思っております。
　それから、あわせまして、汚染稲わらについてのお尋ねがございました。
　放射性物質に汚染された稲わらや牧草等については、放射性物質汚染対策特措法、これに基づきまして、八千ベクレル超は指定廃棄物として国、環境省でございますが、が処理をする、八千ベクレル以下は一般廃棄物等として市町村等が処理をすることとされております。
　農水省としても、中間処理、最終処分を進めるために、環境省と共同で現地に参りまして関係市町村への説明などを行っているところでございますが、住民理解を得ることがなかなか難しい中で、中間処理、最終処分を行う体制が整うまでの間、営農上の支障が生じないように、また風評被害の原因とならないよう、隔離や一時保管を推進しておるところでございます。
　牧草地の除染でございますが、空間放射線量が高い地域、〇・二三マイクロシーベルト以上ということですが、ここは環境省による除染事業、その他の地域では東京電力による損害賠償での対応、これを基本としながら、先行的に実施する場合は農林水産省が実施している東日本大震災農業生産対策交付金、これを使うことによりまして農家負担のない形で実施をさせていただいているところでございます。
　今後とも、汚染稲わら等の処理及び牧草地の除染等の円滑な推進に加えまして、東京電力による賠償が円滑に行われるように、環境省や県、市町村等と連携しながらしっかりと取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00120131218/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00120131218_136</speechID><issueID>118515007X00120131218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2013-12-18</date><closing>閉</closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　それぞれ先生方から御質疑をいただいたところでございますが、まさに休日の確保、傷病時の経営継続ということで大変大事であるとともに、酪農後継者、新規就農者の育成という役割も非常に重要であると思っておりまして、今委員から御指摘がありましたように、十年間で利用組合が自立することを前提に取り崩して使用してきたということで今年度で終了ということでございますが、酪農ヘルパーの支援自体は大変重要でございますので、酪農経営安定化支援ヘルパー事業に新たな事業メニューを加えまして、ヘルパー要員の確保、育成、定着などの課題に対応できますように事業を充実させたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00120131218/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00120131218_140</speechID><issueID>118515007X00120131218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2013-12-18</date><closing>閉</closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この長崎地裁によります開門差止めの仮処分決定に対しましては、佐賀側原告団が既に十二月十六日月曜日、長崎地裁に異議申立てを行われたと、こういうふうに承知をしております。
　長崎側、佐賀側両県と国との話合い、今委員から触れていただきましたように、昨日お会いをさせていただいたわけですが、長崎側からは、国は仮処分決定の内容に従って異議申立てする権利を放棄するべきであると、こういうふうに求められております。佐賀側からは、国は仮処分決定の法的効力を失わせるための異議申立てをすべきであると、こういうふうに求められている状況でございます。
　したがって、二十日に向けましてぎりぎり話合いをいたそうと、努力を続けていこうと、こういうところでございますので、仮処分決定に対する異議申立ての取扱いにつきましては引き続き政府部内で慎重に検討してまいりたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00120131218/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00120131218_145</speechID><issueID>118515007X00120131218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2013-12-18</date><closing>閉</closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　現在の食料・農業・農村基本法におきましては、食料の安定供給の確保、農業生産活動による多面的機能の発揮、それから農業の持続的な発展、農村の振興、これを基本理念として掲げまして、その実現を図るべく、おおむね五年ごとに食料・農業・農村基本計画を策定し、これに基づいてその時々の農業を取り巻く状況に応じて農政を展開しているということでございます。
　十二月十日に、官邸におけます農林水産業・地域の活力創造本部、これにおきまして農林水産業・地域の活力創造プラン、これを決定をいたしましたので、この食料・農業・農村基本計画の見直しに着手をすると、このことも同じプランで決めさせていただいたところでございます。
　したがって、今委員からずれがあるのではないかというお話がございましたけれども、不断にこのずれを直していくためには、この食料、農業及び農村をめぐる情勢の変化を踏まえながら、基本計画に掲げた施策について丁寧にやはり検証した上で、将来のビジョンとして、担い手となる効率的かつ安定的な農業経営の姿、これを具体的に示しまして、望ましい農業構造の姿とその実現に必要な講ずべき施策、これを明らかにしてまいりたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00120131218/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00120131218_164</speechID><issueID>118515007X00120131218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2013-12-18</date><closing>閉</closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ただいまの御決議につきましては、その趣旨に従いまして、最近の畜産をめぐる情勢を踏まえつつ、十分検討してまいる所存でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00120131218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00120131218/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_068</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な御指摘をいただいたと、こういうふうに思っております。これが文化的なコンテクストに立脚した社会的発明だと胸を張るほど私、あれではございませんけれども、新しくやるものがしっかりと、今委員がおっしゃっていただいたような日本のこの文化的なコンテクストに合ったものになっていくようにつくったつもりではありますけれども、まさに猪口委員がおっしゃっていただいたように、つくった後、プランした後やってみて、そしてチェックして、またそれをつなげていく、これは非常に大事なことではないかと、こういうふうに思っております。
　したがって、今御指摘いただきましたように、六条で農地中間管理事業評価委員会、これを機構に設置をするということにいたしました。この評価委員会においては、中間管理事業が事業計画どおりに着実に推進され目標達成することができたか、それから事業規程を作ってもらいますので、これに従って公平かつ適正に業務が行われているかどうか、こういう点について中立的な立場で点検をすることとしておりまして、基本的には毎事業年度末にこれを開催すると、こういうふうに考えております。
　この評価委員会の委員の皆さんのイメージということですが、この中間管理機構の事業に関しまして、機構と農地の賃貸借契約を締結している皆さん、それから機構から業務の委託を受けている方、機構から農地を借り受けたいという意向を擁している方など、事業の受益者や契約の当事者、これはちょっと第三者というわけにいきませんので、評価委員会の委員としては、こういう方以外の、例えば学識経験者や弁護士、公認会計士の皆さんなどが中心となるものと考えておりますが、実際には、当該委員は都道府県知事の認可を受けて機構の代表者が任命をすると、こういうふうにしてございます。
　さらに、各都道府県の事業の実施状況、これを国が全国的な見地から評価をして、評価結果それから優良事例を公表すると、これ二十五条でございます。うまくいったところの例を公表することによって、これは別に知的財産が発生するわけではありませんので、横展開をしてもらって、ああ、あそこでこういうことをやっているんなら、うちもこういうことをやっていこうじゃないかと、互いに都道府県がどんどんどんどん横でレベルアップをしていくような、こういうＰＤＣＡサイクルを回していきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_072</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事なところを言っていただきました。
　特に農業女子プロジェクト、この間スタートをさせましたけれども、やはり先ほどの四条についても御指摘をいただきましたけれども、ああいうものがグランドファーザーズルールみたいにならないようにきちっとしていかなければいけないということはもちろんなんですが、既に、実は政策金融公庫なんかのデータを見ますと、女性が参画している農業経営体ほど販売金額が大きくなる、また六次産業化などの経営の多角化に取り組む傾向が強い、それから女性役員、管理職がいる農業経営体が実はいない経営と比べて売上げや収益力向上すると、データで既に出てきておるわけでございまして、六次産業化のことを考えますと、やはりメニューを、家庭で献立をお考えになる、それからそれをベースにお買物に行かれる、これまだ女性の方が多いわけですから、六次産業化ということを考えれば、これは当たり前のことかもしれないなと、私、データを見て思いましたけれども。
　したがって、まず平成二十四年十月に女性農林漁業経営者の経営発展を目指すネットワーク、ひめこらぼとこう言うんですが、女性経営者相互の、また異業種分野との情報交換、交流、連携のネットワークをつくりまして、この農業女子プロジェクトというのは、このネットワークに参加する女性農業者のうちに特に意欲が強い女性経営者の知恵を民間の企業のシーズと結び付けようと、こういうことで民間企業の参画も得て始めさせていただきまして、この十二月現在で農業女子が四十五名、それから参加企業が九企業と、こういうところまで来ております。
　例えば、今、農業機械とかというお話がありましたが、私の軽トラックプロジェクトということでダイハツと一緒にやるとか、女子的トイレ開発プロジェクト、これも大事なことだと思いますが、例えばレンタルのニッケンさんとやるとか、こういう具体的な取組をそこで進めていただいておるところでございまして、こういう女性のニーズに即した軽トラック、それからウエアも結構、私も見せていただきましたが、かわいい機能性のあるものを作っていこうと、こういうことでございましたので、こういう取組を通じまして女性の能力が最大限発揮されまして、先ほど申し上げましたように、データでもそういうのが出てきておりますので、更にそれを強めていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_081</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今御指摘いただいたように、農地の集約化、利用調整、これは実際に進めていくためには、やはり現場で調整に当たる人材、これを確保することが重要でありまして、そのための予算措置も必要であると考えております。
　やはり、当該地域の農業者と顔がつながっておって信頼関係がある人材、まあ、あの人が言うならというのがないとなかなか難しいと、こういうふうに思っておりますので、例えば普及員のＯＢの方、市町村職員ＯＢの方など、こういう方々をうまく活用していく必要があると、こういうふうに考えております。こういった人材を機構自身が雇うのか、委託先である市町村が雇うのか、こういうことが必要になってくると思いますので、概算要求では、機構の体制整備業務費ということで六十三億円を要求しておるところでございます。
　今後、予算編成プロセスで調整ということになりますが、機構が機能し成果を上げられるように必要な予算をしっかりと確保していきたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_094</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な観点だと、こういうふうに思っておりまして、六百五十五億円、これは管理機構に対する必要な経費として概算要求ということですので、確保するために今から先生方の御尽力も賜らなければいけないと、こういうふうに思っておりますが、これは来年度の予算ということでございます。したがって、同規模のものが毎年掛かるかどうかは別にして、しっかりとこの事業がずっと回っていくようにしなければならないというのがまず第一点でございます。
　それから、十年間で全農地の八割ということでありますから、ずっとやっていって収入が出てくるわけです、賃借料が入ってきますからですね。集積して、いい農地になっていけばいくほど安定した賃料が入ってくるということもありますので、そういうところも見据えて、これがどんどんどんどん持続的に発展していくようにしっかりとやってまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_096</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　せっかくもう一声ということでございましたので。
　先ほどの年齢の問題、確かに自民党の青年局も四十五歳かもしれませんが、平均余命かなり上がってきております。したがって、いろんな観点から、先ほど政務官から答弁させていただきましたように、いろんな政策ツールを併せながら活性化に努めてまいりたいと思っておりますし、農業年金の話も似たような構図でございまして、やっぱり年齢構成がどういう形になるかということは非常に大きいわけでございまして、やっぱりこういう問題の根底にありますのは、その次の世代に向けてこれなら継いでいこうというふうにみんなが思ってもらえるような環境をどうつくっていくかと、これが大事でございまして、攻めの農政の一環としてこの中間管理機構というのをやっておりますが、こういうものやほかの戦略も併せて、なるほど、これなら自分が入っていってやっていこうと、若い方を中心にいろんな方がそう思ってもらえるような総合的な農政を展開していくことによって、結果的にそういう問題にプラスの影響を、結果を与えていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_099</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　十二月の三日に農林水産業・地域の活力創造本部を開催をしていただきまして、ここでこの農林水産業・地域の活力創造プラン、これはまだ案でございまして、今最終的な決定に向けて調整中ということですが、委員がおっしゃっておられるのは、この中で、今後の進め方の中に規制改革への取組というところがございます。そこの中で、農業生産法人の在り方について、規制改革会議の方で取りまとめられた「今後の農業改革の方向について」に基づいて来年六月に向けて議論を深化させると、こう書いてあると、そこのくだりのことだと考えておりますが、この規制改革会議の方の「今後の農業改革の方向について」には、農業生産法人の要件につきましては、地域の農業に貢献しつつ意欲的な事業展開ができるよう、企業の農地所有に係る農業関係者の懸念にも配慮しながら現行の要件の見直しを図るべきと、こういうふうにされておるところでございます。
　農業生産法人の要件、特に構成員の要件ですね、出資者要件、これは企業の農地所有と密接に関連する問題でございます、前回の質疑でもそういうことを言わせていただきましたが。したがって、企業の農業参入については、リース方式であれば農地法を二十一年に改正して全面解禁ということですので、現在も農業界、経済界が一緒にやっていこうと、こういう状況に既になっておるわけでございますが、一方で、所有の方は、残念ながら撤退してしまった場合に産廃置場になると、こういうようなことで農業界に不安の声がある。また、経済界の方からもやはり、北海道はちょっと違うかもしれませんが、都府県の方では非常に売買価格が高いためにバランスシートに重荷になると、こういうような声もあるところでございまして、こういうところを拙速に進めるとかえってマイナスの影響も出るおそれがある、こういうふうに考えておりますので、こういうことをよく頭に置きながら、法人経営自体の発展とそれから地域農業の安定的な発展、これに十分配慮しながらやっていかなければいけない課題だと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_101</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも先ほどの法人の在り方と同様に、規制改革への取組の中で、農業委員会の在り方についても来年六月に向けて議論を深化させると、こういうふうにされております。
　規制改革会議の「今後の農業改革の方向について」の中で、「農地の権利移動に係る許可や農地転用に係る意見具申、農地の適正利用の監視・監督に係る措置といった農業委員会の業務における重点の見直しを図るとともに、委員の構成や選挙・選任方法、事務局体制の整備等についての見直しを図るべき」と、今おっしゃっておられたとおり、そういうふうに書いてあるわけでございます。
　　　〔委員長退席、理事山田俊男君着席〕
　農業委員会については、規制改革会議でもこういう御意見はあるようでございますが、現場の農業者の方々も含めて、いろんな御意見が既に出ております。担い手への農地の集積、集約化、それから新規参入の促進、耕作放棄地の解消等をやはり強力に推進していける組織となることが重要でありますし、そういう組織であるということを現場の農家の皆さんにも認識をしていただくために努力をしていただくと、そういうことも大事ではないかと、こういうふうに思っておりまして、そういう様々な論点を踏まえて対応をしていくと、こういうことになろうかと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_103</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも同じ規制改革会議の文書の中で、この農協につきましては、農業者の組織として活動してきた農業協同組合は、少数の担い手組合員と多数の兼業組合員、准組合員、非農業者の増加、信用事業の拡大等の状況が見られるなど、農業協同組合法の制定当時に想定された姿とは大きく異なる形態に変容を遂げてきたと。それぞれの組合が個々の農業者の所得増大に傾注できるよう、コンプライアンスの充実など組織運営のガバナンスについての見直しを図るとともに、行政的役割の負担軽減、それから他の団体とのイコールフッティングを促進するなど、農政における農業協同組合の位置付け、事業、組織の在り方、今後の役割などについて見直しを図るべきと、こういう指摘がなされておるところでございます。
　これは、農協というのは会社と同じ民間組織でございまして、公的なものではないわけでございますね。そういった意味では、農業者の協同組合であるというスタートの原点に立ち返って、そして社会経済情勢の変化を踏まえながらやはり自己改革を進めていただく、これが基本であろうかと、こういうふうに思っております。協同組織である以上、担い手農業者のニーズに的確にこたえて、例えば農産物の販売等を適切に行うことによって農業者の所得を向上させて、地域の農業を発展させていくということが極めて重要だと考えておりますので、そういったことを踏まえて対応してまいることになろうかと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_111</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今御指摘のあったこの法案において評価を規定しておりますが、各都道府県の農地中間管理機構の事業の実施状況、これを国が全国的な観点から評価をいたしまして、評価結果及び優良事例について公表すると、先ほど猪口先生のときにも御答弁したとおりでございますが、基本的に毎年やりたいと、こういうふうに思っております。記者発表や、また当省のホームページへの掲載等によって行う予定でございます。
　また、基準は、先ほど財務諸表のお話もしていただきましたが、やはり投下した費用とそれからそれに見合って農地集積、集約化の成果が出ているか、この関係を中心としたものになると、こういうふうに考えております。
　先ほども御答弁したように、モニタリングをするということと、それからもう一つは、やはりベストプラクティスは横展開していきたいと、こういうふうに思いまして、各県の機構のレベルアップにつなげていきたいというふうに思っております。
　県とのデマケでございますが、直接の監督は都道府県が行うことになっておりますが、都道府県の事務の多くが法定受託事務になっております。したがって、都道府県が適正に監督をしていない場合、国は都道府県に対し必要な指示を行うと、これは地方自治法の原則でございますが、したがって、直接農林水産大臣が農地中間管理機構に指導する、そういうことは想定をされていないと、こういう整理でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_114</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地中間管理事業は、所有者と利用者の間に機構が介在をすることによって農地利用の再配分を適切に行っていくと、そのことによって地域の農地利用を最適な状態にしていくということでございます。
　農地法の改正によって、この農地中間管理機構を活用した耕作放棄地の解消措置を設けるということもしておりまして、耕作放棄地の解消、発生防止も目的としておるところでございますが、地域ぐるみでやっていくということが大変大事でございまして、人・農地プランにより担い手が定められている地域においては、担い手に農地を集積することによって農地中間管理事業が大きな成果を上げると、こういうふうに考えております。
　一方で、担い手、借受け希望者が不足している地域若しくはいらっしゃらない地域において機構が十分に機能するためには、機構が地域と連携して借受け希望者の発掘等に創意工夫を凝らす必要があると思っております。
　特に、中山間地の御質問がよく出るんですが、そういうところにおいては、例えばほかの地域の法人やリースで参入したい企業の積極誘致をするとか、それから都市住民の市民農園としての活用を検討するとか、新規就農者の研修農場としての活用を検討する、こういった工夫もあり得るだろうと考えておりますので、担い手以外に貸し付ける場合もあり得ると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_116</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、各都道府県への配分ということでございますが、年末に政府予算案が決定をすると、それを踏まえて最終判断をするということになろうかと、こういうふうに思っておりますが、今の時点ではまだ予算案が決定しておりませんので、都道府県ごとの事業見込みを踏まえた要望額を基本として配分をしたいと、こういうふうに思っております。
　各都道府県においては、現在、その担い手が利用している面積とか、これまで人・農地プランがどういうふうに進捗しているかと、こういうことを勘案されて要望額を算定すると、こういうふうに思いますので、都道府県と協議をしながら予算配分を適切に行ってまいりたいと、こう思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_118</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　国の方で各都道府県の担い手の数とか面積のデータで一方的に予算配分すると、こういうことではないんですが、やはり各都道府県のデータを的確に把握する必要があると、こういうふうに思っております。
　今までも各都道府県からデータを出してもらうようにお願いをしておるところでございますが、まだ幾つかの都道府県でもう少し精査をしていきたいと、こういうことでございますので、県別のデータはまだ公表する段階には至っておらないわけでございまして、早くこれは連携して数字を精査して出したいと思っておりますが、ブロック別ということで、北海道、東北、関東、こういうことでいいますと、例えば北海道ブロックでは百一万強、それから東北では三十八万六千、関東では二十一万、北陸では二十万二千、東海では六万二千、近畿では五万三千、中国、四国では八万六千、九州では二十二万五千、沖縄では九千と、こういうような状況になっておるところでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_120</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、法律の目的がまさに集約、集積を図っていくと、こういうことでございますので、先ほど申し上げましたように、面積のみならず人・農地プランの進捗状況、こういうものも見ながら、要望額をまずは各都道府県でやられると、こういうことですので、それを見た上で、一律に、例えば今の集積が何％で人・農地プランが何％でだから計算式だとこうですよというような単純な式ではなくて、やはりそれぞれの都道府県の事情もいろいろ聞きながら最終的にはこの配分をしていくということになろうかと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_122</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この二十六年度の概算要求でございますが、二十六年度に必要となる経費ということでやっておるということでございます。
　で、十五万ヘクタール、今おっしゃっていただいたように、借り入れることを前提に、まず事業の実績等を考慮しまして一・七万ヘクタールということにしております。条件整備を行わないものが十三・三でございますが、今お話しいただいたように、直ちに貸し付けられるものをその三分の一と見ております。したがって、四・四。それから、面的にまとまらない等の事情によりこの貸付けが行えないものを残りの三分の二というふうに見ております。
　したがって、そういう今までの事業の実績等を考慮して、こういう想定をして予算を積算しておると、こういうことでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_124</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この今お手元に出していただいた、こちらから出した資料でございますが、先ほど申し上げましたように、事業を今までこういうふうにやってきたということを見まして、過去のトレンドから大体これぐらいだろうということを出しておるわけでございます。
　したがって、この十三・三のうちの三分の一という数字を今までの事業の実績からはじき出してこの十三・三に掛けたということで、残りの三分の二になっていると、こういう根拠でございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_126</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この直ちにというところでございますが、機構に長期にわたって滞留するということは財政上も問題であると、こういうふうに考えておりまして、やっぱり滞留は防止しなきゃいけないと、こういうふうに思っております。
　したがって、二十条では、借り受けた農地について相当の期間を経過してもなお当該農地の貸付けを行うことができる見込みがない場合には解除できると、こういうふうにしておりまして、機構がそれぞれの都道府県にできますので、相当の期間については、国が一律に決めるということではなくて、機構が地域の状況を踏まえてその事業規程を決めていただきます。そこで設定方法を示すということになろうかと、こういうふうに思っておりますが、当該農地の地代がどれぐらい掛かるかということにもよりますし、受け手の確保を見極める必要があることを考えれば、まあ二、三年で設定されるということが多いのではないかと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_128</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、機構の方で、是非ここは非常に見込みのあるいいところなものですから貸していただきたいと、こういうふうにしたものについてインセンティブを付けようということで、単価やまた五年分一括前払と、こういうことにしておるわけでございまして、そこを十五万ヘクタールの一割程度そういうところがあろうかということで積算をしているところでございます。
　機構からもうここはいいと、こういうふうに申し込むようなところでございますので、ほかの担い手に貸し付けるところが非常に容易であると、いいところであると、こういうふうに考えられますので、万が一、受け手の方で機構に戻されてしまった場合というのは、ほかの担い手を容易に見付けて貸し出せることができると、こういうふうに考えておりますが、先ほど御議論があったように、そういう場合がもし本当に万が一なかった場合は、先ほど申し上げましたように契約を解除するというところに行くと、こういうところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_130</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほどもちょっと申し上げましたように、これ二十六年度の概算要求でございますので、ここの積算は来年こういうことができるというものの積算ということでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_132</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　したがって、先ほどお答えしたように、これ来年度にこういうことがこれぐらいあるだろうという積算でございますので、もしこれで、貸出先ですかね、こういう方が容易な農地として考えられてやるわけですが、受け手の方が戻した場合、これは他の担い手に貸し付けることができると。
　したがって、貸し付けることができるということが前提で積算をされておりますが、もしその担い手に貸し付けることができない場合というのは、そのときの状況に応じて判断することになりますが、予算は来年度分と、こういうことでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_134</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この一・五万円プラス〇・五万円で二・〇万円ということになるわけですね。この一・五万円の方は通常の賃料でございますので、これは受け手の方から収入として入ってくるということでございますので、いわゆるこれを促進するため、非常に機構の方からここは是非貸してほしいというものを集めるためのプレミアム部分ということであれば、これ〇・五万円の分がプレミアムと、こういうことになるわけでございまして、そういう政策的なインセンティブを付けていこうと、こういう考え方でございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_136</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、通常賃借料分は、先ほど申し上げましたように、受け手からの賃料で順次補填していきますが、この申し入れたものは賃料を上乗せして五年分前払するということでございまして、先ほど申し上げましたように、五年分一括して払いますよね、払いますけれども、途中でこれどうしても見付からないという場合は解除になりますから、それを返してもらうということになります。それでよろしいですか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_140</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ありがとうございます。昨日睡眠時間がお互いない中で、かなり詰めた議論でありがとうございます。
　そこはおっしゃるように、このインセンティブをどれぐらい付けるかと。付けないと、これディベロッパーと同じだと私は思っているので、ある程度インセンティブを付けて、いいところはやっぱり積極的に取っていくということが必要なので、これはインセンティブを付けるところは多分貸し手は見付かるだろうということで想定はしておるわけですが、確かに今委員がおっしゃられたような、万が一そういうところがいなくて、五年分払ったけれどもそのまんまだということになってもいけませんので、そこは、全体の一般ルールの二、三年とここはどうするかというのはきちっと予算編成の中で詰めていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_142</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、まず、先ほど申し上げたように、滞留防止というのは非常に大事であると、こういうふうに思っております。
　それで、先ほどから議論になっておりますように、相当期間見込みがない場合は解除すると、こういうことでございます。そして、その受け手が見付かるまでの間の賃借料は、予算要求を三百五十六億円、六百五十億円の内数ということで要求をしておりますが、今お話のあったその間の整備の話と、こういうことでございますけれども、整備をしますと、ちょっと御質問の趣旨を正確にとらえているかどうか分かりませんが、そこの土地の価値が上がるわけですね。したがって、賃料にそれは反映されるということで、今度は、受け手が見付かったときに賃料がその整備をされたものに見合いで入ってくると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_144</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今のところは、農地の出し手へのインセンティブとして機構集積協力金と、こういうものを予算要求しております。地域に支払われる、話合いなどにより農地をまとまって機構に貸し付けたものが七十億、それから経営転換や離農等によってまとまった農地を機構に貸し付けた個人、これも七十億と、こういうことにしております。地域の七十億については、いろいろ要件は課しておりますけれども、この三分の一、十五万ヘクタールのうち、これぐらいは交付対象になるだろうという積算でございます。
　先ほど来、詳細に御議論いただいておりますが、これはあくまでも予算の要求でございまして、実際には、先ほど申し上げたように、都道府県からいろんな規模をこうやってやって出てまいりますので、その中で、実際にはこの予算要求、我々が確保した予算がこのうちどれぐらい認められるかということと、認められた中で今度は各都道府県に分配をするときにそこをしっかりと見ていくということでございますので、全国ベースでは恐らくこれぐらいだろうと、こういうふうに見ておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_146</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも、先ほど来二十条の御説明をさせていただいております。この二十条というのは、滞留防止ということで入れておりますが、相当期間が予算が取れたので漫然とこれを経過するのを待ってやっぱり駄目でしたということでは困るのであって、逆にこの期間内にきちっと真剣に貸付先を発掘をしてくださいと、こういうことでございます。貸付契約を解除しますと所有者に返すということになってしまいますので、これは御負担を掛けるということにもなってしまうわけでございます。
　地域に対する支払については、どういうふうに返還していくか、今後の予算編成プロセスの中での調整と、こういうことでございますが、この地域での農地集積、集約化に向けての話合いを支援するという意味からこれを考えておるわけでございまして、機構に対して貸付けを行った時点で地域に交付するということにしておりますが、これは、機構から農地が返還されたとしても、真剣に話合いを行っていただいたと、こういう事実は変わらないということで、この協力金自体の返還は求めないということにしておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_156</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農山漁村の地域整備交付金、これは農業農村整備事業の個別地区の採択を都道府県の裁量により行うことができるようにしている事業でございまして、今御指摘のあったように、農道整備事業については平成二十一年度以前に採択されて着手しているものに限ると、こういうふうにしてございます。一方、農地整備事業についてはこのような限定は設けておりません。農地整備事業の事業メニューとして、通作条件整備のための農道整備を掲げておると、こういうことでございます。
　二十一年度、これは民主党政権下ではございましたけれども、事業仕分けでは、農道の整備を単独の事業として行うという歴史的意義が終わったと、本当に必要な農道に限定し予算を縮減すべきだと、こういうコメントがございましたので、今申し上げたように、農道整備事業は継続のみということで、一方で農業生産基盤と一体的に整備するものについては引き続き実施をすると、こういうことになっているという整理でございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_159</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　前回は詳しい御通告がなかったもので、少しざくっとした答弁になっていたかもしれませんが、今のそれぞれの数字の根拠ということでございますけれども、それぞれ農地の集積、米の生産コスト、法人経営体数について再興戦略で目標を決めておるところでございます。
　まず、担い手への農地集積でございますが、これまでの実は流動化をやってきた結果として、既に担い手の利用面積、これは二百二十六万ヘクタールになっておりまして、既に五割でございます。この担い手という概念でございますが、個人経営や法人経営で認定農業者となっている皆さんと、それから集落営農が含まれておりまして、二十七万経営体となっております。
　実は、過去十年間で三割から五割まで来ておりまして、今度は中間管理機構も整備をすることによって、今後十年間でその過去のトレンドを少し超えて一・五倍にしていこうということで、現状から三割増加の八割ということを目標とさせていただいたということでございます。
　それから次に、米の生産コストでございますが、二十三年産で見ますと、全国平均で米の生産費が約一万六千円です、これは六十キロ当たりでございますが。今後十年間でこの四割削減の九千六百円に目標を設定しております。規模拡大が進んだ作付面積が十五ヘクタール以上の層、これは既に生産コストが一万一千円台でございます、全国平均一万六千円に対してですね。それから、大区画化が進んでいる層では一万円台になっているということでございますので、今後この担い手への農地集積、集約化を進めていくということに加えて、産業界の努力も反映して、例えばコストの方ですね、コストというか、外から調達する肥料や農薬、農機具等の資材コスト、これを低減していこうということ。それに加えて、大規模経営になってきますと、省力栽培技術それから品種の開発、導入と、こういうものを推進していくことによって更に担い手の生産コストを引き下げることが可能であると、こういうふうに考えまして九千六百円という目標にさせていただいたということでございます。
　それから、法人経営体の多くは家族経営や集落営農、これが発展して法人化したものでございますが、この法人経営体の数についてもこの十年で実は二倍以上に増加しておりまして、一万二千五百法人に平成二十二年にはなっているところでございます。
　これも今回の法案で、担い手への農地集積それから法人に対する出資制度も併せて改善をさせていただいておりますので、やはりこの増加ペースを加速させるということで、十年間で現状の約四倍、過去十年間の二倍のペースということを目標に定めまして五万法人ということを目標にさせていただいたと、こういうことでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_165</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業委員会の権限についてということだと思いますが、先ほどまさに引いていただきました農地法四条と今回の基本的な違いというのは、四条の場合は農地転用そのものでございまして、この農地の出し手と受け手、すなわち民間の相互間の権利移動について農業委員会が行政庁として関与していると、こういうケースでございます。
　今回のこの法案というのは、こういう場合の、民間同士の出し手と受け手の間の移動ということではなくて、農地中間管理機構という公的な機関が農地利用配分計画というものを作るわけですが、これは自らが、機構自身が公的な主体として貸付けを行うと、こういうところでございまして、さらに、この機構が行う貸付けについては、法律それから事業規程でルールがあらかじめ決まっているということでございまして、機構自身が計画を作成するのが本来の在り方だと、こういうふうに考えておりまして、その旨を十八条に規定をさせていただいたところでございます。その上で、この機構の監督権限を持つ都道府県知事の認可公告により法的な効果が生じると、こういう立て付けになっております。
　こういう原則の下で事業を効率的、効果的に行うために、この配分計画の作成に際して、人・農地プランの作成主体である市町村に協力を求めたり、原案作成を要請できるというふうに十九条で定めておるわけでございまして、その中で、市町村の対応の仕方はこの機構からの要請内容に応じて区々になるだろうということで、農業委員会に聴く必要があるかどうかは要請の内容に応じて、先ほど法制局からも答弁がありましたが、市町村内部で判断をすべきものと、こういうふうに考えておりまして、農業委員会の意見を聴くことを法的に義務付けるのはこの間御答弁したように行き過ぎだと、こういう整理でございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_167</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　したがって、これは公的機関が間に入って貸付けをしてもらう、貸出しをするということでこういう立て付けにしておりますので、そうでない、先ほど申し上げましたように、民間同士の貸出し若しくは権利移動、売買と、こういうことになってくれば農地法の原則に戻ると、こういうことでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_169</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この担い手への農地集積、それから担い手ごとの農地の集約化、これは大変に大事であり加速化をしていかなければならないというのはまず申し上げておかなければいけませんが、しかし、今委員がおっしゃっていただきましたように、農業者の高齢化等に伴って耕作放棄地が拡大していることも事実でございますので、この発生防止とそれから早期解消ということも極めて重要な課題だと、こういうふうに思っております。こうした課題を解決するための画期的な手法として関連二法案を提出をさせていただいたところでありまして、機構は遊休農地の発生防止、解消等を進めることも目的というふうにしております。
　遊休農地対策は、従来から農地法の中に位置付けられておりました。したがって、今回も農業の構造改革を推進するための農業経営基盤強化促進法等の一部を改正する等の法律案の方で農地法を改正して遊休農地対策に機構を位置付けておりまして、具体的には、遊休農地の所有者に対して機構に貸す意向があるかどうかを調査することから始めまして機構への貸付けを誘導するということ、それから最終的には都道府県知事の裁定で機構に利用権が設定されるようにすると、こういった措置を講じておるところでございます。
　したがって、こちらの法律で手当てをしておる関係で、農地中間管理事業の推進に関する法律の方の目的の一条には具体的には遊休農地対策という文言では明記をしておりませんが、「新たに農業経営を営もうとする者の参入の促進等による農用地の利用の効率化及び高度化の促進」、この中に含まれていると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_171</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　新たに農業経営を営もうとする者の参入の促進等で、「等」のところでこれを読むと、こういう趣旨でございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_173</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　おっしゃられましたように、耕作放棄地は二十八万ヘクタール、これは農業委員会の利用状況調査でございますが、その中で再生利用可能なものが十五万ヘクタール、再生利用が困難なものが十三万ヘクタールということでございます。
　例えば、もう森林のようになってしまって、なかなか今からこれを手を入れても難しいということになりますと借り受けないということで、八条三項三号にそういうふうに規定しておるわけでございますが、まさにこの再生利用が困難な耕作放棄地、十三万ヘクタールがここに該当をするんだろうと、こういうふうに思っております。
　一方、そこまで行っていないけれども耕作放棄地になっているこの十五万ヘクタールについては借受けを行うことが可能でございまして、機構は耕作放棄地解消にも貢献をするものと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_175</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　二十条では、先ほども山田委員と大分、観点は少し違うかもしれませんが、やり取りさせていただきましたが、相当の期間を経過してもなお当該農地の貸付けを行うことができる見込みがない場合には解除できると、こういうふうになっております。
　これは漫然とこの相当期間が、先ほど申し上げたように、経過するのを待って契約を解除しなさいと、こういうことではなくて、その一定の期間内になるべく貸付先が見付かるように真剣に発掘をしなさいと、こういうものを求めているものでございます。したがって、公募して、公募したけど来ませんでしたと、こういうことで終わるのではなくて、ほかの地域の法人経営の方とかリース方式で参入したい企業の方の誘致を行うと、いろんな工夫をして見付けてくると、こういうことが重要であると、こういうふうに考えております。
　相当期間の判断は、機構が地域の事情を踏まえて行うと、こういうことで、先ほどまあ大体二、三年ぐらいではないかなというふうに申し上げましたけれども、仮に出し手との契約で地代や管理費が掛からないと、こういうことであれば解除しないという方法もあるのではないかというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_177</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　中間管理機構が農地を借り受けますと、その農地について、例えば出した方の方が残念ながら亡くなられたということで相続が発生した場合には、賃貸借契約に基づく権利義務、これも相続をされるということでございますので、この賃貸借契約の契約の期限が到来するまでは、機構は出し手との間では農地を借り受けることが可能ということになります。
　したがって、期限が到来して更新をする場合に初めて相続人との間で改めて協議を行うと、こういうことになるわけでございますが、受け手の方がこれを直接やるのではなくて、機構が出し手と契約関係にあるわけでございますので、機構が手続を行うということになります。相続人が農地を分割して相続した場合でも、その所在が確認できていれば相続人に契約を継続していただけるように機構から働きかけを行うということが可能であるというふうに考えておりますし、相続人の所在が確知できない場合には公告手続を経て最終的には都道府県知事の裁定により機構に利用権を設定することができると、農地法四十三条、改正後の四十三条でそういうふうにしておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_179</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業の場合はそれぞれの地域で様々な状況がありますので、一律的にこうだというふうに申し上げるつもりはございませんが、先ほど申し上げましたように、既に担い手が五割というところまで着実に上昇してきているということでございます。
　担い手とか法人と申し上げますと、どうも外から大きな株式会社がやってきてやるというイメージをお持ちなのかもしれませんが、法人というのは、何回も申し上げておりますように、家族経営が大きくなって法人でやっておられるケース、それから集落営農をしっかりとまとめていって、それが集落営農法人になるケースというのは結構ございまして、こういうものがしっかりと地域に根を張ってやっていただいておるということが大事であるというふうに考えておりまして、そういう方々がやっていただいているところを、これで更に人・農地プラン等でお話をして担い手を決めてやっていこうということを促進することによって、先ほどおっしゃっていただきましたけれども、きちっとこれで業として成り立っていくような状況をしっかりつくっていくと。
　やはり、後を継いでやっていこうという方も、見通しのないところにわざわざ今の仕事を辞めて帰っていこうということはなかなか難しい判断だと、こういうふうに思いますので、そういう若い方を中心に、将来に夢を持てるような、こういう状況を何とかつくっていかなければいけないと。その一環がこの中間管理機構であると、こういうふうに御理解をいただければというふうに思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_181</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　珍しくと言うと怒られるかもしれませんが、意見が一致をしておるところでございまして、まさに継続してその地域に根を張っておられる方が中心となってやっていくということは大変大事なことであると、こういうふうに思っております。
　農地法の一条にも、農地については、地域における貴重な資源であるということで、農業上、適正かつ効率的な利用を確保することが権利者には求められておるとともに、地域との調和に配慮した権利取得が求められているところであると、こういうふうに明記をしてございます。
　したがって、今度の中間管理機構が行う貸付けのルールに関しても、法案上、権利設定等を行うための農用地利用配分計画、これを認可するときの要件として、地域の農業における他の農業者との適切な役割分担の下に継続的かつ安定的に農業経営を行うと見込まれることを求めております。また、地域の農業の健全な発展を旨として公平かつ適正に相手方の選定を行うということも、これ明文化をしております。
　したがって、全く今のままで、一人たりともよそから入ってくることを排除すると、こういうものではありませんけれども、今申し上げたようなルールに従って、しっかりと集落でみんなで一緒にやっていけるようなことを農地法の大原則に基づいて今回も規定をさせていただいたと、こういうことでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_183</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この機構は県段階で一つ置こうと、こういうことにしております。したがって、この成果をきちっと出していくためには、市町村、これは人・農地プランも市町村が主体で作っていただいておりますので、密接に連携を取って対応していただくということが必要不可欠であると、こういうふうに考えておりまして、法案でも二十二条で市町村に業務委託できるというふうにしておりますし、それから農地利用配分計画の原案作成、これも市町村に要請でき、それ以外の場合でも市町村に協力を求めるということにしております。
　現実には、ほぼ全ての市町村に業務委託をする、また農地利用配分計画の原案作成、これは先ほどちょっとあった農業委員会に基になるいろんなデータがございますので、そこにいろいろとお聞きをしながら原案作成をしていただくと、こういうことになろうかと、こういうふうに思っております。
　したがって、人・農地プランの作成等々、市町村にやっていただくこと、また今回の業務の中で市町村に委託する場合、人・農地プランの作成は元々市町村本来の業務でありますが、今度の仕事、機構からの業務委託の場合は機構から業務委託料を支払うと、こういうことになりますので、市町村のマンパワーの増強も含めて従来以上の取組を行っていただきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_185</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この投資円滑化法上は、事業計画について農林水産大臣の承認を受けた場合は、投資事業有限責任組合を通じて農業生産法人に対し投資することが可能というふうになっております。一方で、農林水産大臣がこの計画を承認する際には、投資円滑化法で定める農業法人の健全な成長、発展に資するものであるかどうかという要件について厳正に審査をすることになっております。
　投資円滑化法上も、投資事業有限責任組合、いわゆるファンドでございますが、最大で農業生産法人の総議決権の二分の一未満までしか投資ができないということでございますので、農業生産法人への過度の経営関与につながることはないと、こういうふうに思っておりまして、今回の見直しで特段の問題が生じるというふうには考えておらないところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_187</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、これは計画承認のときに厳正に農業法人の健全な成長、発展に資するかどうかと、こういう要件で審査をすることになっております。したがって、今回の措置も、どんどんどんどんそういう法人が資金調達をやれることによって伸ばしていこうと、こういうことと委員がおっしゃるような御懸念とのバランスをどこで取るのかと、こういうことだろうと、こういうふうに思っておりますので、しっかりと厳正に審査をすることによって御懸念のことが起こらないようにしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_190</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今おっしゃっていただきましたように、生産調整の見直し、それから今回の中間管理機構、それぞれ関連するところもございます。しっかりとこういうことを進めていくことによって、先ほどちょっとお答えをさせていただきましたように、攻めの農政の施策をやっていって、新しく入って継いでいこうと、こういうような方が展望を持っていけるようなことを後押しをしていきたいと、こういうことでございまして、人と農地プランは民主党政権の時代に始まったことでございますけれども、民主党がやったから駄目だということではなくて、いいものはしっかりと残していき、その上に更に新しいものを加えていくことによって強い農業、また持続的な農業というものをしっかりと構築してまいりたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_200</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この機構においてはリース方式を中心としていこうと、こういうことになっておりますので、一般の、普通のいわゆる企業という株式会社であったとしても、二十一年の農地法改正によってリースは解禁をされておりますので、対象になるということで理解しております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_202</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは大変大事なところでございまして、先ほど申し上げましたように、農地法の基本原則やこの法律にも書いておりますが、今委員がまさにおっしゃっていただいたように、地域の中できちっと調和的にやっていただく、また地域でしっかりとやっていただく方が、何か新しい方によって持続的でなくなると、こういうことでは困るということでありますが、今委員が挙げていただいたような例でしっかりと地域に根を張って、まあ形は株式会社であっても、地域の皆さんと一緒になって地域の農業の持続的な発展についてやっていただいているということであれば、むしろそういう方も含めて、なかなか人と農地プランができないところを、先ほど説明があったように、担い手がいない、少ないところ、中山間地なんかはそういうところが多いわけでございますけれども、そういうところに入っていただく方をむしろ探していってもらうというのは機構の大事な役割であると、こういうふうにも考えておりますので、そういういい例がたくさん出てくるようにしっかりと対応をしてまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_206</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　お茶やイグサ、コンニャク、薬用作物等々のいわゆる今委員から御指摘があったような地域特産作物、全国的には大量に生産されているようなものではございませんし、土地利用型の作物ということでも必ずしもないわけでございますが、中山間地域等を始めとして、やっぱりその地域における基幹作物として歴史的にも農業生産上重要な役割を有していると、こういうふうに思っておりまして、やっぱり多くが加工原料になると、こういうことでございますので、加工業や流通など関連する経済分野は非常に大きくなってくるわけでございまして、例えばお地元の沖縄でも、サトウキビは単に農業で作るだけではなくて、それを砂糖にしていく過程も非常に大きな経済、雇用確保の観点から重要な役割を果たしておるというふうに思っておるところでございます。
　一方で、例えば新築マンションですと、イグサを利用する和室、畳を入れるところが余りないなど、衣食住に関する生活様式の変化で需要が減ってきている。お茶などは、炭酸飲料など代替品や競合品が出てきてなかなか価格が低迷をしている。それから、産地が限定をして生産量が余り多くないものですから、例えばその機械や資材が全国的にやっている米等に比べてなかなか開発がしにくいと、こういう課題があるわけでございまして、農林水産省といたしましては、例えば、お茶であれば高品質化のための改植への支援、それからイグサの価格安定対策、こういったことで経営安定対策というものをやっていこうと。それから、イグサや薬用作物の植付け機の機械の改良の支援、こういうもの。それから、日本の食を広げるプロジェクトということで需要の方を拡大していくと。こういうように、品目ごとに課題を設定してそれを支援していくということをやっていくということをやっておりますが、それに加えて品目横断的に強い農業づくり交付金ということで、なるべく地域の方に自由度を持って交付金を交付することによって、それぞれの産地で競争力の強化に必要な共同利用施設の整備等をやっていただいておるところでございます。
　今度の二十六年度の予算概算要求でございますが、お茶などの新品種、新技術を活用して品質やブランドなど強みのある農産物を生み出す産地育成、それから特に今後需要拡大が期待される薬用作物、漢方に使うものでございますが、産地化を支援するために栽培技術を確立すると、こういうことを支援する事業も予算要求をさせていただいているところでございまして、今後ともこういう地域特産のものをしっかりと支援してまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_208</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変目からうろこが落ちるようなお話を幾つか聞かせていただいたと、こういうふうに思っておりますが、まさに、もうこれはなかなか、例えば絹ですと、中国のものは安いからもう駄目だと、こう諦めるのではなくて、まさに今委員がおっしゃっていただいたように、桑は桑で、お茶にする、化粧品にする。この間も埼玉で育樹祭でお邪魔したときも桑の実を見せていただいて、そのお茶もいただきました。大変おいしいお茶でございましたし、また機能性という意味でもいろんな機能性があるのではないかと、こういうふうに言われておりますので、そういう新しい需要を見付けていくためにも、この科学技術、研究開発みたいなところにも意を用いていかなければいけないと思っております。
　つくばを視察したときに、実は蚕の方で人工的に操作をすることによって、元々白い糸が非常に蛍光色を持っている例えばピンクとか緑の糸を出すと、こういうものでウエディングドレスを作っているのを展示してありましたが、非常に大きな付加価値が付くと、こういうふうに思いますし、それからもう一つは、クモの糸と組み合わせることによってスパイバーなんていうことをやっているところもあるそうですが、非常に強度が出てくる、こういうものを材料として使っていく、いろんなことがこれからも出てくるのではないかと、こういうふうに思っておりますし、また種苗のお話もいただきましたけれども、先日、横山政務官のところに種苗協会もいらしていただいて、私ちょっと時間がなかったものですから、お会いいただいておりますが、大事なことでございます。
　また、この品種の条約、入っていただいて、既にもうそういうことをやっていける状況になっておりますので、こういうものをしっかりとこの科学技術の基として使いながら、特に富岡製糸場は二〇一四年に世界文化遺産への登録、これも目指しておるところでございます。また、イグサについては、二〇二〇年のオリンピックに向けてやっぱり和のおもてなしということで、畳のお部屋で、木で、国産材で造った部屋でお茶を出しておもてなしをすると、こういうことも含めて、いろんなきめ細やかな施策でしっかりと取り組んでまいりたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00620131205_222</speechID><issueID>118515007X00620131205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-12-05</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ただいまは法案を可決いただき、ありがとうございました。
　附帯決議につきましては、その趣旨を踏まえ、適切に対処してまいりたいと存じます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00620131205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00620131205/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_008</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地中間管理事業の推進に関する法律案及び農業の構造改革を推進するための農業経営基盤強化促進法等の一部を改正する等の法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明いたします。
　現在の我が国の農業構造を見ると、これまでの農地流動化の結果として担い手の農地利用面積は農地面積全体の約五割となっているなど、かなりの変化が見られるところでありますが、農業の生産性を高めていくためには、法人経営や大規模家族経営などの担い手への農地集積と農地の集約化を更に加速していく必要があります。
　また、農業者の高齢化の進展に伴い、六十五歳以上の農業者が約六割を占めるのに対し、四十歳代以下の農業者の数は約一割と、世代間バランスが崩れており、将来にわたって安定的な農業生産を行っていくには、青年就農者などの農業への新規参入を促進していく必要があります。
　さらに、法人経営の数はこの十年間で約二倍となり、地域農業において大きな存在感を持つに至っておりますが、農業の継続的発展を図っていくには、農業法人の数を増やすとともに経営内容の充実を図っていくことが必要です。
　こうしたことを踏まえて、本年六月に取りまとめられた日本再興戦略においては、今後十年間で担い手が利用する農地を全農地の八割に引き上げること、定着する若年就農者を現在の二倍とすること、法人経営の数を現在の四倍とすることが目標に掲げられたところであり、こうした目標の達成に資するため、本二法案を提出した次第であります。
　次に、これらの法律案の主要な内容につきまして、御説明申し上げます。
　まず、農地中間管理事業の推進に関する法律案についてであります。
　第一に、目的についてであります。この法律は、農地中間管理事業の的確な推進により、農業経営の規模の拡大、農用地の集団化、農業への参入の促進等による農用地の利用の効率化及び高度化の促進を図り、もって農業の生産性の向上に資することを目的としております。
　第二に、農地中間管理機構の指定等についてであります。都道府県知事は、農地中間管理事業を適正かつ確実に行うことができる一般社団法人又は一般財団法人を、都道府県に一を限り、農地中間管理機構として指定できることとしております。
　また、農地中間管理機構の役員の選任及び解任は都道府県知事の認可を要することとするとともに、事業の実施状況が著しく不十分な場合等には都道府県知事は役員の解任を命ずることができることとしております。
　さらに、農地中間管理機構は、借り受ける農用地の基準、農用地利用配分計画の決定の方法などを定めた事業規程を作成し、都道府県知事の認可を受けるとともに、これを公表しなければならないこととしております。
　第三に、農地中間管理機構の業務についてであります。農地中間管理機構は、農用地の出し手から農用地を借り受け、必要な場合には農用地の利用条件の整備を行った上で、担い手に対し、その規模拡大や利用する農用地の集団化に配慮して、転貸することとしています。
　貸付けについては、公平、適正に行われるよう、定期的に区域ごとに借受け希望者の募集を行い、応募した者等の情報を整理し公表するとともに、実際の貸付けに当たっては、農用地利用配分計画を定めて都道府県知事の認可を受け、その計画の公告により、農用地の利用権が設定されることとしております。
　また、農地中間管理機構は、その業務の一部を第三者に委託する場合には、都道府県知事の承認を要することとしております。
　第四に、国による評価であります。農林水産大臣は、農地中間管理機構の業務の実施状況について評価を行い、その結果及び優良事例に関する情報を公表すること等により、事業の効率的かつ効果的な実施を図ることとしております。
　次に、農業の構造改革を推進するための農業経営基盤強化促進法等の一部を改正する等の法律案についてであります。
　第一に、青年等の就農支援についてであります。新たに農業経営を営もうとする青年等は、青年等就農計画を作成し、市町村の認定を受けることができることとし、認定を受けた者に対して日本政策金融公庫等が無利子資金の貸付けを行うことができることとしております。
　第二に、遊休農地に関する措置の強化についてであります。遊休農地に関する措置の対象を、耕作者が不在となること等により遊休農地化することが見込まれる農地にまで拡大することとしております。
　また、遊休農地の所有者に対して農地の利用意向調査を行い、農地中間管理機構に貸し出す意向があるかどうかを確認することから手続を開始するとともに、都道府県知事の裁定による農地中間管理機構への利用権設定に至る手続を簡素化することとしております。
　さらに、所有者が確知できない場合の公告の制度を改善することとしております。
　第三に、農地台帳等の法定化についてであります。農地の集積、集約化を効果的に進めるため、農業委員会は、農地の所在、所有者、賃借権等の種類、存続期間等を記録した農地台帳及び地図を磁気ディスクをもって作成し、これを公表することとしております。
　第四に、農業法人に対する投資の円滑化についてであります。農林水産大臣の計画承認を受けて農業法人投資育成事業を行う投資主体として、現行の株式会社のほか、投資事業有限責任組合を追加するとともに、日本政策金融公庫は大臣承認を受けた投資事業有限責任組合に対しても出資の業務を行うことができることとしております。
　第五に、青年等の就農促進のための資金の貸付け等に関する特別措置法を廃止することとしております。
　以上が、これらの法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_013</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地中間管理事業は、農地の所有者と利用者の間に機構が介在をすることによりまして、農地利用の再配分を適切に行うことにより地域の農地利用を最適な状態にしていくということでございます。
　貸付先決定ルールは、機構が作成をしまして知事の認可を受けることになっております。借受け希望者のニーズを踏まえて公平、適正に調整するとともに、地域農業の発展に資するものとしていくことが基本であると、これは八条に定めておるとおりでございます。
　具体的にはそれぞれの都道府県においてその農業事情を踏まえて作成していただくことになりますが、農地の借受けを希望している者の規模拡大又は経営耕地の分散錯圃の解消に資するものであること、それから既に効率的、安定的な経営を行っている農業者の経営に支障を与えないこと、新規参入した者が効率的、安定的な経営を目指していけるようにすること、それから借受け希望者のニーズを踏まえて公平、適正に調整すること、こういうことがきちっと踏まえられて作成をしていただくということになることが必要だと考えております。
　したがって、この貸付けに当たっては、当該地域における担い手が十分かどうか、こういうところも考慮して、担い手が十分いる場合には既存の法人経営や家族経営などの担い手の経営発展を重視した貸付けを行う、担い手が十分いない場合、新規参入を積極的に推進していく必要があると。こういうふうに考えておりまして、持続的可能な家族経営をつくるか新規参入や企業参入を目指すか二者択一ではなくて、それぞれに合ったことをやっていただきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_015</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今お話のありました農地保有合理化事業でございますが、この実績は低調に推移をしておりまして、二十三年度でまだ八千ヘクタールということでございます。これはやはり、農地保有合理化事業が売買を中心にしておりまして、なかなか出し手、受け手、農地保有合理化法人とも消極的な姿勢であったこと、また、この出し手、受け手の個々の相対の協議を前提としておりまして、地域全体として農地流動化を進めようという機運ができていなかったということ、それから財政支援も不十分であったこと等々が原因であるというふうに考えておるわけでございます。
　また、農地の出し手を代理して受け手を探して契約を締結する農地利用集積円滑化事業の実績、これは二十二年度が一・八万ヘクタール、二十三年度は三・二万ヘクタールと拡大をしているわけでございますが、これも農地の受け手がいなければ成果が上がらないと、それからやはり相対取引を中心ということで、分散錯圃、これが抜本的解消につながっていかないと、こういう限界があるというふうに考えております。
　したがって、今回のこの農地中間管理機構を中間的受皿としてやっていくことによって、まず機構はリース方式を中心としていこうということで、機構が借り受けて担い手に転貸をするということで何回か段階的に変更していくことも可能としようと、こういうことであります。それから、地域の関係者の話合いによる人・農地プランの作成見直しとやはりセットで取り組んでいくということ、それから財政支援も充実させること、こういうことで成果を上げていかなければならないと、こういうふうに思っております。
　特に機構が農地の所有者と利用者との間に介在しまして再配分を適切にやっていくということで、地域の農地利用を最適な状態にしていくと、そういう明確な意思を持ってやっていくという点が今までのスキームと異なるポイントであると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_017</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この機構、条文で書いている機能、また今からやっていくことをどういうふうに見るかということですが、公的管理といいますよりは、なかなか相対で実際には皆さんがこうしたいと思われていることがなかなか実現できなかった。実は、人と農地プランの中でも、こういう機構があればこういうことができるのになということが現場でも随分出てきておりますので、介在することによってその地域によってより望ましい状態をつくっていくと、こういうことだと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_025</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この農地中間管理機構は、農地を借り受けるときに、当該地域における借受け希望者の募集に応じた者の数、それからその応募の内容その他地域の事情を考慮して農地の借受けを行うことにしております。これ八条に書いております。
　機構が行う借受け希望者の募集は地域ごとに行うということですから、農地を借りようとするときに、その個々の農地にそれぞれ受け手がいるかと、こういうことではなくて、地域全体について受け手がいるかどうかと、これで判断をすると、こういうことになります。したがって、例えば、極端な例ですが、地域全体について受け手の候補者が全くいないと、こういう場合は機構は借り受けないということになるわけですが、そうでない場合は借り受けることは可能であります。一つずつの土地について明示的にいないからといって借り受けられないということではないと、こういうことでございます。
　したがって、機構としては、日ごろから幅広く借受け希望者の発掘、これに努めることがこの事業を適切に進める上で非常に重要であると、こういうふうに思っておりまして、そういうことをやっていくことで円滑に農地を借り入れることができると考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_027</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、この中間管理機構が借り受けた農地でございますが、二十条において、相当の期間を経過してもなお当該農地の貸付けを行うことができる見込みがない場合には解除ができると、こういうふうにしております。この規定は、漫然とその相当の期間が経過するのを待って契約を解除させると、こういうことを狙っているのではなくて、逆にこの規定を置くことによってきちっと一定の期間内に機構が努力をして貸付先をきちっと発掘すると、こういうことを求めている趣旨でございます。
　したがって、借受け希望者の公募を行うところにとどまらず、例えばほかの地域の法人経営されている方、それからリース方式で参入したい企業の誘致、こういうことを行うなど工夫をやっぱり機構がやって、貸付けを解除して所有者に返すということが極力起こらないようにしていく必要があると、こういうふうに思っております。
　また、八条で既に森林の様相を呈しているなど再生利用がもう困難な耕作放棄地などは借り受けないようにしておりますが、機構が借り受けない農地については農業委員会等の手続によって非農地化する方向で調整を進めていく必要もあると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_034</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　山田委員おっしゃるように、水田のフル活用のためにはこの飼料用米、非常に大きな可能性があると、こういうふうに思っておるところでありまして、この飼料用米の生産、流通の促進を図ることによりまして、農家の所得を確保していきたいと。
　そのためには、多収性品種の開発、導入、それから飼料用米の円滑な流通体制の整備、こういう飼料用米の生産、流通の条件整備を進めることが非常に重要であると考えております。したがって、この多収性品種の開発に加えまして、多収性品種の導入や省力栽培技術の実証、普及の推進に取り組んでおります。
　さらに、産地交付金においても、多収性品種に取り組む場合に十アール当たり一万二千円を交付する仕組みを導入したということでございますので、これは、餌米のそもそもの単価に加えてこれがあるということでございます。
　また、飼料用米の円滑な流通を図るために、配合飼料工場での長期的、計画的な供給、活用のための情報提供、それから、耕種側における乾燥調製貯蔵施設、それから畜産側における加工保管施設の整備、これをやっていこうと。それから、生産要望のある耕種農家と利用要望のある畜産農家のマッチング活動と、こういうことを行うと。
　こういうことを全て行うことによってきめ細かな対策を講じてまいりたいと思っておりますし、それぞれに予算を要求しているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_044</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業者の高齢化それから耕作放棄地の増大、こういうものが進む中でやはり農地の集積、集約化は大変大事な課題であると、こういうふうに思っておりまして、とにかく政策を総動員していく必要があると考えております。
　これまでは農地流動化は農業委員会それから農地利用集積円滑化団体、こういうところが役割を果たしてきたのは事実でございますから、今回整備する農地中間管理機構と今まであったところが連携を密にしてみんなで対応していくということが重要であろうと、こういうふうに思います。特に、機構は市町村等に委託料をお支払いして業務委託するということも想定しておりますので、適切に業務が遂行されるということであればこういう円滑化団体も委託先になり得ると、こういうことでございます。
　いずれにしても、総力を挙げて大事な目標である農地の集積、集約化、これに取り組んでまいらなければならないと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_055</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の現在の農業構造ですが、これまでの農地流動化の結果として、認定農業者、集落営農を含めたいわゆる担い手の利用面積、これは先ほどの山田委員のときにもお話がありましたけれども、農地面積全体の約五割になっているということで、かなり変化してきているわけでございますが、更にこの生産性を上げ、成長産業化するということのために、この農地集積や担い手ごとの農地の集約化を更に加速していく必要があると、こういうふうに思っております。
　そのための画期的な手法として、今回、中間管理機構を整備する法律案を出させていただいたところでありますが、農地集積については、先ほど触れましたように、日本再興戦略、本年六月に決めさせていただきましたが、今後十年間で担い手の農地利用が全農地の八割と、現在五割で、先ほど申し上げたように十年前は三割だったわけですが、これを八割にしていくということを既に決定しておりまして、この目標を達成するためには、十年間で百四十万ヘクタール程度、平均すると年間十四万ヘクタール程度、これを集積させる必要があると、こういうふうに考えております。このために、この予算としても平成二十六年度概算要求では六百五十五億円を要求させていただいているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_076</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、儀間先生からお話がありましたように、サトウキビは大変戦略的な作物であろうと、こういうふうに思っております。台風が常襲的にやってくる沖縄や鹿児島県の南西諸島においては、このサトウキビというのはほかの作物に代替することができない非常に大事な基幹作物であると、こういうことでございます。
　さらに、サトウキビ生産によって、これら地域の農業者の皆さんの収入、これが下支えをされておられるということでございますし、それから、よく煙突に書いてある文言ございます。「さとうきびは島を守り、島は国土を守る」と、こういうことが言われておりますが、海洋国家日本の最前線に位置する離島地域では、製糖工場とともに地域の雇用、経済をこのサトウキビが支え、重要な役割を果たしている、そういう意味で戦略的な作物でございます。
　ＴＰＰ交渉においては、この農林水産委員会で御決議いただいたことを踏まえてやっていくというのはもちろん、繰り返し申し上げていることですが、ＴＰＰ交渉いかんにかかわらず、このサトウキビ農業の体質を強化する、それから製糖工場の操業による地域の雇用を確保する、こういうことに全力を挙げて取り組むことが大変重要であると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_078</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、沖縄の農業について、よくサトウキビのことが挙がりますが、委員からは畜産についても九百三十億のうち四〇％を占めるということがございました。先ほど申し上げましたように、この五品目の中に牛肉・豚肉といった畜産のものが入っているわけでございますので、そこも含めて、この決議を踏まえてしっかりとやってまいりたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_083</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、横山政務官から答弁いたしましたように、現在の担い手利用面積が二百二十六万ヘクタール、農地面積の約五割でございます。これを五割から八割まで十年間で引き上げるということでございますので、農地面積四百五十四万ヘクタールを前提とすれば、その八割に当たる三百六十三万ヘクタール、これを担い手が利用すると、こういうことになるわけでございます。
　国全体としてこの目標を定めているわけでございますが、これに対応する担い手の経営体数の目標については定めていないわけでございます。これは、担い手の数は担い手の経営内容によっても変わってくるものでございまして、担い手の創意工夫で自由に経営発展してもらうことを期待していることによるものでもあるということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_085</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地については、基本計画上、これまでの趨勢が今後も継続した場合は平成三十二年時点で四百二十六万ヘクタールになっていくわけですが、耕作放棄地の発生を抑制する、また荒廃した耕作放棄地の再生、優良農地の転用の抑制等の施策を行うことによって、四百六十一万ヘクタールを確保したいと、こうしておるところでありまして、機構はこの問題解決に大きな役割を果たしていくものと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_087</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今回の経営所得安定対策の見直しでございますが、まず、米の直接支払交付金、いわゆる一万五千円の交付金でございますけれども、これは小規模農家を含めた全ての農家を対象にしておるために、やはり集積していくという構造改革と矛盾しているということで、まず半減した上で平成三十年から廃止するということにいたしたわけでございます。
　その上で、予算の総額のお話がございましたが、これは与党自民党の公約にも掲げておったように、振替拡充をしていくと、こういうことでございまして、この直接支払交付金、構造改革と矛盾しているものをやめた上で多面的機能支払を創設していくということをまずうたっております。これは、共同活動を通じて、水路、農道等の管理を地域で支え、担い手へ農地集積をしやすくしていく、共同活動を通じてですね、こういう構造政策を後押しするというふうに考えております。
　また、水田活用の方の直接支払交付金ですが、これは餌米等に数量払いの導入などをすることによって、主食用米と実は作期がずれていくということで機械をずれた作期で有効に使うことができる。労働力もそうなんでございますが、こういうことによって経営の効率化が期待され、結果として規模拡大や農地集積が進んでいくものと、こういうふうに考えておりまして、そういう意味で今般のこの経営所得安定対策等の見直しは構造改革と整合性の取れたものであると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_089</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この大前提に、米政策、特に主食用の米の需要の減少ということがございます。大体の過去のトレンドからいくと、大体毎年八万トンずつ需要が減少していると。こういうことでございますので、今回の改革はこの需要に応じて生産を進めていくということを一つの大きな柱にしておりまして、このお示ししたイメージ、シミュレーションにおいても主食用米の生産が需要を大きく下回って米価が上昇するということは想定をしておらないわけでございまして、そういった意味で、需要に応じた、需要が残念ながら下がっていくわけですので、それに応じた生産を進めることで米価が変わらないと、こういうふうに試算をしておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_091</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　需要に応じて生産をしていただくことをやっていくということでございますが、委員がどの予算を減らしていくというふうにおっしゃっておられるのか必ずしもちゃんと理解しておるかどうか分かりませんが、この中間管理機構については分散錯圃の解消を通じて生産コストの低減を図ろうと、こういうことでやっております。
　米政策の見直しは、先ほど申し上げたように、水田をフル活用していこうということで、餌米ですとか、麦、大豆、こういうものを本作化していこうということで、大変大事な構造政策を後押しするための政策でございます。
　また、それと、先ほど申し上げたように、多面的機能の維持発展、これは担い手に集めていくわけですから、担い手が集中してその生産に取り組めるように、水路、農道等の作業の管理負担が担い手へ集中することを防ぐということでございまして、いずれもこの構造政策を後押しするように設計をしておりますので、必要額を確保していきたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_095</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　都道府県に対してこの違反転用事案の原因について詳細な聞き取りを行っているということではないんでございますが、この農地転用許可基準に適合しているんですけれども、所有者等の関係者が転用許可についての知識が不十分で手続上のミスがあったというのがほとんどを占められると、こういうふうに見られておりまして、その後、手続上のミスを是正した上で追認的に許可が行われると、こういうふうになっております。
　他方、こうした手続上のミスにとどまらない事案として都道府県知事が勧告等を行った件数は、平成二十三年で五十四件というふうになっておりまして、これらについては原状回復に向けて適切に対応していく必要があると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_097</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今おっしゃっていただいたように、平成二十年、二十一年、二十二年が割合で八八％、二十三年が八九％と、こういうことになっております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_099</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほどちょっと申し上げましたように、この手続等の是正指導を行った後に追認的に許可を行ったものが約九割でございますが、先ほど申し上げたように、やはりどうしても関係者がこの転用許可についての知識が不十分で手続上のミスがあったと、こういうことでございます。
　そうでない場合については、原状回復に向けて適切に対応していく必要があるんですが、今委員がおっしゃるように、転用許可についてこの手続面の知識が不十分であるということで、これでいいということにはならないと、こういうふうに思いますので、やはり適切な制度運用を図る上で、きちっと周知を図って、こういうような事案、すなわち知識が足りなかったために手続上のミスがあった、こういうような事案が減少するように努めてまいらなければいけないと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_103</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今お話がありましたように農業委員会もこのパトロールをやると、こういうことでございまして、農業委員会におかれては、やはり地域の農地について熟知をしておられますから、しっかりとこの所有者等から事実関係の調査を行うとか、違反が是正されるように所有者等に指導を行う、都道府県知事に対して報告を行うと、こういうプロセスはあるわけでございますので、運用をきっちりとしていくということと、やっぱり何よりも、先ほど申し上げた元々のところの違反事例を少なくするとともに、そこが少なくなっていけば本当に実態的に違反になっているというところに更にこのリソースを割けるということになっていくと、こういうふうに思っておりますので、やはりきっちりとした運用をやっていかなければいけないと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_105</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な御指摘だと、こういうふうに思っております。やはり違反転用の発生防止それから是正を図っていく上で、全国的な状況を把握するための調査、これは非常に重要だというふうに考えておりますので、今後、調査方法等の在り方とともに、毎年調査結果を公表することについて検討してまいりたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_113</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今副大臣から答弁させていただきましたように、この地籍調査とそれから農地基本台帳というのは性格が異なっておりまして、地籍調査というのは、国土調査法に基づいて、市町村又は土地改良区がやっておりまして、この土地の所有者の氏名、住所、土地の所在、境界確定ということで、登記所に送付されて登記に反映される、固定資産税課税台帳に反映されると、こういうことであります。
　一方、農地の基本台帳は、農業委員会の交付金の事業実施要領に基づいて農業委員会において整備をいたしまして、実はこの地籍調査結果の農業委員会への送付はないということでこれはつながっていないということでございます。したがって、ここにあるこの農地基本台帳を整備することによって、先ほど答弁をさせていただいたように、この集積化については支障がないと、こういうふうに考えておりますので、この基本台帳の整備を基に集積化を進めていきたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_115</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地台帳は整っております。先ほど、あれは地籍調査の方がどれぐらいかという御質問だということで、七割という数字をお示ししたということでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_118</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ちょっと御通告もなかったものですからあれでございますが、どの新聞にそういう報道があったかもちょっと私、目を全て通しているわけではございませんが。いずれにしても、この十二月一日にフロマン代表と、それから甘利大臣、私、菅官房長官とお会いをして、極めて厳しい交渉ではありましたけれども、日本側の立場をフロマン代表に対して直接伝えることができたわけでございまして、大変有意義な会談だったというふうに思っております。
　会談の具体的な中身については、交渉そのものでございますのでコメントを控えさせていただきたいと思いますが、いずれにせよ、これはもう繰り返し申し上げておるところで、今委員からもお話があったように、この農林水産委員会での決議も踏まえて国益を守り抜くように全力を尽くす考えと、これは変わっておりません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_120</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　甘利大臣が、フロマン代表とのこの会合後、ぶら下がりをやっておられまして、そこで双方にとってぎりぎりのレッドラインは何か、特に日本側のレッドライン、譲れない線についてはこちらから極めて厳しい説明をしたと、とにかくこれ以上は一センチも譲れないという説明をした、こういうふうにおっしゃっておられるというふうに承知をしております。
　まさに、そういうぎりぎりの、先ほど私から申し上げたように、お話をさせていただいて、極めて厳しい交渉ではありましたけれども、そういう意味でフロマン代表に我々の立場をしっかりと伝えることができたと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_122</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　もちろん、この六月に決まりました日本再興戦略にもこのことが明記をされております。ちなみに、そこには、本年秋までに具体化し、速やかに法制化を含む措置を実施と、こう書いてございますので、そのとおりでございますが、更に申し上げれば、我が国の農業構造を見ますと、既に担い手の利用面積が五割まで来ておるところでございます。これはかなりの変化だと思いますが、更に生産性を高めて成長産業としていくために集積、集約を加速をしていく必要があると、こういうふうに思っておりまして、そういう意味で、この農地流動化を進める画期的な手法として都道府県段階に公的な機関として農地中間管理機構を整備する法律案、これを出させていただいたところでございます。
　中身は、午前中の質疑でもありましたけれども、農地を機構が借り受けて、そして必要な場合にはこの機構が大区画化等の条件整備も行った上で、法人経営体や大規模家族経営などの担い手に対して、規模拡大や利用する農地の集約化に配慮して転貸するスキームを整備したいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_124</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、担い手の利用面積でございますが、先ほど申し上げましたように、平成七年にはこの担い手の占める割合は一七・一％でございましたが、その後五年ごとに二七・八、三八・五、四九・一と上がってきておるわけでございまして、まさに現在五割まで来ておるわけでございます。
　このトレンドに更に農地中間管理機構という強力なこの機構を利用することによって、このトレンドを更に上に引き上げて、八割まで引き上げていこうということでございまして、平成二十五年の農地面積四百五十四万ヘクタールを前提としますと、その八割、三百六十三万ヘクタールが担い手が利用すると、こういうことになるわけでございます。
　また、生産コストもそれに伴って集積をいたしますので、当然いろんなコストダウンが図れるということで、ちょっと詳細、今手元に持っておりませんが、この現状から四割削減をしていくということ、そしてさらに、そういうことが進むことも相まって、法人経営体数を現状から五万人までに引き上げると、こういう目標にさせていただいたところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_126</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　必ずしも規模に着目した概念ということにとどまっておるわけではなくて、例えば認定農家の中には小規模な方も含まれておるというふうに承知をしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_128</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ＴＰＰ交渉については、冒頭申し上げましたように、この決議をいただいておりますので、それを踏まえてしっかりとやっていくということでございますので、必ずしもＴＰＰが、今委員がおっしゃったように日本の農業に対してマイナスの影響を大きく与えると、こういうことがこの再興戦略に書かれているということではないというふうに考えております。
　その上で、このＴＰＰ交渉には二十一分野、すなわち知的財産ですとか労働ですとか、あらゆる経済活動について包括的なものがルール作りとして決められていくということでございますので、我が国がその持てる力を十分、国内のみならず世界中で発揮をしていくための大きな可能性がそこにあると、こういう前提で書かれているんではないかと。こういうふうに思っておりますので、そのことと、それからここで御議論をいただいております農地中間管理機構や経営所得安定対策の見直し、これは私はかねがね繰り返し申し上げておりますように、ＴＰＰ交渉いかんにかかわらず、日本の今の農業の構造的な問題を解決していくためには待ったなしの施策であると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_131</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　産経新聞の報道とこの再興戦略とそういうふうにつながって考えられるのかなと思って今興味深く拝聴しておりましたが、一切そういうことはございませんで、先ほど申し上げたように、しっかりと決議を踏まえて守っていくと、守っていくという決議を踏まえてやっていくと、こういうことを繰り返し申し上げております。
　それから、先ほど三兆円の試算のお話がございましたが、これは委員も触れていただきましたように、何の対策も打たないということと、それから全ての関税を即時撤廃するという大変極端な仮定に基づいて試算をしたものでございますので、実際には決議を踏まえてそういう極端な状況にならないように最大限の努力をしているというところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_133</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　おっしゃるように、農業委員会、これは大変に大事な役割を果たしていただいていると、こういうふうに思います。
　今度この機構が農用地利用配分計画を定めるわけですが、法律上、機構が作成すべき農用地利用配分計画、この作成に当たっては、機構は市町村に必要な協力を求めると、こういうふうにしております。機構は、市町村に対して、さらに、農用地利用配分計画の原案作成を求めることができるというふうにさせていただいております。十九条の一項、二項でございます。さらに、十九条の三項で、これらの場合においては、市町村が必要があると認めるときには農業委員会の意見を聴くことを明記をさせていただいております。
　市町村に対して、市町村の中の独立行政委員会である農業委員会への意見聴取を義務付けなかったということは、地方分権の観点から、市町村内部の行為について国が義務付けるということは適当でないと、こう考えたわけでございまして、こういう規定ぶりになっておりますが、農地に関する地番や所有者、借受け者の氏名などの情報というのは農業委員会が御案内のように持っておりますので、機構が農用地利用の配分計画を作成するためにはこれらの情報がないと実際には作れないということでございますので、実際には必ず農業委員会の意見が聴かれるというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_135</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先に先ほどの質問でお答えをしてしまったわけでございますが、条文には、十九条一項、二項で、市町村に対して原案作成を求めることができると、さらに、十九条三項で、農業委員会の意見を聴くことを明記をして、必要があるときにはとしております。
　それはまさに、先ほどお答えしたように、この農業委員会というのは市町村の中の独立行政委員会でございますので、地方分権の観点で、国の方でこの市町村の意向にかかわらず意見を義務付けると、こういうことは適当でないと、こういうふうに考えたわけでございまして、十九条の三項はそういう規定ぶりになっておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_137</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは繰り返しになりますが、この十九条三項は、先ほど申し上げましたように、地方分権の観点で義務付けることは適当でないと、こういう理由でこういう規定ぶりにしてありますが、これも先ほど申し上げたように、実際には農業委員会に地番、所有者、借受け者の氏名等がございますので、この農業委員会の意見というのを聴かずして、したがってこういう情報全くないままで作成、計画を作るというのは余り現実的な話としてはないんであろうと、こういうふうに思っております。
　一方で、農業委員会についてはいろんな御意見が、今委員から御指摘のあった規制改革委員会、産業競争力会議からもそういう紙が出ているのは承知しておりますが、農家の皆さん、現場からもいろんな御意見をいただいているところでありますので、しっかりとそういう意見を踏まえて、見直しが必要であれば対応していくことはやっていかなければならないと存じております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_139</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは山田俊男委員の冒頭の御質問にもお答えしたとおり、持続可能な家族経営や新規参入、企業参入、これは二者択一ではなくて、やはり担い手、農地の利用者の間と所有者の間に適切な農地の利用状態というのをつくっていこうということでございます。法人というふうに書いてございますので、委員はあるいは企業ということをイメージされておられるかもしれませんが、法人の中には、例えば集落営農をやっていただいておられる皆さんがこの集落のままで法人になられるとか、それからいわゆる農業生産法人と、こういうものも法人でございまして、こういうものを併せて我々は法人という言葉を使わせていただいております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_141</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　冒頭引用されたものがちょっとどの御出典か必ずしも判明いたしませんでしたので、どの文書にそういうことが書かれていたということでございましょうか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_143</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　いろんな方がいろんな御意見をおっしゃっていると、こういうことだと思いますが、機構からの農地の貸付けについては、公平かつ適正な手続の下に行われることを保障するということと、それから貸付先の選定プロセスの透明化、これを図る必要があるということでございまして、十七条において区域ごとに定期的に借受け希望者を募集し、そのリストを作成の上、公表することとしておるところでございます。
　貸付先の決定ルールについても、各都道府県の農業事情を踏まえて機構が作成し知事の許可を受けるということでございますが、ここに、八条でございますけれども、地域の農業の健全な発展を旨として、公平、適正に貸し付けるものでなければならないものと、こういうふうにしております。
　さらに、農用地利用配分計画、先ほど御議論していただいたところでございますが、これを都道府県知事が認可をするわけです。この基準においても、地域における他の農業者との適切な役割分担の下に継続的かつ安定的に農業経営を行うことが見込まれること等が規定をされております。十八条でございます。
　したがって、この募集に応じた借受け希望者は必ず認定農業者にならなければならないということではありませんが、例えば地域の話合いに参加するなど、地域の一員として信頼関係を構築して安定的に農業を営むように誘導していく、このことは、今引いていただいた文書にもあるように、大変重要であるというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_145</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　条文の御説明をさせていただいてかなり読ませていただきましたので、そこに書かれていることは趣旨としてここに反映をされているというふうに我々は認識をしております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_147</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも先ほど申し上げましたように、必ず認定農業者にならなければならないということではございませんが、地域の話合いに参加するなど地域の一員として信頼関係を構築して安定的に農業を営む、こう申し上げたのは、まさに今委員がおっしゃっていただいたように、生産に付随してやっていかなければならないいろんなことを一緒にやっていくということがこの地域の一員として信頼関係を構築すると、こういうことにつながっていくと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_156</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今おっしゃっていただきましたように、農地保有合理化事業、これは実績が非常に低調でございまして、平成二十三年度に八千ヘクタールと、こういうことでございますが、この理由としては、売買が中心であって、なかなかこの売るということについて、出し手、受け手、双方非常に消極的な姿勢であったということ、それから財政支援も不十分であったということが挙げられると思います。それからさらに、出し手、受け手の個々の相対協議を前提としておりますので、地域全体として農地流動化を進めよう、こういう機運になっていなかったと、こういうことが原因であるというふうに考えております。
　したがって、こういう反省に立って、今回の中間管理機構では、まず売買ではなくてリース方式を中心としていこうと、こういうことでございまして、そうしますと担い手に転貸をしていくわけですが、何回も段階的に権利の設定の変更を通じてやっていけるということもできてくるということでございます。さらに、財政支援も充実をさせるということ。
　そして、地域の全体としての機運という意味では人・農地プランの作成、見直しとセットで取り組んでいこうと、こういうことをやることによって成果を上げていこうということでございます。特に人・農地プランについては、平成二十四年度からこの作成を推進してきたところでございますが、実はこの人・農地プランの作成プロセスの中で、こういう機構のようなものがあればという声が実は出てきております。
　例えば、高齢の方がリタイアするときに直接個々の担い手に売る、貸すということであれば非常に交渉の手間が掛かる、また、その貸付先との個人的な信頼関係がないのでなかなか貸しにくいんだということの声がありまして、まさに機構があれば、まずは県の第三セクター的なこの機構に貸し付ければ、そこから先はこの機構がやってくれるということになると。
　それから、担い手相互間の場合でも、分散、錯綜している利用権、個々の農地ごとに一つずつやっていると大変手間が掛かるという声がございまして、これも機構があれば、この利用権の交換を希望する担い手が一斉にその利用権をまず機構に移転することによって集約する方向で一括して簡易に交換が行われるようになると、こういうことが考えられるわけでございまして、こういったような人と農地プランを作る過程において出てきた意見も踏まえて、今回はこういう中間管理機構というものを整備していこうということにしたわけでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_158</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変ごもっともな御指摘でありまして、常に検証をして、足りなかったところをきちっと押さえていくということは大事であるというふうに思っております。
　今回のこの農地流動化には、農地保有合理化法人がこの機構に変わるということでは必ずしもなくて、今まで農業委員会、それから農地利用集積円滑化団体、これは平成二十二年からやっておりますが、それから保有合理化法人については昭和四十五年からそれぞれやってきて、この農地利用集積円滑化団体というのは平成二十二年に一万八千、それから平成二十三年に三万二千とそれなりの成果も上げてきているところでございますので、何かこの一つだけがこの機能を持っておって、それをやめて新しいものをやるというよりは、更にこれに加えて、今まで足りなかったところを補強するために言わば足し算でこの機構を立ち上げることによって更に加速していこうと。
　担い手の面積というのは、先ほど申し上げておりますように今五割ですが、十年前には非常に低いところにあって、着実に上がってきていることは上がってきているわけですが、これを更に加速化して、八割という目標を達成するために更にこの機構というものを活用して、先ほど申し上げたようなことをやることによって加速をしていこうという考え方でございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_168</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この農地中間管理事業は利用者と所有者の間に機構が介在するということで再配分を適切に行っていこうということでありますが、更に申し上げますと、何回かこの貸付先の変更を繰り返していくことによって分散錯圃を段階的に解消してまとまった形にしていきたいと。こういうふうにも考えておるわけでございますので、今おっしゃっていただいたように、受け手が安定した農業経営を行うためには長期間であることが望ましいことは言うまでもないわけですが、段階的にやっていく段階では、むしろ余り長期間固定してしまいますと分散錯圃が完全に解消される段階にならない。理想的な状態と、こう言っておりますが、これを近づけていくことも重要でございますので、そういう期間は比較的短期間でやっていくということもあろうかなと、こういうふうに思っておりますが、当然ながら最終形になった場合には長期間受け手に貸し付けたいと、こういうふうに考えております。
　平成二十一年の農地法改正によりまして、一般的には五十年までリースができると、こういうふうになっておりますので、新聞の記事に出ていることみたいなことが起こらないようにしっかりと、受け手の方が安定した農業経営というのは、設備投資をするなり、いろんなことが安心してできるようにしていくということが大事であろうと、こういうふうに考えております。
　今委員からおっしゃっていただいたように、この最終的な形になった場合には、その段階で農地の所有者と受け手が合意すれば所有権を移転するということも当然出てくるものというふうに考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118515007X00520131203_170</speechID><issueID>118515007X00520131203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-12-03</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今読んでいただいた記事、私も拝見をいたしました。個別の案件で具体的にどうかというところが必ずしもつまびらかではないわけですが、基本的に意欲のある経営体が株式会社になった場合、一般論として、必ずしも農地を所有できるわけではなくて、この法人形態要件、例えば株式会社の場合は非公開であると、例えば事業要件、売上高の過半が農業関連であると、それから構成員要件、役員要件と、こういう要件を満たしておりますと農業生産法人というカテゴリーになりまして、農地を所有することができるということでございます。
　この農業生産法人の要件についてもいろいろと御議論があるということは御案内のとおりでありますが、そういうことを踏まえた上で、一般的に所有方式ということについては、特に先ほど北海道の例がありましたけれども、北海道以外の都府県では、農地価格が収益価格、賃料の二十五年分ということですが、これの四倍程度になっているということで、経営上のメリットが余りないということでございます。
　これは、官邸の会議でも、経済界の方から、バランスシートに買ってしまうと載ってしまうということで、リースの方が合理的だという御発言もあったところでございますが、さらに、農業界の方から見た意見として、一度買って入ってこられた企業が撤退した場合に産廃置場になるのではないかという不安の声があって、所有方式を拙速に進めるとリース方式での企業参入にもマイナスの影響が出てしまうと、こういう可能性が指摘をされておるところでございます。
　農地法改正前の参入企業四百三十六のうち七十九が撤退をしているということもあってこういう懸念の声があるということではないかと、こういうふうに思っておりまして、したがって、こういうことも踏まえて今回の農地中間管理機構がリース方式を中心としてやっていこうということにいたしましたし、全体のこの仕組みとしても、農業生産法人として農地を所有すると、こういう形に今なっているところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118515007X00520131203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118515007X00520131203/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_005</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　お答え申し上げます。
　農業農村整備事業の予算につきましては、民主党政権下の平成二十二年度に大幅な削減となった経緯がございますが、現在は、平成二十四年度補正予算と平成二十五年度当初予算の十五カ月予算におきまして、予算を増額して確保いたしまして、各地の現場において成果を上げるべく事業を展開しているところであります。
　農業農村整備事業は、農地の大区画化を通じて担い手に農地を集積するなど、農業の競争力を強化するとともに、老朽化が進む農業水利施設を保全、整備し、農村地域の防災、減災を確保するという上で大変重要な事業でございまして、今回の農政改革とは別の重要な課題として予算を確保していく必要があると考えております。
　したがいまして、平成二十六年度予算についても、二十五年度予算を大きく上回る要求を行っておりまして、これは、二十五年度当初予算では三千三百六十二億円でございましたが、二十六年度の概算要求では四千六十二億円ということで、対前年度比で一二〇％の要求をしておるところでございます。
　今後とも、現場のニーズに応じた予算の確保に努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_015</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　農業委員会は、農業委員会等に関する法律に基づきまして置かれております市町村の独立行政委員会でございまして、原則として市町村ごとに一つ設置されまして、農地法に基づく許可事務、農地のあっせん、農業及び農民に関する行政庁への建議等の事務を行っているわけでございまして、例えば農地流動化についても、利用権の再設定を含む数字ですが、平成二十三年では十二万七千ヘクタールの利用調整の実績を上げているわけでございます。
　平成二十一年の農地法改正後は、従来からの農地法に基づく許可事務といったいわゆる受け身の業務に加えて、地域の農地利用状況の調査、それから遊休農地の所有者に対する指導、勧告などといった能動的な業務も行っておりまして、昨年度からは、地域の農業者の徹底的な話し合いによる人・農地プランの作成にも積極的に関与するなど、これまで以上に重要な役割を担っているところでございます。
　農業委員会については、いろいろな御意見をいただいているところでありますけれども、やはり担い手への農地の集積、集約化、それから新規参入の促進、耕作放棄地の解消などを強力に推進していける組織となることが期待をされているところでありまして、そうした方向で前向きに指導していきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_017</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほども御答弁させていただきましたように、農業委員会は市町村の独立行政委員会として農地に関する業務を行っておりまして、今、稲津先生がおっしゃったように、農地に関する各種の情報が集まっているというところでございます。
　したがって、農地中間管理機構が業務を行うに当たっては、市町村と連携して機構の業務に協力することが必要でありまして、特に、農地利用配分計画を作成するに当たっては、農地の地番、所有者等の情報を正確に把握している農業委員会の協力は必要不可欠であるというふうに考えております。
　今回の改正では、さらに、遊休農地対策を強化しようとしておりまして、例えば、耕作者が不在となって、そのまま放置すれば遊休農地となるおそれがある遊休農地予備軍についても、農業委員会の指導、対策に追加をしております。また、農業委員会は、遊休農地の所有者等に対し、その農業上の利用に関して利用意向調査を行って、機構への貸し付けを促す仕組みを設けることとしております。
　さらに、農業委員会が作成している農地台帳についても、今回の改正により法定台帳として位置づけをして、農地の地番、所有者、借り受け者、賃貸借契約の内容等の台帳情報、それから電子地図について、インターネット等で公表をしよう、こういうことにしておりまして、農業委員会の役割をさらに強化することにしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_023</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　委員はみずからも農業をされておられるということで、実体験に基づいたお話を今いただいたところでございます。
　まさに大きな転換をしていく米政策の見直しに当たっては、やはり国が全体の需給について必要な見通しを明らかにするということに加えまして、よりきめ細かい、県レベルでの販売進捗や在庫情報、価格情報、こういうものを毎月提供いたしまして、産地に対して米の売れ行き等がわかりやすい環境を整えて、生産者の主体的経営判断や集荷業者、団体の販売戦略というものが的確に行われるようにしていきたい、こういうふうに思っております。
　また、制度を決めていただきましたけれども、水田活用直接支払い交付金を充実しまして、数量払いを導入するなど、餌米、米粉用米等のインセンティブを高める。
　それから、産地資金の名前を変えまして産地交付金にいたしますが、これを充実して、やはり県や市町村段階において水田フル活用ビジョンをつくっていただいて、その地域地域の特性に合った産地づくりを進めていただきたいと思っております。
　さらに、今、主食用米の需要の約三割を占めるようになりましたいわゆる中食、外食用、こういうところに対するニーズに応じた米の生産、また、複数年とか播種前などの事前契約等による安定取引、こういうものの拡大を進めていく。
　こういう取り組みを総合的にやることによりまして、農家がみずから経営判断をすることによって需要に応じた生産を行える環境をさらに整えていく、これが大事なことだ、こういうふうに思っております。
　今、五年というふうにおっしゃっていただきましたように、こういうことをやっていく中で、毎年毎年地道な努力を重ねていって、その定着状況を見ながら、五年後を目途に、行政によるいわゆる生産数量目標の配分に頼らなくても、国が策定する需給見通し等を踏まえながら、生産者や集荷業者、団体が中心となって、円滑に需要に応じた生産が行える状況になるように、我々行政、そして生産者団体、現場が一体となって取り組んでまいりたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_035</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　武部委員がおっしゃっていただいたように、公約でも大事なテーマとして掲げさせていただいたわけでございます。まさに、この御審議いただいている法律案を成立させていただくことによってそれに応えていこう、こういうことでございまして、まずは、農業の生産性を高めて成長産業としていくための担い手への農地集積、それから担い手ごとの農地集約化、これを加速化していくことは大変大事であるということであります。
　今御指摘いただいたように、耕作放棄地が拡大しておりますので、森みたいになって、どうやったってこれはもう再生は無理だ、こういうところでないところの耕作放棄地をもう一度戻していくということも含めて、この早期解消、それからもう一つは、その手前のところで、なるべく耕作放棄地にならないようにするということも非常に大事でございまして、いわゆる発生防止、このことをやっていくということが、一つ目に申し上げた担い手への集積等々とあわせて非常に大事なことである、こういうふうに考えております。
　バランスとおっしゃっていただいたように、借りた農地が長期にわたって機構に滞留して財政負担だけがずっとかかっていく、これも適切ではありませんので、日ごろから、借り受け希望者の発掘、ニーズの把握に努めながら、円滑に借り入れて、それをまた貸し出すことができるように、しっかりと運営をしていかなければならないと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_049</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　シミュレーションについて、今、大変よく読み込んでいただいていろいろ御指摘をいただきまして、玉木委員からお話がありましたように、これは一定の前提を置いてやっていこう、そういう前提を置いた一つの意味は、やはり農家の皆さんに頑張ってもらって、目指すべき姿ということで、例えば十・五というのを置いたということは御理解をいただいていると思いますが、所得については、農業集落の全国平均である三十四ヘクタール、これを有する農業集落をモデルとして、集落全体の、営農活動からの所得や地域共同活動への支援、こういうものの総額の変化について、今申し上げたような前提を置いてやっております。
　したがって、今御指摘のように、八百八十八万が一千一万で一一三％ということになっておりますが、今委員がおっしゃったように、あえて営農活動による所得のみを抜き出すと、見直し前が八百四万五千円、見直し後が八百六十八万五千円ということで、八％増ということになるというのは申し上げておきたいと思います。
　それから、八万円で計算すべきだという御指摘も今あったところでありますが、今申し上げたように、ただ見直して、今と全く同じということでなくて、インセンティブをきかせることを導入することによって、やはりそちらに行ってもらいたい、そういうものがありましたので、一応こういう前提を置いて試算をしております。
　したがって、生産者が飼料用米に積極的に取り組んでいただく、こういう姿を前提として十・五万円の単価でやっておりますが、八万円を使って計算した場合は、見直し後の所得は見直し前の九四％になるということになります。これは数字を入れれば出ることでございますので、申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_051</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　何か、原則というのが入ってきて、心を動かされるところがないわけでもないんですが、しかし、この委員会でずっと事務方からも答弁してきましたように、やはり、今委員がおっしゃっていただいたように、人・農地プランが策定されている地域に重点を置いて事業を行うというのは当然である。これを原則というのかもしれませんが、それは当然であるというふうに思っております。
　ただ、担い手が不足している地域や人・農地プランの策定が困難な地域というのがないわけでもございませんので、こういうところでも、例えばまとまって利用可能な耕作放棄地があったりするところもございますので、こういう地域で機構が事業を行うことによって、農地の利用の効率化及び高度化を促進する効果が出てくる。
　こういうふうに考えられますので、機構が借り受けて賃料を支払う地域を人・農地プラン策定地域のみに限定してしまうということは適当でないというのが我々の考え方でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505007X00820131127_053</speechID><issueID>118505007X00820131127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2013-11-27</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　人・農地プランは、農地政策の基礎中の基礎でございまして、今後とも、その作成と定期的見直しを継続的に推進していかなければならないと思っております。
　一方、今委員もおっしゃっていただいたように、それぞれの地域の農業事情がございます。平地か中山間地域か、水田なのか畑作なのか、担い手がどの程度いらっしゃるのか、これは千差万別でございます。したがって、人・農地プランの話し合いも、やはりそれぞれの地域の特性に応じてやっていただくというところが非常に大事ではないか、こういうふうに思っております。
　したがって、人・農地プランをもし法制化ということになりますと、運用が非常に硬直化して、画一的になるということが望ましくないと思ったので、法制化は見送ったということであります。
　したがって、逆に言えば、運用の硬直化、画一的な運用にならないような規程であれば検討する余地は当然ある、こういうふうに思っておりまして、また、今後の各地の人・農地プランの進捗状況を踏まえて、より具体的な法制化を行うということは可能性がある、こういうふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505007X00820131127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505007X00820131127/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
