<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>8501</startRecord><nextRecordPosition>8601</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_044</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　法案の対案の提出者というよりは、今大きな御質問をいただきましたので、個人的なお話になるかもしれませんが。
　なぜ民と比べて官は難しさがあるかということをまず考えますと、私も社会人の出だしがサラリーマンで商社におりましたので、自分の課がもうからないと課がなくなるわけでございます。その基準は、どうやって業績を上げるかと。端的に言えば幾らもうかるかと。こういう非常に客観的な、ほかの部署と比べたときに比較可能なものがあると。一方、やっぱり官の世界というのは、窓口に来た人がどれぐらい満足をされたかみたいな、民間的に言うとコンシューマーサティスファクションみたいなことはありますけれども、しかし、政府全体の仕事を通じて業績評価、行政評価みたいなことをやって、こことここはこう違うから変えるということは難しいところが大変大きいものがあるんではないかと、そこが大きな違いがあると思っております。
　それから、基本権の制約があるかないかということも当然あるわけでございますが。
　もう一つは、大ざっぱな話でございますけれども、国の行政ということを考えた場合は、国民というのは、生まれてこられたという意味では、別にだれかが選んでその方がとか、この日本国の方を選んで日本国民ができているわけではないと。一方、企業を考えますと、この会社に入りたい、また、会社の方もこの人を採用するということで、最初に全体の成員が構成されるときに、そこで一種の契約関係があると。こういうことが一つあるわけでございますので、この企業にいたくないと思えば出ていく自由があるし、会社の方も、この人に出ていってほしいと言えば、いろいろ制約はありますけれども、その自由があるということで、成員自体が違うと。大きな三つのやっぱり違いがあるんではないかなと、こういうふうに思います。
　先ほど歴史のお話がありましたけれども、官が主導するケースというのは多分、明治の維新もそうですし、それから戦後の復興もそうですが、国家目的みたいなものがある程度コンセンサスがあって、明治維新の場合は富国強兵。中国みたいに植民地にならないようにしようと。戦後復興の場合は早くあのアメリカのドラマのような生活になりたいなということと、もう一つは、吉田ドクトリンという安全保障をきちっとやって、商人国家だというようなことがきちっとあって、そのことに対しては余り当時の世相的には論争がなかったであろうと。そういうことであれば、その目標にいかに早く達成をするかという手段のところの効率性が問われていたということでありますと、官僚制というのはそれに非常に合っていたということではないかと、こういうふうに思いますが。
　明治の末期から戦争に至るところ、また平成に入った我々の今立っているところというのは、どうもそういう国家目標が一つあって、それに対して効率的にやっていこうという状況ではないのではないかと。むしろいろんな意見のある方がたくさんいらっしゃって、余りがつがつ成長するよりはゆったりと行きたい、環境をもっと重視したいという方もいらっしゃると。そういう多様な意見のをどうやってコンセンサスを取っていくかという場合には、やはり官僚主導ということではなかなか難しいと。まさに明治の後に大正デモクラシーがあったような、そういうフェーズに入ってきているんではないかなと、こういうふうに思うわけでございます。
　なお、官僚が偉い偉くないみたいな御議論がありましたけれども、明治憲法では官吏とそれから吏員と雇員ということで分かれておって、官吏というのが今の多分制度でいうとキャリアみたいな形になるんだと思いますが、身分上分かれておりまして、これは多分ドイツ憲法から引いてきたということであろうと思いますが、軍人と同じように、官吏というのは当時は天皇陛下の官吏ということだったと思いますけれども、国家のために殉じるということで、当時は元々労働三権というのは世の中に存在しなかったわけですが、多分そういうことあったとしてもこの人たちは別で、吏員とか雇員というのは一般の民間人と同じ雇用関係と、こういう区別があって、その代わり辞めた後は手厚く恩給で守っていくと、こういう仕組みがあったわけでございますので、もう一つ言えば、平均余命も五十、人生五十年のときでしたから、大体事務次官になるのは生き残った人と、こんなような冗談もあるわけでございますけれども、そういう中でそういう仕組みがきちっとバランスを取れておったと。
　多分、イギリスの大きな連邦の、例えばカナダですとかオーストラリアというのは何となくそういうことになっていて、そういう国の人たちとこの天下りの話をしていますと、何で辞めてまでそんなに一生懸命働くのかねと、こういうことを逆に聞かれるわけですが、それは逆を返せば、手厚く老後の保障が恩給という形でなっているから、それに加えて、先ほどの大臣のお言葉借りると、浅ましくいろんなことを探すという必然性もないと、こういうことであろうかと思いますので、今の日本国憲法をまた明治憲法に戻して、身分制に戻してやっていこうということはなかなか難しいと思いますけれども、やっぱりこの辺をよく押さえた上で、しからばどういうことをするのかということを今のこの我が国の置かれている状況に合わせて考えていくということが必要なのではないかというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_047</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　ありがとうございます。
　今大臣がおっしゃったことともかかわるんでございますが、制度的には、法律上は任命権者というのがおりますけれども、大臣が人事に介入したなんという言葉があるように、どうも不文律的に官僚は官僚でやるんだというようなことがかつてはあったのかなと、こういうふうに思っておりますが、私も大変短い間でしたが人事任命権者になったことがあるんでございますけれども、実際に、やっぱり一年ですとワンクールでございますね、小泉総理のときに一内閣一閣僚という言葉がありましたが、二クール、三クールぐらいあれば少なくともその省の幹部の人たちをきちっと見て適材適所を判断できると。行ってすぐ全然知らない人たちの人事をやるというのはなかなか実質的には難しいところがあるのではないかなと、こういうふうにそのときも思ったわけでございます。
　それからもう一つは、先ほど申し上げた基準というものが、業績がきちっと民間のように出れば、自他共に認める業績を上げたか上げないか。実はその部署にたまたまいてもうかったという人もいるわけです。私のサラリーマン時代ですと、例えばボーリング事業というのを最初に持ってきた人は偉いんですが、二代目でそれをやっていた人は黙っていてももうかるというところがあるわけですね。せっかくリスクを取ってもイランみたいに革命が起こって駄目になったと、こういうこともありますから、その辺は難しいのでございますが、しかし客観的な評価は出る。役所でそういうところが、みんなが納得するようなところが果たしてどこまであるのかなということでありますので。
　なぜ人事をやるかというと、やはり役所全体の生産性というのを上げていって、みんながやる気になってこの大臣の下でしっかり働こうと、これが最終的な一つの大きな目標でありますから、そういうところも見ながらやっていける仕組みをつくるためには、先ほど言った二番目の問題である基本権のところの制約というのをどうすればいいのか。同じ制約の中で、地方では同期が追い抜いていって最後局長になるということもありますので、運用でもできるところもあると、こういうふうに思いますけれども、しかし、そういうところをやっていって、運用と制度そのものも両方直していくことによって、今私が申し上げたようなことをしていくということが追求すべき目標ではないかなというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_051</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　特別職ということにする理由ということでありますが、今政務官からお話がありましたように、一般職でないものが特別職であるということでありますので、我々も幹部公務員法を別途作りまして、これを特別職にするといった場合の特別職というのは、当然一般職でないという意味でございますので、いわゆる大臣や副大臣のような政治任用職にするということではないということをまず申し上げておきたいと思います。
　それで、一般職にとどめて、今回の政府の法案は次官、局長、部長級というのを一つの職制上の段階にみなすということでありますが、これは基本法のときにも御議論させていただいたんですけれども、どうしても執行が中心になるところ、政治的な中立性とか公平性がより要求されるところと、幹部のところ、すなわち企画立案を主にするということでありますれば、先ほどちょっと歴史のところで申し上げたように、国家目標が一つに定まっている場合であれば同じピラミッドの中にいるということでもいいのかもしれませんが、政権交代、今おっしゃったように、二十年ならずとも二、三年で起こしたいと我々は思っておりますが、起こった場合に、目標が違うマニフェストで、プラットホームで争って、違う目標の政党がなったと、こういうことになってまいりますと、企画立案をする人たちというのは、全くの政治任用ではないにしても、ある程度内閣がやろうとしている政策というものの遂行に企画立案として加わっていくと、こういうことになろうかと、こういうふうに思いますので、そういう意味では、今の全体的に一般職とするということよりは、別建てで、ある意味では政治任用職と一般職の中間形態というものを新たにきちっと一般職の外に出して幹部職として位置付けるということをやることによって、よりすっきりした、能力・実績主義は基礎にするけれども、内閣との一体性の確保ということを担保していこうということでございます。
　御存じのとおりでございますけれども、民間企業というのも一般の社員とその上に役員というのがおりますけれども、分かりやすく言うとこういう役員みたいな考え方になるのかなというふうにも言えるかと思いますが、これは例えでございますけれども、法律的な考え方はさきに申し上げたとおりでございまして、これは例えば我々が政権時代に出させていただいた法案の審議の中でも、松本衆議院議員が当時も一般職から外に出すべきではないかということを指摘されておられますけれども、その辺の考え方にも沿っているんではないかなというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_053</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　中間形態ですから全くの政治任用ではないということは申したとおりですが、ほかのところで規定しておりますように、これ分けますと幹部職の給与法というのが別建てになってまいります。ですから、そこは今からこの年末までに決めるということを一般職と幹部職で両方我々の方は定めておりますが、ここは一般職で全部やりますと同じ給与法で分けて書くと、こういうことになりますので、そこがだんだんだんだん違ってくるんではないかなということもありますので、もし運用上差し障りが近くてないということであれば、やはりきちっと切り分けをしておいた方がいいんではないかという考え方の違いはあろうかというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_061</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　今、大島副大臣から御答弁がありましたが、我々の場合は、先ほどちょっと御説明しましたように、幹部公務員法と別建てにしておりますので、幹部公務員法の八条にこの公募の規定を置きまして、欠員を生じた場合又は欠員を生じると相当程度見込まれる場合ということで公募を行うということでございますので、まあ立て付けはこっちになりましたが、基本的な考えは基本法を引いておりますので、政府案とそれほど変わっていないということでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_063</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　おおむね政府案と同じというふうに申し上げましたが、ちょっと今六十何条でしたか、手元にないので、政府案の方をつまびらかにいたしませんが、我々の方には、先ほど申し上げたように欠員を生じた場合と、もう一つ、欠員を生じると相当程度見込まれるというのを、そちらにもあると思いますが、我々の考え方は、幹部職員を入れ替えようという場合にもこれをここで読むということにしておりますので、今委員がおっしゃったように、この特定の一つのポストが欠員が出たのでこれに来てくださいという場合だけではなくて、今から入れ替えるというときもこれで読んで広く幹部職になっていただくと。で、来ていただいた人を見ながら新しい幹部職をどうするかというのをやれることができるように、この相当程度見込まれるというところで読むと。多分政府案も同じだと思いますけれども、少なくとも我々はそういう考え方でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_068</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　お答え申し上げます。
　これは、十八条の四は、四号分限の場合には残すという規定でございますね、と理解しておりますが、我々の場合はこれも含めてやめようということにいたしたわけでございます。
　その考え方は、毎回議論になっておるところでございますが、まずこういう場合、民間でも解雇権濫用の法理というのがございまして、使用者にはこれを回避する義務があるということでございますが、恒常的なこの場合の組織を、定員が三十六名というふうに聞いておりますけれども、そういうものをつくって、今まで過去の例を見ますと昭和三十九年か四十年に六名、その後ずっとゼロ名で、社会保険庁の例に至るまではケースがないわけでございますけれども、社会保険庁のケースのようなもの、また、かつての国鉄のようなもののときにはもうそれ専門の組織をその都度つくって対応する方が望ましいことであろうと。それ以外のときに恒常的に三十六名の組織を置いて使用者としての義務を果たすということは必要ないんではないかということで、今回はこの廃止をさせていただいたという考え方でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_073</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　まず、我々の案は事務次官を廃止することになっておりますので、その結果として二段階になっておりますが、午前中の質疑でもありましたように、幹部職という、一般職から外に出して独自の職、それ特別職でございますが、ということにするということにいたした上で、事務次官を廃止しますから、局長級が一つの職制上の段階、それから部長級が一つの職制上の段階というふうにしたわけでございます。
　政府案の方は、これを全部一つにすると。結果として、我々の方は、降任の場合に、局長級から部長級になりますときは特別降任というのを設けております。当然一般の降任もあり得るわけですが、それに加えて、内閣の政策を遂行する上で必要な場合ということを付け加えて特別降任にいたしたわけでございますが、一方、政府案は同一の職制上の段階になっておりますので、そもそももう降任でなくなるということでございまして、したがって、評価基準になります標準職務遂行能力というものも一つになってしまうと、こういうことでございますから、先ほど六百人とか八百人とかいうお話もあったところでございますが、それが一つのグループ、一つの基準と。その中で、今であれば降任ということになるものが転任ということになりますので、恣意的な人事が行える懸念があると、こういうことでありますし、現行の給与水準でありますとかなりの差があると。事務次官二千三百万、局長千八百万、部長千五百万ということでありますが、そういうことでございますので、ここはしっかりとやはり職制上の段階を分けた上で降任又は特例降任ということを客観的にやっていくということにしたところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_079</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　採用試験、研修でございますが、我々の案では、今お話がありましたように、企画立案は内閣人事局が行う、実施は引き続き人事院と切り分けをいたしております。
　その考え方の基は、どういう人材を確保して、どういうふうにこれ研修、育成していくのかという人事戦略は基本的には内閣が担うべきであろうと、こういうふうに考えて切り分けたわけでございます。当然、国家公務員が政治的な中立性を確保しなきゃいけないという原則の下での話であることはもう御案内のとおりでございますので、変な例えでございますが、この採用基準に子ども手当に賛成するかしないかみたいなことを入れるということは到底考えられないことでございますので、そういう意味のことではなくて、いわゆる人事戦略というものはいろんな原則の中で内閣がきちっと決めていくと、これを実施する中で人事院がそこで中立性をきちっと担保するというふうに考えたところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_139</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　最後のところで大臣がおっしゃいました再就職のあっせんのところでございますが、大臣、大変一貫されておられまして、この民間人材登用・再就職適正化センターが再就職支援を行うのはこの四号の組織の改廃等による分限免職の場合のみでありますと、こういう答弁ずっと一貫してされておられるんですが、ちょっと気になるのは、今日おられるのであるいは修正をしていただければと思いますが、階政務官が衆議院におきまして、離職を余儀なくされることとなる職員というのは、分限免職であるか勧奨退職であるかによらず、離職を余儀なくされる場合は広く十八条の四の対象になると、こういうふうにおっしゃっておられるので、多分メディアの方もそういうふうに聞くと、どういう文脈でおっしゃったのか分かりませんが、勧奨退職の場合もこの対象になるということになりますと、結局そこが抜け穴になって、この残っているセンターがいわゆる今やっているあっせんみたいなことにつながっていくんではないかと、こういう懸念があるわけでございますので、そこのところがちょっと気になるところでございます。
　我々の方は、個別のところに入っていきますけれども、もう一切これもやめるということで、そこは削除しておりまして、なぜ我々が削除したか、なぜ残すかというのが政府との対案の違いでございますが、そこについては後ほどまた御議論があるかもしれませんけれども、どうも我々の考えでは、分限免職の場合にこのセンターが必ずなければ使用者としての解雇回避義務を果たすことにならないかという点については、これはなくてもきちっとやれるんであろうと、こういうことでございますので、その辺りが少し今委員が御指摘になったところだろうというのがまず第一点。
　それから、簡潔に申し上げますが、もう一つは、基本権のところでございますけれども、そういう点も踏まえて我々は幹部職というのを別途一般職から切り離して特別職というふうに位置付けたわけでございますから、全体について基本権が動かないと公務員制度改革は何もできないということではないということを対案をもって示しているというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00720100527_145</speechID><issueID>117414889X00720100527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2010-05-27</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　先ほどちょっとはしょりましたけれども、このセンターを残すというのが政府案で、我々はもうこれは残さないと、機能をですね、というところが大きく違いでございます。
　我々の考え方は、分限免職の場合が過去どれぐらいあったかと。過去たしか昭和三十九年か四十年に六人ぐらいという例があった後は、それ以前は人事院でデータがないということですが、その後、この社会保険庁に至るまでゼロでございます。一方、このセンターの定員は三十六名というふうにお伺いしておりますから、三十六名の機能を常時つくっておいて、毎年ゼロとか六人しかいないもののためにこれを置いておく必要性があるのかと。
　一方、使用者としての解雇回避義務というのは、いろんな人件費のところを見るとかほかのところに配置転換するとかに加えて、大規模なことがあった場合にはその都度、例えば今回の社会保険庁にしてもそうですし、それから国鉄のようなことがあればその都度そういう対策に関する組織を立ち上げて、その専門性を生かしながらやると。このことの方が適当であろうということで、そういう考え方を整理いたしまして、今回これをやめたわけでございます。
　四号分限のところでこれを残すというのは政府案の考え方でございますが、先ほどの政務官の御答弁を聞いておられましても、結果としては勧奨退職になった場合でも、組織の改廃に伴って、分限免職の場合は百歩譲って分からないわけでもないんですが、組織の改廃があって最終的に勧奨退職であった場合にもこれが適用になるということであると、かなりそこから抜け穴で広がっていくんではないかというふうに再度申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00720100527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00720100527/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00620100525_074</speechID><issueID>117414889X00620100525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-05-25</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　お答え申し上げます。
　人事局への機能移管でございますが、今お触れになりました与野党修正協議、当時の与野党でございますけれども、成立いたしました基本法では、幹部人事の一元管理、それから人事に係る機能の一元化と、この二つの役割を規定して、この後者につきましては、総務省、人事院その他の行政機関の機能を内閣官房に移管するというふうに明記をしてございます。
　この法案の趣旨にのっとりまして、甘利大臣のときだったと思いますけれども、従来、政府内で分散をされておりました人事に係る様々な機能、すなわち人事院の級別定数機能ですとか総務省の機構定員の機能、財務省の給与機能ということでございますけれども、そういう分散されております機能を本来人事権者である閣僚たちが実質的に人事権を行使できるようにということで集めようということをいたしたわけであります。
　そういった目的のために、この基本法にありましたように、また甘利大臣のときに出した法案では、内閣人事局にこういう機能を統合しようということで、政府内の調整も経て出していたわけでございまして、基本的には我々が今回出させていただいております対案もそれと同等の中身にいたしたところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00620100525/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00620100525_078</speechID><issueID>117414889X00620100525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-05-25</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　先ほど岩城先生から若干お触れになったところでございますが、今回の政府の法案では、当時の与野党で修正合意をいたしました基本法にも一部修正が加わっているというふうに承知をしております。すなわち、先ほど申し上げました基本法に書いてある二つのこと、一つは幹部人事の一元化、もう一つは、先ほど機能のお話を申し上げましたけれども、人事に係る機能の一元化、この二つのことが旧法では十一条の一と二ということで書いてございます。この元の基本法では、この十一条におきまして、この一と二に書かれたこと、すなわち幹部人事の一元化とそれから人事機能の一元化、このことについては、四条一項の規定にかかわらず、これは先ほど大臣おっしゃった三年以内にやるということですが、にかかわらず、この法律の施行後一年以内を目途として講ずるものとすると、先にやるということを明記をさせていただきましたが、今回はこのところが改正になりまして、そこが削除になりまして、必要な法制上の措置を講ずるということで、年限が取り払われておるところでございます。
　先ほど工程表のところでもお話がありましたけれども、我々の考え方としては、選挙等で遅れてはおりますけれども、この全体の施行に先立ってこの二つについてはなるべく早くやろうということで基本法の設計がなされている以上は、今回のこの段階での法案に当然この二つのことは盛り込まれるべきことであろうという考え方でございますので、したがって先ほど申し上げたような内容の対案を出させていただいたところでございますので、そういう意味では、今回は基本法の改正までされてそこの部分がないということについては、一緒に修正案を作った当事者としては大変、今の政府案は残念な状況であるというふうに申し上げたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00620100525/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00620100525_084</speechID><issueID>117414889X00620100525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-05-25</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　今大臣がおっしゃっていた基本的な考え方というのは理解をするところであります。発想を転換して能力主義できちっとやっていこう、基本的な方向は違っていないとは思うんですが、それを実際に今ある組織に当てはめていくときに、やはり徐々に理解を得ながらきちっとやっていくということが必要ではないかと我々考えておりまして、そういう意味では、民間と公務の世界というのは、先ほど大臣がちょっとおっしゃっておられたかもしれませんが、労働基本権の違いがございますので、本当にいい人事をしていただいてそういうことが起こる場合も当然あるわけでございますが、非常に乱暴な人事が行われた場合に、どうやってその仕事をしている人の方の救済が図れるか、またそういうことをきちっと担保するかということも考えながらやっていく必要があると、こういうことでございますので、我々は、そういう意味では、幹部全体を幹部職という言わば特別職に位置付けた上で、一般職のその立場というのを少し変えた上で、その中でもさらに職制上の段階というのは、事務次官を廃止しますから、事務次官と局長というのが一くくり、それから部長級が一くくりで、この一くくりの下に行くときには転任ではなくてやはり降任だということで、特別降任というのを位置付けておるわけでございます。
　当然、一般の降任に当たる、成績が不良であるとか、そういうことであれば降任になるわけですが、それに加えて、特別職にいたしました幹部職の場合は、更にこれに加えて特別降任ということをいたしまして、その要件は、内閣による行政の遂行を最大限に効果的に行う上で必要と判断するという要件を定めまして、これに客観的に該当するかということをきちっと手続をやっていただいた上でやっていくということを定めたところでございますので、転任になりますと、そういう降任という概念がなくなりますので、恣意的な運用というのがなかなか防げないんではないかなと、こういうふうに危惧をするところでありますので、我々の方ではそういうところをきちっと担保をさせていただいたということでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00620100525/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00620100525_088</speechID><issueID>117414889X00620100525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-05-25</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　今大臣からも御答弁があったところでございますが、組織の改廃等による分限免職、要するに、組織の改廃があった場合に、即、分限免職になるわけではなくて、民間でいえば配置転換ということをやりまして、いろんなことをやった上で、それでもどうしても過員が生ずる、過員というのは過ぐる員でございますが、生ずる場合には、最後の手段として分限免職と。これが四号の考え方であろうと、こういうふうに思っておりますし、幸せな時代だったと大臣申されましたけれども、実は我々の時代にも、例えば農林統計ですとか北海道開発局の方というのはかなり人員を削減をさせていただいて、まず霞が関というか公務員の中で動いていただこうということで、いろんな別のところに配置転換をさせていただいたということもあったわけでございますので、このこと、すなわち組織の改廃をするということと、そのことの結果として分限免職に本当に至るのかというところは分けて考える必要があると、こういうふうに思っておるわけでございます。
　判例、通説を見ますと、整理解雇の四要件というのは、まず整理解雇の必要性が存在したかどうか、今申し上げたところでございますが。また使用者が整理解雇を回避するための経営努力、これはなかなか公務の世界では難しいことかもしれません。また、整理解雇基準が公正、合理的なものかどうか。そして、実施に当たって、労働者、労働組合と誠実に協議をしたかどうか。こういうことを踏まえながらやっていくべきであるということで、実際には、役員報酬を削減する等給与制度の抜本改革をするとか、外部のアウトプレースメント会社を活用する。また、国鉄の整理の際に設けられたように、大規模な整理解雇の場合は特別な組織を設ける。こういうふうなやり方で対応していくということがあり得べき姿であろうかと、こういうふうに思っておるわけでございますので、そういった意味では、我々の考え方は、恒常的なこういうセンターを四号分限のために設けるということは必要ないと、こういう判断をいたした次第でございます。
　分限免職というのは過去どれぐらいあったかと、今、農林統計や北海道開発局のことも申し上げましたが、このときも配転でやっております。昭和三十九年より前の分限の人数は、人事院にお聞きしましたが資料がないということでございましたので、三十九年が分限免職六人でございます。四十年から平成二十年まではゼロでございます。そして、平成二十一年は社会保険庁関係で五百二十五人と、こういうことでございますので、大きな社会保険庁のような改革をするときというのは、先ほど申し上げました国鉄のようなケース、これは、そこに対応してそのためのものをつくると、こういう必要があると思いますが、一方で、継続的に毎年十人、二十人、三十人というような分限免職が出るということは余り想定ができないんではないかと。
　一方で、今回政府が予定されておられますこの人材登用・再就職適正化センターの定員は三十六名というふうにお聞きしておりますので、三十六名の方が二十年に一回ぐらいあることのために、ずっとその日に備えてセミの幼虫のように地中で待っているということでは、これは仕分には耐えられないのではないかと、こういうふうに我々は思っておりますので、そういう意味では、今申し上げたような原則に基づいて、その都度必要な手段を取っていくと。それに至る過程で、なるべく努力をして分限免職が出ないように使用者としてやっていくと、これが基本的な考え方であろうと。それで我々の条文になっておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00620100525/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00620100525_090</speechID><issueID>117414889X00620100525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-05-25</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　申し上げましたように、幹部職のところは、特にこの幹部公務員法の方で別体系ということで特別職にいたしております。また、幹部職員の給与、退職手当につきましては、法施行後六か月以内に法制上の措置を講ずるというふうにしております。
　そのときに、二つの原則でやっていこうということを既に書かさせていただいておりますが、一つ目は、任命権者が行政の遂行を最大限に効果的に行う観点から、弾力的に運用することのできる制度ということで、先ほどの特別降任の規定にそろえた規定にしてございます。それから、民間における給与、退職手当の制度を参考にすることと、こういうことにしております。
　また、一般職につきましても、能力・実績主義の徹底、また高齢職員の給与の抑制等を図りましてより弾力的な降給等ができるように、これも民間の賃金の在り方を参考に本年中に抜本的な見直しを行って法制上の措置を講じると、こういうことにしておるところでございます。
　政府案の感想を述べよということでございますが、大臣は、衆議院の委員会であろうかと思われますが、労働基本権を与えた上で、労使交渉ができるようになってから給与削減の交渉をするというふうに答弁されておられるというふうに承知をしております。
　これは、将来的にやっていく方向としてあるいはそういうこともあるのかなと、こういうふうに思いますけれども、例えば労働基本権を付与するという結果になったとして、これはいつの国会に出てくるのか、また、それから、その仕組みが始まったとして、実際に交渉して給与が本当に削減できるのかどうか、また、そのことが実際にはいつから削減ができるのかということ、そのことを考えますと、やはり給与法というものをきちっと抜本的に見直すことによって法律的な手当てを今年中にやっていくということが必要だというふうに考えて、そういう条文を作らせていただいたところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00620100525/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00620100525_155</speechID><issueID>117414889X00620100525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-05-25</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　我々の対案では事務次官を廃止。これは、国家行政組織法と内閣府設置法の改正、また省名審議官もそれぞれの省の設置法で改正する、さらには、外局の長官、警察庁ですとか金融庁等は局長級にする、こういうことでございます。
　仙谷大臣がおっしゃっていることは分かるような気もするんですが、しかし、法律の議論でございますので、今私が申し上げました行政組織法、内閣府設置法等に事務次官というのはどういう仕事をする人かということは一応書いてあるわけでございますから、そういうことを見て、そして、今のお話であれば、実際に運用的にはどういうことをやっているかという御研究はあるかもしれませんけれども、しかしこの問題は、実は多分、大臣と政務次官のころから大臣、副大臣、政務官と変わりました。大臣以外のこういう方々というのが大臣のスタッフなのかラインなのか、この問題が副大臣が入ったときからラインになったわけです。ということは、実は官僚機構という三角形の頂点に事務次官がいるわけですが、三角形の上に一人大臣がいるのならあるかもしれないけれども、三角形の上にもう一つ、政務三役という今三段階でございますので、三角形が乗りますと非常にバランス悪いですね。
　ですから、やっぱり三角形というものがトップに来るのであれば、下は台形でなくてはいけないであろうと。その方がしっかりと政治主導というのはできるであろうと。副大臣、政務官が手分けをして、例えば局の担当を決めるですとか、そこがしっかりと台形の上に座って、しっかりと実務を担当していらっしゃる官僚の皆さんを政治主導でやっていく、こういう考えがやっぱり必要なんではないかと、こういうふうに思うわけでございまして、ある意味では長い間の宿題でもあったと。
　ですから、我々は今回、そういう考え方もあって思い切って事務次官また省名審議官それから外局の長官というのをまず廃止をして、そしてさらに、こういう幹部ポストについては整理をするというふうにいたしたところでございます。
　そういう中で、例えば財務官みたいな国際交渉のために必要であるということが客観的にあれば、それはその整理の中で再び位置付けていくということは当然あるわけでございますけれども、政治主導と、政務三役が上に乗っかるということであれば、原則やはりそういう考え方が必要であろうということでこういう条文を置かせていただいたということでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00620100525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00620100525/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00520100520_214</speechID><issueID>117414889X00520100520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-05-20</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　答弁の機会をいただきましてありがとうございます。
　仙谷大臣、是非頑張っていただきたいと思いますのは、この我々が与党時代に作ったものを今お出ししておりますが、あのときも、そういうぎりぎりの努力を与党として、また政府としていたしまして機能の一元化をいたしたわけでございますし、当然、内閣法制局もチェックの上で当時の法案はまとめております。
　また、内閣法制局が通らないとおっしゃいましたが、現内閣では、内閣法制局はやめて、たしか枝野大臣が法制担当大臣になられるということですので、枝野大臣がよろしいとおっしゃれば、それは鳩山内閣としてはいいんではないかと私は思いますが。
　いずれにしても、ちょっと仙谷大臣に御理解いただきたいのは、幹部人事の一元管理ということと、それから人事にかかわる機能の一元化と、この二つの役割を基本法で決めさせていただきました。
　三十万人中の数百人というのは幹部人事の一元管理ということに関してはその対象になりますが、一方で、人事にかかわる機能の一元化というものはこの三十万人、自衛隊を除いてありますけれども、それ全体にかかわるところでございますので、小池先生おっしゃるように、そこの機能を我々の案と同じように一元化してもらえれば今のところは解決できるというふうに我々は考えておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00520100520/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00520100520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00520100520/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00520100520_218</speechID><issueID>117414889X00520100520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-05-20</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　先ほどの補足にもなりますが、大臣のお話を聞いておりますと、勤務条件というものと、それから管理運営事項と、このことの間にどこに線を引くかという議論、これはずっと哲学的な論争も含めてやってまいったわけでございますが。これは勤務条件ですよということを広く取れば取るほど人事院の保障機能というのは増えるわけでございますが、一方、我々が与党時代に作らせていただきましたのは、勤務条件と、それから定数がどうしたとか級別定数どうしたとかいう管理運営事項というのはきちっと分けて、やはり管理運営事項というのは政府を責任持って運営する者が決められるものであって、勤務条件性がないところについてはきちっとやれると、この線を引かせていただいて、ただ、人事院はそこの所管をしておりますので、その線の引き方について御不満がややあったかもしれませんけれども、そのことも含めて、きちっと法制局を通過させて出させていただいたのが当時の案でございますし、今もそれに沿って出させていただいているというところを御理解いただきたいと思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00520100520/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00520100520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00520100520/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414889X00520100520_222</speechID><issueID>117414889X00520100520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-05-20</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○委員以外の議員（林芳正君）　我々の対案では、政府案に比べまして違うところは、分限、すなわち組織の改廃があった場合にはこのセンターのあっせん機能は残るというのが政府案でございますが、このことが、センターがないと、雇用者の、首を切ることを防ぐための雇用者としての努力義務というものに違反するのかということを議論した結果、必ずしもセンターがないからといってこの努力義務が排除されると、してなかったということにならないということでありますれば、そういう結論でありますので、センターはこの際廃止をしようということにしたわけでございます。
　なお、分限、組織の改廃、いわゆる四号分限といいますのは、過去をずっとさかのぼっても非常にまれな例でございまして、最近は社会保険庁の例がございましょうけれども、年に数人という規模でございます。ですから、その年に数人しか起こらないことに対して、それよりも多い定数を確保してこのセンターをやるということにいかほどの意味があるのかというのが我々の考え方でございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00520100520/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414889X00520100520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414889X00520100520/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_080</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。午前中に引き続きまして、法案審議並びに金融財政の件について御質問させていただきたいと思います。
　まず、この法案でございますが、いただいた資料で清算機関の利用義務付けという項目がございます。これは確かに大変必要なことでございまして、諸外国でやっていることに後れを取らずにやっていくということが大変大事だと、こういうふうに思いますが。
　このＣＤＳの指標取引の方は、いただいた資料の中にどういうところにやっていただくかというところまで想定というのが入っておりましたが、一方で、我が国における取引規模が多額で、清算集中による決済リスクの減少が我が国市場の安定に必要と考えられる一定の取引という方につきましては、例えばこういうのがあるということが一つだけ、円金利スワップのプレーンバニラ型というのが書いてございますが、それ以外にもこの定義で大体どういうものが当てはまってくるのかということが、この円金利スワップのプレーンバニラというとちょっとアイスクリームみたいな感じがしますけれども、そういう非常に一般的なやつ以外にどういうようなことをこの時点で想定されておられるのか、まずお聞きしたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_082</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今私が申し上げたのが、いただいた資料で、大塚副大臣がおっしゃったＣＤＳの指標取引のアイ・トラックス・ジャパンを想定というのは、清算要件が我が国での企業の破綻要件と密接に関連している取引等の方の一例ということでございまして、当面はそっちを想定していると。
　もう一つのカテゴリーの方はプレーンバニラ型を想定と書いてございますが、実はこちらの方は国際的に取引があるので、こっちの方の類型の取引については、国内清算機関、若しくは国内清算機関と外国清算機関の連携による方式、若しくは外国清算機関と、こちらの集中方式についてもオプションがいろいろあるものですから、こちらの方の類型で現段階でプレーンバニラの円金利スワップ以外に想定されておられるような取引があるのかなと思ってちょっとお聞きしたんですが、いかがですか。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_084</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今のところその他の取引は想定しているものはないということでありますが、こういう条件に該当するというものであればそういう清算集中をやっていくということでございますけれども、例えば今副大臣おっしゃった円金利スワップのプレーンバニラですと、国内清算機関又は外国清算機関というのは比較的分かりやすいんですが、連携による方式といいますと、その連携の仕方とか、こっちの国内清算機関で向こうと連携できるところがあるのかなと、あるんだったらそこでやればいいのかなとか、いろんなことがいろいろ想定されるわけですが、例えば今想定されているプレーンバニラ型ですとどういうような集中機関をやっていかれようとしているのか、お尋ねしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_086</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　是非、そういう原理原則を持って、しかし、どういう取引といいますか金融商品出てくるか、今のうちからあらかじめ想定して細かく決め過ぎるというのもまずいと思いますので、そういう方式でやっていただいたらというふうに思います。
　そこで、今ＣＤＳの話が出ましたので、これは大臣でも副大臣でも結構でございますが、ちょっとこの法律というよりも、そもそも論、午前中にも風間先生でしたでしょうか、金融のあるべき姿みたいなお話、大久保先生だったか、ちょっと忘れましたけれども、ございました。
　このＣＤＳというのは、クレジットリスクですね、この会社がつぶれるかもしれないということについて保険を掛けるということでございますから、これは信用保証の世界みたいなところが当然あって、こういうことは一切あっちゃいけないと言うつもりはないんですが、余りこれが出てきますと、そもそも、例えば社債にＣＤＳを掛けるということになった場合に、社債を最初に買う人はもう保険さえ掛かれば、その会社の目論見書とか、この会社はどういうことをやっているかとか、そういうことを見て、社債の条件ですね、利率とか、そういうことを見て、じゃこの社債を買おうということを判断するのが基本だと思うんですけれども、ＣＤＳがどっと出てきて何でもカバーされていればもうそっちの方はいいんだということで、目をつぶってしまうということがそもそもいいのかなという気が最初からいたしておりまして、今こうやってＣＤＳが一つのきっかけになってああいうことが起こりましたから、ＣＤＳ万能ということはもう世の中にないとは思いますけれども、今後、こういう新しい商品が出てくる場合に、元々あるべき姿をディストートしてしまうものというのは少し、そもそもあるべき姿を余りゆがめないところまででバランスを取るという考え方があるいは必要なのかなという気がいたしておりますが、そういうことについてどうお考えか、お聞きしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_088</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　亀井大臣もうなずいておられましたので同じお考えだろうなと、こういうふうに思いますが、まさに今、大塚副大臣おっしゃったように、実情をよく見て必要なことをやっていくという姿勢が非常に評価されるべきだと思うんですね。
　私は、最初サラリーマンのスタートが商社でございましたので、為替の実需原則というのがなくなって、今実際の金融取引全体は三倍だとおっしゃいましたが、実需原則を外れてからもう何十倍、何百倍のことになって、本当にこれでいいのかなと。ただ、先物市場とか厚みがあるところによって不測の不利益を被らないようにするんだという説明を聞いて、無理やり、そういうものならしようがないなと納得した記憶がございますが。
　やっぱり、今回のいろんなリーマン・ショックに至る経緯を見ても、クレジット・デフォルト・スワップをやると、またそれのＣＤＳができるとか、ファンドのファンドのファンドができるということで、元々例えば家を建てるためにお金を借りている人と貸している人の直接の関係なら分かるわけですね、フェース・ツー・フェース、ヒューマン・ツー・ヒューマン。だけれども、その間に何人も入ってきて、この人たちみんな商売でやっていますから、それぞれコミッションをもらいながらやっているという中で、結局、最初と最後の借り手と貸し手の間にたくさんの人が介在してしまうことによって、結局ああいうプロシクリカルといいますか、市場が一方向へ動いたときにもう止まらなくなってしまったというのが今回の反省であるとしますと、やっぱりそういう新しい商品が出てきたときに、それぞれのものをきちっとそういう大きな津波になる前に予知をして、やっぱりそういうものの一部分にならないようにしていくということが大変大事だと思います。
　今、Ｇ20のお話もありましたが、そういう御議論というのはＧ20のところでも行われているという理解でよろしゅうございましょうか。これは菅大臣、ちょっと通告はしておりませんでしたが、もし何か御存じなら御教示いただければというふうに思いますが。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_091</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　菅大臣から御披露いただきましたように、過度のリスクを取らないということが方向性として出ていると。それから、今、大塚副大臣からも補足でお話がありましたように、集中決済機関、先ほど聞いたやつなんかの話もありますが、多分その集中決済機関で標準化したやつがきちっとネットアウトされて過度の大きな波にならないという方向が一つだと思いますが。
　まさに菅大臣御報告いただいた方の話はそれだけではなくて、やっぱり新しい商品がまだ標準化されて出てくる前の段階で、どういう金融商品でも自由だからいいんだというだけで出てきたものを標準化して集中清算というだけでなくて、そもそもこういうものが、午前中の亀井大臣の御答弁を聞いていても、やっぱり金融は手段であって、金融そのものが何か新しい商品で利益を生み出していくというのは若干ちょっと違うんではないかという観点からしますと、やっぱりそういう実物経済をいかに助けるか、いかに必要なところにお金を供給するかという手段であるという点からの、そもそもこういう商品っていいのかねというようなところも今おっしゃった中で検討していっていただきたいと思いますし、そのことをまさに踏まえた上で金融の世界の人が新しいものをイノベーティブにつくっていくと。金融だけがもうかって、ほかの人のところに損失が回るみたいなこと、本末転倒なことにならないようにしていただきたいと、このことをお願いをしておきたいと思います。
　それで、Ｇ20、また今Ｇ７の御議論のお話が菅大臣からございましたので、ちょっと、一部話題になっております新しい税といいますか、ＩＭＦのタックスプロポーザルというのが出たということでございますので、このことについて少しお聞きをしておきたいと思います。
　四月の十六日に発表されたというふうに承知しておりますが、二種類のタックスといいますか負担というものがＩＭＦから提案をされておられるようでございます。一つ目はＦＳＣ、ファイナンシャル・スタビリティー・コントリビューションということで、バランスシートの残高に対して幾ばくかの率を掛けて将来の危機に対して積んでおくということ。それから二つ目はファイナンシャル・アクティビティーズ・タックスということで、利益や報酬に対して一定の率を掛けて課税をすると。日本の金融機関で試算をしてみますと、大体一兆円ぐらいの課税額になるというようなのが民間の機関の試算で出ておりましたけれども。
　カナダと日本は明確にこれは否定をしていただいているというようなことでございますが、まず、ＩＭＦでこのような提案というのがどういう形で、例えば今からこれを基にみんなで議論していこうとかいうような形で出たのか、今私が言ったのは報道とかから引いてきたものですので、実際そういう提案があったのかどうかも含めまして、菅大臣にお聞きしたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_093</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　今の菅大臣のお話ですと、このＦＳＣとＦＡＴは、幾つかの選択肢の中の一つですから両方一緒にやるということではないのかなというふうにお聞きをしましたが、いずれにしても、提案ですから、その辺、今からこれを受けられて、そうすると、トロント・サミットまでに皆さんこの提案を受けて自分の国にはこういうことがあるとか、こういう意見だというのを宿題としてもらっているということで、そういう御提案があったということでございましょうか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_095</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そうすると、そこで、財務官なんかがお出になったその午後の会議で少し意見を言って、もう少し具体的にしてこいと、こういうふうになったということかなというふうにお聞きしましたが。
　いずれにしても、これ、まさに菅大臣、今おっしゃっていただいたように、私も最初にこれ聞いたときに、ＦＳＣの方は預金保険そのものじゃないのかなと。要するに、保険料をたしか預金の残高か何かに掛けてお支払いただいていて、それを原資にして危機対応しようというのはやっているわけで、我々あれをつくったときに各国の例をかなり勉強しましたので、うちだけがああいうものを持っているというよりは、アメリカの例随分研究しましたし、北欧の例も随分見ましたので、今更ＩＭＦが預金保険とかなり内容が似ているようなこういうものを何か出してくるというのがちょっと違和感があって、預金保険機構がそもそも先進諸国でない国というのは余りないんではないのかなと、こういうふうに思いましたので、この御提案というのは、今ある現行の預金保険に更に加えてもう一段のものが必要だというような御提案なのか、そういうことがないところに、みんながお金を出し合っているＩＭＦのお金をふだん備えていない国のために使ってしまうというのはいかがなものかという趣旨なのか、いろいろ考えるわけでございますが、その辺のＩＭＦの真意みたいなものについて、もし、これは余り細かく御通告申し上げていなかったんで、それから余り外で言っちゃいかぬという話らしいんで、ここで全部つまびらかにおっしゃっていただく必要はないかもしれませんが、もしその辺り、まさに菅大臣おっしゃるように、預金保険機構、うちはあるんだということであれば、それとの整合性みたいなところは今の段階でどういうふうに受け止めたらいいのかにつきまして、コメントがあればいただきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_097</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　もう当たり前のことでありますが、課税自主権というのがありますので、我々が反対していてもＩＭＦで決まったので突然何か銀行に税が掛かるなんてことはもうあり得ない話でございまして、まさに今、菅大臣おっしゃっていただいたように、決まった場合はどうするのか、みんなで国内法を手当てしてやるのか、選択性にするのか、いろんな議論は今からだと、こういうことでございました。
　実は、私このことが少し気になったのは、峰崎副大臣や皆さんと一緒に超党派で国際連帯税をやろうという議員連盟をやっておったものですから、これは、通貨取引を課税対象にして課税をして、その分でＯＤＡみたいなものに回せないのかという昔からある議論でございますが、かなりこの議論は進んできておりますので、むしろ、例えばイギリスのブラウン首相なんというのはそのことをかなりバックアップされているというふうに聞いておりますけれども、そういう、言わばファイナンシャル・トランザクション・タックスと言われているそうですが、ＦＴＴみたいな話が一方でありますので、一概にみんなで一緒になってやろうということを否定するというものではないわけですが、やはりこっちのＦＳＣ、ＦＡＴになりますとかなり一般的な課税みたいになりますので、そこは非常に慎重に対応をしていただきたいというふうに思います。
　今、菅大臣がおっしゃっていただいたように、日本もそういう立場を御表明いただいておりますし、カナダも反対だと、この案のとおりでは、ということをおっしゃったということですが、それ以外の、今ちょっと私触れましたイギリスやドイツ、フランス、それからアメリカはオバマ大統領が、こっちは何かＦＣＲフィーという似たような感じですが、ファイナンシャル・クライシス・レスポンシビリティー・フィーというのをやっぱりやるんだというような提案されておられるということですが、この辺の今回のＩＭＦ提案に対する受け止め、反応というのがもしお分かりの範囲でございましたら御教示いただきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_099</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そういう議論も含めて次の金融危機にどう対応するかみたいな議論、出口戦略みたいなものも出てきておるわけでございまして、もう最後、ちょっと残り少なくってまいりました。
　亀井大臣に三年間の返済猶予みたいなことをやっていただいて、まあ危機対応だと思うんですね。ずっとこういうことが未来永劫続くということはなかなか考えられないわけでございますし、また、これは御意見違うかもしれませんが、郵貯、簡保の限度額のお話も、私が勝手に解釈しておりますのは、将来ちょっと国債の引受けみたいなものが不安になってきたときに、少しそういうものを用意をしておくというふうにとらえますと、これもまあ若干危機対応的な部分があるのかなと。
　こういうふうに考えますと、やっぱり国際的に危機対応を今やっていると、しかし、いつまでも、こういうモードでないときに少しずつ出口戦略というものを中長期的に考えていかないと本当にモラルハザードが起きてくると。この兼ね合いが難しいと思いますが、その辺りにつきまして、亀井大臣、どういうふうに考えておられるか、最後にお聞きしたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X01220100427_101</speechID><issueID>117414370X01220100427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2010-04-27</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　終わります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X01220100427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X01220100427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_075</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。午前中に引き続き、質疑をお願いしたいと思います。
　今日は日銀の報告の質疑でございますが、大変お忙しい中、財務大臣にも御陪席をいただきましてありがとうございました。
　まず、九日に総裁と総理の会合ということが行われたというふうに承知をしておりますので、ちょっとそのことにまず触れたいというふうに思っております。
　総裁の方からは、この景気認識の共有やデフレ脱却へ向けての対応の必要性等について合意をされたのか、意見交換されたのか、そういう趣旨の報道があったところでございますが、改めてどういうお話をされたのか、お聞かせ願えればというふうに思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_077</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　特に、意見交換を行われて、その結果として景気の認識はこうであるとか、こういうデフレ対策についてこうであるというような、例えばこういう合意に達したということはございますでしょうか。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_079</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　時々お会いして率直な意見交換をして認識を共有すると、これは日銀法にも書かれているとおりのことでございまして、実は私もこの場、財政金融委員会でも、また予算委員会でも申し上げたかもしれませんが、今総裁からお話がありましたように、経済財政諮問会議やそれから月例経済というのをやっておりまして、そういう場を設けますと、総裁と総理とか、総裁と財務大臣、経済財政担当大臣がお会いするということが非常に自然な形でできると。私は、政務次官のときでございましたが、当時の大蔵大臣と日銀総裁がお会いになるということはうわさだけでもニュースになって、そのことがもう市場にいろんな憶測を呼ぶということでございまして、今おられる山口副総裁じゃなくて、前の山口副総裁と私と人目を忍んで、デートをしていたわけじゃないんですが、いろんな意見交換をやっておったということがございました。経済財政諮問会議ができる前でございます。
　ですから、そのことは非常に、定期的にお会いすると、定期的というのが大事で、これ別に何か懸案事項があるから会うんじゃなくて、定期的に会っているんだからいいんですよというこの仕組みというのは大変に私も評価をするところでございまして、財務大臣は三か月に一回の準定期的な協議になるんではないかというようなことを会見でおっしゃったというふうに聞いておりますが、このとおりでよろしいのか。それから、準定期的というのがどんな意味なのかなということをお答えいただけたらと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_081</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　分かりました。
　私が申し上げているのは、なるべくいつごろどういうメンバーでやるということがあらかじめ決まっているということの重要性というのを申し上げたかったわけでございます。メンバーが少し替わったりとか大体三か月が少し延びたりとかということになると、そのことが逆なメッセージになり得るということもあり得ますので、そこはいろんな詰め方があると思いますけれども、そういうところに留意をしていただいてやっていただいたらというふうに思います。
　そういうことを申し上げるのも、昨年十二月に初めてやられて今回ということでございますが、その前の十一月のデフレ宣言のときというのがやはり少しスムーズに連携ができていないのかなというふうに我々ちょっと心配をしておったわけでございます。
　午前中の質疑でも総裁がデフレの定義を、ちょっと今外されておられますが、田村委員の質疑の中で、持続的な物価の下落というふうにお話をされておられました。
　これは、デフレの定義というと大変経済学上も難しい話だと思いますが、前回政府がデフレ宣言をしたときは、大体二年ぐらい物価の下落が続いていたと。物価は、我々が内閣府におりましたときは、大体コアコアというのを見てやっておったと、消費者物価の、ということでございましたけれども、十一月のデフレ宣言はまだ一年未満の時期であったというふうに思っておりまして、そのときに総裁は何ておっしゃったかというと、十一月二十日ですが、デフレという言葉は使う人によって定義が違うと、こういうことをおっしゃって、しかし、この日銀と政府の間がぎくしゃくしているんではないかという議論がいろいろ出て、十一月三十日に、デフレ克服のために最大限の努力を行うということを、これドバイ・ショックの直後でございましたが、おっしゃっておられます。
　ですから、三十日にはもうデフレであるということを事実上そこで認識を明らかにされておられるということでございますが、そういう意味では、十一月二十日以前というのは、今日午前中におっしゃった定義というのは対外的には明らかにされておられなかったということでございましょうか。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_083</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　せっかくでございますので、総裁の定義は今おっしゃられたとおりでありますが、菅大臣も同じようなデフレについては定義をされておられますでしょうか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_085</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　六か月のコアコアの下落ということでございましたので、前回は二年でございましたけれども、今回は六か月ぐらいで、ほかの数字も加味してということでございましたんで、持続的なというところと物価の下落、持続的と物価と下落と三つあるわけでございますが、その持続的という意味がどれぐらいのスパンなのかというのは、今大臣おっしゃったように六か月程度でもデフレになり得るということでございましたけれども、総裁も同じような考え方ということでよろしいですか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_087</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　実際に過去何か月かコアコアが持続的に下落したということと、それから将来どれぐらいになるかという見通しというのは別のことですが、今、菅大臣は、六か月過去下落したということに加えて、将来的にも二年ぐらい下落の見通しがあるということでおっしゃったと。
　将来的な見通しもこのデフレの判断に入ったということだとすると、この持続的な物価の下落の持続的というところは将来の見通しも含めてということになるかと思いますが、そういうお考えですか。菅大臣、もう一回。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_089</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ちょっと頭の中が混乱してきましたが、大臣が経済財政担当大臣として個人的に政治的な判断をされたと。そのときには、六か月今まで下がってきたことに加えて将来的な見通しも入れたと。
　私なぜ聞くかというと、やっぱり明らかに今まで二年で、過去一回やったものが六か月になっていますので、デフレというものに対する政府側の見方というものが変わったのかなと。これはまさに大臣おっしゃったように政治的判断ということも加えてということでございますが、こういう場合にこういう判断するということは、ある程度予見可能性があってこういう条件になったのでということは、余り恣意的に変わるとこれは影響が出てきてしまいますので、さっきの定期的に会合するというのも一緒なんですが。
　今のお言葉は、ちょっとそのまま議事録に残ると若干問題があるんじゃないかなと、こう思ったりするんですが、よろしいですか、菅大臣。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_091</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　二年間、外国の例もありますし、ただ、政府がデフレ宣言をすること自体余りケースはないことでありますから、どこかにこういう数字とこういう数字とこういう数字があって、これで三つのうち二つが該当したらデフレ宣言すると、こういうルールはないんだと思います。
　私が申し上げているのは、前回日本でデフレ宣言をしたときに、大体二年ぐらい見て、これは持続的な物価の下落だということで宣言をしているという実例があるわけですから、もしそれを変更されるということであれば、こうこうほかの事情もこういうふうに加味して、二年じゃなくて今回六か月だけれども、こういう判断をしたということを併せてその判断をするときにおっしゃっておられないと、結局、菅大臣が、変な話、鉛筆なめて、今回これとこれとこれで最終的に、ちょっと私、政治的判断とさっきからおっしゃられるので、そのことは削除した方がいいんじゃないかなと思って御質問しているんですが、そういう言葉が独り歩きをするんですね。
　ですから、やっぱりきちっとした、こういうクライテリアでこうだからということはマーケットの人にきちっと届くようなやり方でデフレ宣言をしたんだということを、宣言をされたときにも、文言を読みましたけれども、どうもその辺がはっきり出てこないと。それが先ほどの、総裁が、デフレという言葉は使う人によって定義が違うということが、どうしても反射的に出てしまったのかなという感じがするわけですね。
　ちょっとこの話ばっかりやっているわけにはいかないですが、非常に大事な問題なので、私は、やっぱり政治的な判断ということが余りデフレ宣言に、政治的な判断でやったんだということではなくて、政治的判断じゃないということですね。いろんな政策的な今おっしゃったようなことを加味してやったんだということであれば、今説明をきちっともう少ししていただいた方がいいなと思いますが。
　総裁の方に聞こうとさっきから思っていたんですけれども、この持続的な物価の下落が、今、菅大臣おっしゃったように六か月で、先の見通しと直近のＧＤＰというお話でしたが、大体総裁の頭の中におありになる持続的な物価の下落といったときの持続的なというのは、今の菅大臣の御認識と大体同じだということでよろしゅうございますか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_093</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　基本的なお考えよく分かりましたけれども、同じ体温が下がっても、ほかの病気があるかとか、体力が十年たって少し年取って落ちているとか、そういうことも加味してやるんだということでありましたけれども。
　とどのつまり、基本的には先ほど財務大臣が、経済財政担当大臣ですか、デフレですから、がおっしゃったような六か月プラスこういうことでということは総裁のデフレの定義の中に収まるということでよろしゅうございますか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_095</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　十一月二十日と十一月三十日でかなりいろんなことをお考えになった結果、三十日にデフレ克服のための努力を行うとおっしゃっておられるわけですから、そういう認識でやっておられるということだと思います。
　ただ、今、総裁もおっしゃったように、六か月がメルクマールということではなくて、そのことも併せていろんなことを判断して今の経済の体温といいますか、デフレかどうかを判断するということでありますけれども、これは実例として、一つは、一回目は二年プラスいろんなことがあって、今回は六か月でやったということは、これはもう歴史として残るということであろうかなと、こういうふうに思っております。
　これは四月七日の会見の方にも少し入るんでございますが、政府との関係ということで、随分報道でも、騒ぎというほどのことではないかもしれませんが、取り上げられました郵貯の問題に、郵貯、簡保の問題についても総裁はちょっと懸念を表明されておられまして、まさにアメリカのＧＳＥですね、政府系の住宅金融機関のことを指摘をされたと。金融機関が大き過ぎてつぶせないことが問題となっているということと、民間金融機関との競争条件の公平性をどのように確保するのかということをおっしゃっておられますが、この辺りは少し御懸念を持たれているというふうに受け止めておられますか、改めてそのことに対する御見解をお聞きいたします。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_097</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ツービッグ・ツーフェールということとそれから政府の暗黙の保証と、これはＧＳＥのときに大変大きな問題になったわけでございまして、今回のこの間の決定、全閣僚でお集まりになって決めたということを報道で見ますと、暗黙ではなくて明示的に政府が三分の一をお持ちになると、それからこのツービッグということの一つの表れだと思いますが、限度額が上がると。我々のころも随分議論はいたしましたが、どっちかだろうと、政府の関与が下がれば金融機関として、民間として自由にやるし、政府の関与が上がれば厳しくミニマムに限定をしていくと。
　両方やっていくという方向性というのはちょっと考えが及ばなかったわけでございますが、菅大臣も随分議論をされたと思いますけれども、まあこれいったん政府で決定をされたことですので、これおかしいと今おっしゃられるわけにはいかないと思いますが、今、総裁、そのようなところを留意していただきたいということがございましたけれども、財務大臣として何かコメントおありでございましょうか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_099</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　決まってしまったことなんで、今更何を言ってもという感もしますが、せっかく菅大臣、今財務大臣と経済財政担当大臣を兼ねられている副総理でございますので、やっぱり経済に関してはもう菅大臣が司令塔だというふうに言っても私は過言ではないと思いますので、この話はまさに経済に大きな影響がある話でございますので、むしろ菅さんにみんなで一任するんだというぐらいの気迫を持って、今度も消費税のところだけではなくて全般にも是非いろんな指導、御発言をしていただけたらということをお願いを申し上げておきたいと思います。
　それから、四月七日の会見で総裁がいろいろとおっしゃっておられますので、まず、輸出を起点とする企業部門の好転が家計部門に波及をしていくと。確かに一般論としては、これはそうではないというほどの強い反論を持つものではないんですが、これを見たときに、私まさに政策決定会合にお邪魔していたころのこと、二〇〇〇年の頭から夏にかけてでございますが、いったんゼロ金利を解除をあの年の夏にいたしまして、もう一度その次の年に戻ってきたというあのときでございますが、当時言われておりましたのはダム理論というやつでございまして、ダムの中に水がたまれば、それはどんどんどんどんにじみ出ていって必ず波及するんだというようなことでダム理論と言っておったと思いますが、結局余り波及がなくて、結果としてゼロ金利にもう一度戻ってしまったというふうに我々は受け止めておりますが。
　今回も企業部門、輸出を起点とする企業部門の好転が家計部門へ波及するというのは、このままさらっと聞くとどうもダム理論のように聞こえるんで、今回どういう波及経路で実際にこれが家計部門に波及をしていく、それはどれぐらいの速度でもって波及していくというふうに考えられておられるのかということをまずお聞きしたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_101</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私が申し上げたのは、輸出とか海外の新興国が企業にどう波及するかのルートじゃなくて、最後に総裁がちょっと触れられた企業の数字、いいものが家計部門に波及するルートはどういうものがありますかということをお聞きしているんです。ダム理論のときもそうだったんです。
　今最後にちょっとおっしゃった賃金、雇用と、あとはせいぜい配当かなと、こういうふうに思いますが、そういう企業部門から家計部門への波及がどういうルートでどれぐらいのスピードで起きるとお考えかと、もう一度お聞きします。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_103</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ルートは、じゃおっしゃったように、賃金、雇用、若干配当というのがあるのかもしれませんが、少し時期はまだ具体的ではありませんけれども、ちょっと底打ちの数字が出ていると、こういうことでございましたので、家計部門に波及するというのは、そういうような感触でおっしゃっておられるということが分かりました。そうしますと、まだ、今すぐにこのショックを受けたものがすぐに回復をするということでも必ずしもないと。
　もう一つ私がちょっと心配しておりますのは、この四月以降に入りまして内定率が非常に低かったものですから、そのままそれが雇用の状況に表れてくるということでございまして、四月、五月ぐらいの雇用の数字が今から出てきたときにちょっとがくんと来るんではないかなというふうに思いますが。
　先ほどのところと併せて、その辺の見通しはどういうふうに見ていらっしゃるでしょうか。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_105</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　責任者のトップにおられる方というのは、なるべくいい方の数字を強調すべきだということを私どこかで教わったことがありますので、今の総裁の御発言はそういう部分もあるのかなと思って聞きましたが、四月、五月は注意して見ていただきたいと思いますし、それから、先ほどちょっと最初の質問で設備投資や収益のお話もしていただきましたが、販売価格の判断がやや大きな下落の基調にある中で、限定的に引上げもあるというようなこともおっしゃっておられます。
　具体的に、総裁御覧になっていて、引上げが限定的にしろ起こっている分野というのはどういう分野を御覧になっているか。それから、これは需給ギャップともう一つ、先ほどお話があったように予想物価上昇率というのが、二つが大事だということでありますが、こちらの方がデフレ宣言もあって非常に低いままで推移をしているということでございますので、これもリーダーとして少し明るい話をということかもしれませんが、いずれは需給ギャップが回復する、少なくなっていくにつれて上昇率も改善をしていくんだということでありますけれども、現状非常に根強い下落予想というのがあるんではないかと思いますが、この辺についてはどう御覧になっているでしょうか。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_107</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　今の数字は、過去二、三年間ぐらいどういう推移であったかというのは後で勉強させていただきたいと思いますが、思いのほか、今後五年間プラスの二％ということでありますと、非常に安定的に、物価がどんどん下がり続けるという意識は余りないということがその調査からは見えるようでございますが、気になるのは先ほどの販売価格判断の方で、石油、石炭、電力、ガス、非鉄ということになりますと、これコアコアにすると大体全部外れちゃうわけですね。ですから、市況に関連するやつということであれば、国内のいろんな政策とかとは関係なく、市況が逆に行ったときにはまた逆のことが起こると。それゆえに、デフレ云々するときにはコアコアを使うということだと思うんですが。そうしますと、もう少しコアコアに入ってくるようなもののところがやっぱり底上げしてこないとなかなか安心できないなということではないかというふうに思いました。
　それから、設備投資の話も、さっき総裁からありましたように、新興国、どれだけ競争の中で入っていくかということであると思いますが、逆に言いますと、この直近、足下で、二月の前月比の機械受注がマイナス五・四ということでございますので、やはり六か月から一年弱先の設備投資の先行指標だと言われておりますので、なかなか厳しいなということと、よく企業の方と話していますと、やはり国内で今設備投資をするという、なかなかそういう環境にないなということをよく聞くわけでございます。
　そういう中で、この設備投資の数字というのは国内の設備投資の数字ということであろうと、こういうふうに思いますので、新興国に向けて国内で設備投資をしてというよりは、もうマーケットに近いところで設備投資を重点化していこうというのが国際化した企業の趨勢ではないかと受け止めておりますし、そういうことになりますと、そこに今までいろんな形で納入等をしていた企業も、付いていくか、若しくはもう海外のそういう納入の企業に切り替わってしまうと、こういうことが懸念をされるわけでございますけれども、この辺は総裁はどういうふうに見ていらっしゃいますか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_109</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　統計上、海外の設備投資というのは入らないけれども、日銀としてはそこはよく見ていらっしゃるということを聞いて少し安心をいたしましたが、まさにグローバル化しているところでございますので、国内でしか設備投資をしちゃいかぬぞというようなことを言ったってしようがないわけでございますけれども。
　これは菅大臣の方にお願いでございますが、なるべく、同じやるんなら国内で設備投資をしようというふうになるような環境づくり。なかなか、民主党がおっしゃっておられるマニフェストを全部やりますとその逆になっちゃうものですから、そこは難しいと思いますけれども、成長戦略を今度お作りになるときはそこも少し加味してお作りになった方がよろしいんではないかなということだけ申し上げておきたいと思います。
　それで、そういう状況でございますので、最悪の時期はリーマン・ショック以降脱したけれども、そういう意味では総裁おっしゃったように二番底の懸念というのは薄れてきたということかもしれませんが、オペ室から出てきて少しリハビリをじっくりやるという時期でありますので余り、もう一回手術をするということではないかもしれませんけれども、ここでやはりもう一押しという声というのは市場にもあるわけでございます。
　新型オペを十から二十へ増やしていただきましたが、過去、先ほど二〇〇〇年の話をいたしましたけれども、その後、私は、世界の中央銀行の中で最も先進的な政策をずっと何年かやっていただいて、そのことのノウハウの蓄積というのも持っておられると。全部が良かったかどうかというのは中でも検討されておられると思いますけれども、しかし実際にあそこまでやってみたという国はそんなにないんではないかと、こう思いますので。ある意味では、もっと下方リスクが出て、悪くなればああいうことをやったという、まあ変な意味での安心感みたいなのはあるかもしれませんけれども。
　今後、そういうあと一押しということと、下方リスクが顕在化したときにどういうことがあり得るのかということで、私なりにちょっと考えてみますと、よく市場で言われていますのは国債の買い増し。これは日銀券ルールとの関係もあるかもしれませんが、そういうことがございますし、これは量的なものもありますが、残存期間を少し長いものを買っていただくということも、そっちの方向で行くというのもあると思いますし、それから、実質ゼロから名目もゼロ金利ということで、まさに量的緩和の世界、時間軸を入れるかどうかということがあるかと思います。
　そこまでは現行法制内でやれることですし、実際やっていただいたことでございますが、更に言いますと、この日銀法改正まで視野に入れますと、例えばインフレターゲット論というのが前からございます。先ほど統計の話が少しありましたが、消費者物価指数というのもバイアスがあるということと、それからデフレとインフレ、どちらがより重い病気かと考えますと、まあインフレの方が若干デフレよりもいいのかなということであれば、この間、菅大臣と総裁お会いになった後で、ゼロから二％ぐらいの間ということは大体合意ができているんだというお話もされておられましたが。
　ゼロというのが消費者物価指数でゼロですと、実際にはマイナスというところにちょっとはみ出してしまうのではないかということがございますので、例えば二プラスマイナス一というような目標で頑張っていただくというようなこともあり得るのかなということを議論されておられるわけでございまして、その辺の今後の金融政策、どういうオプションがあり得るのかということについて総裁のお考えをお聞きしたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00920100413_111</speechID><issueID>117414370X00920100413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-04-13</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　終わります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00920100413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00920100413/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117415254X01120100324_034</speechID><issueID>117415254X01120100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私は、自由民主党・改革クラブを代表いたしまして、ただいま議題となりました平成二十二年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律案、所得税法等の一部を改正する法律案に反対、租税特別措置の適用状況の透明化等に関する法律案に賛成の立場から討論をいたします。
　総理始め閣僚の皆さんは、最近の世論調査をどのように思って見ていらっしゃるでしょうか。内閣支持率はとどまるところを知らぬ下落を続けており、鳩山政権に対する国民の信頼は地に落ちたと言っても過言ではないでしょう。
　その理由は、改めて申すまでもありません。鳩山総理のお母様からの友愛に満ちた十二億四千五百万円もの贈与、それを全く知らなかったとうそぶく総理の姿勢、小沢幹事長の出どころが不明な資金を使っての不動産購入、北海道教職員組合丸抱えの小林議員の選挙実態など、枚挙にいとまがありません。
　ここで議題となっている歳入関連の法案は、国民の皆様に多くの負担をお願いするものであります。にもかかわらず、法案を提出している内閣の最高責任者が、国会での審議で明らかになったように、納税者意識に欠け、母親からの資金提供などの疑いに対し、いまだ国民の納得する説明を全く果たしていないのであります。
　私が法案に反対する最大の理由は、総理が逃げの姿勢、後ろ向きの考えで国会審議を乗り切ろうとしているからであります。
　まず、特例公債法案に関して申し上げます。
　日本の財政は大変な局面に入ってきました。国債発行額は、今年度第二次補正後で五十三・五兆円にも上りますが、二十二年度予算では当初でも四十四兆円にも達し、昭和二十一年度以降初めて税収額を上回りました。
　さらに、政府・与党では、二十二年度中に追加的な経済政策、補正予算を検討すると報じられており、それを織り込むと、恐らく年度末までには五十兆円以上に及ぶのではないでしょうか。そうでなくても、来年三月末の国の借金は九百七十三兆円、国民一人当たり七百六十三万円もの規模に達すると見込まれています。ばらまきの民主党政権下で国の借金が一千兆円を突破するという恐ろしい場面を我々は見ることになります。
　平成二十二年度予算の歳入では、四十四兆円の国債を発行した上、それでも足らず、十・六兆円ものその他の収入が見込まれています。財政投融資特別会計や外国為替資金特別会計からの受入れ、いわゆる埋蔵金と言われるものを何とか掘り起こした苦しいやりくりです。
　しかしながら、埋蔵金は何年も掘り当てることはできない単発のお金であり、すぐに枯渇をいたします。しかも、二十二年度には予想される追加の経済対策などから補正予算が編成される公算がある上、続く二十三年度は、民主党のマニフェストの全面実行に必要な新規財源は十兆円規模にも上るとの予想があります。さらに、社会保障では、自然増で一兆円、基礎年金国庫負担の二分の一維持で二・五兆円もの財源が手当てをされなければならないわけであります。そうした財源を歳出の無駄の削減だけで捻出できるわけがありません。将来にわたり大幅な赤字国債の増発が不可避であるのは目に見えており、財政破綻への第一歩となる今回の公債特例法案に我々はとても賛成することはできません。
　所得税法等の一部改正案について申し上げます。
　民主党は、かねてより暫定税率の廃止を声高にうたい、ガソリン値下げ隊などのパフォーマンスを繰り広げてきました。ちょうど二年前の今ごろ、国会においてこの暫定税率について大変な議論があり、当時、参議院において第一党であった民主党は、審議拒否をしてまで暫定税率部分に反対し、失効させました。
　それがどうでしょうか。今回は、昨年末の小沢幹事長のまさにツルの一声で暫定税率の存続が簡単に決まりました。ここでも政策決定の過程が不透明であり、その上、従来の党の主張とは全く反対の方向に政策が決定なされたのであります。しかも、廃止を望んでいた総理の意見は簡単につぶされ、マニフェストにおいて国民に約束したこともほごにされたわけであります。税率が下がり、ガソリン価格などが安くなることを期待した国民は多かったはずであります。
　なぜ野党のときに威勢よくできたことが、与党になるとできなくなったのでありましょうか。国民の期待を裏切る今回の税制改正に反対すべきなのは、むしろ民主党の皆さんではないのでしょうか。
　また、子ども手当や高校授業料無償化の導入に伴う扶養控除の廃止に関しても問題があることを指摘しておきます。税制改正により、十五歳までの年少扶養控除、そして十六歳から十八歳までの特定扶養控除の上乗せ部分が廃止され、負担増となる世帯が発生いたします。所得税に加え、マニフェストでは明記されていなかった住民税に関しても同様の措置がとられたことは、明らかに公約違反と言わざるを得ません。
　また、税制改正においては、民主党がマニフェストで明示していた中小企業の法人税率を一一％に引き下げるという公約が全く実行されておりません。我々は、日本経済を支えてきたのは中小企業であり、その活性化こそが景気回復の大前提と認識してまいりました。だからこそ、法人税率を本来三〇％であるところを二二％にし、さらに今回の経済危機に際し、自公政権では一八％まで引き下げたのであります。民主党政権では更に引下げが必要だとの認識だったのでしょうが、マニフェストで主張したとおりの引下げをなぜ今実行しないのか、全く理由が分かりません。これも大きな税制上の公約違反であります。
　その一方で、マニフェストには書いてもいないたばこ税の大幅引上げを断行しています。今回の改正で、たばこは一本五円、一箱百円もの大幅な値上げになります。愛好家にとっては不景気による収入減に輪を掛けて財布が痛むことになります。
　我々自公政権では、引上げを図る際には、幅広くたばこ関連業者や国民の意見を聞いた上で、せいぜい一円の値上げを段階的に行うという丁寧な手法を取ってまいりました。しかし、昨年末の政府税制調査会などの議論を見ても、たばこ関連業者や国民の声を幅広く聞くという、丁寧かつ真剣な議論や民主的な手続を踏んだとは到底思えません。しかも、増税の実施時期は今年十月からであります。国民に痛みを強いる政策だからでしょう。参議院選挙後に先送りをしております。まさに政局あって政策なしの民主党の体質そのものであります。
　なお、租税特別措置の透明化法案に関しては、その目的が適用状況を透明化し、適切な見直しを推進するものであり、課税の公平性に寄与するものであるから、賛成をいたします。
　責任ある野党である我が党は、以上述べましたように、マニフェストでの国民との約束をないがしろにした与党の横暴や身勝手な御都合主義の財政運営には強く反対をいたします。しかし、国家国民のためになる法案や政策であれば、成立を阻むものではなく、またその運営に全面的に協力することを約束して、私の討論といたします。（拍手）</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117415254X01120100324/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117415254X01120100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117415254X01120100324/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_015</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。
　今日は締めくくり的に総理も来ていただきましての質疑ということで、今まで予算委員会やりながらやりくりをしていただきまして、何回かこの三法案につきましても質疑をさせていただきました。また、それに先立って菅大臣と亀井大臣の所信に対する質疑ということでもやらせていただきましたので、その中で理解が深まった部分と、私にとっては非常に驚くべき答弁もございましたので、そういうことを、今日はせっかく総理がいらっしゃっておられますので、副総理がおっしゃったということは内閣全体の方針だろうというふうに我々受け止めてやっていたわけですが、そのことを少し、総理の御確認もいただきながら、今日は質疑をいたしたいというふうに思っております。
　前回の委員会でございましたが、この三法案に入る前に若干憲法の議論を実はいたしたわけでございます。菅大臣の御持論ということで、日本は三権分立ではないというような御発言があったものですから、ちょっと私もその真意を御確認したわけでございますが、総理にも御確認をいただきたいと思いますけれども、立法府について、国権の最高機関というふうに書いてございますが、一般の憲法学の理解ではこれは政治的美称説というようなことも言われておりまして、こういうふうに書いてあるからといって、このほかの二権よりもこれが強いとか偉いということではないという理解が我々の理解でございますが、菅大臣はそこについては、芦部憲法学では美称説とかなんとか多分書いてあるでしょう、大間違いですと。国会は国民が直接選んだ国会議員で構成されているから他の二権よりも権力的には上にあるんですと。少し間を飛ばしますが、ですからそういう美称説というのは根本から日本国憲法の理解が間違っているという意味で申し上げましたというふうに答弁をされておられますので、これは、総理共々、鳩山内閣の共通の見解ということでよろしゅうございますでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_017</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　総理と菅副総理の見解はかなり食い違っているような気がいたします。
　私が、今総理がおっしゃったように、憲法の条文でそれぞれの立法府、行政府、司法府の機能として抑制、均衡されているというのが私の理解でございますと、こういうふうに申し上げましたら、菅大臣からは、私はその三権の抑制という考え方が理論的には間違っていると思いますと、つまり国民主権なんですよと、こういうふうにおっしゃっておられますので、鳩山総理が今おっしゃったことと菅大臣がお答えになっていることはちょっと違うと思いますが、総理、いかがでございましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_019</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　総理、菅大臣の発言を一々承知はしないということは、いろいろなところでお話しなさる機会もあると思いますが、今私が申し上げているのはこの委員会での答弁で、議事録に載っておる発言でございますから聞いております。
　そこで、今、三権の分立ということについて、総理の御発言はやっぱり食い違っているような気がするんですが、さらに私は、菅さんの考え方はなるほど、そういうふうにお考えになっているんだなというのは分かったような気がしたのは、あえて言えばと菅大臣がおっしゃっていただいて、国民主権の下での均衡があるとすれば、あえて言えば任期があるということですと、こうおっしゃっておられます。四年間という任期が衆議院にあって、参議院は六年間という任期があるんで、その任期内では多数を得た政党が中心になって行政権を握り、場合によっては立法府も、多数ですから、議院内閣制の場合は、立法権も実質的に握ると、こういうふうにおっしゃっているんです。
　ですから、選挙で選ばれた多数党がその任期の間はもう何でもやるんだと、オールマイティーだと、立法府を握った者が、もう三権の分立の抑制と均衡っていろいろと憲法に書いてあることではなくて、やると。それはなぜそうなのかというと、任期があるから言わば抑制と均衡が働いているんだと、こういうふうに私は理解したんです、菅さんのお説はですね。しかし、その説でよろしいかということを鳩山総理に聞いておるんですが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_021</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　菅さんは余りぶれていないというか、一貫されておられると思うんですね。機能の話と権力の話をどう線を引くかというのはちょっと理解し難いところがありますが。
　ですから、やっぱり国民主権ということは、選挙で多数を握ったところは権力を持つんだと、ですからその権力を三権でチェック・アンド・バランスするということは間違っていると、この間おっしゃったとおりだと思いますが。そのことについて、国民主権で要するに権力を持った者が、機能は三権でチェック・アンド・バランスするけれども、権力は握るんだと、任期の間はという考え方で総理もよろしいということですね。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_023</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ちょっと私はびっくりしましたけれども、自律的に抑制するということと、仕組みが三権が抑制と均衡すると、それを憲法できちっと定めるということは全く違うというふうに私は思っているということをここで申し上げておきたいと思います。独裁とか、いろんなことが報道等聞いているとあるんですが、そのことの基本的な考え方がこの憲法観から来ているのかなという印象を持たせていただきました。
　それでは次に、マニフェストと中期財政フレーム、また財政健全化責任法案、我々が出させていただいたものですが、について議論をさせていただきたいと思います。
　前回、財政健全化責任法案の御説明をここでさせていただきまして、菅大臣からも、できれば、こういうのは初めて見るけれども、こういう法律があってこのとおり実行できるなら日本にとって大変いいことで、場合によっては党派を超えて是非やってもらいたいなと、そう思って眺めておりましたと、ですから余りいちゃもんを付けないんだということで、大変好意的にコメントをしていただきました。
　その後、同僚の荒木先生の御質疑のときだったと思いますが、今この我々の法案も含めて精査をしておるんだというような御答弁がございましたので、これも含めて、この六月に中期財政フレームを出されるとき、またその後の中で、政府の決定、いわゆる閣議決定のようなものよりもう少し確実なものという意味でこれを法案化するという考え方が示されているような気がいたしますが、総理もそういうお考え方を共通して持っておられるということでよろしゅうございますでしょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_026</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　我々も、法案を提出したという以上はこのとおりにやろうということで、政府、与野党一致できれば我々はこれ当然賛成するという意味で出しているわけでございますので、総理からも今そういうお話がありましたけれども、できるだけ早いうちにこれはやっていただけたらということを私はお願いしておきたいと思います。
　中期財政フレームを六月に出されるときに、これ何度もこの委員会で、また予算委員会でも申し上げていることですが、かなり日本の中もそうですが、外の方の注目もこれは浴びている。そして、きちっとした道筋でもってこのフレームを作る。これは政治意思の発現ということにもなるかもしれませんけれども、そういうことを示すことによって、ひいてはＪＧＢ、日本の国債の安定的な消化ということにつながっていくわけでございまして、そういう意味ではなるべくグレードの高いといいますか拘束力の強いものの方が望ましいと、こういうふうに思っておりますので、そのことを改めてお願いをしておきたいと思います。
　その法案にも書かせていただきましたけれども、やはり財政再建の目標というのはストックの、いわゆる債務残高の対ＧＤＰ比を安定的に低下させるというのがあるんですが、もう一つ、やはりフローで毎年毎年の予算をなるべく均衡に近づけていく、プライマリーバランスをまずその一里塚として達成をするということがあるんでございますが、この間菅大臣とは少しやり取りをさせていただいて、余り厳しい目標を最初から立てるとなかなかできるものもできなくなるというようなやり取りでございましたが、中期財政フレーム、これから、まさに今日予算が成立する運びになりますと本格的に検討を始めていただくということになりますが、総理もやはり最初の目標としてはストックの目標だけでやっていこうと、こういうお考えかどうか、確認したいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_028</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そこは今からお詰めになるということであろうかと思いますが、そのときにやっぱりどうしても、ここでも議論させていただきましたけれども、マニフェストでお約束をされたことをどうするかということが当然出てくると思います。
　今日お配りをさせていただきましたのは、まさに民主党のマニフェスト、工程表、どういうことをやるかということと財源をどうやって持ってくるかという、右左に並べさせていただきましたが、これを全部やめたとして、全く今年度、今年度といいますか二十二年度、この四月からの予算で、今審議しております予算案で多少盛り込んだものがある、これ以外はもう全くやらないという前提で菅大臣のところでお作りになったこの機械的試算、いわゆる機械的試算、平成二十二年度予算の後年度歳出・歳入への影響試算というのがございます。
　菅大臣は余り、自分のところで出されたと思うんですが、お好きではないようでございまして、財務省が出すと言ったので私も止めませんでしたけれどもと、この間本音を語っておられますが、財務大臣であられますので、これは財務省が出されたものということで我々受け止めておりますが、これがまさに全く新しいことを、マニフェストでお約束していることをやらなくてどうなるのかということでございますが、その差額を見ますと、差額、二十五年度には五十五兆円。これは、その他収入というのが税収のところにありますので、税外収入これだけ見込んでも結局この五十五兆が借金になると、こういう試算でございます。
　中期財政フレームというのは三年間というふうにおっしゃっておられますので、ちょうど二十三年度、二十四年度、二十五年度、マニフェストに掲げていることを全く全部やらなくてもこれぐらいになるということでありますから、今年の四十四兆から五十五兆になっていくと。そのときの税収は四十・七兆でございますので、今よりは若干、一兆円ずつ増えていくというような試算になっておりますけれども、楽観的だと思いますが、それでも四十と五十五になってしまうと。大変な財政の状況になるわけでございますので、やはり中期財政フレームをお作りになるときには、マニフェストの工程表でお作りになったこのまず左側をどういうふうに削っていくのかということを考えないと、何もしなくても五十五兆になる。そうしますと、今年マニフェストで掲げたものをおやりになったのは実は三兆でございますから十三・二兆に、この上記以外の施策を入れて本当に十六・八兆やるということは、あと十三兆掛かるということなんだと思うんですね。ですから、五十五兆に十三兆足すと六十八兆円の借金になる。
　ちょっと考えにくいことなんでございますが、しかし総理は常にこのマニフェストはもう絶対に約束どおりやるんだと、こういうふうにおっしゃっておられますけれども、さすがに六十八兆借金を出してやるということにはならないんではないかと思いますが、総理、いかがでございましょうか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_031</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ここはちょっと見解の相違かもしれませんが、総理、今税収が思ったよりも出なかったのでということをおっしゃいました。このマニフェストが七兆と、三・六の四分の一になるんでしょうか、〇・九として、八兆円ぐらいのことを初年度でやるというふうに左側でおっしゃっていることができなかった理由は、右側のこれだけの財源を出すという財源の捻出ができなかったからだと私は思っておるんです。
　もし、例えば、じゃ逆に、九兆円、予算よりも減収だったということだったわけですが、じゃその九兆円減収がなかったらこの七・一兆プラス〇・九兆の八兆円分は全部やっていたと、四十四兆円の国債出してですね、ということ、そういうお考えでございましょうか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_034</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　総理は去年の段階で、マニフェストを実行するために更なる国債を出すのがいいのか、マニフェストをやめるのか、国民に聞いてみたいと、そこまでおっしゃっておられるので、今の御答弁もそういうことかなと。
　しかし、マニフェストを最初に見たとき、この十六・八という数字がぴったり合っているということをみんな御覧になって、国債を増発せずにこういう財源をひねり出してやるんだなというのがこのマニフェストを見たときの素直な国民の受け止めだったと思うんです。そのことは総理もちゃんと御理解いただいていると思うので、やっぱりそのお気持ちにこたえていくためには、税収減がどうであれ、予算の規模がどうであれ、新しい施策は財源をどこかから持ってきてやるんだということを是非肝に銘じていただきたいし、実はそのことが先ほど財政運営責任法に書いてあるペイ・アズ・ユー・ゴー原則というやつでございます。
　ペイ・アズ・ユー・ゴーでは足らないと、借金がこれだけあって、ですから少しその財源は多めにひねり出さないと新しい施策はやってはいけないという少し厳しめの条文にしてあるのでございまして、法制化するということであればその原則もこの新しい施策に全部当てはめていただければ新規の国債発行にはならないと、こういうことになるわけでございます。
　今かなりおっしゃっていただいたように、三十三兆円に税収減の九兆を足すと四十二なんです。四十四が最初に独り歩きしたのでございますが、実はこの四十四と四十二の間が、このマニフェストでは書かれておられなかった社会保障費の自然増とか、そういうものが二兆入っているので、結局三兆と三兆でペイ・アズ・ユー・ゴー原則を守っていただいていると、私もそこは評価をしているんでございますが、結局、その二兆がここに書いたときに想定していなかった分があったんで、結果として四十四がマジックナンバーで合っちゃったということなんではないかなと、こう思うんですね。ですから、今年はそれで何とかもうここまで来たわけでございますので、このことをあれこれ言ったってしようがないところもあるわけなんで、まさに今からお作りになるこの中期財政フレームのときに、是非ペイ・アズ・ユー・ゴー原則を遵守していただいてやっていただきたい。
　そうしますと、マニフェストをかなり圧縮をすると、左側を。このことは当然必要になると思いますし、我々も、逆に言えば、この民主党さんが今おやりになろうとしているこの左側の政策を仕分けをしたらどうなのかなと、こういうふうに思っておりますので、それは我が党でやればいいかなと、こういうふうに思っておりますが、しかし、なるべくこのお約束したことを一円でも多くやるためには、右側の財源を見付け出すという作業をきちっとやっていただかなければいけないわけでございますが、そのときに、この右側にあります、よく昨年選挙前後で議論になりました、この表ですと、六・一兆と右側に書いてある大きな、庁費、委託費、全部四角を一緒にしたところの説明のところに天下りの在籍する独立行政法人、特殊法人、公益法人などへの支出、一年に約十二兆円と、ここを精査してやっていくんだということが明記をされておりますが、この間、菅大臣にお聞きをいたしましたら、質問主意書、衆議院の谷議員が出されたものを私が御披露申し上げまして、数が膨大なので調査ができないという政府の答弁書が閣議決定をされておりますが、それはあのときの衆議院の予備的調査の範囲と質問主意書の範囲が違っているんで、その精査に時間が掛かるんだと、ですから衆議院のあの予備的調査の範囲ということで聞いていただければもう少し何とかなると思うと、こういうような御答弁でございました。
　しかし、私は、このマニフェストに書いてあるんですから、もう政権を取ったその日から質問主意書で言われる前に自ら調査をして、この十二兆のうちこれぐらいは無駄があったというのを自ら政府がおやりになるというのが筋ではないかと思いますけれども、総理、いかがでございましょうか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_037</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　確かに、しっかりやっていただいて、これ十二兆出していただきたいと思うんです。
　これは、たまたまなんですけれども、平成二十一年の五月二十七日、国家基本政策委員会、麻生、当時の総理と鳩山、多分代表だったと思いますが、実は、会長が大石先生だったんでございますが、そのことはあれでございますけれども、ここで鳩山総理は、四千五百の天下り団体に二万五千人の天下った方々がおられて、そこにですよ、国の予算がどれぐらい出ていると思いますか、十二兆一千億円のお金がそこに流されているわけです。議事録では、そこで発言する者ありとかって、会長の大石正光君が、お静かに願いますと、こういうふうなのが入っているんですが、鳩山由紀夫君、更に続けられまして、そこのうちの半分が随意契約ですよ。どうなっているんですか、これは、この国は。まさに官僚の利権をそのまま擁護する政治家たちがこのような信じられない天下り天国をつくってしまっているじゃありませんか。どうお考えなんですか。
　こう、やっておられるわけでございまして、その後ずっと続いて、最後に、鳩山総理、当時の代表ですが、分かりましたと、これは大石会長から持ち時間を経過しておりますのでという御注意があった後ですが、分かりました。何か意味のない答弁を長くされて時間だけつぶされて、それで党首討論だと言われたら、もったいないですよ、国民の皆さんに。本当に残念でなりません。結局、皆さん方の考え方は、官僚に依存をして予算を組む、しかしほとんどが借金だと。借金で、これはやっていられないから、二年後には消費税の増税だと。こんなめちゃくちゃな予算を組むような政府には早く御退出を願うよう私どもも全力を尽くしてまいりたいと思います。
　この勢い、たんかに、やっぱり見ていた方が共鳴をされて、政権交代の一つの動きになったと、こういうふうに思いますけれども、その所信は、総理、今でも変わっておられませんか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_039</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　総理、いかがでございましょうか。努力を傾注して全力でやられるということであれば、少なくとももう半年、政権交代してたっております。中期財政フレームを作られるのは六月ぐらいということでございますので、今から仕分もされるということでございますから、この六月の時点で、このマニフェストにお書きになった十二兆、全部は無駄でないと今おっしゃいましたけれども、じゃ、この十二兆のうち大体幾らぐらいが思っておられた無駄であったのか、政権に着いて一年弱たって分かりましたということを中期財政フレームのときにきちっと数字を出されるとお約束できますか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_041</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ちょっと私、優し過ぎるのかもしれませんが、今数字を出せと言っているわけではなくて、六月に中期財政フレームを出されるときには、ずっと野党時代からおっしゃってた十二兆のうち幾らのものが見付かったのかというこのことをやっていただきたいと。
　今からやられる仕分に基づいてきちっと出すということを言っていただきましたので、これも優し過ぎると言われるかもしれませんが、もし我々だったら、やっぱり与党の先生方、もう少し働いていただいて、それぞれの部会なんかでそれぞれの担当するカウンターパートの省庁のところを細かくやれば、あの仕分で、限られた人数で、限られた時間でやるというのは限界があると思います。
　そのことをもう少し、カウンターパート、党内でやっていただければ、先ほどの御質問にもあったように、その分野でのエキスパートたくさんいらっしゃるわけですから、やっぱりそういうところも使って、あの仕分でテレビでショーをやるだけではなくて、そういう作業もおやりになったらいかがかと思いますが、もしコメントがあれば。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_043</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　前回の仕分のときは、一年生の方は何か国会のまず基本を覚えろということで外されたという報道を我々は見ておりましたが、さすがに国会対策の基本コースはもう終わっておられるんだろうと、こういうふうに思いますので、是非全員野球でやられたらいかがかなということを申し上げておきたいと思います。
　続いて、時間がもう迫ってまいりましたけれども、税につきましても、今日せっかく総理がお見えでございますから、消費税、いろいろ議論が出ておりますけれども、たしか予算委員会の舛添議員とのやり取りだったと思いますが、消費税について議論することは総理もやぶさかではないと、そのときに社会保障目的税的なものにしてはどうかというふうに考えておられるということを御答弁なさったと記憶しておりますが、この社会保障目的ということは今でも予算総則に実は書いてあるんでございますが、このときに総理がおっしゃった頭の中にあったのは、民主党さんのマニフェストには最低保障年金というのがありますので、これに消費税がどおんと入っていきますとかなりそっちに使われてしまうということになりますが、社会保障目的と総理がおっしゃったときに、この最低保障年金をどうされるかということはどう考えておられたか、お聞かせをいただきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_045</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　明確にお答えをいただきました。
　たしか岡田代表の時代のマニフェストには、そのために消費税を少し上げるというところまでおっしゃっておられたので、そういうことだというふうに理解をいたしますが、そういたしますと、この年金の制度をどうするのかということを骨格ぐらいは考えて、その上で、その最低保障年金に変わるのなら、そちらに消費税が入っていくとかいうことがないと、中期財政フレームができないことになりはしないかなとちょっと懸念をいたしますが、総理、いかがでございましょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_047</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　総理も同じお考えだというふうに承知いたしましたが、なぜそれを聞くかというと、二十三年度、二十四年度、二十五年度を中期財政フレームの対象とされておられるということでありますと、年金制度を、民主党のマニフェストを読みますと、この今の任期の間に設計をして、それで次のときから新しい制度をスタートされると書いてたしかあったと思いますので、そうすると、この二十三、二十四、二十五は、まあどこで解散があるかは総理のみぞ知るでございますけれども、一応今の現行制度の流れだとしますと、その間は、多分議論になるのは三分の一と二分の一の差額、これは二十二年度までは埋蔵金で埋めましたけれども、二十三年度からはもうありませんので、それをどうするのかと。
　しかし、二十五年度まではこういうふうにつくったけれども、菅大臣今おっしゃったように、二十六年度から年金の制度ががらっと実は変わるということになると、そこで今度はプライマリーバランスが成り立つ方向になったと思ったら、最低保障年金の方にばさっと行ってしまって、その分またお金がこちらの方で足りなくなるということが当然想定されるわけでございますので、まさにそのことを考えて、今、菅大臣、骨格をおつくりになって、その先とこの三年間が整合されるようにするというふうにおっしゃったというふうに受け取りましたが、それでよろしゅうございましょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_049</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　補正予算のときに、財政全体について我々はいつでも用意があると私が申し上げたときは、鳩山総理は、まあまずは与党からだと、こういうふうにおっしゃいましたけれども、あのときから比べれば随分、菅大臣、前進ではないかなと評価を申し上げたいとは思いますが。
　もう一つ、最後に暫定税率について。総理がせっかくお見えでございますから、前回、予算委員会で暫定税率を実質的に維持ですね、名前は暫定税率から当分の間というふうに変わりましたが。このときに様々な御提案があったと衆議院の委員会で答弁されておられますので、具体的にはどういう御提案かと私がお聞きしましたら、世論調査と新聞の論調と町の声だと、こういうふうにおっしゃいましたけれども、大事なことが一つ抜けておりまして、与党からの申入れというのがあのときあったというふうに我々は報道で承知しておりますが、当然そのこと、与党からの申入れにはまさに暫定税率を維持しろということがたしか書いてあったと報道で承知しておりますが、当然あの三つに加えて最後にお決めになった判断の中には与党からの申入れがあったということでよろしゅうございますよね。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_051</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　トリガー条項につきましても、この委員会で、菅大臣、峰崎副大臣と議論させていただきましたが、やっぱり現場の混乱というのが、懸念が残ります。
　最後に、総理から、現場、トリガー条項が発動されてまた引っ込むというようなことが起こった場合に、現場の混乱がないようにきちっと対応するという御決意をいただけませんでしょうか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00620100324_053</speechID><issueID>117414370X00620100324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-03-24</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ちょっと、それで終わろうと思ったんですが、心配になりまして、そのような状況はもう法律に、トリガー条項が書いてある以上は想定をしていただいて、そしてきちっと対応を今からしておいていただかないと大変なことになりますよと。そのことはもう菅大臣と峰崎副大臣は少なくともお分かりでございましたので、総理もきちっと御認識をしてやっていただけることをお願いいたしまして、質疑を終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00620100324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00620100324/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_104</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。
　三先生方、ありがとうございました。ルールでございますので、着座のままちょっと失礼させていただきます。
　まず、深尾先生にちょっとお伺いをいたしたいと思いますが、このいただいた資料の三の当面の日本経済の展望ということで、改めてこういうふうにグラフにしていただきますと、この先一体どうなるのかなというのが大変心配でございますが、これは二〇〇九年の三・四半期までということでございますので、最後の四半期の数字がもし少しお分かりであれば、この潜在資本投入量のところが、ここにお書きになっておられるように、設備投資がかなり減っているということでございますので、今移民のお話がありましたけれども、潜在労働投入量、その移民の政策が変わってそれから入ってくるというのは若干時間が掛かると思いますし、今いらっしゃる高齢の方とか女性の方をどんどん入れていくということはあっても、この潜在労働投入量の方はそれほど変わっていないと。全要素生産性の方も、まあ若干下がっていますが、これもそんなに大きく動いていないとすると、この潜在資本投入量というのが、設備投資は経営者の判断ですから、これを増やしていくということは、これだけ減っているわけですから急務だと思いますけれども、この辺りの将来の見通しと、それからもう少し足下までの状況をもしお分かりになれば御披露いただきたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_106</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今、ＧＤＰギャップのお話がありましたが、いただいたやつの四番ですと、マイナス四になるのが、これは予測ですから二〇一二年ぐらいということでございましょうか。足下がこれで見ますとマイナス七ぐらいと、こういうことでございますので、マイナス四まで戻ったとしても今みたいなお話と。こういうことであるとかなりまだ厳しいなという感じがいたしますが。
　それと、金融政策で御言及されておられる量的緩和の早期実施が望ましいということでございますが、具体的に今ゼロに戻した後、前回の局面ではゼロ金利にした後いわゆる量的緩和ということでいろんなことをやっていただいたわけですが、基本的にはゼロになった後の量的緩和はこの間やったようなこと、すなわち、長国の買入れは今でもやっておりますが、それからリザーブターゲット的なこと、そして時間軸ということがあるわけですが、その辺のメニューは前回どおりということでございましょうか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_108</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　先ほど午前中、実は質疑で日銀の理事がいらっしゃって、愛知委員とのやり取りだったと思いますが、通貨の発行高と国債の保有高をそろえるルールという議論がございましたが、これはルール・オブ・サムみたいな話で、どこか法律に書いてあるわけではないと、こういうふうに私は理解しますが、午前中の質疑ですと、大体五十二兆持っていて、通貨の発行高が八十三兆ということを日銀の方からお聞きしましたが、このルールがちょっとグローバルスタンダードかどうかというのは私よく分からないんですが、そもそもこういうルールが必要なのかなということについてもし御見解があれば。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_110</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　続いて、青山先生にお聞きをしたいんですが、トリガー税率について、元々の税率が五〇から四〇になったということもあってという御説明があったので、この二五を二〇に下げるというのは相場観みたいな、この制度をほかの国も持っていて、やっぱり自分のところの税率の半分ぐらいというんですか、そういうものにしようとしているのかと、そういうのがあるのか。今回はまさに、中国、韓国、マレーシア、ベトナムみたいなのは外れるという効果があるということでございましたが、そういう水準ぐらいが税の理論として適当なのか、国際的な相場観があるのかということについてお伺いしたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_112</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　もう一つ、昔、法人税の国際的な引下げ競争みたいなことをとらえてフィスカルダンピングみたいなことを言っておった時代が懐かしく思い起こされるわけでございますが、先生はいろいろな国際会議等出られて、最近はもう欧米の比較よりもアジアとの、ここにあるようにですね、比較になってきて、余りこういう二〇％台みたいな話、一〇％台みたいな話、法人税が出ても、余りこのフィスカルダンピングみたいな話は出てこないんですが、もうそういうものはこの世の中の流れだということで、余りそういう議論はもうないということなんでございましょうか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_114</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　それでは、高田先生にちょっとお聞きしたいと思いますが、大変面白いグラフをたくさん作っていただきまして。
　まず、二ページ目と三ページ目辺りで、このリスクプレミアムが黒いグラフで二ページ目書かれておりますが、これ計算するとこの注のところの式でこういうふうな計算だということですが、リスクプレミアムがこの九六年から九八年、二〇〇〇年のちょっと手前ぐらいまでマイナスになっているということで、これはどういうふうに理解すればいいのかなということと、それから、先ほど御説明あったように、直近の二回、三回ぐらいでかなりリスクプレミアムが増えていると、これをどういう要因でこういうふうになってきているのかということと、それから三ページ目、我々いただいている紙、同じ紙になっているものですからちょっと併せて、この左と右のスケールがちょっと違うんで、どこか、ちょうどこの〇九年一月辺りがクロスするようにお作りになったと思うんですが、まず、この〇九の四ぐらいが多分一次補正で十五兆出したぐらいのときにぼんとうちが上に行って、その後九年の六月からアメリカに比べてずっと、トレンドは同じようなトレンドですが、少し下がってきて、〇九年の十月ぐらいがボトムになって、このときが多分政権交代かなと思って見ていたんですが、政権交代から事業仕分までぴゅっとこう上がるところと、それからまた事業仕分終わって下がった後、まあ若干じりじりとこう上がってきていると、で現在に至るということですが、この辺の要因というのはどういうふうに見ていらっしゃるか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00520100323_116</speechID><issueID>117414370X00520100323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2010-03-23</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　終わります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00520100323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00520100323/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_114</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。
　大臣、お疲れだと思いますが、もう一時間ちょっと、二時間ぐらいでございますので、お付き合いいただけたらと思います。ちょっと峰崎副大臣外されましたので、まず大臣に。
　先ほどの同僚の愛知議員の御質問の中で、これは財務大臣としてというよりも副総理としてどこかでお聞きしたいなと思っていた話がちょっと出たものですから、御通告は申し上げておりませんが、ちょっとお聞きしたいと思うのは、憲法のお話がございました、日本国憲法。
　三権分立というのはどこにも書いていないんだと、これは菅大臣の昔からの御持論であるかというふうに受け止めておりますが、日本国憲法に三権分立が書いていないということは、大臣おっしゃっているんですが、ということは、日本国憲法は日本には三権分立というのを想定していないという意味でおっしゃっておられるんでしょうか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_116</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　お説は何となく分かったような気がいたしますが。芦部説は政治的美称説でありますが、憲法には当然、国会は立法機関であるとともに総理大臣を出して行政府をコントロールすると。
　私は、一般的な理解としては、そのことも含めてやっぱり立法府の権能がきちっと書いてあって、行政府は行政府で書いてあって、司法は書いてある、このことをもって日本国憲法は三権分立というふうに言っているというのが私の解釈でございますし、それほど少数派だとは思っておりませんが、菅大臣は、それは政治的美称ではなくて、国権の最高機関だから行政よりも立法でというか、国会が上にあって行政をコントロールしなければいけないと。そういう意味では、純粋な行政府と立法府というのはイコールではないというような御意見だというふうに拝聴いたしまして、ちょっとこの議論をやっていると、これ面白いんですけれども、本筋でありませんので。
　議院内閣制の国はじゃ全部そうなってしまうのかなということがございますし、それから、もう一つだけちょっと、三権分立というふうに、逆に憲法に我が国は三権分立ですと書いてあるという国はどこか御存じですか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_118</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そのアメリカの憲法にも三権分立というのは実は書いてございません。主要国の憲法には、イギリスは御存じのように、御存じかどうか、御専門ではないということですから、成文法の憲法はございませんが、主要国には三権分立の思想は全部入って、三権分立の思想で憲法は書かれておりますけれども、我が国が三権分立ですと条文で書いている国というのはないんですね。
　ですから、実は、それぞれの三権をどういうふうに抑制、均衡させるかということは、大統領制や議院内閣制、いろんな抑制と均衡の仕方があるんですが、しかし、一つのところに権力が集中しないようにする。その人が誤った場合に結果として国民が虐げられてきたという歴史の中で人類の知恵が三権分立を生み出してきたという意味では、この三権分立というのはどこの国の憲法にも思想としては流れていて、それを条文でそれぞれの立法府、行政府、司法府の機能として抑制、均衡されているというのが私の理解でございますので、ちょっと菅大臣は──じゃどうぞ。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_120</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　お考えは半分ぐらい分かったような気がいたしますのでこれ以上、憲法の委員会ではございませんので、財政金融委員会に戻りまして、まずお手元に今日は、昨日提出をさせていただきました財政健全化責任法案、これ通称でございますが、この基本的な考え方というものを、横刷りのカラーコピーになっていると思いますが、お配りをさしていただきました。是非御協力をいただきまして、当委員会が所管だと思いますので、付託をしていただきまして審議、そして可決、成立というふうにしていきたいと。
　これは与党の皆様にもお願いしたいと思いますが、基本的にそんなに難しいことを言っているわけではなくて、それぞれ当面の目標ということでストックとフローの目標を定めようと。そして、それを中期計画、これは菅大臣のところか仙谷大臣のところか忘れましたけれども、政府としては中期財政フレームですか、お作りになるというようなことを法定すると。地方公共団体もこれに、自主自立的な財政健全化に資するために政府が各年度において講ずべき措置に関する事項ということで地方も協力しようということをやろうと、こういうことでございます。
　そして、予算を作るときには必ずこの中期計画や目標と整合性を取ることというのを政府に義務付けるとともに、新たな予算を伴う施策を実施する際、これは先ほど愛知さんや中川さんがやっていたマニフェストの話でありますが、まさにペイ・アズ・ユー・ゴーで、私はこれ党内で作りますときには、ペイ・アズ・ユー・ゴーじゃ足りないんで、ダブル・ペイ・アズ・ユー・ゴーにしようじゃないかと言ったんです。
　要するに、一兆円の新しい施策やるときは二兆円ぐらい財源を見付けてこないと、どんどんどんどん金利が高くなったら発散しちゃうんだから、それぐらいの気持ちを持ってということで、実はペイ・アズ・ユー・ゴーではないんです。純粋に言うと、原則として経費を上回ると書いてありますので、少しペイ・アズ・ユー・ゴーより厳しいことを、まあ世界初だと思っておりますが、入れさしていただいたわけでございますが。
　そこで、大臣のお考えを聞きたいと思いますが、この間我が党の愛知議員とのやり取りだったと思いますけれども、中期財政フレームは、このフローの目標はちょっと無理だから早い、だから今回はストックぐらいじゃないかと、こういう議論があったんでございますが、それは確かに今の足下を見ますとそうなんですが、ここに我々作らしていただいたように、年度を少し先にすることによって、やっぱり今は、例えば二十キロ減量するというときに一か月でやれって、それはボクサーならできますけれども、普通の人が一月で二十キロというのはきついです。しかし、二十か月後に二十キロ減量しようということであれば一月一キロなんですね。
　それと同じ問題で、このやっぱりフローの目標というのも時間軸をどうするかによって、足下が大変きついときであってもやっぱりきちっと作るということはあり得る考え方だと思って我々はここへ入れておりますけれども、その点についていかがでございましょうか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_122</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　余りいちゃもんを付けていただかなくて安心をしておりますが。
　橋本内閣のときに財政構造改革法というのを作って、今回もそうなんですが、この附則で、物すごく異常な経済状態、リーマン・ショックですか、あのときはアジアの通貨危機だったんですが、起こった場合には停止条項というのを入れてあります。それはやっぱり、ダイエットをやり過ぎて突然心臓がけいれんし始めたとか血圧が急降下したときはそれでも運動を続けろというわけにいきませんから、そういうところは入れて、この間もそれが発動されて止まっている。こういうことでありますから、そのことはそれで教訓を踏まえなければいけませんし、アメリカでもＯＢＲＡをやったり、いろんなことをやっぱりやっているんです。アメリカではバランスバジェット・アメンドメント論争という、要するに憲法にこのことを入れるかどうかまで実は議論をしております。
　ですから、菅大臣が今おっしゃっていただいたように、まず閣議決定のような形で政府で決めていただく。それよりも、まさに菅理論でいきますと、立法府の方が行政をコントロールするわけですから、立法できちっと手当てをすると。それよりも上位概念というのは憲法になるわけです。ですから、何かをやるときに立法でやってできなくなるからというのであれば、閣議決定ならもっと緩いということになりますから、それがやっぱり立法にきちっとやった方が、これは国会全体の意思ということになるということが一つ。
　それから、ストックとフローの関係を余り今おっしゃっていただかなかったんですが、多分財政今からフレームを作られるというときに、じゃストックの目標は書きましたということになりますね。多分同じような債務残高の対ＧＤＰ比を安定的に低下させるというような目標になると、いつごろかなというのは、まあこれほど、三十三年度以降書けるかどうかは別として。そのときに、もしそういう目標をお作りになってフローの目標がありませんと、必ずどこかでそのフローの目標がストックの目標の手前で達成されないと、このストックの目標というのはできないんですね。
　要するに、単年度でプライマリーバランスが達成される前にこの債務残高の対ＧＤＰ比が安定的に低下するというのは、よっぽど何か物すごいことが起こって、景気はわっと上がるけど金利は下がるみたいなことがあっても難しい話でございますので、結局そのときに、じゃストックの目標をここと置くんだったらフローはどういうふうに考えられていますかということを聞かれると思います。そのときに、いやフローの目標なんてありませんよと言っちゃったら、そのフレームの信憑性自体が全然なくなっちゃう。そういうことを心配するわけでございますが、何かコメントがあればお願いいたします。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_124</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　結局、税の議論をして歳出の議論をするとフローが出てくるので、先ほど私が直接コメントと言ったら、なかなかお答えしにくいだろうと思っておもんぱかってコメントと申し上げたんですが、今からお作りになるので、出てきたときに、ここでも平成三十三年度以降がストックの目標なんです。三十二年度までにＰＢを黒字化すると、その前の年度までにＰＢやらないと三十三年度以降のストックの目標はないというのは当たり前の議論だと思っておりますので申し上げましたので、今からお作りになるときに、出たときの、何というんですかね、インパクトといいますか、それを多分、菅大臣や仙谷大臣、総理が御説明なさるときにしっかりとその辺の政治意思も含めたものを一緒に出さないと、結局、結果的に十年たってできたかできないかという前に、出したときにそもそも本気でやろうと思っているのかというところがマーケットは見ておると思いますので、その説明ぶりも含めて、具体的に数字をきちっと作ったものを出していただきたいというふうに思います。
　実は、この法案の審議を衆議院でやられて、これは共産党さんは残念ながら反対されたそうですが、民主党、自民党、公明党で附帯決議というのを衆議院で付けられておりまして、そこには、第一項目に、平成二十二年度予算は、税収を公債金収入が上回るという事態となっており、我が国財政の先行きに対する懸念が強まっていることにかんがみ、早期に中期的な経済・財政の展望を示すとともに、具体的な数値目標を盛り込んだ財政健全化の戦略を講ずべく努力することと、これ附帯決議、衆議院の附帯決議、（発言する者あり）いやいやいや、財政責任じゃない、今審議をしておりますこの特例公債法に対する附帯決議でございますが、これはまだ審議しておりませんので、今週出しましたので、そういうことですが、そういうのが付いているんですね。
　ですから、これはもう与野党ない話で、日本の国債、ＪＧＢのコンフィデンスというものをどうやってきちっと守っていくかということでございますので、是非、先ほどの憲法理論じゃありませんが、行政が閣議決定するよりも、もっとそういう意思を示すという意味では立法府でこういうものを義務付けるという方が私は重いと、こう思いますので、御検討をお願いをいたしたいと思います。
　そこで、先ほど来マニフェストの話が出ておりますが、まさに今からこの特例公債法、まさに赤字国債をいかに減らしていくかというときに、中期財政フレームでマニフェストをどうするのかということはもう避けて通れないわけでございますが、この間報道で拝見をいたしましたけれども、今度の参議院選挙に向けての民主党さんのマニフェストというのは、もう今政権与党、与党というか政権党と菅さんがおっしゃっていたので、政権党であるので、政府・与党で一体で作るというふうな報道がございました。ですから、すり合わせをして、多分政府でお作りになる中期財政フレームと整合性のあるマニフェストをお作りになるというふうに理解して読みましたけれども。
　そうしますと、この前の、去年の八月の衆議院選でお使いになったマニフェスト、これをやっぱり仕分をしていただいて、菅国家戦略担当大臣が昨年のこの予算編成のときは少しされたという報道を見ましたけれども、実際に子ども手当を、二・七兆の分を地方に負担は去年どおり児童手当分やってもらうとか、それから、これはちょっと暫定税率の話は後で時間があればやりますけれども、この二・五兆をなくすという仕分をして、七・一兆が三・三引く〇・二で三・一兆と、こういうことになったわけですね。
　ですから、これをやっぱり二十三、二十四、二十五と三年分作るときには当然やらないと、中期財政フレームはこういうことでございまして、目標はこれぐらいでストックの目標は出ます。しかし、このマニフェストは衆議院選でお約束したので、これはもう金科玉条ですので全く変えられません、二十二年度は変わっているけれども二十三年度以降はこのとおりやるんですと言っちゃうと、これなかなか難しいと思うんですけれども、いかがでございましょうか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_126</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　かなり踏み込んだお話をいただきました。
　菅大臣がさっきおっしゃったＧＡＯというのは、まさに政策評価を、昔はきちっと経理しているかという、ジェネラル・アカウンティング・オフィスですから、そういうことをやっていたんですが、次第に政策の評価、バリュー・フォー・マネーという言い方をよくしますけれども、そういうことをやるようになってきたと。それを日本でもつくろうということで、菅大臣、御主張なさって、先ほどおっしゃったような理由もあって、結局、イギリスは議院内閣制でＮＡＯというのをつくっておりますが、我が国はドイツ型ということで行政監視委員会という委員会をつくって、そこで見ていこうと、こういう決着になったというふうに思いますが。
　まさに、そこでやっているバリュー・フォー・マネーというのは、今、菅大臣がおっしゃったように、それぞれの施策が本当にその当初の考えていたとおりの効果を上げているかと。これは、この間議論させていただいた消費性向とか乗数効果にとどまらず、どういうふうな政策目的を満たしたか、顧客満足みたいなところもあると思います。町が豊かになったとか、生活が豊かになった、そういうものも含めて見ていくと。
　そうしますと、やはりこれはマニフェストといえども、やってみたと、しかし、今まさに大臣おっしゃったように、現金で給付するよりも現物の方がいいということも出てきたら、これはやっぱり改むるに何でしたっけ、ためらっちゃいけないぞと、こういうのがありますので、参議院選挙はそれを大きく転換する一つのいいチャンスではないのかなと、こういうふうにも思っているわけでございます。
　そのときに、実はペイ・アズ・ユー・ゴーと申し上げましたけれども、この右左はペイ・アズ・ユー・ゴー原則に一応なっているんです。細かいところは、フローとストックがごちゃごちゃになっているとか、それから、年度のこの右側の方は四年で九・一ですから、途中のファイナンスの問題はあるんでございますけれども、まあまあ最終年度ではこの右左合わせるという意味ではペイ・アズ・ユー・ゴーの精神はあるんですが、しかし、実は我が国の予算はここに書いてないことでお考えになってもらわなきゃいけない大きなものが幾つかございまして、それは社会保障費の自然増というのがございます。これは、毎年一兆円ずつ、制度改正をしないと裁量経費でない義務的経費が一兆円ずつ増えていくと。ですから、毎年一兆円ですから、二十三年度は二十二年度よりも一兆円増、二十四年度は二十二年度に比べると二兆円増、二十五年度に至っては三兆円増ということになるわけですね。
　それから、例の基礎年金の国庫負担金を三分の一から二分の一にやって二・五兆円分、すなわち六分の一の部分は、二年分だけは埋蔵金で手当てをいたしましたけれども、それも二十二年度までということですから、これは毎年二・五兆掛かるということでございますので、ここがペイ・アズ・ユー・ゴーでもし万が一行ったとしても、更に三・五はそれに上乗せして考えていただかないと予算全体は収支が償わないと、こういうことになるわけでございますので、そういう意味でも、私さっき言ったダブル・ペイ・アズ・ユー・ゴーぐらいのことでやってもらわないともう全然成り立っていきませんよと。
　実は、この間も財務大臣のところで出された機械的試算にも、実は二十二年度でやったこと以外のことはもう一切やめるという前提でもこれぐらいの借金になるというのを機械的に財務省で出された、資料も出ているわけでございますので、本当に今度の中期財政フレームを作るときにはこれはもうばさっとやるというような気持ちでやっていただきたいと、こう思いますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_128</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今日は財務大臣ということで質疑をさせていただいておりますが、菅大臣は同時に経済財政担当大臣、また副総理で、国家戦略担当大臣……（発言する者あり）ですね、副総理でいらっしゃいますから、作る方ですね、成長戦略を。それも深くインボルブされておられると思いますので、後ろに今座っていらっしゃる財務省の諸君にはきっちりやっぱり切る方の仕事をやっていただいて、一方で、あっちの方で成長戦略をぴしっと作って、スクラップ・アンド・ビルドを一人でできるという今物すごい立場におられるわけですから、きちっとやっていただきたいと思いますが。
　そこで、中長期の成長戦略について前回少し所信のときにやらせていただきましたので、こっちの切る方の話で、右側の、どうやって切るのかということをマニフェストをお作りになるときに大分細かくやられているんですね。公共事業一・三兆円、七・九兆円分のですね、これはかなりコンクリートから人へという勢いで大分やられたと思うんですが、全く手付かずなのが実は人件費なんですね。これは制度上、国家公務員の労働基本権という制約もあり、なかなか難しいこともあるんですが、ここが全く手付かずだということと、それからその下の六・一兆円、これは庁費、委託費、施設費、補助金。補助金が四十九兆でほとんどなんですが、それの中からこれぐらい出すと。広い意味ではここを大分、この間も概算要求出し直すときの査定の一兆円分と、さらに仕分でおやりになったものの反映の〇・七兆円ぐらいはこの辺だと、こういうふうに理解をしますが、この辺をもう少し、やっているところとやっていないところとかなりばらばらになっているということがあると思います。
　その中で、この六・一の中に、よく選挙の前に議論をしておりました、いわゆる天下りが行っている独立行政法人、特殊法人、公益法人などへの支出が十二兆円あるということが論争になっておりました。我々あのときテレビの討論会やいろんなところへ出ていって、十二兆円というのは確かに天下りの人が行っているところに出ているお金だけれども、教育ローンとかそういう元々のお金なので、このうちの人件費というのはもう数千億ぐらいしかないんですよということを反論いたしましたが、しかしなかなか、さっき中川さんおっしゃっているように、ああ、こんなにあるのかということで、じゃこれ、ここをやれば出るんじゃないかというようなイメージになっていたと思います。
　実際に政権を取られて、これをどうするのかということを我が党の衆議院の谷さんが、質問主意書だったと思いますが、聞きますと、これ調べてどうだと、数字はですね、調べたらどうかという質問に対しては、お尋ねの天下りに該当する者の数及び金銭の交付の総額については、これらの再就職のすべてについて府省庁によるあっせんの有無を確認する必要があり、調査に膨大な作業を要することから、お答えすることは困難であると、こういう答弁書が出ているんです。要するに調査しないと。
　そうすると、マニフェストに書いてあるんだからやっぱり調査をして、どこの部分は切れるのか、この十二兆円のうちですね、やらないと、こっちの右側のところは全く進まないということになってしまうんではないかと、こう思いますが、財務大臣、いかがでございましょうか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_130</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そうしたら、質問の仕方を変えて、この質問主意書の、当時予備的調査を衆議院でやられて、民主党さんがやられたときの定義でこれだけの数が出ているわけですから、その定義でこれだけのお金が出ているところの調査をして、そのうちどれぐらいは無駄遣いがなくせるという調査はできるということでよろしゅうございますか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_132</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　実は、衆議院だと思いますが、原口総務大臣が調査するとお答えいただいているんです。どれぐらい掛けてやるかというのは、そのときにまだいつまでというのは出ていないんですが、総務大臣のところでおやりになるということであれば、それはそれでやっていただいてもいいと思うんですけれども、やっぱりこの財源を出すということであれば、総務大臣のところが行革という視点でやられるのと同時に、やっぱり菅大臣のところでもどれぐらいこの財源として想定できるのかというのは、この中期財政フレームをお作りになるときに、いや、まだ時間が掛かるから、この十二兆円の中でまだ後から出るかもしれないという説明ではもう通らないと思うんです。
　ですから、十二兆円の中で人件費はこれぐらいだから、これぐらいは今から仕分で出すけれども、それ以外は、もうこの十二兆円のうちの大半は財源にはならないということをやっぱりはっきりさせて財政フレームを作るということが真摯なやり方だと思うんです。
　今、厚労大臣をされておられます長妻さんは、これは二十一年の二月ですからまだ野党時代でございますけれども、こういうふうにおっしゃっているんですね、麻生さんとのやり取りで。
　そういうところに、例えば、これは民主党の予備的調査ですけれども、平成十八年度、四千六百九十六法人に、今、国からだけで二万六千六百三十人が天下って、一年間に十二兆六千四十七億円税金などが流れている。随意契約というものも非常に乱用されているわけでありまして、補助金、委託費をもらっている団体もあります。そういうところに、当該省庁の、監督官庁であるＯＢがどんどん天下っていく。持参金型天下りというのもあります。ですから云々と、こういうことをおっしゃっているんで、多分それをいろんな報道でも、テレビでもおっしゃっておられた。
　ですから、このマニフェストを見たときに、なるほど、そういう構図があるんなら、この十二兆円のうちのかなりの割合は財源として出てくるんではないかというふうにやっぱり受け止めたと思うんです、国民は。
　ですから、そういうふうな、マニフェストにきちっと十二兆円と書いてありますから、このうち幾らかというのは、少なくとも中期財政、次のマニフェストまでには、大体この中の幾らはこうでしたということは明らかにしていただきたいと思いますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_134</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　是非、野党時代の切れ味の鋭い菅さんに戻っていただいてやっていただきたいと思うんですが、愚痴を言いたい気持ちは私よく分かります。八月に討論しているときに、もう本当に私は愚痴言いたい気持ちで、今と逆転していますから。
　制度とか法律とかというのは別に秘密じゃないものですから、このマニフェストを野党のときにお作りになったときも、分かっている方は分かっていらしたと思うんです。ただ、それほど細かく御理解をいただいてない方もいらっしゃったんで、こういうの出るだろうということでしたけれども、実は、与党に、与党というか政権党に入らないと分からない数字というのはないんですね、全部出ています。例えば、特別会計でも独立行政法人でも、この十年間、我々一生懸命財務諸表というのを作って、バランスシートもＰＬも全部出していますから、どの特会のどの積立金が幾らある、なぜこれだけ積まなきゃいけないのかというのは分かるんです。
　ですから、私はテレビの討論会で、どの積立金やどの剰余金を幾らずつやるからこれになるんだということを出してもらえば我々も議論ができますよということを何度も申し上げましたけれども、大体二百七兆なんで一割で何兆だと、これで終わり。十二兆行っているから、このうちのかなりの部分は出てきますよと。そこから全く議論が深まらなかったと。
　ですから、今度は我々が野党になりましたけれども、当時の民主党さんがおっしゃったようなことは言わないようにしますよ、それは。しかし、今度は与党側になられた、政権党になられた菅さんの方がこれと同じじゃもう逃げられないと思います。ですから、それはしっかりと、これ変えたって、今まで分からなかったということで、総理はもう何回もお謝りになっていらっしゃいますから、もう一回謝るのももう余り抵抗ないと思いますので、これ直してもらって、現実的なものをやっぱり作っていただきたいということを重々申し上げて、お願いをしておきたいと思います。
　税法もありますので、税の議論を少しいたしたいと思いますが。
　暫定税率の議論が先ほどございましたけれども、国会でのいろんなうっぷんを先ほど愛知先生大分晴らしていただいたと思うんですが、税調について少し御言及があったんで、私も幹部会というインナーみたいなもののメンバーだったこともありますが、あのときはきちっと小委員長なり税調会長に一任を取って、一任を取った中で、じゃ、最終的に税調会長がどういう裁定をするかということを幹部で相談しようと、これが幹部会だったわけで、それは峰崎先生も御存じのことだと思いますので、密室に入って何かそこで全部決めているということではなくて、デュープロセスがきちっとあって、最後にこの範囲で、一任するという範囲の中でやっていたということを申し上げておきたいと思いますが。
　その中で、この間予算委員会でもやらせていただいたんですが、暫定税率について総理が衆議院でいろんな御提案があったんでこういうふうになったという御答弁をされておられたんで、私はそのことについて具体的にはどういう方のどういう御提案ですかということを聞かせていただいたら、総理からは、世論調査やそれから各マスコミの論調、それから町の声だと、こういうふうに御答弁があったんですね。私はびっくりして、そういうのは日本語では余り御提案と言わないんじゃないかということで取り消されますかと言ったら、取り消さないと言うんで、まあそんな細かいことで争ってもしようがないんで、そういたしましたけれども。
　この暫定税率の経緯を私も報道で承知しておりますと、この三つ以外に少なくとも与党といいますか、民主党の党の要望というのはあったんではないかと思いますけれども、総理の答弁からはここが一切抜けているわけでございますが、それは全くなかったということでよろしいんでございましょうか。大臣、どうぞ。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_136</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　政策決定の透明性ということを随分おっしゃっておられるので、今おっしゃられた閣僚間である程度の暫定税率に関しての意見の集約みたいなものと、それから党から来られた要望、これは暫定税率の維持とそれから子ども手当の所得制限というのが入っていたと思いますが、そういうもの、そして最終的にそれを受けて税調でどういう結論をなされたかというのは、議事録みたいなものを見れば全部掲載されているということでよろしゅうございますか。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_138</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　企画委員会でいろんな実質的な議論があって、ただ企画委員会のところの議事録はないということだというふうにお聞きしましたので、そうでありますと、企画委員会にかなり包括的に委任をされておって、実質的なことがそこで、暫定税率どうするかみたいなことはそこの議論で決まっていて、そうすると、国民から見ると、企画委員会の議事録をきちっと出してもらわないと、どうしてこうなったのかというのは後から検証できないんではないかと思いますが、いかがでしょうか。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00320100318_140</speechID><issueID>117414370X00320100318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2010-03-18</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　この問題はまた、仕組みですのでゆっくりやりたいと思います。
　ちょっと感想を言わせていただければ、普天間問題の方がよっぽど情報公開は進んでいるんじゃないかなと、各大臣がいろんなことをおっしゃっていますから。それに比べて、やっぱりこの税の方は包括的に企画委員会で決まっちゃっているという印象が非常に強いなということだけ申し上げまして、質疑を終えさせていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00320100318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00320100318/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_005</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。
　今日は所信に対する質疑ということでいろいろ質問を作っておりましたら、菅大臣の方に集中してしまいまして、亀井大臣には、大変恐縮ですが、質問をまた次回したいと思いますけれども、今日は菅大臣の方が中心になるというふうに御理解いただけたらというふうに思いますが、前回、予算委員会でも少し議論をさせていただきましたので、今日は財政金融委員会ということですが、菅大臣、経済財政担当大臣も兼務されておられますので、そちらの方も少し触れることはあろうかということで、津村政務官も、大変恐縮ですが、御陪席をいただいておるところでございます。
　この間成長戦略の議論を少しさせていただいたときに、第三の道ということを菅大臣がおっしゃっておられまして、どういうものか、なかなかぱっと聞いて分からなかったものですから、この間予算委員会でやらせていただきましたら、菅大臣から、言葉自体はブレア首相のときの理論的指導者のギデンズさんという方が政治において使われた言葉を私なりに経済の言葉に使わせていただいたということでありますということでございましたので、少しこのギデンズさんとか第三の道というのをウィキペディアなどで調べてみますと、いろいろなことがやっぱり書いてございました。
　ブレア政権のときは今より大分前でございますので、今とは大分政治状況違うということでありますが、要するに保守主義と左の方のその第三の道と、新自由主義的なサッチャーとそれから社会民主主義、昔のいわゆる左派というもののその次の第三の道と、こういうことでありましたので、政治的な路線のお話だということでありましたけれども、実はその中にいろんな経済政策に示唆があるようでございまして、まず面白いなと思いましたのは、結果の平等ではなく機会の平等を目指すと。それから、福祉もネガティブウエルフェアからポジティブウエルフェアということで、これはどういうことかなと思って少し読んでみますと、弱者を手当てすると、これがネガティブウエルフェアと言うそうでございますが、依存型福祉と書いてありました。そうではなくて、家族形成や就労を含めて社会参加の動機付けを持つ者を支援すると、自立型福祉ということで、これは保守の人が言う福祉に近い概念だなと私は聞いていて思いました。
　底にいる人を救うというよりは、むしろ底をトランポリンのように跳ね返ってきてもらって戻ってくると、こういうようなことなので、結局保守の理念に近いような印象を私は持って、したがって、実はこの第三の道が余りうまくいかずに英国の労働党員というのは七年で半分になってしまったということも実は歴史的事実としてあるわけでございますが。
　菅大臣が第三の道とおっしゃるときは、こういう政治思想の言葉を経済に自分なりに使ったんだということですから、今、私が申し上げたような結果の平等よりは機会の平等だとか、それから所得税、法人税減税なんというのは続けてやっていたというようなこと、それから今の福祉の考え方などについては、菅さんがおっしゃる第三の道の中ではどういうふうになっておられるかということをまずお聞きしたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_007</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　私も若干そういうところがあるのかなと思いながらこれを読ませていただいておったわけですが。
　一方で、この間も少しその議論に入りかけてなかなか行けなかったんですが、いわゆる成長戦略をお作りになって第三の道ということを菅大臣はおっしゃっているんですが、成長戦略の中身そのものは今大臣おっしゃったようなその政策というのが入っているんでございますが、今日改めてお配りするまでもなかったんですけれどもマニフェストをお手元に改めてお配りしておりますが、こちらの方の政策は今おっしゃったようなことと若干違うような、子ども手当にしても実質無償化にしても、家計に直接政府がお金を入れて、そこから消費が出てくるというような基本的な考え方で、これはこれで一つの考え方で一貫しているのかなと思いますが。
　今おっしゃったような、例えば自立をする人をつくっていくということを考えますと、若干このマニフェストの作られたときと、それから経済成長戦略を作られて第三の道とおっしゃったときとは少し考え方が変遷しているのかなというような感じがしないでもないんですが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_009</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　多分、ギデンズさんとかブレアさんがおっしゃっているときの第三の道というときの第一の道というのは、旧来型の社会主義というか社会民主主義的な政策があって、そこにサッチャーが出てきて構造改革をやって、格差が広がったんで第三の道へ行くと。菅さんのおっしゃっている第二の道は大体一緒なんですけれども、第一の道のところが公共事業をずっとやっていて駄目だったというところだけはちょっと違うんだと思うんですが、これを、マニフェストを見ていてちょっと気になるのは、まさにギデンズさんとかブレアさんが第一の道というふうに呼んで、そこからは自分たちはオールドレーバーじゃなくてニューレーバーなんだということで脱却しようとしていた施策が、どうもこのマニフェストの施策を見ていると思い出されちゃうわけですね。ですから、私も、このマニフェストを一生懸命全部やるというよりは、この間お作りになった成長戦略をやるという方が、私はですよ、いいと思って今実は聞いているんですが。
　なぜこういうことを聞くかというと、限られた財源の中でどちらを重点的にやるかと。お金が幾らでもあれば、このマニフェストで約束したこともどんどんやるし、成長戦略でこの間骨子を出されて、この六月ぐらいまでに肉付けをされるものも予算や税で裏付けをしていけますし、両方できると思うんですが、これだけ財政が逼迫していると、やっぱり優先順位、どちらをやっていくのかということがどうしても出てくるんではないかなと、こう思うんで、マニフェストは選挙でお約束した大事な国民との約束でありますが、一方、成長戦略もこの間骨子を出されて、これもやっていくということになると、その考え方が整理をされていないと非常に一方でちぐはぐなことになりはしないかなと、こう思って実はお聞きをしているんですが、何か御感触というかお考えがありますでしょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_011</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　今のお話で少し整理をされてきた感じもするんですが、もう一つ、実は前回の予算委員会でこの第三の道の議論をしたときに、例えば二つぐらい種類があると大臣おっしゃっておりまして、供給が需要を生むのではなくて、需要があってこその供給が生きてくるというのが第三の道だと。その一つは、介護や医療とか保育というところで、潜在的な需要があるんだけれども、サプライがないために需要が出てこないと。だからこれを政府が出して、手当なんか出してこれやっていくというのが一つと。もう一つは、全く新しい製品が生まれ出されると新しい需要が生まれますと、例えばグリーンイノベーションとおっしゃっているんですが。
　一つ目は分かるんです。政府が、公助、自助、共助、どれにするかは別として、介護のサービスを増やすということをやれば、今待っている人が出てくると。それは多分潜在的に需要があるものということだと思うんですが、もう一つの方は、まさに実は供給が需要を生む、イノベーションで新しいものできれば、それは今まで全くなかった需要が、こういうものがあるのかといって買うということですので、実は私はそっちの方が望ましいとは思っていますが、やはり、要するに需要があって供給が出てくるという場合は、むしろ最初の方だけではないのかなと、こう思ったんで、そこのところの考え方の御確認をしたいんですが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_013</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大変興味深いお話で、供給、サプライサイドの改革をするときに効率化するということがよく言われているわけですが、今のお話ですと、そうすると、例えば日産自動車はああいう供給の効率化をしない方がよかったということでございましょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_015</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ちょっと今の話は面白いんで、用意していた質問をやるより面白いかなと思って、ちょっと続けさせていただきますが。
　そうすると、ミクロでは個々の企業が効率化することは必要だと、ただマクロで、じゃその効率化されて出てきた人をどうするかという政策がなかったと。こういうことになりますと、例えば製造業の派遣みたいなものは残しておいて、どんどん出てもらって、出てきた人をマクロでどうするかを政府が考えればいいんだと、そういうふうにおっしゃっているんでしょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_017</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　どれぐらい労働市場の流動性を重んじるのか、雇用の安定性を重んじるのかと、まあ政策論だと思うんですが。
　それはおいておいたとして、効率化を企業がミクロでやって、マクロで、じゃ政府が何をしたらいいのかということが菅さんが今おつくりになっている成長戦略ではどういう考え方になっているのかということと、それから、経済が結局そのリーマン・ショックで駄目になったというところは、結局外需で一五％のうち七％ぐらいなくなったと、こういうことでありますから、そこはちょっと、何というんですか、システムというよりはそういう産業構造みたいな違いがあったわけでございまして、ちょっとそれとこの制度論をごっちゃにすると何かおかしくなっちゃうような気がするんで、一緒にしていいのかということと、ちょっと二つほどお聞きしたいと思うんですが。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_019</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　確かに、雇用をつくるというのはもう世界中が額に汗をしながらいろんな政策を打ってジョブクリエーションをやっているわけですが、そのときに、大臣、やっぱり私が前も申し上げたし今日も申し上げたいのは、政府の支出とか、例えば全量買上げというのがありますが、何らかのルールを公が作ることによってできる雇用というのがあると思います。医療、介護もそうですね。エネルギーの全量買取りというのもそうかもしれませんが。しかし、その部分だけでやっていくと、この間も申し上げたように、非市場性のＧＤＰの部分というのがどんどんどんどん大きくなっていくと。ですから、実はそこでない部分で、民の中でやっぱり新しい需要と供給があって、そこに雇用が生まれるというところがないと、だんだんだんだん、大きな政府というとあれですが、民間活力みたいなのがなくなっていくというのがあるんで、そのことはお考えになっておられると思いますが、是非経済戦略、骨子、中身のところは我々が前に作ったやつもかなり入っておりますので方向性そんなに違わないと思うんですが、そこの部分をむしろ主にしていただいて、それをバックアップするところが、いわゆる官がつくる雇用みたいな考え方をしていただいた方が私はいいんではないかと思っております。
　それから、消費税とかある税をきちっと恒久財源として持つことによって社会保障が安定するというのは、実は私が菅さんの前任だったときの白書に書かせていただいたんです。それは、いわゆる非ケインジアン効果ということですが、要するに、将来ともずっと恒久財源が、例えば消費税があってこれは福祉へ全部いくということになれば、なるほど社会保障制度は安定するなと。そうすると、余り保険料を払いながら自分もまた自分の貯蓄をするということが減ってきて、その分、可処分所得になって消費に回るだろうというようなことはまさに前から言われておりますので、下の人に指示をすればすぐそういうのが出てくると思いますけれども、まさにそういう考え方が相まって成長していくというものをトータルで戦略でつくっていただきたいと。そのときにどれぐらい官製のところでやってどれぐらい民でやるかというのはいろいろ政策論あるわけですが、なるべく第三の道ということも、実はギデンズさんが言っているのは、実はそういうネガティブではなくてポジティブウエルフェアとか、所得税、法人税減税というのを継続したというところから見ると、やっぱり解はその辺にあるのではないかなと、こう思いますので、是非そちらの方向で、今まさにお考えになられながらやっておられるということですので、この六月か五月に出されるときに肉付けをそういう考え方の方向へ少し持っていっていただきたいというふうに思います。
　そのときには、さっき申し上げたように、マニフェストこれだけやるというお約束をされておられますので、全部で十六・八兆円掛かるということですが、それとこの成長戦略をどう優先順位を付けるかということと、もう一つはやっぱりそれで収支償うのかという財政のお話があるわけでございます。
　前回、枝野大臣にどれぐらいの、今度仕分を第二弾やられるというので、歳出削減を目標とされておられるのかということをお聞きしたときに、枝野さんはそれ自体で歳出削減の目標を定めるようなことはしないんだということをおっしゃっておられまして、例えば公益法人とか独法についても、制度改革を要することでございますから、もし早ければ二十三年度予算に影響を与えることはできるかなということで、非常に慎重な言い方をされておられるわけでございますから、ここから何兆円というオーダーでなかなか財源が出てくるということはちょっと考えにくいなと思うんです。
　そういうことでありますと、マニフェストはお約束どおりやりますと、成長戦略も肉付けをしていって財政や税の手当てもしますということになりますと、かなりこの予算というもの、二十三年度は中期財政フレームで三年分ぐらいお作りになるということで入ってくるわけですが、十兆円ぐらいマニフェストとかいろいろ見ますと調整額が出てきてしまうと、これをどういうふうにやっていくのかというのがある程度財政フレームが出たときになるほどそうするのかということが一般の方や市場の方が見てなるほどと思わないと、非常に財政運営に対するコンフィデンスというのが損なわれるような気がいたすわけでございますが、その辺はどういうお考えでございましょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_021</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　中期財政フレームとそれから成長戦略の肉付けた最終版になるんでしょうか、それが出てくるタイミングというものが割と近い時期だというふうにおっしゃっておられるので、そのときに、去年の十二月に政府でお作りになった、税制改正大綱というのをお作りになっておられると思うんですが、あれをもう一度そこで、大綱なるものをリバイズして、せっかく今から、我々のときは国会で税法の審議している間に何でやるんだなんて怒られるので遠慮してやっていなかったんですが、それを今やられるということでございますけれども、せっかく議論をして、そこでトータルで今、菅大臣がおっしゃるようなことが入るのであれば、きちっとそれはトータルで、税制は税制でこういうふうにもう一度大綱を、異例ですけれども、半年前に決めたやつをもう少し踏み込んでやるというようなものを出されて、それに基づいて歳入は確定するので、中期財政フレームはこうなりますと、それと同時に、成長戦略はこういうものなので、この中期財政フレームでこれを後押ししますと、税制大綱とですね、そういうふうにされれば、かなりこの信頼度というんですか、ああこうなんだというのは増すと思うんですが、そういうお考え、ありませんでしょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117414370X00220100316_023</speechID><issueID>117414370X00220100316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-03-16</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　実は、我々が与党のときに一回か二回、円卓を囲んでいただいて──四回でございますか、失礼いたしました。峰崎副大臣はそのときメンバーで当たられたと思いますが、やっているんですね。
　そのときに、やっぱりどうしても最後なかなか先に進めなかったのは、基本的にどうするのかというところが相入れなくて、そこから先に進めなくなったと。要するに、被用者のやつをまず一つにして、それから国民年金とどうするかというのを、その二段階で考えるというのが我々の案だったんですが、民主党さんの案は全部一つにすると、こういうことだったんで、それがなかなか基本論のところでいかなかったということでございますので、その辺も実際にやるということになると出てくると思いますが。
　私は補正の予算のときにも申し上げたんですけれども、この税の議論とか年金の議論はいつでも一緒にやる準備ありますよと言って、当時は鳩山総理はまず党内でと、こうおっしゃっておられましたので、今の菅大臣の御発言はそれより大分進歩してきたなといって歓迎をいたしたいと、こういうふうに思いますが。
　やはりこの中期財政フレームになぜこだわるかというと、やっぱりみんなが非常に注目をしておりまして、一体どうやってこの財政を運営していくのかということは非常に皆さんが関心を持っておられます。これは市場関係者はもちろんでございますし、一般の方もやっぱりいろいろ話してみますと、このままで本当に財政がもつんでしょうかというのは結構聞かれるんですね。財政が破綻するというのは一体どういうふうになることでしょうかというのも時々聞かれるんで、いや、それはアルゼンチンとかああいうふうに最後はなるリスクだってあるんですよというようなことを私は言うんですが、なかなか、デフレでゼロ金利なんていっているときに、いや、ハイパーインフレになっちゃうんですよと言っても説得力というか緊迫感がないんですね。今までそう言っていたけれども、結局そうならないじゃないかと、オオカミ少年みたいな話になっちゃいまして。
　ただ、これは、私は最近言うのは、雨が降っているから火薬庫にどんどんどんどん火薬を積んでも火が付かないんだと。しかし、国債が増えているということは火薬は積んであるんで、晴れたとき、すなわち景気が良くなって資金の需要が出てきて金利が上昇局面になったときにはどおんといくんですよと言うと、まあ半分ぐらい、なるほどそうかなみたいな顔はしていただけるわけで、これはもう非常に財政というのは全体の話ですので、自分の仕事がどうなるとか福祉や税の負担がどうなるという話よりちょっとやっぱり一段階遠いところにあるなということでありますから、まさにヨーロッパの例を見ても与野党協議をしてやるということは必要なプロセスかもしれないと、こういうふうに思うんですが。
　総理おっしゃるように、まず政府・与党の案というのが骨格ぐらいこの中期財政フレームでも出てきて、こう考える、我々こう考えるというのでテーブルに着くということであろうと、こう思いますので、今はそういうことでやっておられるということだと思うんですが。
　もう一つ、先ほどお配りしたマニフェストの中で、社会保障の自然増、大体毎年一兆円なんでございますが、これがないんですね。この間、うちの丸川委員と菅大臣で大分やり取りされて、この右側の財源を生み出す方の工程表の話を大分されたようでございます。私もちょっとこれ最初誤解をしていたのかもしれませんが、四年間で左も十六・八、右も十六・八というふうになっているものですから、当然、やる方の所要額七・一、十二・六、十三・二となっているのが、多分この財源を生み出す方も毎年それぐらいでやっていくんだろうなというふうに理解をしていたんですが、どうもそうではなくて、制度論とかもあるんで、必要があれば、トータルでは最終的に十六・八、十六・八で合うんですが、この途中では国債を発行してでもやることもあり得ると。ただ、今こういう財政状況なんで、そういう判断をしなかったと、こういう御説明でした。
　なるほどなと思ったんですが、ただ、この十六・八というのは四年間の累計ではないものですから、結局、最後に十六・八兆削って十六・八兆余計に出してつじつまが合ったんですが、途中の分は累積債務としては残ってしまうということなんで、この面積を全部一定にしないといけないと。さらに、今一兆円の話をしましたのは、ここに一兆円が入っていないので、四年間でいうと四兆円分はこのまま十六・八、十六・八でやると更に自然増として乗っかってしまうと、そういうことなんでございまして、それを多分、菅大臣のところで出された機械的試算というのはまさに正直にその分が出てきていると、こういうことでございますので、その分も含めるとやっぱりかなりこのマニフェストを実際には絞り込んでいくという作業が必要になると、こう思うんですが、最近、何か政策の評価をされるというのを新聞で読んだこともあるんですが、このマニフェストの、何というんですか、仕分みたいなことは考えておられるんでしょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117414370X00220100316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117414370X00220100316/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
