<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3601</startRecord><nextRecordPosition>3701</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01620200609_093</speechID><issueID>120104260X01620200609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-09</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　それについては先日申し上げたところでありますので、基本的に、雇用保険の基本手当の受給が終了した方に対して本法案に盛り込んだ延長給付の規定を適用することは、受給要件を満たさない方に給付を行うということで、保険制度そのものとして大変難しいというふうに思います。
　ただ、基本手当の受給が終了された方についても、要件がありますけれども、その要件を満たせば職業訓練を受講しながら生活支援のための給付を受けられる求職者支援制度もあります。これについては一次補正で枠も拡大させていただきました。また、公的職業訓練も六月一日から順次再開しているところであります。まさにこうした制度も活用していただいて、安心して求職活動が行われるよう、また、御相談があればそこでしっかりと相談に応じていきたいというふうに思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01620200609/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01620200609_095</speechID><issueID>120104260X01620200609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-09</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　昨年度末に成立した雇用保険法の一部を改正する法律案、御議論もいただきました。育児休業給付の区分経理等を行った上で、雇用保険財政の安定的な運営を確保できる、これは二年間に限った暫定措置として、失業等給付のための雇用保険料の引下げとあわせて、国庫負担を本来負担すべき額の一〇％とさせていただきました。
　今回の雇用保険臨時特例法案においては、雇用保険財政の面で新型コロナウイルス感染症の影響に柔軟に対応できるよう、各般の安定運営のための措置を盛り込んだ上で、二次補正予算においては、特に支出額の大きい雇用保険二事業については、雇用調整助成金、新たな支援金等の支給額のうち、中小企業の労働者に係る基本手当の最高額を超える部分については一般会計から繰り入れること、また、雇用保険二事業の財源について、雇用保険の失業等給付に充てる積立金から借入れを行うことを盛り込んでいるところであります。
　現時点において失業等給付に係る費用については一般会計からの繰入れを実施することとはしておりませんが、今後、新型コロナウイルス感染症の影響による経済情勢の変化や雇用勘定の財政状況を踏まえて、必要がある場合には、機動的に対応するためにも、国庫負担を本則に戻す形ではなくて、今般の法案で新たな規定を設け、できる規定をつくらせていただいておりますが、こうした形での一般会計の繰入れにより対応することが適切であるというふうに判断をさせていただいて、この法案を出させていただいたということであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01620200609/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01620200609_099</speechID><issueID>120104260X01620200609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-09</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　こうした延長給付というのは、例えば災害時のものはあるんですけれども、災害の場合は災害発生後に発生した人しか対象にならないわけですね。それを今回は、その前、今回の緊急事態の前から失業された方を対象にするとか、あるいは、緊急事態宣言が終わった後、まさに災害でいえば災害が発生した後においても、経済的な理由でやむを得ず離職を余儀なくされた方も対象にするとか、これまでの制度に比べて相当カバレッジを広げさせていただいたということであります。
　ただ、その中で、保険制度である以上、そこにおいて失業給付を受けているということ、これをやはり一つの要件としながら判断させていただいたということであります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01620200609/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01620200609_101</speechID><issueID>120104260X01620200609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-09</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これは、なかなか経済だけで判断できずに、まさに感染の状況がどうなっていくのかによって、こういうことがないように我々はしたいと思いますけれども、場合によっては再び緊急事態宣言ということも一定程度想定をしておく必要があるんだろうと思いますので、そういった経済動向だけで判断し得ないさまざまな要素がある中で、一つは、政府としては今回の雇用対策のみならずさまざまな支援策をさせていただいておりますから、これから自粛が段階を経て緩和されていく中で経済を拡大していく、そしてそれによって雇用を守っていくということが基本線になるんだろうと思います。
　しかし一方で、そうならないケースというものも当然想定しておかなければなりませんから、私どもの方も、いろいろな方々から、過去のリーマンのケースのみならず、この間随分雇用環境も変わってきていますから、どういった施策がその場合に必要なのか、これについては引き続き検討させていただき、そういった事態の兆しが見えれば、またそれに応じた対応をしっかり講じさせていただきたいというふうに思います。
　そのために、まず今回は、雇用調整助成金を始め一連の今回の法案でお願いをした措置をしっかり活用させていただいて、雇用を守っていく、暮らしを守っていく、そして基本的には事業を守っていく、そういったことにしっかりと取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01620200609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01620200609/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120105254X03120200608_010</speechID><issueID>120105254X03120200608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第31号</issue><date>2020-06-08</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　高鳥修一議員にお答えいたします。
　医療機関の経営安定対策とワクチンや治療薬の開発強化についてお尋ねがありました。
　医療機関においては、今般の新型コロナウイルス感染症の影響による患者の減少などにより、経営が悪化していると承知をしております。地域の医療提供は、複数の医療機関が連携し、面で対応するものであり、その一部が欠ければ成り立たないため、医療機関全体として必要な診療の継続を確保することによって、初めて医療提供体制は維持することができるものであります。
　このため、コロナ対応を行う医療機関に対しては、診療報酬のさらなる引上げとともに、専用病棟を設定する医療機関での病床確保や設備整備に対する支援を四月にさかのぼって拡充するなどにより、さらなる支援を行います。
　また、それ以外の医療機関に対しても、新型コロナウイルス感染症の疑い患者受入れのための院内感染防止対策や、医療機関、薬局等における感染拡大防止のための支援を行うとともに、当面の資金繰り支援として、無利子無担保等を内容とする危機対応融資の拡充や診療報酬の一部概算前払いなどを行うことにより、地域の医療を継続することができるよう、万全の体制をとることとしております。
　これらの取組により、感染症対策を徹底していくための支援を行うとともに、医療の現場をしっかりと守ってまいります。
　また、ワクチンや治療薬の開発強化については、これまでの緊急対策及び第一次補正予算に加え、今般の第二次補正予算では、引き続き、ワクチン開発のために五百億円を、ワクチンの迅速な製造体制や接種に必要な資材を確保し、速やかな接種を可能とするための体制整備として一千四百五十五億円を、また、治療薬等の開発促進のために百億円をそれぞれ計上しております。
　今後とも、有効性と安全性が確認されたワクチンや治療薬の研究開発を促進し、早期活用に向けて取り組んでまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣西村康稔君登壇〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120105254X03120200608/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120105254X03120200608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120105254X03120200608/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02320200608_007</speechID><issueID>120115254X02320200608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2020-06-08</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　有田芳生議員にお答えいたします。
　布製マスクの配布状況についてお尋ねがありました。
　全戸向けの布製マスクの配布枚数は、本日六月八日までに約七八％、約九千七百万枚と見込んでおります。引き続き、六月中旬を目指して、なるべく早く国民の皆さんのお手元にお届けできるよう全力で取り組んでまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣森まさこ君登壇、拍手〕</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02320200608/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02320200608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02320200608/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02320200608_016</speechID><issueID>120115254X02320200608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2020-06-08</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　山本香苗議員にお答えをいたします。
　緊急小口資金等の特例貸付けと生活困窮者への相談支援についてお尋ねがありました。
　新型コロナウイルス感染症の影響を受け、収入の減少等により当面の生活費が必要な方について、従来の低所得世帯の要件を緩和した特例の生活福祉資金貸付制度を設け、貸付けを行っております。五月三十日までの速報値で、緊急小口資金は、三十三万五千百三件の申請に対し三十万二千七百七十九件、約五百二十八億円の貸付決定を、総合支援資金は、五万三千五百七十件の申請に対し四万一千七件、約二百十七億円の貸付決定を行っております。
　特例貸付けにおける総合支援資金については、貸付期限を原則三か月以内としているところでありますが、貸付けを受けている方の状況なども踏まえ、貸付期限を特例的に延長することを検討しております。その際には、生活困窮者自立支援制度の自立相談支援機関による自立に向けた支援も必要と考えております。
　特例貸付けの償還免除については、償還時においてなお所得の減少が続く住民税非課税世帯の償還を免除することができるとの基本的な考え方をお示しするとともに、貸付けを受けている方の実態なども踏まえながら、生活に困窮された方の生活にきめ細かな配慮を行うべく、詳細を検討しているところであります。
　また、生活に困窮されている方への支援を強化するため、第二次補正予算案において相談員の加配など、自立相談支援機関の体制強化に必要な予算を計上しております。
　厚生労働省として、引き続き、生活福祉資金貸付制度の特例の周知、広報に努めるとともに、迅速な貸付決定がなされるよう、社会福祉協議会と連携を図ってまいります。また、第二次補正予算を活用して、自立相談支援体制の強化を更に進めてまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02320200608/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02320200608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02320200608/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02220200605_019</speechID><issueID>120115254X02220200605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2020-06-05</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　音喜多駿議員からは四問の御質問をいただきました。
　ＨＰＶワクチンの積極的勧奨の差し控えについてのお尋ねがありました。
　ＨＰＶワクチンについては、子宮頸がんの予防が期待されるため、平成二十五年四月から定期接種化されているところであります。
　しかし、ワクチン接種後に多様な症状について報告があり、同年六月からこれらの症状の発生頻度等がより明らかになり、国民に適切に情報提供ができるまでの間、積極的な勧奨を差し控えているところであります。この対応は、専門家から成る審議会におけるワクチンの有効性、安全性に関する評価を踏まえて実施をしているものであり、ＥＢＰＭの観点に基づくものではないとの御指摘は当たらないものと考えております。
　ＨＰＶワクチンの積極的勧奨の再開についてお尋ねがありました。
　厚生労働省としては、ＨＰＶワクチンに関する知識の啓発は重要であると考えており、積極的勧奨の差し控え以降、審議会での議論を踏まえてリーフレットを作成し、ワクチンの有効性、安全性について国民に周知を行ってきたところであります。
　平成三十年度に行った自治体及び国民への調査の結果、必ずしも十分にワクチンに関する情報が行き届いていないことが明らかになったことから、リーフレットを活用した情報提供の在り方について審議会において議論を行っているところであります。今後とも、審議会における議論を踏まえながら、国民への適切な情報提供に努めるとともに、必要な検討を進めてまいります。
　香川県のゲーム条例についてお尋ねがありました。
　香川県において、本年三月十八日に香川県ネット・ゲーム依存症対策条例が成立したものと承知をしておりますが、本条例については、地方公共団体の議会が制定したものであり、見解を述べることは差し控えさせていただきたいと思います。
　なお、国立病院機構久里浜医療センターが十歳から二十九歳までの者を対象に実施をしたネット・ゲーム使用と生活習慣のアンケートの結果によれば、例えば、ゲームをやめなければいけないときにしばしばゲームをやめられませんでしたかという質問に、はいと答えた割合は、ゲーム時間が長い者ほど多くなる傾向にあると承知をしているところであります。
　科学的根拠に基づくゲーム依存症対策についてお尋ねがありました。
　ゲーム依存症については、学業、仕事等の社会生活や、本人、家族の健康、日常生活に対して悪影響を及ぼし得ることから、その対策は大変に重要と考えております。このため、議員御指摘のとおり、科学的根拠に基づきゲーム依存症対策を進めていくことが重要であると考えております。
　これまでも、ゲーム依存症に対する普及啓発や相談職員への研修等を行ってきたところでありますが、今後とも、実態調査や診療、相談事例の実態、さらには有識者の意見や他の依存症に関する知見なども踏まえつつ、ゲーム依存症対策を進めてまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02220200605/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02220200605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02220200605/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_005</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　六月一日から施行されました改正労働施策総合推進法に基づく指針で、今、小売等の現場で特に問題になっておる、今御指摘がありましたカスタマーハラスメントについても、相談体制の整備等、望ましい取組等を示しており、関係省庁とも連携協力しながら指針の内容について周知啓発をこれまでも図っているところでありますし、また、関係各省からも関係団体、機関に指針の内容について周知をお願いをしているところであります。
　また、今、カスタマーハラスメントについては、小売業のみならず、介護の分野などにおいても特に問題になっている状況があります。業種等の状況に応じた取組が進むよう促していくことは重要であります。また引き続き指針の内容について周知啓発を図るとともに、関係省庁とも連携協力を図りながら、いわゆるカスタマーハラスメントの防止のための効果的な取組、検討を進めていきたいというふうに思っております。
　今、ネットのアンケート調査結果だったと思いますが、本当に私も、皆さんもそうだと思いますが、いろんな場面でそういうことに遭遇することがあります。私も、余りにも行き過ぎた言動があれば、これ、ただ、どう物を言うのか、どう物を言うことによって、まあそれぞれ立場がありますから、そこの中でそうしたカスタマーハラスメントの抑制につながっていくのかなということを今常に考えながら、そういった場面のときにどう対応すべきかということを自問することもあります。
　そういったことも含めて、関係省庁、業界団体、労使団体等と連携した会議の場を設けて、こうしたやり方がうまくいきますよ、今申し上げたようなことも含めて更に周知を図っていく、そういったことも検討しているところでありますし、そうしたカスタマーズハラスメントが、周りの方も含めて全体として抑止をされていくと、そういった社会をつくるべく努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_015</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、田村委員からもお話がありましたように、一方で、一つの姿をお示しすることの方がそれぞれの自治体が取り組む上においては参考になると、しかし他方で、それぞれ自治体事情がいろいろ違うので、さはさりながらという、そういう両方の面があるんだろうというふうに思いますので、我々も今回、この形じゃなきゃいけないということではなくて、それぞれの地域の実情に応じた体制ということを考えているわけであります。
　また、今局長から答弁させていただきましたように、モデル事業の取組状況、あるいは実施自治体からの要望を基に共通で強化すべき機能として位置付けを図ったものを今回の事業にしているわけでありますけれども、その事業の実施に当たっては市町村において事業実施計画の策定がこれ努力義務とされているわけでありますけれども、その策定に当たって関係部署や地域の関係者とも丁寧な議論を行っていただいて、地域の支援ニーズあるいは地域資源の状況に応じた体制整備を行っていただきたいというふうに思っております。
　今後、モデル事業における体制整備の情報提供、好事例の展開に加えて、実施をするための指針あるいは運用上のマニュアル等の発出、あるいは標準的な研修カリキュラムの作成、ブロック別の研修の実施、こういったことを予定をしておりまして、いずれにしても、事業を実施する市町村と意見を交換しながらそれぞれのニーズをよく承り、必要な人材や費用などの検討に必要な情報をお示しするとともに、その市町村のニーズや課題を踏まえた助言を行うとともに、それらを実施するに当たって必要な予算の確保、これは令和三年度予算ということになりますけれども、努めていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_019</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ある意味では、どう評価するかという話なんだろうというふうに思います。
　今御指摘の社会福祉法第六条第三項に国及び都道府県の責務もあります。また、市町村の援助に当たっては、地域資源の状況や支援ニーズが異なることから、国から一律の基準で要請することは適当ではなく、市町村における関係者との丁寧な議論を通じて適正な確保を進めていただきたいというふうにも考えております。
　厚労省としては、モデル事業における体制構築の好事例の周知、新たな事業を適切かつ有効に実施するための指針、自治体向けのマニュアル等の発出を行うなど、後方支援、これをしっかり行っていきたいと思っておりますが、この事業評価の在り方については、令和三年度の施行に向けて、自治体始め関係者ともよく意見を聞かせていただきながらこれは整理をしていきたいというふうに思います。また、その際には、複合的な課題を抱えた世帯に対する相談件数の増加など、モデル事業実施を通じて自治体が、それぞれ実際に実施をした自治体が直面をしていた様々な課題もあると思います。そういったことも参考に検討したいと思います。
　また、福祉分野の関係者のみならず、地域住民、民間企業の方々、今まで委員からも御議論がありましたけれども、地域を支える多様な関係者とともに取組を進めていくことがこれ不可欠であります。今後、現場の支援をされている方々からも意見をしっかり聞かせていただきながら、今回の改正の考え方を踏まえ、新たな事業の周知のためにどういう資料を作っていけばいいのか、それをよくお聞かせいただきながら、資料作成をしたり、またその周知を図っていきたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_037</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　この介護を担う家族の方に現金給付をするかどうか、これは制度創設時にもかんかんがくがく議論があったテーマでありまして、結果的に導入が見送られた。そして、昨年十二月に取りまとめられた社会保障審議会介護保険部会の意見書においても、介護者の介護負担そのものが軽減されるわけではなく、介護離職が増加する可能性もあり、慎重に検討していくことが必要である、現時点で導入することは適当ではなく、介護離職ゼロの実現に向けた取組や介護者支援を進めることが重要とされたところであります。
　検討の場とおっしゃいましたけど、そもそも社会保障審議会の介護保険部会がありますから、そこで引き続きしっかり議論していくことが必要なんだろうと思います。
　しかし同時に、ここで指摘されていますように、仕事と介護が両立できる環境の整備は大きな課題であります。まずは、二〇二〇年代初頭までに約五十万人分の介護の受皿の整備をしっかり図っていくということ、また、そのためにも介護職員の皆さんの処遇改善を含め介護人材の確保を図ること、さらに、仕事と介護の両立支援ということを総合的に進めていき、まず私ども介護離職ゼロという目標を掲げております、その実現に向けて更に取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_054</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　私どもの調達は、今御指摘のように、一般競争入札が原則ということは明確になっているわけであります。ただ、その中で、緊急性とか、ちょっと手元に条文ありませんけれども、一定の要件がある場合には随意契約ができるというたしか規定になっていたと思います。したがって、原則とそのできるというところ、これはよく、常に一件一件、随意契約を行う際にはそこはしっかりチェックしていくことが必要なのは当然のことだと思います。
　その上で、今回は、先ほど局長からも答弁させていただいたように、緊急性があるという中でどうすべきかということでの判断でありました。迅速、確実に、しかも実施をするということで随意契約を選んだわけでありますが、ただ、結果においては一日目でダウンをしてしまった。しかも、その最初のトラブル自体が想定できなかったものなのかということが問われるんだろうと思います。その辺を含めて、この事態は我々しっかり受け止めていかなければならないというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_074</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、地域医療構想そのものは、限られた医療資源をこれからの高齢化が進む中で、あるいは地域社会が変わっていく中で、その地域の医療ニーズにどうマッチングさせていくかということであります。そうした趣旨の下で、地域において医療機関が今後の医療機能の在り方を考える際の材料として公立・公的医療機関等の診療実績の分析結果をお示しをしたわけでありますが、それは、将来医療機関の担うべき役割や在り方を機械的にこうだと決め付けるものでもありませんし、医療機関の廃止を求めているものではないというのはまず大前提であります。
　また、今回の新型コロナウイルス感染症を含めた感染症対策においては、例えば現在の感染症病床全体の九割以上を担っているのは公立・公的医療機関でありまして、その役割は大変大きなものであり、実際そうした医療機関が中心になってそれぞれの地域の感染症、特に今度の新型コロナウイルス感染症の患者受入れ等に当たっていただいているということはしっかり認識をさせていただいているところであります。
　これから議論するに当たっても、今回の感染症の対応あるいはここで得た知見、これを踏まえながら、地方自治体とも連携をしながら、この地域医療構想の議論を深めていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_076</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、いずれにしても、実施計画については、まず私どもやるべきことは、新型コロナウイルス感染症対策に全力を挙げることでありますし、地方それぞれにおいてもそうした形で今取り組んでおられるわけでありますので、そうした状況をしっかり踏まえながら今後の議論の進め方は考えていきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_096</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、もう今るる説明をさせてきて、局長から御説明したのにもう尽きると思います。
　顔認証というのは、これはどんどん進めていくべきだという声、これだけじゃ、これに限らずですね、やっぱり世界がそういう流れになっているではないかということで、様々なところで指摘もされるわけであります。
　それから、今委員お話がありました免許証云々、確かに今そうやっているわけですよね。じゃ、それでいいのか、そうじゃなくて、どう効率化を図っていくのかという観点から議論されて今申し上げたような形で進んでいるということでありまして、委員の御指摘のように、いかに効率的に進めるべきかという視点、これは常に持っておかなきゃいけないというふうにもちろんこれは思いますけれども、その中において、今申し上げた様々なＩＣＴ化への対応を、そして、たしか委員の資料の中でも、あっ、済みません、さっきの、その前の委員の方の御説明の中でもなかなか進んでいないという御指摘もあるわけでありますから、日本の医療現場におけるそうしたデジタル化をどう更に進めていくのかという観点からも含めてこうした事業をしっかり進めていきたいというふうに思っています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_098</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど説明させていただいたように、マイナンバーの使い方については今法律等で様々な制約があるわけでありまして、それにのっとって進めています。
　現在、既にマイナンバーを利用した情報連携を行っておりまして、医療保険や介護保険の負担区分の決定等の事務において行政機関が課税情報を取得して添付書類を省略するなど、効率的な行政運営が可能となっております。
　また、三月からは今議論させていただきましたマイナンバーカードを健康保険証として利用する取組も開始をさせていただく、この仕組みを活用して、また、この法案においては、ビッグデータを用いた有益な改正につなげるために、医療、介護分野のデータの連結精度を向上させる仕組みも盛り込ませていただいているところであります。
　また、マイナンバーというか、マイナポータルということにはなりますけれども、薬剤情報や特定健診情報を御本人がマイナポータルを通じて活用できるような整備も進めることにしておりまして、医療、介護分野始め、国民の日常生活の様々な場面、私どもの対応する局面においてこのマイナンバー制度の利活用を進めることによって、そうした医療、介護分野における効率性を一層図っていくということと国民の皆さんの利便性の向上に努めていきたいというふうに思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_109</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、足立委員お話しのように、この新型コロナウイルスというのは未知の部分がたくさんあります。そういう中で、それぞれの段階の中で、限られた知見ではありますけれども、それらをベースにしながら様々な施策をつくり上げ、そして、新たな知見が生まれてくればまたそれを踏まえた対応をしていく、これは当然のことだというふうに思います。
　委員、私どももそういった意味で、国内外の研究によって、発症する二、三日前の症状が明らかでない時期でも感染性がある、こういう指摘も受けてきたわけであります。したがって、これまでは濃厚接触者については発症した人についてＰＣＲをする、それ以外の医療機関とか高齢者と接触しやすい介護施設については積極的にということで整理をしてきたわけでありますけれども、五月二十九日の専門家会議にもお諮りをさせていただいた上で、ＰＣＲ検査については、速やかに陽性者を発見する観点から無症状の濃厚接触者についても対象とするという方針を決定をし、また、この方針を受けて五月二十九日に国立感染研究所において積極的疫学調査実施要領が改正され、それを踏まえて、濃厚接触者においては無症状であってもＰＣＲ検査の対象になることについて都道府県に対して周知を行ったことであります。
　検査対象を濃厚接触者、これ、無症者全般ではなくて濃厚接触者という比較的感染の高い母集団に絞ることによって、更に速やかに陽性者を、無症状についても実施をすることによって陽性者を発見できるようにするということであります。
　なお、検査結果が陰性であったとしても、これまでどおり、健康観察期間は十四日間待機をしていただくということになるわけであります。
　まさにそうした措置をとることによって、確率論として、先ほど申し上げた、これ多分ある意味でフラットなことなんだと思いますが、私どもの場合は、濃厚接触者における無症状者に対してどう対応するのか、そして早くに陽性の人を見付けることによって更なる感染の拡大を防ぐと、そういう観点から、現在の知見等を踏まえてこうした方針を専門家の御意見も踏まえた上で打ち出しをさせていただいたと、こういうことであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_129</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、委員の言っていることがおかしい、おかしくないということを申し上げる立場ではありませんが、ちょっと議論がかみ合っていないなということを聞きながら思っております。
　ちょっと、私も全部一言一句する立場ではありませんが、ただ、この社会福祉法百六条の第四の四項を見る限りにおいては、市町村が自ら実施をするけれども、そうでなくて委託はすることができるよという規定がここに盛り込まれている。今委員の方から、じゃ、どういうところが委託可能性があるんだと、こういう御指摘なんだろうと思います。範囲ですね。多分、そこはちょっと、もう少し細かく詳しく局長からそこのところは答弁させていただきたいと思いますけれども。
　ただ、聞いていて、局長の言っていた広域というのはそうじゃなくて、Ａという町とＢという町が一緒になって広域運用をするということで広域という言葉を使っていて、委員はむしろそうじゃなくて、ＮＰＯとかあるいは事業者が広域的に、要するに全国とか県をまたがって、そういう意味での、その広域の意味がちょっとずれているんじゃないのかなと思って聞かせていただいたので、ちょっとそこも含めてしっかり答弁させていただきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_177</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず一つは、更なる経過措置の延長はもちろん考えていないわけでありますけれども、経過措置はあくまでも暫定的なものでありまして、養成施設の教育の質を上げ国家試験合格率を高めていくということは重要でありますし、養成校の方々に対しても国家試験を義務付けて質の向上等を図っていくという、この基本的な方針は堅持をしているということであります。したがって、この間、養成施設ごとの国家試験合格率などを公表する等、等々の措置を講ずる中で、経過措置終了に向けた環境を着実につくっていきたいというふうに思っております。
　そして、その上で、更なる経過措置の延長はしない、こういう決意の下で、例えば今年度においては、介護福祉士の果たすべき役割をより明確にし、資格の価値を高めていく観点からのキャリアモデルの検討を行うなど、介護福祉士が更に魅力ある資格となるよう、また目指す人も増えていくような循環も併せてつくっていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_179</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話のありましたサービス付き高齢者向け住宅、あるいは有料老人ホームといったものが高齢者の方々の住まいとして増加をしておりまして、多様な介護ニーズの受皿の一つとなっているのも実態であります。
　そのため、今回、地方自治体が作成する介護保険事業計画において、これらの設置状況も踏まえた上で各種介護サービスの必要な整備が盛り込まれるよう、今般の法案で見直しを行ったところであります。
　他方で、サービス付き介護住宅は要介護認定者が多く住んでおられますけれども、そうでない高齢者も住んでいるわけであります。バリアフリー等住まいとして求められるハードの基準を満たし、かつ安否確認等のサービスの提供を行うことが求められており、住まいとしてのハード面に関しては主として国土交通省が、安否確認等のサービスに関しては両省で連携しながら現在対応しており、引き続き国交省と協力して制度の運用を図っていきたいというふうに思っております。
　なお、入居者のうち要介護認定を受けた方は訪問介護等の介護保険上の介護サービスを別途利用することが可能でありまして、こうした介護サービスについては、厚生労働省において介護保険法に基づき地方自治体を通じて必要な指導監督を実施をしているところであります。
　大事なことは、高齢者の方が安心して住んでいただくための施設をどう整備をしていくかということでありますから、住まいとしてのハード面に関する基準、サービスを適正に運用する必要性、それらをしっかりと踏まえて、国交省としっかり連携を密にして、遺漏のないよう、問題が生じないように取り組んでいきたいというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_211</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今のソウル、また先ほど銚子の話もされましたけれども、まさに複合的な課題を抱えている方々、そして、まさに日々の生活に追われ、どこに相談していいか分からない、そういった方々はまさに地域において孤立をしている状態にあるわけでありますから、そうした状況に対応すべく、しっかりとした対応を取っていく。
　ソウル市においては、出前型福祉サービス事業、チャットン事業と言うんだそうでありますけれども、そうした訪問支援を軸とした事業が実施されていると聞いております。
　我が国においても、これまで、平成二十七年には、本人や世帯との関係性の構築を行う相談支援を中核とした生活困窮者自立支援制度が創設をされております。訪問による支援によって、例えば被災者に対する見守り、相談支援、引きこもり状態にある方へのアウトリーチ支援を実施するための予算の確保、充実も図ってきたところでもあります。また、今回の社会福祉法の新たな事業においても、課題を抱える個人や世帯に対する訪問による支援や継続的に寄り添う支援も強化することにしております。こうした一連の支援を進める中で、例えば生活保護が必要な方には確実かつ速やかに保護を実施することも必要であることから、自立相談支援機関と福祉事務所との連携も依頼をしているところであります。
　いずれにしても、それぞれの制度があるわけでありますけれども、そうした制度の間に陥ってしまうことがないか、あるいは一つの制度だけでは対応できない、そういった方々に対して、まさに包括的な支援体制を構築してセーフティーネットの充実を図り、まさに経済的な困窮あるいは社会的な課題を含めて一人一人が抱える課題に確実に着実に対応できるような体制を、国としても、市町村、都道府県ともよく連携をしながら取り組んでいきたいというふうに考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_225</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　もちろん今でも地方公共団体とか社会福祉協議会もそうした訪問介護サービス含めて介護サービスの一部を担っていただいているわけでありますけれども、そもそも介護保険制度の立て付けそのものが、様々な主体が参加していただくことによってサービスを必要とする方に必要なサービスの提供が適切に提供していこう、こういう理念にのっとっているわけであります。
　そうした中で、これまでも処遇改善等も行い、あるいは現場の負担軽減を着実に推進するためのＩＣＴの活用等々も行ってきているわけでありますが、いずれにしても、令和三年度から第八期の介護保険事業計画に必要なサービス量が盛り込まれるよう市町村に対しても必要な支援を行っていきたいと思っておりますし、それぞれの中において、介護、ケアを受ける方はもとよりでありますけれども、家族の方々、また、特に我々介護離職ゼロということも掲げておりますので、そういったことも含めてしっかり取組をさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_295</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>295</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>295</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほどは足立委員の御質問に十分に対応できずに失礼をいたしました。また、今回こうして改めて整理をさせていただく機会をいただきまして、感謝を申し上げたいと思います。
　社会福祉法に規定する新たな事業の実施主体については、まず個々の市町村であるということであります。小規模市町村等単独では事業の実施が難しい場合には、複数の市町村が連携により広域的な委託事業を実施することについては、法で規定されているものではありませんが、当該市町村の判断により実施する可能性はあります。
　御指摘の第百六条の四第四項では、これらの事業について、市町村が自ら実施するほか、事業の実施の全部又は一部を省令で定める者に委託することができるとされております。省令では、事業を適切に実施することができると市町村が認める、地域における事業実績のある社会福祉法人やＮＰＯ法人等を規定する予定にしております。
　なお、この規定に基づき事業の委託を行った場合であっても、事業の実施主体はあくまで市町村であり、事業の適切な実施の責任を確実に果たしていく必要があります。
　事業の委託を行う際には、質の高い支援が提供され、また、地域において積み上げた信頼性が確保されるとともに、地域の支援関係者による継続的な相談支援体制が確保されるよう十分留意する必要があります。具体的には、地域の支援関係者の意見も聞きながら、当該市町村での事業実績なども踏まえ、委託先を選定していただくことにすることにしております。あわせて、小規模市町村等複数の市町村が連携して事業を実施する場合の委託先についても同様であります。
　厚生労働省としては、このような市町村における適切な事業委託の在り方に対し、市町村向けの通知等で十分に周知を図っていきたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/295</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_309</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>309</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>309</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに外国人の留学生、あるいはその養成施設においてしっかりと勉強ができる環境をつくっていくということが非常に大事だというふうに思います。生活費を日本でアルバイトをして自分で払っていると回答した者の割合は八割を超えるという調査もあるわけであります。アルバイトをしているから一概に合格できないとは、すぐに結び付くかということはありますけれども、ただ、そうした環境をしっかりつくっていく必要がある。
　また、実際、国家試験等の関係で、日本語が苦手な留学生が多いという調査結果もあるわけであります。介護現場で必要な言語や対応力をどのように、どの程度身に付けていただくという観点から、外国人留学生の支援の在り方、引き続き考えていきたいと思っております。
　特に、介護福祉士修学資金等貸付事業等々もありますので、そうした制度等もしっかり活用していただきながら、外国人の留学生含めて、介護を目指す方々がしっかりと勉強していただいて、そして試験に合格をし、その力を発揮をしていただけるように、引き続き努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/309</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_313</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>313</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>313</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　福祉系高校の関係ということでございます。
　今委員御指摘のように、本当にいろいろ努力をいただいて、高い合格率、また、それぞれ皆さんが、高校生の皆さん方が高い、何といいますか、志望動機というんでしょうかね、そういったものをしっかり継続して頑張っていただいていると、それはこの間の介護部会の校長先生のお話からもかいま見させていただきました。
　そうした皆さんがしっかりと勉強してやっていただけるように、ただ、高校ということでありますので文科省と厚労省との関係もありますけれども、私どもでできる部分何なのか、先ほどちょっと申し上げましたけれども、この後委員の御質問にもあるかもしれませんが、介護福祉士修学資金等貸付事業というのは、これは福祉系の高校の学生は対象外になっているわけであります。もちろん、これは、高等学校については別途の高等学校等就学支援金というのがあるわけでありますけれども、そうしたバランスの中で、例えばそれとの比較をしながら、福祉系の高校の皆さん方、普通の高校生以上にいろんな掛かり増しの費用もあると思われるわけでありますので、そうした支援がどうできるのかを含めて、我々しっかり議論し、必要な予算を確保していきたいというふうに思います。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/313</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_317</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>317</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>317</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、福祉系高校の授業料についてはちょっと十分把握をしていないということでありますけれども、福祉系高校の関係者からお話を伺いますと、普通科の学生に比べて福祉系の科におられる学生さんの場合には、例えばこれ介護実習ということが必要になりますから、それに係る移動の経費等々があります。あるいは、介護用のユニホームというのは別途当然必要になります。あるいは、国家試験受けなきゃいけません。こういったまさに掛かり増し費用があるということは私どもも伺っているところであります。
　そういった中で、先ほど申し上げました、基本は高等学校等就学支援金というのはこれは普通の高校ということで当然出るわけでありますけれども、それに加えてどういった形で支援をしていけるのか、その辺も含めて、よく関係者の声も聞きながら、我々検討をさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/317</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_319</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>319</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>319</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに介護の分野、もちろん日本の高齢化が世界でも最先端と言ってもいいのかもしれませんが、アジア諸国においてもこれから急激な高齢化が進むということは指摘をされているわけでありまして、そういった中で介護分野の人材をそれぞれの国がどう確保するか、まさにこれは国際競争が非常にこれから更に強まっていくという委員の御指摘はそのとおりだというふうに思います。
　委員、乱立とおっしゃいましたけど、いろんな議論の中で一個一個ここまである意味では来たという部分もあるんだろうというふうには思っておりますけれども、しかし、こうやって見ると、制度を十分熟知していればともかくとして、一般の方から見ると分かりづらいという声があるのもこれは事実だというふうに思います。
　こうしたことに応えるべく、まず私どもとしては現状の制度についてしっかりと説明をしていく必要があるということで、各制度の趣旨や要件をまとめたガイドブック、あるいは説明会、あるいは無料相談窓口の設置など、様々な機会を通じてそれぞれの制度の丁寧な周知を努めていく必要があると思います。
　また、外国人介護人材の受入れについては今後も各ルートの趣旨に沿って適切に行われるよう進めていくわけでありますけれども、例えば、各制度間の円滑な移行ということもあり得るわけであります。具体的には、技能実習生や特定技能一号の外国人介護人材が日本で実務経験を積んで介護福祉士の国家試験の受験資格を付与され、合格した場合には在留資格、介護へ移行していただく、こういった流れも含めてしっかりと、日本で働くこと、あるいは日本でこの介護技術を学んで良かったなと言われること、こういった状況を目指していきたいというふうに思います。
　また、技能実習や特定技能については法律の検討規定もあるわけであります。それに基づき、今後必要な措置をしっかりと講じていきたいというふうに考えているところであります。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/319</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_327</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>327</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>327</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今のお話を聞きながら、かつて医療分野でも、たしか産婦人科の方でしたかね、何かそういった事案があって、たしかその案件は最終的には無罪になったように記憶をしておりますけれども、それがやはり現場に様々な、特に、民事もありますけど、刑事でやっぱりそうした警察が直接入り込んでくると、それが非常に様々な影響をその後及ぼし、それをきっかけにまたいろんな議論、あるいは制度をつくられてきたと、そんなことを今思い出させていただきながら聞かせていただきました。
　また、実際に、高齢者ということになれば、通常の人以上に転倒するリスクとか様々なリスクが当然高いわけでありますから、そういったことをしっかり踏まえながら、何といいますかね、個々について申し上げることはできませんけれども、世間の常識的な判断と、ややもすると裁判所の今の御指摘は必ずしもそうではないという、そういったことも含まれているんではないかなと。そして、それが結果として介護現場の萎縮を生み、そして拘束を、本来であれば本人のための拘束がそうではないための拘束になってきているということにもつながっているんだろうと思います。
　厚労省として、私どもとしてできるのは、様々な介護人材の確保をすることによってより多くの人が見られる状況をつくるとか、あるいはセンサーを使うことによってそうした事態を防ぐことができるかとか、あるいはリスクマネジメントをしていくとか、そういったことを通じて良好な環境整備をつくっていく、こういった努力をしていきたいというふうに思いますけれども、同時に、今おっしゃったような課題があるんだということはしっかり認識をしていく必要があるというふうに思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/327</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_334</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>334</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>334</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今局長からも答弁させていただきましたけれども、私ども、経営の状況が大変厳しいということは病院協会、病院会等々からも、あるいは医師会始め医療関係者からもお話を聞かせていただいているところであります。また、先ほど局長から申し上げたように、地域医療というのは、新型コロナウイルス感染症の対策をしているところのみならず、様々な医療機関が複合し合って面的な対応をして初めてそうした対応ができ、またそれが国民の必要な医療の提供に、そして安心につながっていくということであります。
　委員からは損失補填、損失補填という言葉はありますけれども、私どもも引き続き、やっぱりそうした体制を構築していくことが必要だという観点に立って、今回、緊急包括支援交付金の新たなメニューを加える等々、加えて、また交付金についても大幅な増額も図り、そうしたことを通じて先ほど申し上げた医療基盤全体をしっかりと支えていきたいというふうに考えているところであります。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/334</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_336</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>336</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>336</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　中長期的には給付と負担のバランスが整わなければ持続可能な医療提供体制というのは構築できないわけでありますが、ただ現下はそういう状況でないということは我々十分認識をしているわけであります、今ですね、今。今、こうした感染症という言わば突発的な事態が生じる中でそれが医療機関にも大変な大きな影響を与えている、こうした状況に対してはこれは緊急的な対応を取っていく必要があるということ、そして、先ほど申し上げたように医療提供体制をその地域において面的に維持をしていかなければならない。
　そうした観点にとって、我々としてそれを支持をしていく、持続可能なものにしていくということで、先ほど申し上げた交付金等、一次補正に比べれば約十倍近い金額を計上させていただく、また、新たなメニューも増やしていただく、させていただく、また、その使い勝手についてもそれぞれの医療機関にとって使いやすいものにしていく、そうした工夫もしながら、今回の補正予算、第二次補正予算にも盛り込ませていただいたということであります。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/336</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01720200604_346</speechID><issueID>120114260X01720200604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>346</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-06-04</date><closing></closing><speechOrder>346</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま御決議になられました附帯決議につきましては、その趣旨を十分尊重いたしまして、努力をしてまいります。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604/346</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01720200604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01720200604/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02120200603_014</speechID><issueID>120115254X02120200603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2020-06-03</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　大門実紀史議員にお答えをいたします。
　公益通報者保護法に対する厚生労働省の協力についてお尋ねがありました。
　公益通報者に対する不利益取扱いは、通報者の保護及び法令遵守という同法の目的に照らし、是正されるべきものだと考えております。
　今回の改正法案においては、不利益取扱いに対する行政措置の導入について、不利益取扱いが公益通報を理由とすることとの因果関係を行政機関が立証することは困難であるなどの課題があることを踏まえ、規定を設けないこととしたと承知をしております。
　その上で、厚生労働省としては、同法の対象法律に関する通報があったときは、引き続き、必要に応じて通報を受理した上で調査を行うなど適切な対応を行うとともに、今回の法案が成立、施行された場合には、都道府県労働局等の窓口において公益通報の一層の周知や相談者に対する丁寧な説明を行うこと、都道府県労働局に設置している労働相談・個別労働紛争解決制度関係機関連絡協議会に、消費者庁にも参加を求めた上で、公益通報者保護制度についても情報共有を行うことなどにより、消費者庁と連携し、公益通報者保護の一層の実効性確保に努力をしてまいります。（拍手）</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02120200603/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02120200603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02120200603/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_007</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました地域共生社会の実現のための社会福祉法等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　少子高齢化が急速に進行し、我が国の社会が人口減少に直面するとともに、単身世帯の増加等家族の在り方や地域社会も変化する中で、個人や世帯の抱える課題が複雑化、複合化しています。こうした状況を踏まえ、市町村の包括的支援体制の構築、地域包括ケアシステムの推進、医療、介護のデータ基盤の整備等を通じて、全ての地域住民が相互に人格と個性を尊重し合いながら、参加し、共生する地域社会の実現を図るため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、市町村において、既存の相談支援等の取組を生かしつつ、地域住民の抱える課題の解決のための包括的な支援体制の整備を行う新たな事業及びその財政支援等の規定を創設することとしています。
　第二に、地域の特性に応じた認知症施策や介護サービス提供体制の整備等を推進するため、認知症施策の総合的な推進に向けた国及び地方公共団体の努力義務を規定するとともに、有料老人ホーム等の設置状況を介護保険事業計画に位置付けます。
　第三に、地域の特性に応じた質の高い医療・介護サービス提供体制を構築するため、介護分野のデータベースの収集情報の拡大、医療・介護情報の連結精度の向上等により、医療、介護に係るデータ基盤の整備を推進します。
　第四に、介護人材確保及び業務効率化の取組を強化するため、その取組を介護保険事業計画に位置付けるとともに、介護福祉士養成施設卒業者への国家試験義務付けに係る経過措置の延長や、有料老人ホームの設置等に係る届出事項の簡素化のための見直しを行います。
　第五に、地域における良質かつ適切な福祉サービスの提供及び社会福祉法人の経営基盤の強化を図るため、社会福祉事業に取り組む社会福祉法人やＮＰＯ法人等の業務連携を推進する社会福祉連携推進法人制度を創設することとしています。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、令和三年四月一日としています。
　以上が、この法律案の趣旨でございます。
　御審議の上、速やかに可決していただくことをお願いをいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_010</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　令和二年三月二日においては、詳細な議事録を残していくことは当然必要でありますが、同時に、公表できるものの、今の段階でですね、まず議事概要、これも今作成し、各委員の了解を得て公表すべく今作業を進めるというふうに聞いております。また、いろんな、議事概要とか議事録とかいう言い方があるんだと思いますけれども、いずれにしても、専門家である皆さんが、会合における専門家の皆さんの意見がしっかりと反映していけるもの、これを作っていきたいということ、また、それぞれの委員の方々の発言が分かるような、それを議事録と呼ぶか議事概要と呼ぶ場合もありますけれども、それを作っていくということであります旨の発言はさせていただきました。
　それを踏まえて、専門家会議においては、そもそも第一回の会合において、構成員の専門家に自由かつ率直に御意見をいただくため、専門家会合については発言者が特定されない形の議事概要を作成するという方針を構成員の皆さんに説明し、御了解いただいており、以後、その方針にのっとって適切に、これは内閣官房の方でありますけれども、公表しているというふうに承知をしております。
　なお、五月二十九日の会見の際に、専門家会議では、構成員の方から議事概要の在り方を一度検討してもいいのではないかとの意見があったと、その点も踏まえて、担当大臣であります西村経済再生大臣が脇田座長を始め先生方と御相談をしているというふうに聞いているところであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_012</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、先ほども申し上げましたように、そもそも第一回の会合で、構成員の専門家に自由かつ率直に御議論いただくため、専門家会議については、発言者が特定されない形で議事概要を作成するという方針の下、これまで会合が運営をされてきて、それにのっとって、できる限りの、内容が分かる、そうしたものを公表しているというふうに承知をしております。
　その上で、先ほど申し上げましたように、構成員の方から議事概要の在り方を一度検討してもいいのではないかという意見があったわけでありますから、現在、担当大臣が脇田座長を始め専門家会議のメンバーの方と相談をしておられるということ、その相談結果を踏まえて適切に対応されるものと承知をしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_014</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、このときは、むしろそうした速記録が、たしか三回あったうち二回目しか速記者を入れていなかったということもあるので、今後についてはそうしたものは残していくということを申し上げたのであって、それをどう公表していくかというのは、先ほど申し上げたような、そもそもの委員会のスタートでそういう話があったわけでありますから、それを踏まえて、今いろんな委員からの御指摘もあります、また先ほど申し上げた専門家会議のメンバーの方々からもそうした問題提起もあるわけでありますから、それを踏まえて、それぞれの皆さん、専門家の皆さんの意見を踏まえて対応するということであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_083</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話がありました災害時の概算払でありますけれども、これは、診療録やレセプトコンピューターが滅失した等のため、診療行為や介護保険サービスを行っていたにもかかわらずそれを立証するものがないということから、やむを得ず診療報酬や介護報酬の請求について過去の実績に基づく概算請求を認めたというものであります。
　他方、今回は、実際、診療行為や介護保険サービスは明確になっているわけであります。請求も可能であります。そこに事後的に精算を行う形の、しかも前年度のその数字でよって概算払、概算請求し、それを行うということは、実際、この保険給付、それぞれ皆さん方の保険料によって賄われていると、こうした保険の中で本当に理解が得られるのかという課題は私はあるんだろうと思います。
　しかし、一方で、医療や介護保険サービス、これは感染症の拡大の有無にもかかわらず、常に利用者のため、また家族のために必要なサービスであり、継続をしていく必要は当然であるというふうにも思っております。私どもとして、医療機関、また医療従事者の方々、そして介護サービス事業者や介護従事者の方々に対してもしっかりとした支援を行っていきたいと思っておりまして、これまで、例えば医療の関係でいえば、診療報酬の特例的な引上げや様々な支援を行ったことに加えて、第二次補正予算では、例えば新型コロナウイルス感染症患者専用の病院などに対する補助を更に手厚くしていくように、中身を含めた新型コロナウイルス感染症緊急包括支援交付金、これ大幅に積み増しを図るとともに、働く方々に対する慰労金を始めとしたメニューの追加も実施もさせていただいたところであります。
　また、介護の関係においては、通所サービス事業者が居宅を訪問したサービスを提供した場合等の介護報酬の特例に加えて、さらに、この補正予算においても、介護事業所に対する、全額国庫負担とした上で、感染症対策の実施のために必要な掛かり増し費用の助成等を盛り込んでいるところでございます。
　一日も早くこの第二次補正予算を提出をさせていただいて、そして、それを、かなり使い勝手がいいものにしていると私ども思っておりますけれども、また、使い方においてはまた皆さんからもいろんな御意見をいただきながら、よりそれぞれの医療サービス、また介護サービスが引き続き持続できるように努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_085</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今回の新型コロナウイルス感染症が拡大する中において、今お話があった医療、介護のみならず、幅広い皆さんが感染リスクの下で心身の負担も抱えながらそれぞれの使命感を持って仕事に従事をしていただいているところであります。改めて感謝を申し上げたいと思います。
　それに加えて、医療機関等の医療従事者、また職員、介護、障害者福祉事業者の皆さんは、さらに、感染すると重症化するリスクの高い患者さんやあるいは入所者と日常的に接触を重ねておられるということでありますから、更に一層の配慮が必要な、また心理的な負担も更に高いものがあると思います。また、それらは、先ほどから申し上げておりますように、継続して提供が必要なサービスでありますし、実際、医療機関や介護施設等においては、クラスター始め感染状況がかなり発生をし、そうした中で重症化をし、残念ながら亡くなる方も生じているというのが現実であります。
　こうしたことを総合的に勘案して、そうした方々を慰労金の対象とし、給付に必要な予算を第二次補正予算に計上させていただいたところでありまして、具体的には、医療機関、介護・障害福祉サービス事業所等で勤務をし、患者、利用者と接する一定の職員として考えているところであります。
　そして、医療について言えば、新型コロナウイルス感染症への対応として、都道府県からあらかじめ役割を設定された医療機関等に勤務をしているのか、実際に患者を受け入れたのかなどを考慮して、二十万、十万、五万という形でお支払をすることにさせていただいております。
　今、保育所、放課後児童クラブについてお話もございました。保育所、放課後児童クラブにおられるこの児童さんについては、先ほど申し上げたように、これまでの知見からいって必ずしも重症化するリスクが高いという指摘はなされていないというふうに承知をしているところでもございます。もちろん、そういったところにおける感染拡大の抑止に対しては最大限努力をしていく必要があります。
　したがって、この第二次補正予算案の新型コロナウイルス感染症緊急包括支援交付金においても、施設が、職員が業務時間外に行う消毒用に要する費用等への支給、感染を防ぐために職員が購入した物品等に対する補助、感染症対策の研修などを行った場合には補助することとしており、今回のこの包括交付金の中で、保育所や放課後児童クラブにおける様々な対応に対してもきめ細かく措置できるようにしていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_089</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げた慰労金というのは、先ほど申し上げたような一つの整理でさせていただきました。
　ただ、他方で、保育所等については、もう委員御承知のように、来られる方がいなくてもお金がきちんと支払われるという仕組みの中で言わば経営は一定維持できるという、こういう仕組みでもありました。加えて、今回の新型コロナウイルス感染症緊急包括支援交付金、これにおいても、先ほど申し上げた様々な場合で補助するということにさせていただいているところでありますので、この交付金をどう活用していくのかということも含めて、我々としてきめ細かな対応を図っていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_097</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御地元の山形県のみならず、私の地元もそうであります。これはもう東京を含めて全国的な課題だというふうに認識をしております。国民が必要な介護サービスを安心して受けられるためにも、そのサービスを提供する人材を確保していく、また育成をしていくということが非常に大事であります。
　人材、介護人材の確保については、処遇改善、就業促進、職場環境の改善による離職を防止をしていく、一方で人材を育成していくとし、こういった支援を総合的に進めていくことが必要だと思います。
　これまで処遇改善も行ってまいりましたが、加えて、月額最大八万円の処遇改善を昨年の十月から既に実施をしてきているところでもあります。また、介護の仕事に対する理解促進や魅力の発信、あるいは高齢者など介護の未経験者の参入を促すための入門的研修の普及、介護福祉士資格の取得を目指す留学生など外国人材の受入れ環境の整備等による多様な人材を活用していく、さらにはＩＣＴや介護ロボットを活用した生産性向上の推進による現場の負担軽減あるいは職場環境の改善、これなどを着実に進めております。
　また、認知症に対応する人材の確保に関しては、医療・介護従事者の認知症対応力を向上するため、都道府県による研修実施をいろいろな形で進めさせていただいているところでございます。
　こうした取組により、必要な人材の確保、そして養成にしっかりと当たっていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_109</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これから更に高齢化が進み、介護保険サービスが必要とされる中で、いかにこの介護保険制度をもちろん負担も含めて持続可能なものにしていくのかと、これは不断の見直しをしていく必要が私はまずあるんだろうと思います。その中で何をやるかというのはもちろん議論があるところだと思います。
　今お話があった軽度者に対する給付の在り方については、社会保障審議会介護保険部会において議論が行われ、見直しに慎重な立場、積極的な立場から様々な御意見をいただきました。十二月の取りまとめにおいては、総合事業の実施状況や運営主体である市町村の意向、利用者への影響を踏まえながら、引き続き検討を行うことが適当であるとされたところであります。
　実際、要支援一、二について、総合事業に移行しつつあっても、なかなか地域によって、私も幾つか見させていただきましたが、うまく回っているところも他方であります。しかし、必ずしもそういう対応が取れていないところもあります。まず、そういったところをしっかりやっていくということがまず最初に大事なことなんだろうというふうに思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_111</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これも、ケアマネジメントに関する給付の在り方については先ほど申し上げた社会保障審議会介護保険部会において議論がなされ、もちろん、積極的に見直すべきだという立場と見直しに慎重な立場とそれぞれ御意見がありました。最終的には、引き続き検討が行うことが適当とされたところであります。
　厚生労働省としては、利用者やケアマネジメントそのものに与える影響、自立支援に資する真の高いケアマネジメントをどう実現をしていくのか、また同時に、他のサービスとの均衡、負担の均衡等も含めて幅広い観点から引き続き実施を検討していく必要があるというふうに思いますし、特にこの問題は、ケアマネジメントをどう位置付けるかということとも絡んでくる問題だというふうに認識をしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_122</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今、現下の雇用情勢の認識についての御質問があったと思います。
　お配りをされているように、完全失業率も増加をしております。それから、この中にはありませんが、有効求人倍率もこれは減少し、特に求人の、求人ですね、求人の減少が著しい状況になってきておりまして、また、特に就業者、雇用者の中でも非正規職員、従業員も四月と比べると九十七万人減少が拡大しているという、こうした状況があります。さらには、お示しをしていただいておりますように、休業者数が、四月、大幅に増加をしておりまして、五百九十七万人と、前年の同月で比べても四百二十万人の増加となっているところであります。
　こうした状況を踏まえて、現下、大変、一つ一つの数字を見れば、例えば有効求人倍率はいまだ一を超えてはいますけれども、かなり厳しい状況になってきている、こういう認識をさせていただいております。
　加えて、今回の休業者数の内訳を見ると、正規の職員、従業員が百九十三万人と、前年同月で見れば百十三万人の増加、他方、非正規の職員、従業員が三百万人と、前年同月差で二百四十万人の増加となっているわけであります。特に、非正規の職員、従業員の内訳で見ると、パートタイマーが前年同月比で百九万人の増加、あるいはアルバイトが同年同月比で八十万人の増加となっております。
　こうした休業者の方々、ある意味では、この休業手当、あるいは雇用調整助成金が前回のリーマン・ショックのときに比べると、あのときはこれほど大きく休業者数は増えておりませんが、今回大きく増えてきているというのは、この間の人手不足ということがあって、できるだけ企業が抱えておきたいという、そうした思いもあり、また一定の雇用調整助成金等活用する等々、こういったこともあるんだろうと思います。
　したがって、昨日の数字で約一万人、ごめんなさい、申請件数が一万件の、日のオーダーが乗ってまいりました。そうしたことに対するしっかりとした迅速な処理を図っていく、そういった意味においても、先ほどお話がありましたオンラインの金曜日からのスタートということ、これも円滑に進めていきたいというふうに思っております。
　それから、今お話があった六百万人、もちろんこの中には、全てが今回の休業というよりも、これまでのような介護休業等、育児休業等の方も入っているわけでありますけれども、ただ、ここに入っていない、実はここには、最終週の一週間全て休んだ人がここに来るわけでありますから、何日間しか休まない方はここには入ってきていない等々、これ以外にももちろんおられるということ、更にこれからも増えていくということ、そこもしっかり踏まえながら、雇調金の申請あるいは今議論させていただいております個別の払いの制度の対応をしっかりやっていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_140</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　委員の資料の中にも現在のそれぞれの財政支援の状況が書かれているわけであります。もちろん、予算編成となれば、常に財務当局とはいろんな議論をさせていただくわけでありますけれども、しかし、今回については、ここに書かれておりますように、その実施に係るこの四事業についても、国、都道府県、市町村の費用負担は過去に規定する負担割合と同様として必要な予算を確保すると。加えて、今回、参加支援、アウトリーチ支援、多機関協働といった、既存の事業を支え、体制強化に資する新たな機能について、これは令和三年度の施行に向けて必要な人員の確保のために予算を要求していくということであります。
　いずれにしても、今回の目的が支援体制の合理化や効率化ではなくて、市町村が全ての住民を対象とした包括的な支援体制を構築し、複雑化、複合化した支援ニーズに対応できるようにしていくということでありますから、その点をしっかりと踏まえて、市町村においてこうした事業がしっかりと実施できるよう、必要な財源又は人員の確保、引き続き努力をしていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_154</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の法案に盛り込んだ背景は、背景というか実情については局長から答弁をさせていただきましたので。
　私も、この後、介護部会におけるいろんなお話を読ませていただきました。特に、たしか介護福祉高校の校長会の先生のお言葉だったと思いますけれども、国家試験を受けるべくみんな頑張っているんだから、こういう声もありました。しかし他方で、直近まで人手不足が続く中で、この介護の関係では大変厳しい状況が続いていたと、これも事実であります。
　そうした中で、特にこの分野、日本の方含めて、海外の方も含めて様々な方が担い手になっていただかなきゃならない。そういったことから、今回、基本的には、全ての、要するに介護福祉士の養成施設卒業者に対しても国家試験合格を義務付ける、資質を向上させるというこの方針は堅持はするけれども、現下の状況を踏まえて、暫定的なものとして引き続き延長させていただきたい。
　ただ他方で、大事なことは、今委員からもお話がありましたけれども、養成施設の教育の質をいかに上げていく、また国家試験合格率を高めていくということが必要だということであります。
　そのため、今回、養成施設ごとの国家試験の合格率などについて公表する仕組みを新たに実施をしていく、また、養成施設における教育の質の向上に係る取組、例えば、留学生向けの介護福祉士試験対策教材の作成などについて必要な経費の財政的な支援を行う、こうしたことを通じて経過措置の終了が図れる、そうした環境をつくっていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_174</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今おっしゃっていただいた社会福祉士あるいは精神保健福祉士の皆さん、そうした資格を持っている皆さん方が、まさに今回進めようとする事業の中で地域住民の複雑化、複合化した支援ニーズに対応していくという意味においても大変大事なことだというふうに考えております。また、そうした方々の資質を確保していくということも、養成をしていくということも重要だと思います。
　今回、介護、障害、子供、生活困窮の分野で現在相談支援を行っておられる社会福祉士等の専門職等による対応、これをベースとしながら、市町村全体のチームで進めるためのアウトリーチ支援、支援に関わる多機関の連携の中核を担う人材、これを新たに配置していく上において専門職の役割は重要だと思います。モデル事業では社会福祉士や精神保健福祉士など専門職の方々がこうした役割を担っていただいておりまして、複合的な支援ニーズを抱える方に対する支援では、まさにソーシャルワークの様々な知見を生かしていくことが重要であると思います。
　厚労省としては、まさに包括的な支援体制の構築を図っていく上においても、市町村で社会福祉士や精神保健福祉士など有資格者の活用が一層進んでいくよう、これは予算面の支援も含めてしっかり努力をしていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_181</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、最初のお話の中で、確かに専門家会議というのと基本的対処方針諮問委員会というのがあって、それで実は基本的対処諮問委員会というのは有識者会議の下に下がっているんですが、それ全体を尾身先生が代表しておられる。また、専門委員会のも、多分委員長だと思いますけど、まさに座長を務めていただいているという、そういう構造の中で、したがって、あそこでは、専門家委員会、会合というよりはむしろ諮問委員会で事が決まって、解除方針あるいは、最初の宣言があり、それから解除が、継続があり、解除があり、その後、総理が記者会見をされ、そのときに、そうした判断を専門家としてされた立場の代表として尾身先生が一緒におられるという構図なんだろうと思います。
　その上において、専門家会議とそれから諮問委員会との在り方がどうなのか、あるいは、だんだん、当初の専門家会合というのは感染の関係が非常に中心が多かったものが、だんだん人々の生活や経済の話も出てきた、そこをどうするのか等々、中においてもいろんな議論があるということだというふうに承知をしております。
　その上で、速記録の関係でありますけれども、これは、第一回の会議において、その構成員の専門家に自由かつ率直に御議論いただくため、専門家会議については発言者が特定されない形の議事概要を作成するという前提の中でその会議がこれまで進められてきたと、これは一つの事実であります。
　それを踏まえた中で、事務当局が、できる限り、審議の中身が分かりやすいということで、まだちょっと三月の段階までしか出ておりませんけれども、できる限り審議の議論の中身が分かりやすいようにということで議事概要という形でお示しをさせていただいている。
　そして、今回、様々な御議論があったり、あるいは専門家会議においても構成員の方からも御議論があったということを踏まえて、今、これ専門家会合ですから座長は脇田先生なんですが、脇田先生と、また担当の西村大臣と、それからもちろんお一人お一人の意見を聞かなきゃいけないんだろうと思いますので、そうしたことをして現在相談がなされているということでありますので、いずれにしても、そのそれぞれの皆さん方が、最初そういうことでスタートしてきたわけでありますから、これからどうするかも含めて、よく先生方の御意見を踏まえながらやっていく必要はあるんだろうというふうに思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_200</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　個々については今局長からお話をさせていただいたところでありますけれども、当面生活に困っている方については、もちろん最後のセーフティーネットは生活保護でありますけれども、生活困窮者自立支援制度を始めとした様々な支援政策をしっかりと活用していただけるように我々も努力をしていかなきゃならないと思います。
　また一方で、保護が必要な方に対して速やかな保護決定の必要性については、これは委員御指摘のとおりであります。更に取組を進めていく必要があるというふうにも考えておりまして、どんな工夫ができるのか、様々な御意見やそれぞれの現場の状況等もしっかり伺いながら、引き続き検討していきたいと考えています。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_202</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　生活保護、最低生活の保障を行うとともに、生活保護受給者の自立の助長を行うことを目的としているのがこの生活保護制度でありますから、それを担っていただくケースワーカーについて適切な配置がなされていくことが必要であります。先ほど局長からも答弁しましたように、我々が一部サンプルで調べたところ、生活保護の申請も増えていると聞いております。
　そういった中で、第二次補正予算では、生活に困窮する方への面接相談、新規の申請から保護決定までの手続の迅速化を図るための事務等の補助のための臨時職員の雇い上げ費用を計上して、これを活用いただくことで、ケースワーカー自体の増員ではありませんけれども、申請増に伴うケースワーカーの業務負担の軽減を図ることができるんではないかと考えているところであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_206</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　生活保護の面接相談等のこれは地方自治体の実務において、組織的に適正な事務が実施できる体制を確保していただいた上で、どのような任用や勤務形態の職員を配置するのか、これはそれぞれの自治体の御判断、いかに効率的に効果的な行政サービスを提供するのか、職務の内容に応じて責任持って判断いただくべきものと考えておりますし、当然、今お話がありました臨時・非常勤職員のこれは処遇についても、任命権者として地方公共団体が責任を持って適切に対応すべきものだと考えております。
　厚労省として、適切な人員配置が行われるよう、関係省庁と連携しつつ、毎年度のこれは地方交付税措置でありますから、それについては引き続きしっかり対応していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_208</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　厚労省としても、これまで、例えば生活困窮者自立支援制度を創設するなど、セーフティーネットの強化、予算の充実も図ってきたところでありますし、また、平成二十九年の社会福祉法改正においては、市町村に対して地域生活課題の解決を図るための包括的な支援対策を構築する努力義務が規定をされたわけでありまして、これも踏まえて、今回の法案では、地域福祉の推進の目的として地域共生社会の実現を目指す旨の規定を追加をし、それぞれ国及び地方団体の責務として、例えば住民生活の問題の解決のための支援が包括的に提供される体制の整備を推進する等々規定をし、加えて、国及び都道府県の責務として、市町村において新たな事業の実施など包括的な体制の整備が適正かつ円滑に行われるよう必要な支援を行う旨も規定をしているところであります。
　こうした責務を適切に果たして、全ての住民を対象とした包括的な支援体制が構築され、複雑化、複合化した支援ニーズに対応できるよう努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_212</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、第四条は、地域福祉の推進は、途中飛ばせば、地域社会の実現を目指して行わなければならないということが書いてあるわけでありまして、その地域社会の実現は何かということで、今委員御指摘の地域住民云々と、こういうことでありまして、さっき局長から申し上げたように、助け合いを地域住民に義務付けたということにはならないんではないかというふうに考えております。
　また、地域社会の実現は、専門職による本人や世帯の課題に寄り添った支援とともに、お互いを尊重し合う意識の下に、地域住民同士の支え合いや見守り、この双方を充実させていくということが必要でありまして、そういった意味で、これまでも委員会で御議論されておりますけれども、福祉の専門家、職の役割も非常に重要であり、そうした方々の人員を確保したり、研修等を通じて資質の向上を図る、そのための予算を確保することが非常に大事だというふうに考えております。
　また、一般的に支援を行うに当たっては、本人の個人情報の適切な保護に配慮する必要は、これは当然でありまして、この法案においても、本人の同意の下、多機関の専門職が支援に当たることが基本であり、こうしたプライバシーの侵害が生じないように配慮しているところであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_218</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の新型コロナウイルスの感染が拡大する中で、経済、雇用あるいはそれぞれの国民の皆さんの生活にも様々な影響が生じております。
　これまで我が国もリーマン・ショックとかあるいは東日本大震災とか、様々な災害やそうした経済的な影響を受けてきたわけでありますが、またそれとも異なる今回のこうした影響だと。そうした認識の中で、これまでも様々な措置が講じられてきているわけでありますけれども、それでは必ずしも十分ではない、そういったことを常に念頭に置きながら、委員の御指摘もそういった点だったんだろうというふうに思います。まず、そういった点をしっかり認識をしながら、引き続き、そうした、制度と制度の間に入ってしまうことがないのか、あるいはせっかく制度があるのにそれを利用していただけない方がいないのか、そういったことも含めてしっかりとやらせていただきたいというふうに考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_221</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに地域共生社会、先ほど社会福祉法の第四条をお読みいただきましたけれども、そうしたことをしっかり今回明記をさせていただいて、まさに、誰もが地域で暮らし、生きがいを共につくり、高め合う社会、支え手、受け手の区分なく、あらゆる住民がその地域の中で役割を持ち、支え合いながら暮らすことのできる地域社会、まさに地域共生社会の実現を目指していく。そのためにも、市町村全体で包括的な支援体制を構築し、住民の皆さんが抱えておられる様々な課題、しかも、それが単独ではなくて課題相互が様々な形で絡み合ってきているわけであります。そうした課題に対応していくためにも、それを、住民を支援する方の資質を確保していくということが重要でありまして、現段階でも、介護、障害、子供、生活困窮の分野で社会福祉士を始めとした専門職の皆さん方がまさに対応いただいたような、表にいただいたように対応いただいているところでもございます。
　加えて、今回、アウトリーチ支援や支援に関わる多機関の連携を中核に担う人材を新たに配置していくということになるわけでありますから、その専門性の上にも専門性が重なるというんでしょうか、もちろん様々な経験というのも大事だとは思いますけれども、そうした専門職の役割は一層重要になってまいります。
　これまでモデル事業を推進してまいりましたけれども、社会福祉士や精神保健福祉士の皆さんが、の専門職の方がこうした役割を担ってきていただいているわけであります。そうした方々のソーシャルワークの知見を更に生かしていく、そういった意味においても、厚労省として包括的な支援体制の構築に向けて、市町村において社会福祉士やあるいは精神保健福祉士などの有資格者の方々がしっかり活用していただけるよう、必要な予算の確保、これに努力をしていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_230</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　全世代型社会保障は、人生百年時代を見据えながら、年金、労働、医療、介護、社会保障全般にわたる改革を進め、高齢者だけではなくて、子供、あるいは子育て世代、現役世代を含め、全ての世代が安心できる社会の実現を目指そうとするものであります。
　また一方で、少子高齢化、人口減少が展開し、家族のありよう、あるいは地域社会も随分変わっていく中で、それぞれ抱える課題も、単独の課題のみならず、それぞれが複合化して大変対応がしにくいまた状況も生まれてきているわけでありまして、こうしたことを踏まえると、市町村において、やはりそうした課題のまず最初に対応されるのが市町村でありますから、市町村において、それぞれのもちろん地域のニーズ、それから地域の状況、これら含めて、属性や世代を問わず、様々な相談を包括的に受け止め、複数の支援機関、これは連携をしていく、まさにこれが包括的な支援体制ということになるんだと思いますが、それが必要であり、そうした思いから、今回、社会福祉法に新たな事業を創設することを提案をさせていただきました。
　この包括的な支援体制を構築を行うことによって、例えば情報が行き届きにくい方、あるいは自ら相談することが難しい方、そういった方も支援につながっていく、こうしたことも含めて、地域住民全体が医療、介護、子育てなどの様々な支援につながりやすくなっていくということも考えられるわけでありまして、まさにそれが全世代型社会保障が目指す全ての世代が安心できる社会の構築、実現につながっていくと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01620200602_246</speechID><issueID>120114260X01620200602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>246</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2020-06-02</date><closing></closing><speechOrder>246</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員のお話を聞かせていただきながら、まさにこの重層的支援体制をつくっていくということ自体が非常に大事であって、重層的というと、重ね合わせるんですけど、ある意味では、今まで壁があったところを一回ちょっと、あることはあるんですね、それぞれ事業がありますから、でもそこを透き通して隣を見ていくということを通じて、これまでではない様々な取組が展開をしていく、それが重なり合っていくということが今回の措置の必要性であり、そのためにも、上からどんではなくて、それぞれの地域がよく考えていただいて、参加者が、それぞれ担い手が、あるいは支援される側も含めて一緒になって考えをつくり上げていくということが非常に大事であるということを、質問を聞かせていただきながらも改めて認識をさせていただきました。
　　　〔理事石田昌宏君退席、委員長着席〕
　そのために予算をどうするのかということであります。それぞれについては、それぞれというのは、介護、障害、子供、生活困窮者については、それぞれ実施に係る国、都道府県、市町村の費用負担、これは残念ながら、現存してあるものを、それをうまくパッケージにしてこれからつくり上げていくということになるわけでありますから、そうした既存の予算、これは引き続き維持をしていく。
　それに重ねて、今回新たな、委員が大事だとおっしゃられた参加支援、またアウトリーチ支援、それから多機関の協働といった、ちょうど間をつなぐような機能なんだと思いますけれども、そういったことがどう構築していくのか。それに必要な予算、これはモデル事業はモデル事業としてやらせていただいているわけでありますが、今回は新たな事業として組み立てていくわけでありますので、大事なことは、それぞれ、先ほどから議論があったように、様々な専門家の参加も求めていくという必要性もあります。
　必要な予算をしっかり確保していくべく努力をしていきたいと思っておりますので、引き続きの応援をよろしくお願いいたします。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602/246</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01620200602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01620200602/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104127X00420200601_029</speechID><issueID>120104127X00420200601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-06-01</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、津村委員からお話がありましたように、大きく五つのカテゴリーがあるんだろうと思います。感染症に基づく定期接種、臨時接種、新臨時接種、特措法に基づく特定接種、住民接種。また、その中において、そもそも目的が蔓延防止に主体が置いているのと、それから重症化予防に主体が置いているのと、これは当然違ってくるわけで、蔓延防止の場合はみんなにやってもらわなきゃ、これが蔓延防止。重症化予防の場合には、特に重症化しやすい人たちをターゲティングしていくわけですから、当然、それぞれによって違ってくるということになるわけであります。
　現在、委員御指摘のように、新型コロナウイルスワクチンについては国内外において積極的な開発がなされておりますし、我々も一次補正、今これから提出させていただく二次補正の中においてもそうした開発並びに生産をしっかり支援をしていきたいというふうに思っております。
　ただ、どういった枠組み、法的枠組みを活用するかについては、今申し上げたどういう目的で予防接種を行っていくのか、また、国、都道府県、市町村がどういう役割を負担するのか、接種の対象者や優先順位はどうするのか、健康被害救済の水準をどうするのか、そしてそもそもその疾病やワクチンの特性をどう考えるのか、特に新型コロナウイルス感染症の感染後の免疫の獲得状況等については今研究をしているところでありますけれども、そうした問題。あるいは、開発、今いろいろなワクチンがありますが、それぞれ特性があります、そういったことも踏まえて検討する必要があると考えております。
　我々も、ワクチンの開発、そして実際に運用される時期、これをしっかり見据えながら、どういう法的スキームの中で対応していくべきなのか、議論をしっかりとしていきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104127X00420200601/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104127X00420200601_079</speechID><issueID>120104127X00420200601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-06-01</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今委員からお話がありました、既に雇用保険の基本手当の受給が終了した方に対して延長給付等の規定を適用することは、いわば受給要件を満たしていない方に給付を行うということで、これは保険制度としては難しいというふうに考えております。
　ただ、一方で、基本手当の受給が終了した方については、要件がありますけれども、職業訓練を受講しながら生活支援のための給付を受けられる求職者支援制度も利用可能であります。また、全ての公的職業訓練が六月一日以降再開をすることでありますから、ぜひこうした制度も御活用いただきながら、安心して求職活動が行っていただけるよう支援をしていきたいと思っております。
　なお、今回提出予定の法案においては、今般の新型コロナウイルス感染症の影響が事業所に対する被害だけに限らない、これは災害なんかの場合はそういうことになるわけでありますけれども、ということから、現行の個別延長給付の対象よりも対象をより広く捉えて、緊急事態宣言発令前に離職した方について、離職理由を問わず対象とするなどの内容としようと、まだ出していませんから、しようとしているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104127X00420200601/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104127X00420200601_081</speechID><issueID>120104127X00420200601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-06-01</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　たしかそのときに、これは参議院だったというふうに思いますけれども、一回目と三回目は速記を入れていなかった、二回目は入れておりました、今後は速記をちゃんと入れて残すようにするということを申し上げるとともに、ただ、同時に、もともと今回については、構成員の専門家に自由かつ率直に御議論いただくため、専門家会議については発言者が特定されていない形の議事録作成を行う、これが前提でこの会議に皆さん参加していただいた、その旨はそのときにもお話をさせていただいたところでありまして、そうしたことに沿って適切に対応していきたいということを申し上げ、実際、専門家会議、今お話がありましたけれども、行政文書の管理に関するガイドライン上の政策の決定又は了解を行わない会議に該当し、ガイドラインに沿って適切に記録を作成しているというふうに承知をし、議事録を作成することまでは求められていない。
　ただ、ホームページをぜひごらんいただきたいんですけれども、議論の内容がわかるよう、かなり丁寧に作成されているというふうに私は認識をしているところであります。
　また、これまでも積極的に御本人の言葉で情報発信を専門家会議の先生からはしていただいており、毎回の会議後、先生方による会見が平均一時間二十分、最長で二時間、メディアからの質問にも丁寧に答えているところでもありますし、また、五月二十九日の会見の際に脇田座長等からは、専門家会議の記録をどうつくるかというよりも、専門家会議としては、専門家会議に参加している有識者の専門性を結集して作成している提言等々その内容の発信が大事だということがその場においても表明をされていました。
　ただ、五月二十九日の専門家会議では、構成員の方から、議事概要のあり方を一度検討してもいいのではないかという御意見もありました。その点について、脇田座長を始め先生方と、これは担当しているのは西村担当大臣でありますから、話を聞いて調整をされているというふうに承知をしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104127X00420200601/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104127X00420200601_083</speechID><issueID>120104127X00420200601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-06-01</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　ただ、冒頭申し上げたように、そもそもこの会議は、構成員の専門家に自由かつ率直に御議論いただくため、専門家会議については発言者が特定されない形での議事概要を作成するという前提でスタートし、委員の皆さん方はそれを了として御出席をいただいている、この前提はありますが、ただ、先ほど申し上げたように、委員からもそういう御意見があったので、今、西村担当大臣と脇田座長を始めそれぞれの出席者の方々の間において調整が図られているということを承知しております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00420200601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104127X00420200601/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02020200529_003</speechID><issueID>120115254X02020200529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2020-05-29</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました地域共生社会の実現のための社会福祉法等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　少子高齢化が急速に進行し、我が国の社会が人口減少に直面するとともに、単身世帯の増加等家族の在り方や地域社会も変化する中で、個人や世帯の抱える課題が複雑化、複合化しています。こうした状況を踏まえ、市町村の包括的支援体制の構築、地域包括ケアシステムの推進、医療・介護のデータ基盤の整備等を通じて、全ての地域住民が相互に人格と個性を尊重し合いながら、参加し、共生する地域社会の実現を図るため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、市町村において、既存の相談支援等の取組を生かしつつ、地域住民の抱える課題の解決のための包括的な支援体制の整備を行う新たな事業及びその財政支援等の規定を創設することとしています。
　第二に、地域の特性に応じた認知症施策や介護サービス提供体制の整備等を推進するため、認知症施策の総合的な推進に向けた国及び地方公共団体の努力義務を規定するとともに、有料老人ホーム等の設置状況を介護保険事業計画に位置付けます。
　第三に、地域の特性に応じた質の高い医療・介護サービス提供体制を構築するため、介護分野のデータベースの収集情報の拡大、医療・介護情報の連結精度の向上等により、医療・介護に係るデータ基盤の整備を推進します。
　第四に、介護人材確保及び業務効率化の取組を強化するため、その取組を介護保険事業計画に位置付けるとともに、介護福祉士養成施設卒業者への国家試験義務付けに係る経過措置の延長や、有料老人ホームの設置等に係る届出事項の簡素化のための見直しを行います。
　第五に、地域における良質かつ適切な福祉サービスの提供及び社会福祉法人の経営基盤の強化を図るため、社会福祉事業に取り組む社会福祉法人やＮＰＯ法人等の業務連携を推進する社会福祉連携推進法人制度を創設することとしています。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、令和三年四月一日としています。
　以上が、この法律案の趣旨でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02020200529/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02020200529_007</speechID><issueID>120115254X02020200529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2020-05-29</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　田島麻衣子議員より三問の御質問をいただきました。
　まず、包括的な支援体制の整備に係る新たな事業の財政措置についてお尋ねがありました。
　新たな事業を実施するための財政措置は、介護、障害、子ども、生活困窮の各法の実施義務に基づき、人員配置基準などを維持しながら必要な支援を提供するとともに、その実施に係る国、都道府県、市町村の費用負担は各法に規定する負担割合を同様として必要な予算を確保していくこと、また、参加支援、アウトリーチ支援、多機関協働といった既存の事業を支え、体制構築の強化に資する新たな機能についても、必要な予算を令和三年度以降要求していくこととしております。
　具体的な財源規模については予算編成過程において調整していくこととなりますが、全ての住民を対象とした包括的な支援体制を構築し、複雑化、複合化した支援ニーズに対応できるよう、必要な財源確保に努めてまいります。
　介護福祉士国家試験の経過措置についてお尋ねがありました。
　介護福祉士の養成施設卒業者に国家試験合格を義務付けることで資質を向上させるという、平成二十八年の法律改正当時の基本方針は堅持しております。
　経過措置については、平成二十八年当時と比較して介護現場の人手不足が深刻化していること等の状況の下、審議会などにおける議論で有識者、関係者の皆さんから様々な意見がありました。
　具体的には、質の高い介護を提供するためには全員が国家試験を受けるべきであり、経過措置を延長しないでほしいといった介護福祉士を目指す方々などからの切実な意見があった一方で、経過措置を延長しなければ介護サービスの提供に支障が生じかねないといった意見もあったところであります。こうした様々な意見も踏まえつつ、最終的には、経過措置を五年間に限り延長することを法案に盛り込んでおります。
　一方で、この経過措置はあくまで暫定的なものであり、この間に養成施設の教育の質を上げ、国家試験合格率を高めていくことが必要であります。
　このため、養成施設ごとの国家試験合格率などを公表する仕組みを新たに実施するほか、養成施設の教育の質の向上に係る取組、例えば留学生向けの介護福祉士試験対策教材の作成などについて必要な経費への財政的支援を行い、経過措置終了に向けた環境をつくっていきたいと考えております。
　また、国家試験義務付けのみならず、介護福祉士の方々が資格を取得した後も現場で活用し、チームリーダーとしてその力を発揮していただくことが重要であります。
　今年度においては、介護福祉士の果たすべき役割をより明確にし、資格の価値を高めていく観点から、キャリアモデルの検討を行うこととしており、介護福祉士が更に魅力のある資格となり、またこれを目指す人も増えていくような、こうした循環をつくっていくべき努力をしてまいります。
　オンライン資格確認に利用する顔認証付きカードリーダーについてお尋ねがありました。
　厚生労働省としては、令和三年三月からマイナンバーカードを健康保険証として利用することができるよう、オンライン資格確認等システムの準備作業を進めているところであります。
　マイナンバーカードを健康保険証として利用する際には、四桁の暗証番号を入力する方法では暗証番号を忘れてしまう方もおられることから、マイナンバーカードに表示された顔写真と本人の顔を確認する方法も採用し、それにより成り済ましを防ぎ、確実な本人確認を行うこととしたところであります。御指摘の顔認証付きカードリーダーはそのいずれの方法にも対応可能であり、誰にでも使いやすいものとなっております。
　また、令和元年六月のデジタル・ガバメント閣僚会議において、マイナンバーカードの健康保険証利用に向けた初回登録において、令和三年三月からは医療機関等の窓口における顔認証方式による登録処理を進めることともされております。
　厚生労働省としては、顔認証付きカードリーダーの普及を促進し、患者や医療機関の利便性の向上を図っていきたいと考えております。
　以上です。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02020200529/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02020200529_011</speechID><issueID>120115254X02020200529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2020-05-29</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　下野六太議員より四問の御質問をいただきました。
　情報が行き届きにくい方にも配慮した周知方策についてお尋ねがありました。
　御指摘の、悩みを抱える方々は情報が行き届きにくいため、新たな事業を実施する際にはより一層の配慮が必要であります。取組内容やその手続等を御理解いただけるよう、周知する際に様々な工夫が必要と認識をしております。
　具体的には、自ら相談機関を訪れることが困難な個人や世帯に対し、訪問を通じてその方が必要とする支援に関する情報提供を行う、また、地域における住民主体の居場所づくりを進め、その場を活用して参加者に対し支援に関する情報提供を行うなど、様々な手段を活用して情報を提供していく必要があります。厚生労働省として、市町村による住民一人一人に対する丁寧な働きかけを支援をしてまいります。
　加えて、制度施行に当たっては、市町村が活用できるリーフレットなどの作成や様々なＳＮＳを活用した情報発信など、多様なメディアによる広報方策についても検討してまいります。
　アウトリーチ型の支援についてお尋ねがありました。
　御指摘のように、制度の存在を知らない方、あるいは自ら相談することが難しい方に対しては、相談に来られるのを待っているだけではなく、支援を届けるアウトリーチの観点が重要であります。
　今回創設する新たな事業では、自ら相談機関を訪れることが困難な個人や世帯を対象として、訪問による相談支援を行う事業を位置付け、支援に必要な人員を確保できるよう、国として支援をしてまいります。こうしたことを通じて市町村における包括的な支援体制の整備を行い、地域住民の複雑化、複合化した支援ニーズへの対応を進めてまいります。
　認知症対策の推進についてお尋ねがありました。
　認知症は誰もがなり得るものであり、認知症への社会の理解を深めつつ、認知症であってもなくても、同じ社会の一員として住み慣れた地域で自分らしく暮らし続けられるようにすることが必要であります。
　政府としては、昨年六月に取りまとめられた認知症施策推進大綱に基づき取組を進めております。
　その具体的な取組として、まず、認知症に関する正しい知識と理解を持った認知症サポーターの養成であります。今後は、とりわけ生活環境の中で認知症の方と接する機会が多い小売、金融、公共交通機関等に勤められている方々や、人格形成の重要な時期である子供、学生に対する養成機会の拡大を図ってまいります。
　二つ目は、認知症の方御本人が認知症に関する発信や啓発活動を行う希望大使の取組であります。本年一月に五名の認知症の方々を希望大使として任命をいたしました。アルツハイマー月間などに開催される各種のイベントや国際的な会合などでの御活躍を期待をしております。
　三つ目は、認知症バリアフリーの取組であります。コンビニ、スーパーや郵便局、バス、電車などを認知症の方にとっても使いやすくする取組であり、官民一体となって業種ごとのガイドラインの作成に取り組んでまいります。
　さらに、今回の改正法案においては、国、地方公共団体の努力義務として、認知症の人と地域住民の共生の推進や、地域における認知症の人への支援体制の整備などを追加して盛り込んでおり、認知症対策の一層の取組強化を図ってまいります。
　介護人材の確保についてお尋ねがありました。
　国民一人一人が必要な介護サービスを安心して受けられるよう、サービスを提供する人材を確保、育成することは喫緊の課題と認識をしております。御指摘の中学校や高等学校における介護の職場体験の取組については、介護の仕事の魅力を発信するという意味でも有益と考えており、厚生労働省として、介護の職場体験授業を行う介護事業所に対し地域医療介護総合確保基金を活用した財政支援を行っているところであります。
　また、文部科学省においても、中学校、高等学校学習指導要領を改訂し、介護に関する内容を充実したところであり、中学校では令和三年度から、高等学校では令和四年度から新たな学習指導要領に基づく指導が実施されると承知をしております。
　厚生労働省としては、これらのことも踏まえて、引き続き介護の仕事の魅力発信に向けた取組を進めてまいります。
　このような取組に加え、処遇改善や就業促進、職場環境の改善による離職の防止、人材育成への支援など総合的に実施することにより、介護人材の確保に全力を尽くしてまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02020200529/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02020200529_015</speechID><issueID>120115254X02020200529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2020-05-29</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　東徹議員より三問の御質問をいただきました。
　介護福祉士の業務独占についてお尋ねがありました。
　介護は、日常生活の支援を行うものであり、国民誰もが参画できることがメリットの一つでもあると考えております。そのため、介護分野に業務独占を導入することについては、こうしたこととの兼ね合いを考える必要があると思います。
　一方で、介護分野における唯一の国家資格である介護福祉士の方々には、その高い専門的知識やスキルを有する立場で現場で長く活躍し、チームリーダーとして力を発揮していただけるようにすることが重要だと考えております。
　このため、厚生労働省としては、介護福祉士を中心としたチームケアの先駆的取組の全国展開に向けた支援、介護福祉士の果たすべき役割をより明確にし、資格の価値を高めていく観点から、キャリアモデルの在り方についての検討を行っております。介護福祉士が更に魅力のある資格となり、取得を目指す人も増えていくような好循環をつくるべく努力をしてまいります。
　脳卒中の予防についてお尋ねがありました。
　脳卒中を始めとした循環器病の予防には、栄養や運動、禁煙等の生活習慣の改善が重要であります。厚生労働省としても、これまでも、第二次健康日本21に基づき、国民の健康に対する意欲を醸成するためのイベントの開催など、健康増進、生活習慣病予防に向けた普及啓発に取り組んでまいりました。
　加えて、昨年十二月に施行した循環器病対策基本法では、脳卒中等について、予防や医療、福祉サービスまで幅広い対策を総合的に推進することとされており、予防の取組も重要な柱の一つとなっております。現在、循環器病対策基本法に基づき、基本計画の策定を進めております。今後策定されるこの基本計画に沿って、脳卒中等を含めた循環器病の予防について更に具体的な取組を進めてまいります。
　社会福祉法人の規模の拡大についてお尋ねがありました。
　我が国の人口動態の変化や社会構造の変化に伴う福祉ニーズの複雑化、多様化に対応するため、福祉分野での専門性を有する社会福祉法人が、個々の法人の自主的な判断の下でそれぞれの強みを生かしながら連携、協働するとともに、規模の拡大を含めた経営基盤の強化を図り得るようにしていくことが必要と考えております。
　本法案では、社会福祉法人間の新たな連携方策として、社会福祉事業に取り組む社会福祉法人やＮＰＯ法人等の業務連携を推進する社会福祉連携推進法人制度の創設を盛り込んでおります。
　また、現在でも社会福祉法人の合併、事業譲渡は可能となっていますが、希望する社会福祉法人が合併、事業譲渡に円滑に取り組めるよう、必要な手続等を明示したガイドラインの策定や、組織再編に当たっての会計処理の明確化などの環境整備を推進していきたいと考えております。（拍手）
　　　〔国務大臣赤羽一嘉君登壇、拍手〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02020200529/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X02020200529_020</speechID><issueID>120115254X02020200529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2020-05-29</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　倉林明子議員より六問の質問をいただきました。
　地域共生社会の実現に向けた国、地方自治体の責任等についてお尋ねがありました。
　少子高齢化や人口減少が進むとともに、単身世帯の増加など家族の在り方や地域社会が変化する中で、八〇五〇問題やダブルケアといったように個人や世帯の抱える課題が複雑化、複合化していると認識をしています。こうした状況に対応すべく、厚生労働省としては、生活困窮者自立支援制度を創設するなど、セーフティーネットの強化を進めてまいりました。
　さらに、平成二十九年の社会福祉法改正において、市町村に対し、地域生活課題の解決を図るための包括的な支援体制を構築するよう、努力義務を規定をいたしました。
　今回の法案では、これを更に進めるため、社会福祉法において地域共生社会の実現を目指す旨の規定を追加するとともに、国及び地方自治体の責務として、課題の解決に資する支援が包括的に提供される体制の整備を進める、体制の整備に際しては、保健医療、労働、教育、住まい及び地域再生に関する他分野の施策との連携に配慮する旨を規定をしております。加えて、国及び都道府県の責務として、市町村において新たな事業の実施など包括的な体制の整備が適正かつ円滑に行われるよう、必要な支援を行う旨を規定をしております。こうした責務を果たしていくことで、地域共生社会の実現を図ってまいりたいと考えております。
　各制度を担う人員の充実や連携の強化等についてお尋ねがありました。
　地域住民の複合的な支援ニーズに対応していくためには、専門職による本人に寄り添った支援と、地域づくりを通じて生まれる地域住民同士の支え合いや見守りの双方を充実させていくことが必要であると認識をしております。
　今回の新たな事業で実施するアウトリーチ支援や、各相談支援機関との連携体制を構築する多機関協働の事業など、複合的な支援ニーズを抱える方に対する相談支援では、ソーシャルワーカーを始めとした福祉の専門職の役割は重要であると考えております。国としても、支援に必要な人員の確保と研修等を通じた資質の向上を図るため、必要な予算の確保に努めてまいります。
　新たな事業の財政措置等に関してお尋ねがありました。
　新たな事業を実施するための財政措置、人員配置基準、資格要件については、介護、障害、子ども、生活困窮の各法の事業実施義務に基づき、人員配置基準、配置人員の資格要件などを維持しながら必要な支援を提供するとともに、国、都道府県、市町村の費用負担は各法に規定する負担割合と同様として必要な予算を確保すること、参加支援、アウトリーチ支援、多機関協働といった既存の事業を支え体制構築の強化に資する等、新たな機能についてもそれぞれの機能に応じて求められる人員配置や職員の要件などを整理しつつ、適正な人員を確保できるように必要な予算を令和三年度以降要求していくこととしています。
　具体的な財源規模については予算編成過程において調整していくこととなりますが、全ての住民を対象とした包括的な支援体制を構築し、複雑化、複合化した支援ニーズに対応できるよう、市町村における事業実施に必要な財源及び人員の確保に努めてまいります。
　社会福祉連携推進法人制度創設の狙いや小規模な社会福祉法人が果たしている役割、連携や協働、合併等における法人の判断についてお尋ねがありました。
　社会福祉連携推進法人制度は、福祉分野での専門性を有する社会福祉法人などが社会福祉事業の主たる担い手としてふさわしい事業を確実、効果的かつ適正に行うため、それぞれの強みを生かしながら連携、協働するとともに、経営基盤の強化を図ることができるよう、新たな連携方策として創設するものであり、合併、事業譲渡を前提としたものではありません。本制度の活用も含め、連携、協働、合併等を行うか否かは、あくまでも個々の社会福祉法人の自主的な判断が前提となるものであります。
　また、社会福祉法人は、規模の大小にかかわらず、社会福祉事業の主たる担い手として地域住民の多様なニーズに対応していただいているものと考えております。
　厚生労働省としては、社会福祉法人を始め社会福祉事業を運営する法人が、その規模にかかわらず安定的なサービス提供が維持されるよう、必要な施策を進めてまいります。
　社会福祉連携推進法人制度における貸付業務と議決権についてお尋ねがありました。
　社会福祉連携推進法人が行う貸付業務は、社会福祉法人の経営基盤の強化を図り得るようにしていくため、社員である社会福祉法人に対し、社会福祉事業に必要な資金を支援するために認めるものであります。
　仮に、個々の社会福祉法人の経営が悪化した場合、自主的な再建や金融機関からの融資など様々な対応があり得ますが、あくまでも当該社会福祉法人の自主的な判断によって対応を決めることになると考えております。
　また、社会福祉連携推進法人の社員総会において、議決権については、有識者による検討会の報告書では、一社員一議決権を原則とすること、不当に差別的な取扱いをしないなどの一定の要件の下に定款で別段の定めを可能とすること、議決権の過半数を社会福祉法人とすることが適当であるとされており、これを踏まえて、議決権の内容については厚生労働省令で定めることとしております。
　介護福祉士国家試験の経過措置についてお尋ねがありました。
　介護福祉士の養成施設卒業者に国家試験合格を義務付けることで資質を向上させるという、平成二十八年の法律改正当時の基本方針は堅持をしております。
　経過措置については、平成二十八年当時と比較して介護現場の人手不足が深刻化している等の状況の下、審議会などにおける議論で、有識者、関係者の皆様から様々な意見がありました。
　具体的には、質の高い介護を提供するためには全員が国家試験を受けるべきであり、経過措置を延長しないでほしいといった介護福祉士を目指す方々などからの切実な意見があった一方で、経過措置を延長しなければ介護サービスの提供に支障が生じかねないという意見もあったところであります。こうした様々な意見も踏まえ、最終的には経過措置を五年間に限り延長することを法案に盛り込みました。
　一方で、この経過措置はあくまで暫定的なものであり、この間に養成施設の教育の質を上げ、国家試験合格率を高めていくことが必要であり、このため、養成施設ごとの国家試験合格率などを公表する仕組みを新たに実施するほか、養成施設の教育の質の向上に係る取組、例えば留学生向けの介護福祉士試験対策教材の作成などについて必要な経費への財政的支援を行い、経過措置終了に向けた環境をつくっていきたいと考えております。
　また、国家試験義務付けのみならず、介護福祉士の方々が資格を取得した後も現場で活躍し、チームリーダーとしてその力を発揮していただくことが必要であります。
　今年度においては、介護福祉士の果たすべき役割をより明確にし、資格の価値を高めていく観点から、キャリアモデルの検討を行うこととしており、介護福祉士が更に魅力のある資格となり、これを目指す人も増えていくような、こうした循環をつくっていくべき努力をしてまいります。
　以上です。（拍手）</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X02020200529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X02020200529/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_008</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに、今は暫定期間だということだと……</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_010</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　あっ、ごめんなさい。どうも済みません。足立さんに指してもらったので、済みません、失礼しました。
　今まさに委員御指摘のように、今は暫定期間ということなので、基本的には、まだある程度性能がはっきりしませんから、基本的にはＰＣＲが中心になりますと。いや、抗体検査も使いたいというところには、今、抗体検査のキットを考え方に基づいてお渡しをしております。したがって、そこでは、陽性であれば陽性、陰性の場合には、やはりＰＣＲ検査をやるということが前提ですからもう一回ＰＣＲ検査をされるということになるんだと思います。
　ただ、今申し上げたように、この使い勝手がどうなのかというのは、今局長からお話をしたように、調べて、協力していただいたところに結果がどうだったということを出していただいて、そして、この抗原検査キットの性能といいましょうか、そういったことを確定した中で、どういうケースにおいては、もっと割り切って使うということも当然あるんだろうと思っていますので、したがって、その判断が付くまでの間は先ほど申し上げた言わば暫定期間として併用的な利用をお願いをしたいと。判断が付けばその段階で、どういう判断かによりますけれども、新たな考え方を、新たなというか、抗原検査とＰＣＲをどういうふうに使っていくのかについて整理をした考え方を示していきたいというふうに考えているところであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_012</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、基本的には、抗原検査で陽性であればそこまで、そうでなければＰＣＲ検査をしていただくということが今の段階では、陽性の判定としては慎重にやっていくという立場から必要なんだと。
　ただ、そのやっておられる中で、調査に協力していただいている方はその検査結果を私どもの方にいただきたいということで、そしてその調査結果を踏まえて、先ほど申し上げた最終的にどう使うべきかについて改めて考え方を整理をしていきたい、こういうことであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_028</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　基礎年金の、今おっしゃるようにマクロ経済スライドの調整期間が長期化する中で、基礎年金のみで生活をするなどの低年金の方には今委員御指摘のような影響が出ているという、これは、私どももその問題認識は共有をしております。
　就労の多様化を背景に、自ら生活の手段を有する自営業者だけではなく、雇用者でありながらも厚生年金には加入できず国民年金に加入している方も四割近くを占めているわけでありまして、まず、こうした状況を踏まえると、被用者保険の適用拡大、これをしっかりと進めることによって、その方の基礎年金水準の確保にもつながると同時に、既にこの年金試算でもお示しさせていただいておりますように、基礎年金水準そのものの引上げにもつながっていくということで、これをしっかりと進めさせていただきたいと思っております。
　また、財政検証オプションでは基礎年金拠出期間の延長が年金水準を充実させるという、こういう試算も出させていただきました。ただ、課題は、基礎年金拠出期間延長については、延長分に係る基礎年金の二分の一の国庫負担をどうするか、どう安定的な財源を確保するかという課題があるわけであります。そうした課題も含めて、今回の法案の検討規定の中においては、被用者保険の適用拡大に加えて、基礎年金の所得再配分機能の維持に向けてどのような方策が可能かということも含めて検討すべきとされているところでありますので、それを含めてしっかりと検討を進めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_030</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これ二つあるというふうに思っておりまして、基礎年金、今委員から御指摘の当初の御質問にもありましたけど、基礎年金部分というのはどこをカバーしているかという水準そのものの議論ということと同時に、このマクロ経済スライドがスタートしてから基礎年金部分と報酬比例部分のこの中のバランスも随分変わっていってしまっているという、ここをどう捉えるのかという、二つの課題があるんだろうというふうに思っております。
　いずれにしても、それらについて、基本的には次の財政検証を踏まえて行う次期年度改正検討にということになるわけでありますから、私どものところでは社会保障審議会年金部会などの場で議論をするということになると思いますけれども、これ、先ほど申し上げたように安定財源とも絡んでくる話もあります、中にはですね。したがって、こうした年金部会だけで本当に議論できるのかどうか、その辺はまだどういう構想を私自身が持っているわけではありませんけれども、もう少し幅広く議論をしていく必要はあるというふうには認識をしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_054</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに、従来から申し上げておりますように、公的年金のその役割、まず、老後の生活を支える中心ということでありますから、それの持続性を図っていくということは私どもの大事な責務だというふうに考えております。その上において、企業、個人が行う自主的な取組、これを税制面で支援をしていくという形になっているわけであります。
　公的年金制度は、まさに共助としての社会保険制度であります。給付と負担の均衡が取れて初めて、先ほど申し上げた持続可能であり、その機能も維持をしていくことができる。そして、このためにマクロ経済スライド等を導入して、現役世代と高齢世代のバランスも確保しつつ、一定の給付水準を確保することを前提に制度を維持可能なものとしてきたところでありまして、引き続き、そういった意味での老後生活の基本を支える機能ということで、引き続き公的年金がその機能を果たしていけるように、言わばモデル年金の所得代替率についても五〇％を確保するということはそうした考え方が反映しているものだというふうにも思いますので、そうした公的年金の機能がこれからもしっかりと発揮できるように我々として努力をしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_073</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の新型コロナウイルス感染症拡大の下で様々な経済、雇用に影響が出ておりますけれども、私も先日、雇用関係の専門家の方からもお話を聞きましたけれども、全てがこのマイナスの影響を受けているわけではなくて、他方で非常に人手不足で、より人が欲しいという業種も一方で存在をすると、そこをどう橋渡しをしていくのか。これが一時的なものなのか、あるいはこのアフターコロナと言われている構造的なものなのかというのはあるかもしれませんけれども、少なくとも一時的なマッチングを図る必要があると。そういった意味で、この例ではゼンセン同盟さんがやっていただいている。あるいは、先ほどお話がありましたように、産業雇用安定センターにおいてもさせていただいている。
　ただ、課題があるのは、要するに業種が違うということでありますので、通常、同じ業種の中でいえばお互いいろんなつながりがありますけど、全然違う、運送関係で、例えば旅客から貨物とか、これはまあ一種の運送かもしれませんけれども、例えば旅館、ホテルから病院ということになれば、これは随分違うわけでありますから、そこの橋渡しをどうしていくのかというのは非常に大事だと思っておりますので、私どもとしては、今ありますこの産業雇用安定センター等々がその機能を十分発揮できるようにしっかり後押しをしていきたいと思っております。
　加えて、雇用調整助成金、これは、同じグループ企業ということになると、これは日常的にもやられているのでそれはちょっと対象にはなりませんが、ただ、それを超えたことについては、雇用調整助成金を受けながらも、そうしたマッチングをして出向されることは対象になっている。このことは余り知られていないかもしれませんので、そうしたことをしっかりとＰＲするとともに、また、委員御指摘の、今三か月を超えてということになっております。これはやはり、働く方が短期間でここへ行け、あそこへ行けということのマイナス面もあるということで三か月以上とされているわけでありますけれども、現下の情勢も踏まえながら、これは労使の皆さんの声も聞きながら、三か月という要件については一定の緩和を図るという方向で考えていきたいと思っています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_077</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　第三号被保険者制度については、これまで年金部会等においても専門的な議論を積み重ね、第三号被保険者を将来的に縮小していく、これは方向性、また単に専業主婦を優遇しているとの捉え方ではなくて、多様な属性を持つ者、方々が混在していることも踏まえた検討の必要性、そしてまずは被用者保険の適用拡大を進めることで制度見直しのステップを踏んでいくとの指摘がなされ、今回の年金改正を議論した年金部会の議論の整理においてもこの考え方が維持をされているところであります。
　第三号被保険者の推移については前回御説明したので触れませんけれども、こうした第三号被保険者も二十年ぐらい以上前と比べても随分減っておりますし、特に三十代以下では十年間でも随分減少してきているところであります。
　そうした実態と、またこれまでの指摘を踏まえながら、まずは被用者保険の拡大をしっかり行っていく、そして、検討過程を踏まえた適用範囲の検討を更に進めるとともに、こうした共働き世帯が増加している等々といった社会経済の変化も踏まえて、第三号被保険者制度の在り方については引き続き検討していきたいというふうに考えてはおります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_079</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　もちろん、検討でありますから、検討だけしていればいいということではありません。一定の結果をもたらすことは必要だと思いますけれども、ただ他方で、一定の期限を区切るということがそれぞれ配意をした検討に資するのかという課題もあると思いますので、引き続き、先ほど申し上げたように、単に検討検討を重ねるのではなくて、これ、この話だけではないと思います、先ほどお話がありました年金だけではなくて、社会保障制度そのものをどうしていくのかというところも絡むんだと思いますけれども、そうした中でしっかり議論をさせていただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_093</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　中小企業退職金共済制度そのものは、まさに中小企業をどう支援していくのか、そこで働く方の、従業員の福祉をどう増進していくのか、またさらには、そうした増進を通じて中小企業の振興をどう図っていくのか、一連の中小企業施策の中だと思います。もちろん、施策ごとに、今中小企業庁から御説明があったように、必ずしも全てが一致しているわけではないとは思いますけれども、基本的にはそうした考え方の中で取り組み、現在の中小企業退職金共済制度がつくり上げてこられたというふうに認識をしておりますので、他の中小企業施策ともちろん常に関連しながら横目で見ていく必要があるというふうに考えておりますけれども、現時点においては、直ちにこの範囲を変更するのかということについては、必ずしもそうした検討というものが直ちに必要なのかという認識は、直ちに必要なのかという思いは持っているわけではありません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_096</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、そもそも雇用調整助成金と今度の新しい新型コロナ対応休業、ここでは支援金ということでありますけれども、まず、私どもとしては、雇用調整助成金、まさにそれぞれの企業において休業手当が支払われていく、これを基本とし、それを応援をしていくということであります。
　そして、その中で、企業事情によって、休業はしているけれども、そうした休業手当が支払われない、そういった方々を支援をしていく必要があるということで、まさに個別支給制度を設けたということであります。
　ただ、大企業においては、基本的に、最初に申し上げたように、雇用調整助成金の制度でしっかりと休業手当を支払っていただきたい、そういった思いも含めて、今回その対象にはしていないと、こういうことであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_098</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　したがって、そうした大企業に対しては個別にまずは休業手当の支給の義務云々という話はありますけれども、加えて、この雇用助成金を活用して個々に払っていただくべく、我々としても更に働きかけをしていきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_100</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、ですから、先ほど申し上げましたように、まず基本は、この雇用調整助成金を使うことによってそれぞれの企業にしっかりと休業手当を払っていただく。そして、今委員からホームページ、ＱアンドＡのお話もありましたけれども、もちろん労基法についての規定、二十六条に基づく支払義務、これについてはしっかりと我々として適用、それが義務が掛かるところに対してはそうした支給を求めていくと、これは当然のことだというふうに思います。
　その上で、先ほど申し上げたような、こうした事情で個別の給付をつくっていく必要がある。それから、ここで書いていただいておりますように、被用者保険の被保険者以外にも適用していく必要があると。さらには、みなし失業では失業保険の前繰りをしてしまうと、こういった課題もあるんで、こうした新たな仕組みをつくらせていただいたということであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_102</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほどから申し上げておりますように、あくまでもこの雇用調整助成金が基本ということでありまして、それにのっとって大企業に対して、我々として本来法律で規定されているものをもとよりとして、加えてプラスアルファについてもこうした支給をするように更に働きかけをしていきたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_104</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げました雇用調整助成金、あくまでも雇用関係がある方を前提にしているわけでありまして、事業主の命により休業している方に対して雇用の維持を図るべく支援を実施すると。したがって、いわゆるフリーランス等の雇用契約ではない個人事業主は、これは対象にならないということであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_106</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これは、先ほど申し上げましたように、雇用調整助成金の制度、そして、それに対するその範囲の中での個人支給の支払ということでつくらせていただいているということであります。
　そもそもこの雇用調整助成金、先ほど申し上げたように、雇用関係にある者を中心とした仕組みということであります。もちろん雇用保険に入っていない者についても雇用関係であれば対象とさせていただいているわけであります。
　一方で、中小企業庁においては、雇用契約によらない個人事業主の方も対象となる支援制度を実施をされているというふうに承知をしているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_108</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　基本的には、休業手当が、ここにまさに書いてありますように、払われている労働者に対してはこの個別給付の対象にならないところであります。
　ただ、本来の雇用調整助成金について、更に拡大をして支給をされるということであれば、そちらの方で後から払われる場合においてもそれは支給対象にする、こういう仕組みになっているわけであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_110</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、これ、ここに書いてありますように、一般会計からの繰入れに基づいてなされているわけでありますから、補正予算を提出し、それにのっとって、その成立を踏まえて対応させていただくということになるわけであります。また、個別に支給をするということでありますから、今委員から御指摘がありましたように、これ支給事務、我々、できるだけ簡素に、そしてスピード感をと思いますけれども、決して簡単なものではないというふうに認識をしているところであります。
　そうしたことも含めて、できるだけ使いやすいものを、また申請していただきやすいものをできるだけ早期に対応すると、こうした視点に立って鋭意作業を進めさせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_116</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　新型コロナウイルス感染症に関して、働いておられる妊婦の方々が多くの不安を抱えておられる、今資料をいただきました三番目の御要望、これ、五月十五日に私どもの自見政務官がそうした御要望も受けさせていただき、私も自見政務官を介して話は聞かせていただいているところであります。
　そうした中で、それは五月七日に義務付けた後の話でありましたけれども、元々、働く妊婦の方々が安心して出産を迎えていただけるようにということで、母性健康管理措置という中の指針にもこれを新たに盛り込んで、そして休業等の必要な措置を講ずることを事業主に義務付け、さらに今回、今資料の二でお示しをいただいた有給休暇制度創設助成制度というのを設けることによって事業主がそうした有給休暇をつくっていただく、それを後押しをしていく、二次補正予算の中にも九十億円、その必要な予算を盛り込ませていただいたところであります。
　そうした中で、ここにもお話がありますように、職場への負担などを踏まえると、働く側からなかなか休業を申し出にくい等々のお話があるわけであります。私どもも、当初、この母性健康管理措置を設けたときにもさせていただきましたけれども、まずは御要望の中にありました産科医等に周知徹底という意味において、医師会等を始め、そうしたところにも重ねてお願いを申し上げ、そして単に医師という立場ではなくて、医療分野においては働く女性も多くいらっしゃるわけでありますから、そうした経営側という意味も含めて申し上げてまいりました。まさに、経済団体、労使団体にもこうした働く妊婦の方々が休みやすい環境、あるいはそうしたことに配慮されて働ける環境の整備を重ねて要請をしてきたところでありますけれども、今回、改めてこうした措置も設けるわけでありますから、改めてそうした医療関係、そして労使団体、業界団体に対しても積極的な配慮を設けるように、更にお願いをしていきたいというふうに思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_124</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今局長から答弁をさせていただいたように、また、その人数についても、経営委員会の人数についても、やはり独立行政法人としての経営委員会の人数はどうあるべきか、こういうことから当時議論されて現在の数字になっているものというふうに承知をしているところであります。
　他方で、その当時の、平成二十八年の当参議院の厚生労働委員会で、「年金積立金管理運用独立行政法人（ＧＰＩＦ）のガバナンスの強化については、年金保険料の拠出者であり積立金の受益者である被保険者の立場を代表する者の経営委員会における定数及びその配分について検討を続けること。」とされているわけでありますから、この決議、多分当時の大臣がしっかり受け止めると申し上げさせていただいたわけでありますから、その姿勢においては引き続きそうした検討を続けていきたいというふうに思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_128</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　前回の二〇一四年の財政検証の結果公表後、社会保障制度審議会の年金数理部会において、財政検証で用いるデータや推計手法の妥当性、分析の在り方などを検証、ピアレビューをしており、二〇一六年にまとめられた今後の財政検証への提言の中で確率的見通しの作成について触れられております。
　なお、この見通しについては、年金財政の安定性をより詳細に見るための有効な手段として実施を促す意見がある一方で、出生率や死亡率等の基礎データについては一定の確率分布を設定することが難しく、また、必要なシミュレーションの回数をどのように設定するかなどの様々な課題があるとの指摘もなされたところであります。
　また、その後の年金数理部会でも、推計を行うに当たって多くの仮定を設定しなければならず課題が多いといった議論もされており、現在のところ確立された手法が、これは専門家のお話を聞いているわけでありますけれども、あるというわけではなく、今後の課題というふうにされているところであります。
　私ども、ピアレビューで言われていることは重々承知をしているわけでありますけれども、しかし、それを実施するための手法というものが非常に大事であります。更に専門家の方からもしっかり御意見を承りながら、こうした御指摘に沿えるようには努力をしていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_156</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　議員に対する年金をどうするかというのは、これは、これまでも都道府県議会等々からもいろいろ意見書もいただいておりますし、また、それぞれ各党会派で御議論いただくべきことだと思いますけれども。
　今、国会議員の場合には、いわゆる国民年金、基礎年金ということに一般にはなるわけであります。その上にどういう形で将来の所得の保障を厚くしていくのか。そういった意味で、ｉＤｅＣｏ、個人型確定拠出年金あるいは国民年金基金が用意されているわけでありますので、これは政治家だけではなくて、そうした皆さん、そうしたというのは、国民年金の加入されている皆さん方に対しては広くＰＲをしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_166</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、新型コロナウイルス感染症の対応においては、医療機関の医療従事者の皆さん方が、まず感染リスクであって、また厳しい環境の中、大変な使命感の中で従事をしていただいていること、心から感謝を申し上げたいというふうに思います。
　今回、今委員御指摘のように、地域において診療を継続してくださっている方に対して慰労金の給付を予定をしているところでございます。この考え方は、病院、診療所等においては、感染症が広がる中で、患者の皆さんが来院した場合には直接診療等を継続的に行っておられるということ、そして、特に対象とする方が高齢者であったり基礎的疾患を持たれたりということで大変重症リスクの高いそうした方々であって、そうした方々に感染させることのないよう相当程度いろんな意味での配慮をいただき、またそれは大変な心理的にも身体的にも負担になっている、そういうことを踏まえて、今回、通常以上に感染予防策などを講じて業務に従事をしていただいている方々に対して慰労金として給付をさせていただくと、こういうことでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_189</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　もう委員御承知のとおり、ｉＤｅＣｏに加入する際は、厚労省又は金融庁の登録を受けた運営管理機関、これ二百四十二ありますが、それを自らが希望する機関を選ぶ仕組みになっておりまして、その運営管理機関ごとに取り扱われる金融商品は多々、種々でありますけれども、投資信託や元本確保型商品、それぞれについて期待できるリターン、元本割れの可能性の有無を含めて考えられるリスクなどについて適切に加入者に情報提供することが運営管理機関には義務付けられているところであります。
　また、ｉＤｅＣｏの実施主体である国民年金基金連合会の責務である投資教育においても、例えば、六十歳前の中途引き出しができないことを含めたＤＣ制度の仕組みのほか、金融商品の仕組みや特徴、資産運用の基礎知識などの情報を提供することになっております。
　こうしたもの以外にも、運営管理機関には法令を遵守して加入者の立場に立って業務を遂行する義務が課せられているところでありますので、運営管理機関の監督は金融庁がなさっておられますけれども、金融庁とも連携をしながら、厚生労働省としても引き続き、運営管理機関がそうした機能、役割をしっかり担っていけるように監督指導を行っていきたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_197</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　国民の皆さんの年金の保険料をまさに運用していることに関する情報開示、また、その開示が逆に市場にいろんな影響を与えてしまうということにはもちろん留意しなければなりませんけれども、基本的にはＧＰＩＦにおいて適切に行っていくことが必要だというふうに思います。
　ＧＰＩＦの運用状況の情報開示については、まず法律に定められておりまして、ＧＰＩＦが業務概況書を作成し、これを公表しなければならないとされており、年度単位の運用状況の公表が基本となっております。
　一方、四半期ごとの運用状況は、ＧＰＩＦが中期計画等に基づき自主的な取組として公表しているところであります。今年の一月から三月の運用状況については、本年七月に昨年度の通期の運用状況を記載した業務概況書において公表するということになっており、それにのっとって公表がなされるものというふうに承知をしております。
　いずれにしても、ＧＰＩＦのこの年金積立金の運用に関する情報の開示については適切に行っていけるように、引き続き、私どもとしても、ＧＰＩＦに対してよく連携をしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_199</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　年金は、先ほどから申し上げておりますように、高齢者にとって、特に引退後、引退後というか仕事を辞めた後の大変大事な所得、収入の中心になるわけでありますから、それがしっかりと支給がされていくということは非常に大事なことであります。しかも、全体としてもそうでありますし、個々に対しても正確な支給がなされていくということが大事でありまして、まさにそれが日本年金機構の極めて重要な業務である、また、そのことによって国民の安心をしっかりと確保していきたいというふうに思っております。
　ただ、さはさりながらも、年金機構ではこれまで度々こうした事案がありまして、私も、前の大臣のときにもございました。例えば、平成二十九年十二月の年金給付に係る事務処理誤り等の総点検に沿って、システムにより対象者を特定してお払いするとともに、過去の事務処理誤りの諸課題を踏まえた取組も重ねてやってきたところであります。
　今年度からは、各年金事務所で審査した年金の決定内容を別の部署でも更にチェックする、言わばダブルチェックの仕組みを設けるなど、年金給付に係る誤りの防止や早期発見のための取組も進めているものと承知をしております。
　引き続き、年金機構において正確な給付が確実に行われるよう、また、私どもにおいてもそうした指導がしっかりしていけるように更に努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_205</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　この振替加算って、私、前のときに起きた事案だったというふうに今聞きながら改めて思ったところでありますけれども、振替加算の総点検に基づき把握された支給漏れケースについては妻の御本人に帰責性がないため時効分も含めて支払うと、そして、しかし他方で、年金請求時に妻本人から生計維持関係の申告がなされなかったケースについては、これは原則として妻本人に帰責性があるので、消滅時効を援用し五年分の未払金、これは五年分について未払金を支払うということ、これはこうした考え方にのっとってやらせていただいているところであります。
　ただ、今説明させていただきましたように、年金請求時に生計維持関係の申告がなされていなかったというケースについても、これはケースごとの個別事情に応じて、生計維持関係の申告が行われた蓋然性が高いというふうに考えられる場合には時効分も含めて未払金の支払は行っているところでありますので、年金機構に個別に御相談いただいた場合には、よくその申出の内容に関する資料も頂戴した上で丁寧に相談をして対応していくよう、また私どもの方から年金機構に引き続き指導していきたいというふうに思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01520200528_216</speechID><issueID>120114260X01520200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま御決議になられました附帯決議につきましては、その趣旨を十分尊重いたしまして、努力をしてまいります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01520200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01520200528/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_074</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員からお話がありましたように、こうした経済状況がまた様々、あるいは雇用の情勢がそれぞれの心理的な様々な影響を及ぼすということで、我々も三月十八日に新型コロナ感染症関連の心の相談としてのＳＮＳ相談の拡充などを行うとともに、都道府県に対してもそうした相談の積極的な実施を要請をしてきたところであります。また、一次補正予算においてもそうした対応を取らさせていただきました。
　ただ、実際、それぞれＮＧＯ、ＮＰＯ等々で活動しておられる中においては、通常よりも活動を制限をされている、あるいは休止をされている、そういったところもございます。ただ、ここに来て幾つかの事業所では相談を再開をしている、あるいはむしろ相談体制の拡充に踏み切っていただいているところもあります。そうした取組を我々もしっかり支援をすることによって、まさに緊急事態宣言が解除されましたけれども、この間新聞を見ておりましたら荷降ろし症候群という言い方をしておりまして、要するに、物が過ぎた後の方がそういった様々な自殺等の課題が大きくなるということもあります。そうしたこともしっかり踏まえながら対応させていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_086</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　第三号の被保険者制度については、社会保障制度審議会年金部会においても、第三号被保険者を将来的に縮小していく方向性、単に専業主婦を優遇しているとの捉え方ではなく、多様な属性を持つ者が混在をしていることを踏まえた検討の必要性、また、まずはそうした中で、まずは被用者保険の適用拡大を進めることで対応し、制度見直しのステップを踏んでいく必要性が指摘をされております。
　実際、第三号被保険者の推移を見ますと、ピーク時一九九五年度には千二百二十万人に達していますが、以降、一貫して減少しておりまして、二〇一八年度には八百四十七万人ということになっております。また、中でも三十代以下においての減少傾向は著しいものがあります。二〇〇八年に二十歳からこれ三十九歳の第三号被保険者は四百二十七万人であったのに対して、二〇一八年度、十年後には二百六十七万人と四割も減少しているところでありまして、こうしたことは女性の就労の進展等の時代の変化を反映した趨勢というふうに考えております。
　こうした女性の就労状況の変化、また審議会の指摘を踏まえつつ、先ほど申し上げたまずは被用者保険の適用拡大をしっかりと進めるとともに、今後更に検討規定を踏まえてこの適用範囲についても議論を進めさせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_088</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　年金生活者支援給付金については、消費税財源を使って年金の充実を図っていこうということで、当時三党で合意をされて設立をしたと、こういう経緯があります。私もそのときの議論に参加をさせていただきました。
　そうした中で、全体の財源額から五千円ということでありますけれども、例えば、今お話がありました免除されている方については、その免除期間を含めて多分倍ぐらいの金額になるという、計算上ですね、なるということにもなるわけでありますので、そういった一定の配慮がなされているということであります。
　もちろんこれで全てが賄い得るということではありませんけれども、これまでもそうした低年金の方々に対するそうした施策、あるいは様々な介護あるいは医療保険の負担軽減等々についてこれまでも実施してきているということであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_090</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　昨年の財政検証オプション試算でも、基礎年金拠出金の延長を行えば年金水準を充実させることができるということは、この試算からも明らかになっております。
　ただ、最大の課題は、基礎年金拠出期間の延長について、延長分に係る基礎年金二分の一の国庫負担に対する安定的な財源を確保する必要もあります。また、六十から六十五歳の間に例えば厚生年金に加入されていない、通常の国民年金に入っている方は、その分拠出を更にお願いをするということもあるわけであります。したがって、今回はまず適用拡大を先に進めるということで、今回の法案の中に盛り込ませていただいたところでありますが。
　ただ、いずれにしても、財源確保の在り方を含め、就労期間の延長化などの高齢者の雇用実態も踏まえながら、こうした被用者保険期間の延長について引き続き検討を行っていく課題でもあると思いますし、当然、そういう中においては、委員御指摘のような財源の確保をどうしていくのかということも併せて議論していく必要があると、こういうふうに思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_094</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　最低保障年金制度という言葉は、前も国会の中で議論させていただいた、あるいはそういったことを前提に議論したことがあったというふうに思います。むしろ、私どもがというよりも、私どもはそれに対してどうなのかという問題で、当時私は野党でありましたから議論させていただいたようにも記憶をしているところでありますが。
　いずれにしても、年金制度というのは、財源、保険料、これによって賄って持続可能なものにしていかなきゃならないわけであります。そしてまた、特に公的年金制度というのは高齢者にとっての老後における大事な収入源の一つでもあります。そうした認識の中に立って、どういった年金制度にしていくべきなのか、先ほどの適用拡大等々も含めて、これは不断に議論していくべきものだというふうに思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_103</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　私も、この新聞記事も読ませていただきました。
　固めて制度改正をすればいいという御指摘はそのとおりだと思いますけれども、しかし、ケースによっては、いろいろ御指摘をいただいて逐次また現場に対して指示をする必要性も出てきている、そうしたことが積み重なる中で、現場の皆さんもこんな申請の受付をさせていただいたり、あるいはその処理に大変な毎日毎日没頭されているわけで、なかなか本省からの指示あるいはメール等々について逐一目を通しているわけでもないんだろうというふうに思います。
　そうしたことを踏まえて、やはりこちらから出すに当たっても、逐次出すにしても、どこかまとめて見れば分かるようにしていくとか、やはり現場の方々の作業に当たってよりこうした変更がすぐに反映し得るようなこういった仕組みをということで今指示もさせていただいているところであります。
　例えば、これは作業手順、それぞれの職員が作業をするに当たってのＱアンドＡとか、そういったものをまとめて整理をし、そして変更があれば逐次それを変えながら、また、特にどこが変わったか等が分かるような、例えば赤で点滅するとか、そういった細かい配慮をした指示をしっかりしていく。まあ指示をすればできるというのではなくて、できるような形で指示をしていくという、そうした発想にのっとって今後とも対応させていただいて、こうしていろいろ改善をし、より使い勝手のいいものにしていこうとしているわけでありますから、それがしっかり現場を通じて利用者の方に届けるように更に努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
