<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1901</startRecord><nextRecordPosition>2001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X01020221206_318</speechID><issueID>121014260X01020221206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>318</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-06</date><closing></closing><speechOrder>318</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今般の障害者総合支援法の見直しに当たっては、社会保障審議会障害者部会において身体障害及び精神障害の当事者、知的障害者の家族に委員として参画をいただき議論を行っていただくとともに、当事者や支援者等の団体などからもヒアリングを行ったところであります。特に、グループホームの見直しに関しては、グループホームに入居されている障害者や事業者を対象とした全国調査を実施し、その結果も踏まえて議論を行っていただいており、当事者の声を踏まえながら進めさせていただいているものと考えております。
　先ほど申し上げましたように、本件についても、当事者の御意見なども引き続き伺わせていただきながら更に検討を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X01020221206/318</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X01020221206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X01020221206/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X01020221206_320</speechID><issueID>121014260X01020221206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>320</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-06</date><closing></closing><speechOrder>320</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　改正案の附則第二条において施行後五年を目途とする検討規定を確かに設けているところでありますが、来年春目途の障害福祉計画に係る基本指針の策定、また令和六年度の障害福祉サービス等の報酬の改定などに向けて、障害者をめぐる様々な課題について、本総括所見の趣旨も踏まえながら、当事者、また関係団体の皆さんの意見も伺って検討を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X01020221206/320</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X01020221206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X01020221206/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X01020221206_324</speechID><issueID>121014260X01020221206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>324</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-06</date><closing></closing><speechOrder>324</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の束ね法案、束ね法案と御指摘もありますけれども、それぞれ関連する内容になっておりますし、各審議会等における議論においても、それ以外のところとの連携をしっかり図っていけと、こういう指摘もあり、今回一体として見直しを行うということでこうした形で提案をさせていただいたところであります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X01020221206/324</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X01020221206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X01020221206/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015254X01020221205_009</speechID><issueID>121015254X01020221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました障害者の日常生活及び社会生活を総合的に支援するための法律等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　障害者、難病患者及び小児慢性特定疾病児童等の生活を地域や職場等の様々な場面で総合的に支援していくためには、医療、福祉、雇用等の各分野の支援を充実するとともに、相互に連携しながら、当事者を支える仕組みを構築していくことが必要です。
　障害者等の地域生活や就労を支援するための施策の強化により、障害者等が希望する生活を営むことができる社会を実現するため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、障害者の地域生活の支援体制の充実のため、共同生活援助の支援内容として、一人暮らし等を希望する者に対する支援や退居後の相談等が含まれることを法律上明確化するとともに、地域の相談支援の中核的役割を担う基幹相談支援センター及び緊急時の対応や施設等からの地域移行の推進を担う地域生活支援拠点等の整備を市町村の努力義務とすることとしています。
　第二に、障害者の多様な就労ニーズに対する支援及び障害者雇用の質の向上を推進するため、障害者の意向、適性等に合った働き方の選択を支援する障害福祉サービスとして就労選択支援を創設するとともに、公共職業安定所はこの支援を受けた者に、その結果を参考に職業指導等を実施することとしています。また、雇用義務の対象外である週所定労働時間が特に短い重度身体障害者、重度知的障害者及び精神障害者について、実雇用率の算定対象とするとともに、障害者雇用調整金等の支給方法を見直し、企業が実施する職場定着等の取組への助成措置を強化することとしています。
　第三に、精神障害者の希望やニーズに応じた支援体制を整備するため、その家族等が同意、不同意の意思表示を行わない場合に、市町村長の同意により医療保護入院を行うことを可能とするほか、医療保護入院の期間を定め、医療保護入院者について、一定期間ごとに入院の要件の確認を行うとともに、市町村長の同意による医療保護入院者を中心に、入院者本人の希望のもと、支援員の訪問により入院者本人の気持ちを丁寧に聞き、相談に応じる入院者訪問支援事業を創設し、精神障害者の権利擁護を推進することとしています。また、虐待防止のための取組を推進するため、精神科病院において、従事者等への研修、普及啓発等を行うとともに、従事者による虐待を発見した者が都道府県等に通報する仕組みを整備することとしています。
　第四に、難病患者及び小児慢性特定疾病児童等に対する適切な医療の充実を図るため、これらの者に対する医療費助成について、助成開始の時期を申請日から重症化したと診断された日に前倒しすることとしています。また、障害福祉サービス等の各種支援の円滑な利用を促進するため、指定難病要支援者証明事業等を創設するほか、難病相談支援センターと福祉、就労に関する支援を行う者の連携を推進するなど、難病患者を対象とした療養生活環境整備事業及び小児慢性特定疾病児童等自立支援事業を強化することとしています。
　第五に、障害福祉サービス、難病患者等の療養生活等の質の向上に資するため、障害福祉サービス等、指定難病及び小児慢性特定疾病に係る各データベースについて、大学や民間事業者などの第三者に対する提供の仕組み等の規定を整備することとしています。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、令和六年四月一日としています。
　以上が、この法律案の趣旨でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015254X01020221205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015254X01020221205_012</speechID><issueID>121015254X01020221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　打越さく良議員より十二問の御質問をいただきました。
　まず、法案審議の在り方についてお尋ねがありました。
　今般の改正案は、障害当事者なども参画する社会保障審議会障害者部会において、障害福祉施策と、雇用と保健医療等との連携の推進の必要性を指摘され、また、労働政策審議会においては、雇用政策と福祉政策との連携強化を図る必要性を、さらに、疾病対策部会難病対策委員会においては、難病患者のための福祉や就労支援との連携の必要性を指摘されるなど、相互の連携の強化が求められたことを踏まえ、障害者等への支援に関係する法律の一体的な見直しを行うこととしたものであります。このことについては、審議において丁寧に説明を尽くしてまいります。
　法案の提出時期等についてお尋ねがありました。
　難病法等の改正については昨年七月の関係審議会で意見書が取りまとめられましたが、医療費助成を申請時点から重症化時点に遡って開始する仕組みとする見直し案について、遡り期間の上限をどのように設定するかなど、一部の項目については引き続き検討することとされておりました。
　しかしながら、担当部局においては、新型コロナへの対応に万全を期す必要があったことから、本年七月に議論を再開するまでに時間を要し、今国会に法案を提出することとなりました。
　また、精神障害者を含む障害者や難病患者等の医療、福祉、雇用等の各施策の充実と相互の連携強化を図るためには、これらの総合的な見直しが必要であることから、今般の改正案では関係する法律を一体的に見直すこととしたものであります。
　法案の今臨時国会への提出についてお尋ねがありました。
　今般の改正案は、その内容として、障害者の方々が住む、障害者の方々が望む地域での生活や就労に向けた支援の充実や、難病患者の方々への医療費助成開始時期の遡及を始め障害当事者や難病患者の方々からも実現を期待されている支援の充実などを行うものであり、今回、早期の実現に向けて御審議をお願いしているものであります。
　障害者の住宅確保についてお尋ねがありました。
　地域によって住宅事情が異なる中で、地域のニーズに応じたグループホームの整備を推進するとともに、住宅政策を所管する国土交通省と緊密に連携し、居住支援協議会の仕組みの活用などにより、各地域の実情に応じて、住宅の確保に配慮が必要な障害者への支援の充実に取り組んでいるところであります。
　今後も、障害者の地域移行を支援、推進するため、国土交通省の住宅セーフティーネット制度と連携し、障害者の住まいの場の確保に取り組んでまいります。
　グループホームの新たな類型の検討についてお尋ねがありました。
　今般の改正案は、グループホームの支援内容に一人暮らし等に向けた支援等が含まれることを法律上明確化し、支援の充実を図るものであります。
　具体的な支援の内容の検討に当たっては、衆議院の厚生労働委員会の附帯決議で、「福祉からの卒業として一人暮らし等への過度な誘導につながらないよう、新たなグループホームの類型の創設については丁寧に検討」することとされていることを踏まえ、先行事例や当事者の御意見も踏まえながら対応してまいります。
　また、一人暮らし等に向けては、相談支援専門員やグループホームのサービス管理責任者などが本人の希望の確認などの意思決定を丁寧に支援することとしております。
　精神保健福祉法における発生の予防の趣旨についてお尋ねがありました。
　精神保健福祉法の第一条には、法律の目的として、精神障害者の医療及び保護を行うことや、社会復帰の促進等のために必要な援助を行うことのほか、その発生の予防その他国民の精神的健康の保持及び増進に努めることによって、精神障害者の福祉の増進及び国民の精神保健の向上を図る旨が規定をされております。
　同法において精神障害者とは、精神疾患を有する者を意味することから、御指摘の発生予防という文言については、精神疾患の発生を予防することを規定しているものと承知をしております。
　総括所見と法案の提出時期についてお尋ねがありました。
　社会保障審議会障害者部会では、障害者権利委員会からの総括所見を見据え、本年六月に報告書を取りまとめております。この報告書を踏まえ、今般の改正案については、医療保護入院の期間の上限を創設する規定や本人の同意がない場合の入院制度に係る検討規定などを設けることとしております。
　今般の改正案は、その内容として、障害当事者や難病患者の方々からも実現を期待されている支援の充実などを行うものであり、今回、早期の実現に向けて御審議をお願いしているものであります。
　精神医療に関する法制度の見直しについてお尋ねがありました。
　本年九月に公表された国連の障害者権利委員会の勧告の趣旨も踏まえ、障害者の希望に応じた地域生活の実現、一層の権利擁護の確保に引き続き取り組んでまいります。
　また、本人の同意がない場合の入院制度の在り方などについては、今般の改正法の附則第三条に検討規定を設けており、本年九月の勧告の趣旨も踏まえながら、精神障害者等の意見を聞きつつ、速やかな検討に着手してまいります。
　障害者権利条約に基づく総括所見を踏まえた施設からの地域移行についてお尋ねがありました。
　総括所見において、御指摘のような施設からの地域移行を推進すべきとの要請があることは承知しておりますが、障害者支援施設には、強度行動障害を有する者、医療的ケアが必要な者など、専門的支援が必要な方も入所しておられます。このため、地域移行については、専門的支援の確保も含め、安心して地域で障害者が希望する生活ができる支援体制の整備とともに取り組むことが必要と考えております。
　厚生労働省としては、これまでも、地方自治体が策定する障害福祉計画において地域移行の目標値の設定を推進するとともに、地域生活への移行、定着を支援するサービスの充実を進めてまいりました。引き続き、関係者による御議論をいただきながら、障害福祉計画における目標値の設定やその実現に向けた取組に加え、今般の改正案にある地域生活支援拠点等の整備などを図ることにより、障害者の希望に応じた暮らしの実現に向けて計画的に取り組んでまいります。
　精神保健福祉法についてお尋ねがありました。
　精神疾患については、患者本人が病気の認識を持てない場合などにおいても患者の医療へのアクセスを確保することが求められ、精神科病院については、専門的な医療が必要とされる患者を受け入れ、必要な入院医療を提供する役割を担っております。精神保健福祉法は、こうした精神疾患の特性や精神科病院の役割などを踏まえ、精神障害者の医療及び保護を行うことなどを目的とし、権利擁護の仕組みも含め必要な制度を規定した法律であり、今後ともその役割は重要であると考えておりますが、その在り方については、引き続き、精神障害者等の御意見を聞きつつ検討してまいりたいと考えています。
　障害当事者の参画についてお尋ねがありました。
　今般の改正案の附則第三条では、本人の同意がない場合の入院制度の在り方について、精神障害者の方等の意見を聞きつつ検討するものと明示されており、その趣旨を踏まえ、当事者の参画を得ながら、精神保健医療に関する政策の検討にしっかりと取り組んでまいります。
　医療観察法の病床整備についてお尋ねがありました。
　医療観察法の病床数については、全国的にはおおむね充足しているところでありますが、今後とも、入院対象者の円滑な社会復帰に向けて、地域ごとに必要な医療体制を確保していく必要があると考えております。また、保護観察所と指定入院医療機関が協力して退院後の生活環境の調整を行い、医療観察法対象者の社会復帰を推進しております。
　引き続き、制度を共管する法務省と連携しながら、対象者の社会復帰の促進に努めてまいります。
　以上です。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015254X01020221205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015254X01020221205_015</speechID><issueID>121015254X01020221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　三浦信祐議員から八問の御質問をいただきました。
　本法案の意義などについてお尋ねがありました。
　今般の改正案は、障害当事者も参画する審議会や検討会での議論を踏まえ、障害者や難病患者等の方々を地域や職場で総合的に支援していくため、医療、福祉、雇用等の支援を連携しながら充実する施策をまとめたものであります。
　本法案について今国会での御審議をお願いしているのは、障害者の方々が望む地域での生活や就労に向けた支援の充実や難病患者の方々への医療費助成開始時期の遡及を始めとした改正内容が、当事者の方々からも早期の実現が期待されているためであります。
　グループホームについてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、グループホームの支援内容に一人暮らし等に向けた支援等が含まれることを法律上明確化することで、支援の充実を図り、障害者が希望する地域生活の実現につなげてまいります。
　改正後も、希望する方はグループホームをこれまでどおり利用できることについて、周知に努めてまいります。また、グループホーム利用者の希望や状態に応じ適切に支援を行えるよう、障害の重度化等に対応した支援の充実や体制整備を進めてまいります。
　基幹相談支援センターについてお尋ねがありました。
　現在、社会保障審議会障害者部会において、令和六年度からの次期障害福祉計画に係る国の基本指針の議論を行っております。基幹相談支援センターについては、全市町村での設置を目標とすることも含め検討してまいります。
　また、同センターの設置促進や機能充実を図るため、自治体に対する必要な予算の確保に努めるとともに、都道府県による広域的な支援や人材養成の推進などに取り組んでまいります。
　障害者権利委員会の勧告についてお尋ねがありました。
　本年九月に公表された国連の障害者権利委員会の勧告の趣旨も踏まえ、障害者の希望に応じた地域生活の実現、一層の権利擁護の確保に引き続き取り組んでまいります。
　関係審議会では、障害者権利委員会からの勧告を見据え、精神障害者本人の同意がない場合の入院等に関して、患者の権利擁護を求める当事者の意見も踏まえながら議論を行い、今般の改正案では、法律上、医療保護入院の期間の上限を創設する、精神科病院に対して地域生活を支援する事業者との連携を義務付ける、緊急時の対応等を担う地域生活支援拠点等の整備を市町村の努力義務とするなど、精神障害者等の支援体制の一層の充実を図ることとしたものであります。
　本人の同意がない場合の入院制度の在り方等については、今般の改正案の附則第三条に検討規定を設けており、本年九月の勧告の趣旨も踏まえながら、精神障害者等の意見を聞きつつ速やかな検討に着手してまいります。
　入院者訪問支援事業についてお尋ねがありました。
　家族がいないことや音信がない等の状況にあり、特に医療機関外の方との面会交流が途絶えやすいことから、まずは市町村同意による医療保護入院者を中心に医療者訪問支援事業を行うこととしております。本事業の利用を希望する方に対して幅広く実施することは、権利擁護の観点から望ましいものであると考えております。
　本事業の普及に向けては、支援体制の構築を図りながら進めていく必要があるため、事業を開始し、その実績や効果を検証した上で、より一層の推進方策などを検討してまいります。
　二十時間以上の雇用の移行支援についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、これまでと同様に、週二十時間以上の雇用を基本とした上で、多様なニーズに応じた就労機会の拡大を図るため、週十時間以上二十時間未満の重度の障害者と精神障害者について、実雇用率への算定を可能としております。
　こうした短時間労働者が希望する場合には、事業主に対して、労働者の能力に応じて労働時間の延長などを行う努力義務を課しているほか、ハローワークが就職後も定期的なアセスメントを実施し、その結果に応じ関係機関と連携し支援を行うことなどを通じて週二十時間未満の雇用に留め置かれないよう取り組んでまいります。
　医療費助成の遡り期間についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、難病の医療費助成の支給について、重症化時点に遡ることにしていますが、その際に考慮する正当な理由等の事情の有無については、申請書にチェックボックスを設けるなど、自治体が簡易に確認できる方向で検討しております。
　その運用に地域間格差が生じないよう、自治体や患者団体等の御意見も伺い、具体的なケースを示した通知等を作成して周知徹底するなど、必要な方策をしっかりと検討してまいります。
　指定難病患者等の登録者証等についてお尋ねがありました。
　登録者証の効果として、患者が福祉・就労サービスを利用する際に、改めて診断書を取得することが不要となること、また、データベースへの軽症者のデータ登録が促進され、より多くのデータ分析が可能となり、難病の研究に資することなどが挙げられております。
　また、難病相談支援センターや医療費助成等の窓口である自治体を通じて、患者に対し福祉、就労等の各種支援サービスの情報が的確に案内されるよう、厚労省においても、案内に必要なリーフレットのひな形の作成、周知等に取り組んでまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015254X01020221205/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015254X01020221205_018</speechID><issueID>121015254X01020221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　松野明美議員から八問の御質問をいただきました。
　障害者権利条約総括所見の受け止めについてお尋ねがありました。
　障害者の希望に応じた入所施設等から地域生活への移行や精神障害者の希望する地域での生活の実現に向けて、総括所見等の趣旨も踏まえ、引き続き取り組んでまいります。
　また、今般の改正案においても地域移行や地域生活の支援の充実を図ることとしており、障害の有無にかかわらず、安心して地域で暮らし働ける社会づくりを進めてまいります。
　実雇用率の算定対象についてお尋ねがありました。
　障害者雇用率制度においては、障害者の職業的自立を促すため、週二十時間以上の雇用を基本としております。他方、二十時間未満であれば就労が可能な者や二十時間未満の就労を希望する者の増加を踏まえ、特にその雇用のニーズが高い精神障害者と、雇用に多くの負担を伴うため、従来から障害者雇用率制度において配慮している重度の障害者に限って、週十時間以上二十時間未満の実雇用率への算定を特例的に可能とすることで、多様なニーズに応じた就労機会の拡大を図るものであります。
　いわゆる障害者雇用ビジネスについてお尋ねがありました。
　障害者を雇用する事業主には、障害者雇用促進法の趣旨を踏まえ、労働条件や安全衛生等の面で適切な管理、雇用管理を行っていただくことや、障害者がその能力や適性を十分に発揮し活躍できる職場づくりを進めていただくことが重要であります。
　いわゆる障害者雇用ビジネスについては、法の趣旨を踏まえていないのではないかなどの声もあったことから、都道府県労働局等が事業所訪問を通じて実態把握を行い、その結果、適切な管理がなされていない場合には、企業としての責務を果たしていただくよう事業主への改善指導を実施しているところであり、引き続きこうした対応を行ってまいります。
　共生社会の実現に向けた取組についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、障害者の雇用の機会の確保に加え、雇用の質を向上させていくため、事業主の責務として障害者の職業能力の開発及び向上を行うことを明確化するとともに、障害者雇用調整金等の支給方法を見直しし、雇用継続を行う事業主への支援を行う助成金を創設しております。
　他方、障害者を雇用していない企業に対しては、障害者雇用の実現に向けた相談援助に関する支援を行う助成金を創設し、支援をしていくこととしております。
　こうしたことにより、障害者一人一人が希望や能力に応じて生き生きと活躍できるよう支援することで、共生社会の実現につなげてまいります。
　グループホームから一人暮らしを希望する際の支援についてお尋ねがありました。
　障害者の一人暮らし等に向けて、相談支援専門員やグループホームのサービス管理責任者などが本人の希望の確認など意思決定を丁寧に支援することとしております。また、一人暮らしに困難が生じた場合には、グループホームで暮らせるようにすることも含め、利用者に寄り添った支援が行われるよう、適切に相談支援が行われるとともに、障害の重度化等に対応した支援の充実や体制整備を進めてまいります。
　地域生活支援拠点等の環境整備についてお尋ねがありました。
　今般の改正案において、地域生活支援拠点等について、市町村による整備の努力義務化と都道府県による広域的な支援の実施を盛り込んでおります。国としても、財政面、ノウハウ面からの支援を行い、各地域における支援体制の整備を進めてまいります。
　精神病床についてお尋ねがありました。
　精神病床については、医療計画において都道府県ごとに必要となる病床数を基準病床数として設定しており、現在、令和六年度からの第八次医療計画の策定に向けた検討を行っております。
　精神病床で長期間入院を続ける患者がおられることについては、重要な課題であると認識をしております。そうした患者の地域移行を推進する観点などから、基準病床数の設定について検討を進めてまいります。
　精神科病院における虐待についてのお尋ねがありました。
　今般の改正案では、精神科病院における障害者虐待を発見した者は速やかに都道府県に通報しなければならないこととしておりますが、病院職員がちゅうちょすることなく通報できるよう、通報を理由に解雇等の不利益な取扱いを受けないことを明確化しております。また、虐待を受けた患者御本人も都道府県に通報できることとしております。
　これらの取扱いの趣旨については、施行に向けて丁寧に周知を図ってまいります。また、精神科病院の管理者に対して、病院職員への研修や患者からの相談体制の整備等の虐待防止等のための措置の実施を義務付けることとしております。
　病院におけるこうした虐待防止措置と併せて通報制度を実施することで、虐待防止の効果がより発揮されるものと考えております。
　以上です。（拍手）
　　　〔国務大臣永岡桂子君登壇、拍手〕</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015254X01020221205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015254X01020221205_022</speechID><issueID>121015254X01020221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　田村まみ議員から十問の御質問を頂戴をいたしました。
　遺伝子情報の取扱いについてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、指定難病患者等の情報をデータベースに登録し、遺伝子治療に関する研究も含め難病等の研究を推進することとしており、新しい治療薬の開発等に資することとなると考えております。
　遺伝子パネル検査等のゲノム医療の現状も踏まえた遺伝子情報の取扱いや差別是正の法整備については、現在、超党派での議論が進んでいると承知をしており、そこにおける議論を踏まえ、必要な対応を検討していきたいと考えております。
　総括所見を踏まえた今後の見直しについてお尋ねがありました。
　本人の同意がない場合の入院制度の在り方などについては、今般の改正案の附則第三条に検討規定を設けており、本総括所見の趣旨も踏まえながら、精神障害者等の意見を聞きつつ、速やかな検討に着手してまいります。
　また、改正案の附則第二条において施行後五年を目途とする検討規定を設けておりますが、来年春目途の障害福祉計画に係る基本指針の策定や令和六年度の障害福祉サービス等報酬の改定等に向けて、障害者をめぐる様々な課題について、本総括所見の趣旨も踏まえながら、当事者や関係団体の御意見も伺いつつ、検討を進めてまいります。
　医療保護入院の期間や支援等についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、入院患者の孤独感や自尊心の低下を軽減するため、一定の研修を修了した支援員が精神科病院を訪問し、患者の体験や気持ちを丁寧に聞くとともに、生活に関する一般的な相談等を行うことができるよう、入院者訪問支援事業を創設いたします。また、医療保護入院の期間に六か月の上限を定めること、更新の際には地域生活への移行を促進するための措置について病院内の退院支援委員会での審議を求めること、身近な市町村における支援体制の充実を図ること等により入院患者の退院促進や地域移行を進めてまいります。
　入院者訪問支援事業についてお尋ねがありました。
　現時点でこのような支援に取り組んでいる事例は全国でも限られており、今後、各都道府県等において、本事業について関係者の理解を深めるとともに、訪問支援員の確保や研修など、実施に向けた体制構築に新たに取り組んでいただく必要があるため、今回の改正案では都道府県等の任意事業としております。
　本事業の普及に向けては、支援体制の構築を図りながら進めていく必要があり、まずは市町村長同意による医療保護入院者を中心に事業を展開し、その事業の実績や効果を検証した上で、より一層の推進方策などを検討してまいります。
　障害者雇用調整金等の見直しについてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、一般に障害者雇用に要する費用は雇用者数が増えるほど逓減傾向にあることも踏まえ、調整金、報奨金の支給の方法を見直しし、障害者の新たな雇入れや雇用の継続、雇用の質を高める企業の取組に対する支援を強化するものであります。
　具体的には、助成金を創設し、障害者雇用のノウハウ等が不足する事業主に対する相談援助を行うことで雇用の推進を図るとともに、加齢に伴い職場への適応が困難となった障害者への雇用継続の支援を行うことで職場定着に向けた支援を強化しております。これに加え、今般の見直しにより影響が出る企業を中心にヒアリング等を行い、既存の助成金の拡充も含め効果的な支援策を検討しているところであり、引き続き、企業の積極的な取組を支援してまいります。
　週二十時間未満で雇用される障害者に対する支援についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、これまでと同様に週二十時間以上の雇用を基本とした上で、多様なニーズに応じた就労機会の拡大を図るため、週十時間以上二十時間未満の重度の障害者と精神障害者について実雇用率への算定を可能としております。こうした短時間労働者が希望する場合には、事業主に対して、労働者の能力に応じて労働時間の延長等を行う努力義務を課しているほか、ハローワークが就職後も定期的なアセスメントを実施し、その結果に応じ、関係機関と連携し支援を行うことなどを通じて週二十時間未満の雇用に留め置かれないよう取り組んでまいります。
　就労選択支援についてお尋ねがありました。
　就労選択支援は、障害者本人の意向や希望を丁寧に確認しつつ、一般就労だけでなく、福祉事業所も含めて就労先や働き方を適切に選択できるよう支援するものであります。この支援を担う事業者の質を確保するため、障害者の就労支援に経験、実績を有することや全国共通の研修の受講を求めることが必要と考えております。施行に向けて、障害者本人の多様な意向や希望を実現できるよう、具体的な検討を行ってまいります。
　もにす認定制度についてお尋ねがございました。
　令和二年四月の制度創設以降、認定中小事業主は年々増加はしているものの、令和四年九月時点では百八十四社となっております。認定のメリット等を含め、制度の認知度が十分とは言えないと考えております。
　一方で、認定中小事業主からは、認定申請作業を行う中で自社の取組における強みや課題の整理ができるほか、地域における社会的認知度や企業イメージが向上する等の効果があったとの声が寄せられております。
　こうした評価も含め、制度の周知や申請勧奨を一層積極的に進め、更なる認定事業主の増加を図るため取り組んでまいります。
　事業協同組合等の算定特例についてお尋ねがありました。
　現在、国家戦略特区においてのみ有限責任事業組合を事業協同組合等算定特例の対象としておりますが、当該特区の取組事例では、異業種の参画により多様な職務創出が図られ、障害者の雇用者数が増加するなど、この算定特例を活用することで障害者雇用が推進されたことから、今般の改正案では、全国において有限責任事業組合を活用できることとしたところであります。これにより、個々の中小企業の取組だけでは障害者雇用を進めることが困難な場合に、簡便な手続等を通じて共同で雇用機会を確保することが可能となり、中小企業における障害者雇用の更なる促進につながるものと考えております。
　本法案を実施するための予算と人員確保についてお尋ねがございました。
　今般の改正案における基幹相談支援センター等の整備促進や、新たなサービスである就労選択支援の創設等の円滑な施行のため、次期障害福祉サービス等報酬改定における検討を含め、必要な予算や人材の確保に取り組んでまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015254X01020221205/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015254X01020221205_025</speechID><issueID>121015254X01020221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　倉林明子議員から十三問、御質問を頂戴をいたしました。
　総括所見の法的拘束力や障害者に対する法制度の見直しについてお尋ねがありました。
　障害者権利委員会の総括所見は法的拘束力を有するものではありませんが、厚生労働省としては、総括所見の趣旨も踏まえながら引き続き障害福祉政策の充実に取り組む旨、このことを申し上げたものであります。
　今般の改正案を通じて、障害者の地域移行や地域生活の支援を更に強力に進めることなどにより、引き続き、全ての国民が、障害の有無や年齢の違いなどによって分け隔てられることなく、相互に人格と個性を尊重し、安心して暮らせる社会の実現を目指してまいります。
　総括所見における精神科医療についてお尋ねがございました。
　本年九月に公表された国連の障害者権利委員会の勧告の趣旨も踏まえ、障害者の希望に応じた地域生活の実現、一層の権利擁護の確保に引き続き取り組んでまいります。
　また、今般の改正案では、法律上、医療保護入院の期間の上限を創設すること、精神科病院に対して地域生活を支援する事業者との連携を義務付けること、緊急時の対応等を担う地域生活支援拠点等の整備を市町村の努力義務とすることなど、精神障害者等の支援体制の一層の充実を図ることとしております。
　医療保護入院についてお尋ねがございました。
　今般の改正案により、関係が疎遠であることから家族がちゅうちょしながら医療保護入院に同意しているようなケースが今後は市町村長同意に移ると考えられるものの、これにより入院保護入院が増えるとは一概に言えないと考えております。
　施行に当たり、病院から家族に十分に説明した上で意思確認を行うよう周知するとともに、施行後の状況を把握しながら、適切な運用を図ってまいります。
　また、医療保護入院の在り方等については、改正案の附則第三条に検討規定を設けており、国連の障害者権利委員会の精神障害者への非自発的入院の廃止などの勧告の趣旨も踏まえながら、精神障害者等の御意見を聞きつつ、速やかな検討に着手してまいります。
　身体的拘束についてお尋ねがございました。
　本年六月の精神疾患の有識者や当事者による検討会の報告書において、隔離、身体的拘束の最小化に一層取り組むことや、大臣告示について身体的拘束の要件を更に限定して明確化を図るべきとの提言がなされております。
　身体的拘束の対象患者の要件については、限定的に定められるべきものと考えており、対象の拡大を図ることは考えておりません。身体的拘束の要件の明確化について、引き続き、当事者の御意見も踏まえつつ、丁寧に検討してまいります。
　精神障害者の支援における家族の責任の解消や地域の支援体制の構築についてお尋ねがございました。
　精神障害を有する方が地域で安心して生活できるよう、入院患者の退院促進と地域の支援体制の整備を一体で進めてまいりました。この支援体制の整備は家族負担の軽減にも資するものと考えております。
　今般の改正案では、法律上、医療保護入院の期間の上限を創設すること、精神科病院に対して地域生活を支援する事業者との連携を義務付けることなどの見直しを行っております。また、医療保護入院の同意についても、家族が意思表示をちゅうちょする場合に市町村長が同意を行う仕組みを設けることで家族の負担の軽減を図ることとしております。
　精神障害を有する方が、その症状に応じ、医療、福祉、住まい、就労等のサービスを切れ目なく受けられるよう、引き続き、地域の支援体制の充実を図ってまいります。
　障害のある女性への複合差別と障害者の意思に反した異性介護に、異性介助についてお尋ねがございました。
　障害のある女性は、障害特性や状態が様々であることに加え、女性であることにより複合的に困難な状況に置かれる場合があることから、関係省庁が連携しつつ、被害防止対策や支援を進めてまいります。
　厚生労働省としては、障害者支援施設等における同性介助の実態について令和元年度に調査を実施し、本人の意思に反した異性介助を繰り返すことは心理的虐待に当たる旨、障害者虐待防止の手引に示しております。また、特に障害の、特に女性の障害者に可能な限り同性介助ができる体制整備を求めております。
　障害者の意思や人格を尊重したサービス提供体制が可能な限り確保されるよう、処遇改善や職場環境改善などによる人材確保等の取組を進めてまいります。
　女性の障害者雇用についてお尋ねがございました。
　障害のある雇用者に占める女性の割合は、平成二十年度の調査と比較して総じて増加傾向が見られますが、男性と比べて低い割合となっております。その低い要因について、一概には言えないものの、例えば、身体障害者では、現在雇用者の多くを占める五十五歳以上の方が働き始めた頃は男性の就業者が多かったこと、現在、障害種別にかかわらず男性と比べて女性の求職者数の割合が低いのではないかと推計されること、障害のある方の障害種別ごとの性別割合など、様々な背景が考えられます。
　女性の就労実態の把握については、既存の調査などを踏まえ、調査方法の検討を含め、関係府省と連携して適正に対応するとともに、性別にかかわらず希望に応じて働くことができるよう、取り組んでまいります。
　公務部門の障害者雇用についてお尋ねがございました。
　雇用主が民間企業か公務部門かを問わず、障害者雇用率制度においては、従来から、一年を超えて雇用継続が見込まれる場合は、雇用契約の形式のいかんにかかわらず算定対象としているところであります。
　また、今回の改正では、事業主の責務として障害者の職業能力の開発及び向上を行うことを明確化し、雇用の質の向上を図ることとしております。
　また、公務部門における障害者雇用については、各機関において障害者活躍推進計画に基づき適切に対応しているものと考えており、現在、国の機関に雇用されている非常勤職員の実態について網羅的に把握しているものではありませんが、今後の取扱いについては関係省庁とも連携して検討してまいります。
　登録者証のマイナンバー連携についてお尋ねがございました。
　難病患者の登録者証については、関係審議会ではマイナンバーを利用した情報連携を行うかどうかまで御議論はいただいておりませんが、本年六月に閣議決定されたデジタル社会の実現に向けた重点計画も踏まえ、患者の利便性向上や自治体の発行事務の負担軽減などを考慮し、マイナンバー連携の対象としたところであります。
　今後、具体的な運用については、希少疾病である難病の特性を踏まえ、患者団体等の関係者の意見を聞きつつ、検討してまいります。
　小児慢性特定疾病患者の移行等についてお尋ねがございました。
　全ての小児慢性特定疾病を指定難病とすることは、それぞれの根拠法の趣旨、目的が異なることから困難でありますが、引き続き、関係審議会で議論し、医学的判断に基づき指定難病と判断されたものについては速やかに追加するとともに、移行期医療体制の整備などを図ってまいります。
　また、難病患者の自己負担限度額や認定基準等については、関係審議会で、現行の水準、仕組みを維持することが適当との御意見をいただいたところであります。
　引き続き、関係団体等の関係者の御意見を丁寧に聞きつつ、難病対策と小児慢性特定疾病対策を着実に推進してまいります。
　グループホームや地域生活の支援についてお尋ねがございました。
　今般の改正案は、グループホームの支援内容に一人暮らし等に向けた支援等が含まれることを法律上明確化し、支援の充実を図るものであります。具体的な支援の内容の検討に当たっては、衆議院の厚生労働委員会の附帯決議で、「福祉からの卒業として一人暮らし等への過度な誘導につながらないよう、新たなグループホームの類型の創設については丁寧に検討」することとされていることを踏まえ、先行事例や当事者の御意見も踏まえながら対応してまいります。
　さらに、今般の改正案では、市町村による地域生活支援拠点等の整備を努力義務化するなど、障害者が地域で安心して暮らせる支援体制の整備を進めてまいります。
　障害福祉データベースについてお尋ねがございました。
　個々の障害者の支給決定は、障害支援区分や介護を行う者の状況などの個別の事情を勘案した上で市町村が行うこととされております。こうした支給決定における勘案要素については、データベース導入後も何ら変わるものではありません。
　また、データベースを活用した地域差分析により、障害者の心身の状態と障害福祉サービス等の利用状況をひも付けて分析し、これを地域間で比較することができるようになります。これにより、例えば他の自治体の取組を参考にした障害福祉計画の作成など、それぞれの地域の課題を踏まえた地域づくりが推進されるものと考えております。
　障害者福祉法制の見直しについてお尋ねがありました。
　障害福祉施策については、これまでも、障害者権利条約や基本合意文書、骨格提言も踏まえつつ、関係審議会での議論の上、必要な見直しに取り組んできたところであります。今後とも、当事者を含む関係者の御意見に耳を傾けながら、障害者の皆さん方が安心して生活できる支援体制の構築を目指し、障害者施策を推進してまいります。（拍手）</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015254X01020221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015254X01020221205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00920221205_008</speechID><issueID>121014260X00920221205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2022-12-05</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました障害者の日常生活及び社会生活を総合的に支援するための法律等の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び内容の概要を御説明いたします。
　障害者、難病患者及び小児慢性特定疾病児童等の生活を、地域や職場等の様々な場面で総合的に支援していくためには、医療、福祉、雇用等の各分野の支援を充実するとともに、相互に連携しながら、当事者を支える仕組みを構築していくことが必要です。
　障害者等の地域生活や就労を支援するための施策の強化により、障害者等が希望する生活を営むことができる社会を実現するため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、障害者の地域生活の支援体制の充実のため、共同生活援助の支援内容として、一人暮らし等を希望する者に対する支援や退居後の相談等が含まれることを法律上明確化するとともに、地域の相談支援の中核的役割を担う基幹相談支援センター及び緊急時の対応や施設等からの地域移行の推進を担う地域生活支援拠点等の整備を市町村の努力義務とすることとしています。
　第二に、障害者の多様な就労ニーズに対する支援及び障害者雇用の質の向上を推進するため、障害者の意向、適性等に合った働き方の選択を支援する障害福祉サービスとして就労選択支援を創設するとともに、公共職業安定所はこの支援を受けた者に、その結果を参考に職業指導等を実施することとしています。また、雇用義務の対象外である週所定労働時間が特に短い重度身体障害者、重度知的障害者及び精神障害者について、実雇用率の算定対象とするとともに、障害者雇用調整金等の支給方法を見直しし、企業が実施する職場定着等の取組への助成措置を強化することとしています。
　第三に、精神障害者の希望やニーズに応じた支援体制を整備するため、その家族等が同意、不同意の意思表示を行わない場合に、市町村長の同意により医療保護入院を行うことを可能とするほか、医療保護入院の期間を定め、医療保護入院者について、一定期間ごとに入院の要件の確認を行うとともに、市町村長の同意による医療保護入院者を中心に、入院者本人の希望の下、支援者の訪問により入院者本人の気持ちを丁寧に聞き、相談に応じる入院者訪問支援事業を創設し、精神障害者の権利擁護を推進することとしています。また、虐待防止のための取組を推進するため、精神科病院において、従事者等への研修、普及啓発等を行うとともに、従事者による虐待を発見した者が都道府県等に通報する仕組みを整備することとしています。
　第四に、難病患者及び小児慢性特定疾病児童等に対する適切な医療の充実を図るため、これらの者に対する医療費助成について、助成開始の時期を申請日から重症化したと診断された日に前倒しすることとしています。また、障害福祉サービス等の各種支援の円滑な利用を促進するため、指定難病要支援者証明事業等を創設するほか、難病相談支援センターと福祉、就労に関する支援を行う者の連携を推進するなど、難病患者を対象とした療養生活環境整備事業及び小児慢性特定疾病児童等自立支援事業を強化することとしています。
　第五に、障害福祉サービス、難病患者等の療養生活等の質の向上に資するため、障害福祉サービス等、指定難病及び小児慢性特定疾病に係る各データベースについて、大学や民間事業者などの第三者に対する提供の仕組み等の規定を整備することとしています。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、令和六年四月一日としています。
　以上が、この法律案の提案の理由及びその内容の概要でございます。
　御審議の上、速やかに可決していただくことをお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00920221205/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00920221205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00920221205/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_015</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　メディカルジェットのお話がありました。
　メディカルジェットによる患者輸送を行う場合、これはメディカルジェットだけにかかわらず、飛行計画を事前に空港事務所に通報するということがどうしても求められているわけなので、結果的には計画的な輸送が前提となるということでありますが、今委員が認めていないと言っておりましたが、救急搬送での活用を排除しているわけではないということでございます。もっとも、その場合においても、医師から患者の容体と意見を聴取し、航空機を活用することの必要性、他の手段による輸送、搬送の可否等、これは事前に確認する必要があるわけであります。
　他方、救急搬送で活用する際には、小児患者を含め、傷病者を迅速に搬送することが求められております。要請から出動まで一定の時間を要するメディカルジェットよりは、ドクターヘリ等、緊急に対応し得る他の搬送手段によって搬送されることが適切であるケースが多いものとは承知をしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_017</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　へき地患者輸送航空機、メディカルジェット運送支援事業は、安心安全な医療へのアクセスを確保することを目的とし、無医地区等、近隣の医療機関では治療継続が困難な場合に都市部の高度専門医療機関で治療を受けるための搬送を対象としているということで、この趣旨からして、原則として帰路搬送は対象となっておりません。
　他方、小児を含め不安定な状態を脱した患者を搬送する、元医療機関等の後方支援機関へ搬送する際に要する費用については、地域医療介護総合確保基金により、救急自動車、これ、等となっておりまして、等による搬送の費用については支援をしております。そして、この等の中にはメディカルジェットが含まれるものと解釈をしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_064</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、総理からの御答弁の中にもありましたけれども、まずは重症化リスクの高い方に対する医療体制を重点的に確保する、また、それ以外の方にも必要な医療がしっかりと提供できるように、発熱外来についても診療時間を拡大するとか、今、かかりつけの患者さんしか診ないというところもあるので、そうではなく他の患者さんも診てほしいとか、あるいは箇所数を増やすとか、こういった努力をしていただいて、さっき言った数字まで来ております。
　さらには、電話診療、オンライン体制の、診療の体制の強化、それから今ありましたその健康フォローアップセンター、これも回線数を増やすなどの拡充に努めていただいているところでございますので、そういった取組を進めていきたいというふうに思っております。
　その健康フォローアップセンターにおいては、登録をしていただいて、体調悪化時には医療機関を紹介できるようにしていくということ、それから、救急搬送体制のお話がありましたが、実際、救急搬送で来られた方の三分の二は入院せずに帰宅されているという、そういった数字もございます。これは、ある意味では発熱外来に行けないので救急車を呼んでいる方もいるんだろうと。そういった意味で、先ほどのようなまず発熱外来をしっかりと拡充していくということと、それから、やはり呼ぶべきかどうか迷う方もいらっしゃいます、正直言って。そういった相談体制も周知し、強化していきたいというふうに考えているところでございます。
　それから、新型コロナの重症化予防を目的とした経口治療薬について、政府では、パキロビッドという薬については二百万人分を確保し、医療現場に供給をしております。また、ラゲブリオは、これ既に一般流通、普通の薬の流れで提供しておりますけれども、これについてもしっかり在庫を確保しているということを確認しながら、こうした治療薬もそれぞれの現場で使っていただけるように努力をしていきたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_066</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、新型コロナ感染症への対応については、専門家の御意見も含めて、新型インフルエンザ等感染症というこの分類、これは当面維持しつつ、変異しているウイルスに応じて柔軟に対応するということで、これまで全数届出の廃止等の措置を講じてきたところでありますが、さらに、同時流行も想定した対応で、先ほど申し上げたような取組を今進めさせていただいていますが、これも現在の分類を前提に進めさせていただいているところでございます。
　感染法上の取扱いについては、新型コロナの病原性、まあ重篤性ですね、あるいは感染力、あるいは変異の可能性、これどう評価するのかということになるわけでありますが、こうしたことについて国民の皆さんの理解を共有できる基盤をつくっていくということが大事だと考え、先日の厚労省のアドバイザリーボード、専門家の会合でですね、分かりやすい考え方を深掘りをして示していただきたいということをお願いをまずしたところでございます。
　さらに、衆議院における感染症法改正案の修正も踏まえて、引き続き、公費負担の在り方、今御指摘があった、も含めて、専門家の御意見も聞きながら、また最新のエビデンスに基づいて早期に議論を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_289</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>289</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>289</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　福島委員御指摘の保育士の配置基準の改善、これは大変重要な課題だというふうに考えております。
　平成二十七年度に、三歳児に対する保育士の配置を二十対一から十五対一に改善した保育所に対して公定価格上の加算を設けたところであります。
　一方で、消費税分以外で財源を確保することとされているいわゆる〇・三兆円超の質の向上事項に含まれる一歳児や四歳、五歳児に対する保育士の配置改善については、残念ながら未実施であります。引き続き、安定的な財源の確保と併せて検討していかなきゃならないと思っております。
　なお、保育士の業務負担軽減のためには、保育士の補助を行う保育補助者の雇い上げに必要な費用、清掃、遊具の消毒等といった保育の周辺業務を行う保育支援者の雇い上げに必要な費用等に対する補助を行っており、これらの取組も含めて、引き続き保育士の皆さんの業務負担の軽減を図っていきたいと考えています。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/289</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_293</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>293</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>293</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回のマイナンバーと、マイナンバーカードと保険証の一体化、これはまさにそのマイナンバーカードで受診することのメリット、これをしっかり皆さんに波及をさせていく、そのために一体化を加速し、令和六年秋に保険証の廃止を目指すこととしたところであります。
　ただし、一体後、何らかの事情により手元にマイナンバーカードがない方が必要な保険診療等を受ける際の手続には様々なケースが考えられるわけでありますので、そのため、資格を確認する方法等、さらに細部の内容、対応について、充実させるための方策について広く国民の声を踏まえ、丁寧な検討を行うため、関係省庁による検討会を開催し、令和六年秋に向けての円滑な移行に向けて環境整備を図っていきたいと考えています。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/293</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_295</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>295</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>295</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　マイナンバーカードはもちろん任意の取得ということが前提でありますが、一方で、先ほど申し上げましたように、マイナンバーカードと保険証の一体化について、マイナンバーカード一枚で医療機関を受診することで健康、医療に関する多くのデータに基づいたより良い医療が受けることが可能となる、あるいは医療機関においては保険資格の転記を自動化できるなど事務コストの削減等々のメリットがあるわけでありますので、こうしたメリットをしっかりとお示ししながら、先ほど申し上げた一体化を加速し、そして保険証の廃止を目指していきたいというふうに考えています。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/295</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_300</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>300</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>300</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、現時点では、専門家の御意見も含めて、踏まえて、新型インフルエンザ等感染症という分類は当面維持するということ、そしてそれを前提に、インフルエンザとの同時流行も踏まえた対応を今お願いをしているところでございます。
　ただ一方で、これからの最新、専門家の意見も聞きながら、最新のエビデンスに基づき総合的に議論を進めていきたいと考えておりますし、衆議院では感染症法改正案のそうした修正もなされたところでございます。
　現下は、まさに感染症法上の扱いについて、新型コロナの病原性、重篤性、感染力、変異の可能性、こういったことが項目としては挙げられているわけでありますけれども、これをどう評価していくのか。そして、二類から、例えば今のいわゆる二類相当から五類ということになるにしても、国民の皆さんがそうした背景、事情をしっかり理解をしていただく、これが非常に大事だと思っております。
　そのため、先日の厚労省のアドバイザリーボードで専門家の皆さんにそうした点について分かりやすく考え方をまずは深掘りをしていただくという、その基盤についての検討を始めたというのが今の状況でございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/300</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_353</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>353</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>353</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘のように、北海道において感染が進む中で、新規感染者数の増加と、さらに死亡者数の増加が見られております。
　死亡者数が多いことについては、その要因の一つとして、高齢者施設や医療機関での集団感染などにより高齢者や基礎疾患のある方が感染していることも考えられるとの指摘があると承知をしております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/353</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_355</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>355</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>355</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　それ以上について、まだ具体的にこれが要因ということについては確定的な話は聞いておりません。
　現在、さはさりながら、こうした感染者数が増え、重症者が増えているということでございますから、それぞれ病院への体制、あるいは自宅療養に対する体制の整備、こういったことが必要ということで、北海道においては、道民に対する感染防止行動の徹底やワクチン接種の速やかな検討の呼びかけとともに、陽性者登録センター、これキットを配布したり陽性者を登録するところでありますが、あるいは二十四時間の電話相談をする健康サポートセンターなどの体制を強化していく等の対応が行われており、厚労省としてもＤＭＡＴを派遣する等の支援を行っているところであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/355</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_359</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>359</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>359</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ちょっと、今委員がおっしゃったのは、旭川市単独の数字をおっしゃったんで、ちょっと私どもの数字と違うんでありますけれども、いずれにしても、今、二十三日時点、北海道の病床フェーズは３ということで、一番最終フェーズに来ているというふうに承知をしております。
　そういった中で、先ほど申し上げたように、医療的な支援も含めて、厚労省からはＤＭＡＴ等の派遣等できるだけの支援はさせていただいているところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/359</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_371</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>371</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>371</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　十一月十七日の全国知事会の緊急提言において、コロナ患者の受入れ病床が一部の地域で逼迫している中、病床を緊急に確保するため、国の直接補助事業である新型コロナウイルス感染症患者等入院受入医療機関緊急支援事業の実施について早急に検討するとの要望をいただいているところでございます。
　この要望についてもいただきながら、それから、先ほど総理からお話があるように、病床確保の状況、これらも踏まえて検討させていただいているところでありますので、当時、九月末で終了する際も、今後そうした事態が生じた場合には再開することも含めて終了するとさせていただいたと、こういった経緯もございますので、そういった点も含めて、適切な医療機関の支援を行っていくために何をすればいいのか、そういった観点で引き続き適切な対応を図っていきたいというように考えています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/371</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_373</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>373</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>373</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　仮に実施をする場合には必要な予算を改めて確保することが必要だと思いますが、そのための予備費等は既に予算の中にあるわけでございます、まあすぐ使うかどうかはちょっと別としてですけれども。そういったところも議論しながら、必要な対応を図っていきたいと考えています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/373</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00720221202_377</speechID><issueID>121015261X00720221202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>377</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-12-02</date><closing></closing><speechOrder>377</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　地元等のお話も承りながら、適切に判断していきたいと考えています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202/377</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00720221202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00720221202/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_009</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話がありました出産・子育て応援交付金事業の経済的支援に関してでありますが、今回の補正予算においては、出産育児関連用品のクーポン、これは等でありますからクーポンだけに限るわけではありませんが、経済的支援を実施するための初期費用として自治体におけるシステム開発経費やクーポン発行などに係る委託費等を計上しており、これは全額国費で負担することとしております。
　今後の持続的な実施、今後も持続的に実施していく必要がありますので、その必要な安定財源の確保を含めて、これは令和五年度予算編成過程で調整していきたいと思っております。その中においても、今お話がありましたクーポン発行等に係る委託経費についても必要な予算を確保できるようしっかり調整していきたいと思っておりますし、当初補正予算で付けるこの体制をつくるに当たっても、一回限りではなくて、これからも続いていくということを前提にそれぞれ整備をしていただきたいというふうに思っています。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_011</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　出産・子育て応援交付金の実施に当たりまして、例えば伴走型相談支援の内容や実施体制、経済的支援の実施方法については、自治体の創意工夫に基づいて柔軟な仕組みとなるようにしていきたいと思っておりますので、自治体の御意見を伺いながら、この事業の実施要綱等、これを作らせていただきたいと思っております。
　今お話がありました事例以外にも様々な市町村でこうした取組、既に実施をしていただいて、そして、そうした中でいろんな効果が出てきているというのをお話も聞かせていただいているところでありますので、そうした取組を活用しながら、各市町村の人員体制、地域資源等の状況に応じてこの事業をうまく組み合わせていただいて、実際、それぞれの妊婦の方あるいは子育て家庭にニーズに即した効果的な支援が確実に届くよう、まだ実施していない自治体も含めて丁寧な情報発信に努めていきたいと思っています。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_023</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　委員御指摘のように、民間企業における諸手当については、これは企業において労使間の話合いで自主的に決定されるものではありますが、収入要件のある家族手当については、今御議論がありましたパートタイムで働く方々の就業調整の要因にもなっているところであります。まさに、働き方に中立的な制度にしていただきたいと、ことが望ましいと考えております。
　このため、見直しに当たっての留意点や見直しをした企業の事例等についてリーフレットを活用しながら広く周知を図り、労使に対しその在り方の検討を促しており、実際、労使の団体等にもその協力要請を図ってきたところであります。
　実際、企業によっては見直しに着手していただいた企業もございますので、今後とも、労使間で企業の実情も踏まえながら真摯に話合いをしていただけるよう働きかけをしていきたいと考えています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_105</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　子供を持ちたいという方々が有効で安全な不妊治療を受けられるよう、関係審議会における議論、関係学会が作成した診療ガイドラインを踏まえ、本年四月から不妊治療の保険適用をしたところでございます。
　保険適用した不妊治療の実績でありますが、四月に約八・一万人の方が六月には約九・九万人と、増加で推移をしております。ちょっと、適用前のやつとちょっと比較するのは、精緻な数字がない、今そこは調整しておりますんで、できたところでまた公表、お知らせしたいというふうに思います。
　不妊治療については、これまで自由診療で実施され、具体的な診療内容や価格が様々でありましたが、今般の保険適用によって有効性、安全性も確認され、また保険診療に位置付けられたことで治療の標準化もなされ、国民の皆さんが安心して不妊治療を受けられるようになったと。そのことが先ほど申し上げたような不妊治療の実績につながっているというふうに考えています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_161</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、現在は専門家の御意見をいただきながら、新型インフルエンザ等感染症という分類は、これは当面は維持しつつ、柔軟に対応していくということで、現在、冬における新型コロナとインフルの同時流行に対する対応を議論していただいていますが、まさにその前提に当たっては、今の位置付けを前提にして各都道府県に準備をいただいているということであります。
　ただ、感染法上の扱いについては、新型コロナの病原性、感染力、変異の可能性、先ほど、午前中挙げておられましたが、そういったところをどう評価するについて、やはり国民の皆さんの理解を共有できる、こうしたベースをつくっていくことが必要だと考えており、昨日も厚労省のアドバイザリーボードで専門家の皆さんに分かりやすい考え方を深掘りしていただくようお願いをしたところでございます。
　さらに、今お話がありましたように、衆議院における感染症法改正案に、速やかに検討を加え、必要な措置ということでございますので、それを踏まえて、専門家等の御意見も聞きながら、最新のエビデンス等に基づきながら総合的にかつ早期に議論を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_163</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　新型コロナの対応では、入院患者への医療の提供、発熱外来の整備、ワクチン接種体制の整備など多岐にわたる課題に臨機応変に対応するため、まず、医療機関が経営上のリスクを払拭できる水準に設定した支援措置を逐次行ってまいりました。
　具体的には、コロナ病床確保、医療従事者の派遣体制の構築、ワクチン接種の促進などを行い、例えば最大四・八万床の病床確保、四・一万の施設の発熱外来、約三・五億回のワクチンの接種、こうしたことを実現してきたわけでありますので、まさに今言った財政支援によってこうした体制は構築できると、構築してきたところでございます。
　ただ、さらに、今後、まさにこれから、今、第八波が議論、さらには季節性インフルエンザの同時流行、それに対する体制をつくっていく、あるいは維持していくということにおいて、引き続きこうした対応は必要だというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_167</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　現在までの新型コロナワクチンの契約量の合計は八億八千二百万回分であります。そこから、本年九月十四日時点まででありますけれども、接種回数の合計である約三億二千三十一万回を差し引き、さらに、アストラゼネカ社のワクチンについては六千二百三十万回分をこれキャンセルしました。それから、四千四百万回分は海外に供与いたしました。それらを全部足しますと、約四億五千五百三十九万回分となります。済みません、差し引くと、残りが四億五千五百三十九万回分となります。
　さらに、この中には、現在接種を実施しているオミクロン株対応ワクチンが一億九千五百万回分、また、最終的な未納入分がキャンセル可能となっている武田社のノババックスワクチン約一・五億回分なども含まれているところであります。
　こうした点に留意していただく必要がありますが、仮にこの四億五千五百三十九万回分を、総予算措置額を総契約数量で割った単価、これが二千七百二十五円となりますので、これを単純に乗じますと約一兆二千四百九億円となります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_169</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今申し上げた約四億六千万回分の中からオミクロン株のワクチンを除くと、ごめんなさい、オミクロン株の、年末にかけてオミクロン株対応ワクチンの一億人分を除くと、約三・六億回分になります。そのうち、従来株ワクチンの約二・六億回分については、先ほど申し上げたノババックスワクチンの一・五億、これは最終的に未納入の分はキャンセル可能となります。それから、アストラゼネカ社のワクチンは既に約一千万回分を廃棄をしております。残りの約一・〇億回分は、成人の初回接種未接種のほか、小児や乳幼児に活用するもの、成人については初回接種を年内に完了していただくよう周知をしている等、引き続き接種を促進をしておりますが、その上でも、最終的に使われずに有効期限が到来した納入済みワクチンは、医薬品の適正な管理の観点から廃棄せざるを得ないと考えております。
　また、約一・〇億回分のオミクロン株ワクチン、これはすぐに接種ということを想定していないわけでありますが、これについては、このワクチンの活用法については、今後接種の在り方を検討する中で適正に考えていきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_171</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘のように、この健康被害救済、これはしっかり審査を特に迅速化していかなければならないと思っております。審査開始当初から、一定の条件を満たす申請については自治体からの提出資料を簡素化する、あるいは国の審査会に新たな新型コロナワクチン専用の部会を設置するなど取り組んできておりますが、更に加速化を図るために、審査会の開催頻度を増やしていく、あるいは事務局機能の増強などを行ったところでありますけれども、まだまだ滞貨があるわけでありますので、さらに審査事例の、これまでの審査事例の経験も踏まえて、もう詳細な審査をできるだけ簡略化するなど、迅速な救済が進むような必要な措置を更に講じていきたいと考えています。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_173</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　想定されている数字は、まさに今お話をさせていただいた予防接種健康被害救済制度における数字をおっしゃっておられるんだと思いますが、これに関しては、厳密な医学的因果関係は必要とせず、予防接種によって起こることを否定できないものも対象に、これ幅広い救済をする、こういう制度でありますので、単にこの制度における申請件数や認定件数をもって予防接種の在り方議論するのは必ずしも適切ではないと思っております。
　他方で、副反応を疑う症状については、医療機関などから報告された情報を収集し、関係審議会で個別症例の評価や集団での系統的な分析評価によって予防接種の安全性等を評価した上で必要な措置を講じてきたところであります。これまでも具体的な対応を取らせていただきましたが、接種そのものを中断すべきという判断は特に出されてはおりません。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_175</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今おっしゃられた認定は、認定件数、留保件数、あるいは対応しませんといったものを分母に置いた上での認定件数のことをおっしゃっておられるんだろうと思いますが、ただ、まだそこまで至っていないものはたくさんある、先ほど申し上げたように、だからまずそれをしっかり審査するということが必要だと。
　それから、今申し上げたのは、逆に言えば、できるだけ救済をしていくという立場でやらせていただいている救済制度と、このもの自体の接種をどう考えるかというのは、これはやはり分けて考える必要があると、こういうふうに考えております。
　したがって、重複しますけれども、副反応を疑う症状について、別途関係審議会で個別の症例の評価、あるいは一個一個だけじゃなくて、全体として数学的に、あっ、統計的に何か系統的な分析評価、そういったものによって安全性をこれまでも見てきているところでございますので、引き続きそうした評価を重ねながら、しっかり重ねながら、適正な接種が行われるように努めていきたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_179</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　厚労省の審議会においては、参加規程等を踏まえて、調査審議されるワクチンの製造販売業者等との間で特別の利害関係を有することが判明した委員については審議又は議決に参加させない等の対応を取っているところであります。特別の利害関係というのは、例えば、ワクチン製造販売企業の役員、職員であること、あるいはそこから寄附金を受け取っている、過去三年の間に寄附金を受け取っていると、まあこうした事情になりますけれども、今お話があった委員等については、審議会の開催当時、委員からの申告等の内容から、企業との特別な利害関係はなかったことを確認しております。また、当該審議会等の議論の結果や、それを踏まえて実施した予防接種施策の公平性、正当性は損なわれていないものと考えております。
　また、アドバイザリーボードの話がございましたが、アドバイザリーボードの役割は、新型コロナウイルス感染症対策を円滑に推進するに当たって必要となる医療、公衆分野の技術的、専門的な事項について、厚労大臣、厚労省に必要な助言を行うということで、特定の例えばワクチンの製品等に関する調査審議を行う場所ではございません。
　また、当該委員は、ファイザー社に入社して以降、アドバイザリーボードには参加をしておりません。そういったことから問題はないと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_241</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、児童扶養手当あるいは特別児童扶養手当などについて所得制限を設けるかどうか。これは、個々の制度の目的や支援方法などに応じて、制度の持続可能性、公平性の観点からそれぞれ判断をしてきたところであります。
　例えば、特別児童扶養手当は、精神又は身体に障害を有する児童の生活の安定に寄与するとともに、これらの児童の福祉の増進を図ることを目的として支給されているわけでありますが、制度発足時から所得制限が設けられておりますし、また、児童扶養手当も同じように制度発足時から所得制限が設けられているところでございます。また、他方で、多子世帯とかそういったものに対する配慮等も行わせていただいているところでございますので、引き続き、あるいは福祉サービスを利用することに対する様々な支援措置もとっております。
　全体として、一つの支給だけではなくてトータルのサービス全体の中で、それぞれの対象者の方々に対してきめ細かい配慮を行っているところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_245</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話があった児童扶養手当も、これ自体は、子育てと生計の維持を一人で担い、経済的、社会的に様々な困難を抱えている一人親家庭等の生活の安定と自立の促進に寄与するとともに、一人親家庭等の児童の福祉の増進を図ることを目的として支給しているところでございます。
　多子家庭も含めて制度発足時から先ほど申し上げた所得制限が設けられておりますけれども、扶養の数等々に応じて、それに応じた所得制限などを実施をしているところでありますし、また、それぞれのサービスを利用する、支援措置を利用するに当たってもきめ細かな配慮をさせていただいて、全体として、そうした世帯の事情を踏まえながら、必要な支援が行われるように配慮しているところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_247</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げたように、所得制限、それぞれの制度の目的、支援方法などに応じて、手当においてはこういう制限を掛けるけれども、利用すべき支給については別にこういう配慮をすると、まさに重層的な、多面的な支援をさせていただいているところであります。
　もちろん、刻々と家計の状況とか取り巻く環境は変わってきておりますから、そういった事情をしっかり踏まえながらも多層的な支援をしっかりと行っていきたいと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_280</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>280</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>280</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、社会保険料の減免に関しては、従前から申し上げておりますように、社会保険の加入により労働者が安心して就労できる基盤の整備が事業主の責任であること、また、労働者の健康の保持及び労働生産性の増進が図られることが事業主の利益にも資することから、事業主に保険料負担を求めているわけであります。
　賃金の直接補填について、また、企業の生産性や稼ぐ力を向上させない限り企業収益の拡大につながらず、長期的な賃上げや事業の継続に結び付かない。まさに持続可能な形にしていくためには、その企業の生産性向上を支援をしていく。また、先ほど経産大臣からありましたが、価格転嫁の実現など中小企業が賃上げしやすい環境整備を総合的に取り組む必要があると考えております。
　先ほどありました業務改善助成金の改善については、既に九月段階において、原材料費等の高騰の影響を受けている事業者へとして、利益率が一定以上低下した事業者に対して助成の対象となる経費を拡充する、あるいは最低賃金が相対的に低い地域の事業者への支援として、事業場内最低賃金が低い事業者に対して助成率の引上げなどを行ったところであります。
　また、今回の補正予算が成立をさせていただければ、特に最賃引上げが困難と考えられる事業場規模三十人未満の事業者に対する助成上限額の引上げ等、こうした措置を講じていきたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/280</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_292</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>292</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>292</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今総理からもお話がありましたが、非正規雇用労働者増加の背景には、まさにこの間、どういう方の非正規が増えているかを見ますと、やはり高齢者の就労の参加、これがかなり増えてきているということがあろうと思います。また、ワーク・ライフ・バランスの観点から自らパートタイム労働を選択するケース、まあこれは普通の正規が長時間労働だという、こういったこともあるんだとは思いますが、そうした様々な要因がその背景にあると思います。
　また、ただし、その非正規雇用労働者は正規雇用労働者と比べて賃金が低いこと、あるいは各種手当の支給が十分ではないこと、さらには能力開発の機会が乏しい、こうした課題がある、こういったことを認識をしているところでございますので、特に非正規から正規になりたい、こうした方々をしっかりと応援をしていきたいと考えています。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/292</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_311</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>311</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>311</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　女性活躍推進法に基づき、男女の賃金の差異について、男性の平均賃金に対する女性の平均賃金の割合の公表をこの七月から求めているところでございます。男女それぞれの平均賃金は総賃金を人員数で割って算出をするわけでありますが、パート労働者の人員数は、実際の人員数をそのまま用いること又は正規雇用労働者の所定労働時間で換算した人員数を用いることのいずれの方法であっても差し支えないということにしているところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/311</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00620221201_313</speechID><issueID>121015261X00620221201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>313</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-01</date><closing></closing><speechOrder>313</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げましたが、男女賃金の差異の算出に当たっては、パート労働者の人員数をフルタイム換算することは、勤務形態の異なる者を比較するための前提をそろえるという観点では一つの方法であるというふうに考えており、実際の人員数をそのまま用いることを必須、先ほど申し上げた、今選択的でありますが、を考えておりません。
　ただ、その上で、男女の賃金の差異の公表に当たっては、算出の前提となる重要事項を注記することが望ましいとされており、パート労働者の人員数をフルタイム換算している場合にはその旨をしっかり注記いただきたいと考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201/313</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00620221201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00620221201/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00520221130_471</speechID><issueID>121015261X00520221130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>471</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-11-30</date><closing></closing><speechOrder>471</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話がありました電力・ガス・食料品等価格高騰重点支援地方交付金を活用した医療機関や福祉施設の支援については、先行して支援を進めた自治体の事例を共有していただくなど、積極的な活用を私どもの方からも促してまいりました。
　その結果、例えば医療の場合でいえば、四十七都道府県のうち四十六は既に実施をしていただくなど、多くの自治体で光熱費等の増加に対応する給付などの支援を実施していただいておりますし、まだというところにおいても実施に向けて前向きな検討をしていただいているところであります。
　内容においては、確かに、御指摘のように各都道府県それぞれの地域の実情を踏まえた差異があることはそのとおりでありますが、引き続き交付金の活用によって地域の実情に応じたきめ細かい支援が行き渡るよう自治体を後押しをしていきたいと思っておりますし、また引き続き今後の物価動向、また医療機関の収支、こういったものもしっかり見ていかなきゃいけないと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130/471</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00520221130/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00520221130_473</speechID><issueID>121015261X00520221130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>473</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-11-30</date><closing></closing><speechOrder>473</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今回の補正予算に、特に来年後半に接種する可能性も想定して今委員御指摘の必要な予算額を計上させていただいているところでございます。具体的にどう接種をしていくのかについては、まさにこれから議論していかなきゃなりません。現時点ではオミクロン株ワクチン一回ということになっておりますので、そうしたことも併せてこれから議論させていただきたいと思います。
　その中において最大限ワクチンを有効活用するという御指摘、そのとおりでございますので、自治体に対しては有効期限の近いワクチンから使用するようお願いをする、また、契約済みの従来株のワクチンの一部を今回オミクロン株対応ワクチンに振り替えて納品をしていただいておりますけれども、こういった対応も行ってきたところでございますので、今回のこの補正予算成立をしていただければ、そこで確保することになっているワクチンについても、状況の変化に適切に対応しながら、企業に交渉して必要なワクチンを確保していきたいと考えています。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130/473</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00520221130/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00520221130_475</speechID><issueID>121015261X00520221130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>475</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-11-30</date><closing></closing><speechOrder>475</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話がありましたアセトアミノフェンを中心とした解熱鎮痛剤などについて、新型コロナの感染拡大に備え、製薬企業に対しては可能な限りの増産の要請を継続的にお願いしているところであります。
　　　〔委員長退席、理事片山さつき君着席〕
　そうした中で、全体としては一定の在庫量は確保されているとは認識をしておりますが、他方で、地域の薬局等では解熱鎮痛剤等が入手しづらいという声があるのも事実であります。メーカーが限定出荷を行う中で、卸売業者は薬局等の平時の取扱量に応じて販売をしているため、取扱量が少ない比較的小規模な薬局等に対して今般の需要増を賄うだけの十分な供給が行われていない、こういったことも原因の一つだろうと思っております。
　そのため、まず卸売業者に対して、小規模な薬局等に対しても在庫を活用して供給を行うよう依頼をしたところでありますし、引き続き、地域の薬局等の実態をしっかり把握をして、状況に応じて必要な対策を講じていきたいと考えています。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130/475</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00520221130/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00520221130_477</speechID><issueID>121015261X00520221130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>477</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-11-30</date><closing></closing><speechOrder>477</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　我が国の薬の創薬力を高めていくということ、それから、先ほど未承認のお話もありました。国民により良い医療を提供していくということは非常に大事であると思います。
　他方で、我が国は国民皆保険制度という仕組みを持っているわけでありますから、やっぱりこの制度をどう持続させていくのかということと、今申し上げた、言わばイノベーションそのものの推進、この両立をどう図っていくのかと、これが非常に重要なことだと思っております。
　今、薬価のお話がありました。薬価については、市場実勢価格に基づく改定を基本とした上で、革新的な新薬の創出の促進や医療上の必要性が高い医薬品の安定供給の確保を図るための仕組みが設けられているところでございます。これについてはいろいろ御議論もいただいておりますが、こうした仕組みをしっかりまず活用していきたいと思っております。
　それに加えて、先ほど、ジェネリックの生産というか、供給不足等々、様々な課題が生じてきておりますので、医薬品の迅速・安定供給実現に向けた総合対策に関する有識者検討会というのを本年九月に立ち上げて、流通や薬価制度など幅広い観点から御議論いただいております。
　今後の薬価制度の在り方については、この検討会での議論も踏まえて、先ほど申し上げた国民皆保険の持続性とイノベーションの推進を両立できるよう、しっかりと検討を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130/477</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00520221130/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00520221130_551</speechID><issueID>121015261X00520221130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>551</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-11-30</date><closing></closing><speechOrder>551</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　新型コロナの取扱いについては、専門家の意見、あるいは今、医師会と様々な研究結果、それも踏まえてどういう分類をしていくのか議論していく必要がありますが、現時点では新型インフルエンザ等感染症という分類は当面維持していく、しつつ、変異していくウイルスに応じて柔軟に対応していくという考え方であり、また、それを前提に、インフル、季節性インフルエンザとの同時流行を踏まえた今体制を各都道府県にもお願いをしているという状況ではあります。
　ただ、そうした中で、感染法上の扱いについて、衆議院における感染症法案の修正もございまして、引き続き、専門家の意見も聞きながら、最新のエビデンスに基づき、総合的に議論を進めていきたいと考えております。
　具体的に、新型コロナの病原性、いわゆる重篤性をどう考えるのか、感染力をどうするのか、ウイルスの変異をどう評価するのか、項目だけは挙げられているわけでありますが、それをじゃどういうふうに考えていくのかという、その分かりやすい考え方を専門家に深掘りをしていただいて、やっぱり国民の皆さんに、やっぱりこうなったから変わるんだとか、こうなったからまだ変わらないんだという、その辺の理解の共通の基盤をしっかりとつくっていくことが必要じゃないかなというふうに考えているところでございますので、まずはそういった点について専門家の方の御議論をお願いしていきたいと思っています。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130/551</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00520221130/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00520221130_555</speechID><issueID>121015261X00520221130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>555</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-11-30</date><closing></closing><speechOrder>555</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　マスク着用の基本的な考え方は今局長から申し上げたとおりでございまして、そうしたことをどうそれぞれの皆さんに御理解いただける、いただくように努力をしていくのかということで、十月により分かりやすいリーフレットを新しく作成をしたところでありまして、また、あしたからテレビＣＭなどにより、改めて国民の皆様にこのマスク着脱の考え方についてしっかり広報していきたいと考えています。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130/555</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00520221130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00520221130/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_054</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　経済的支援については、妊娠期から出産、子育てまで一貫した伴走型相談支援の実効性をより高めるために、相談支援機関にアクセスするきっかけとなる妊娠届出また出産届出、その段階に実施するという事業の趣旨、また、令和四年度補正予算案で創設する事業であることから、令和四年度四月以降に出産された方まで遡及して支給することとしておりますので、御指摘のように、令和四年四月一日時点でもう既にお生まれになっている方について、いわゆる令和三年度中に出産された方については支給の対象とはならないことになっております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_058</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、今回の経済的支援、各自治体の判断で、妊娠、出産の育児関連用品のクーポン支給、一時預かり、産後産前ケア、訪問支援サービス等のサービス利用券、妊婦健診の交通費やベビー用品の購入、レンタル費用等の助成など、ニーズに応じて幅広く認める方向で検討しておりますので、どのような支給方法を選択した場合においても、係る経費について必要な予算を確保するということで、事務費を計上させていただいているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_142</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　現在、従来型ワクチンの接種促進に向けて、初回接種について年内に完了いただくよう、様々な媒体を活用して周知に取り組んでいるところであります。
　オミクロン株、御承知のように追加接種用でございますので、まだ一回、二回接種していない方、そうしたことを活用を図っていただいた上で、結果として有効期限を迎えてしまったもの、これは医薬品の適正な管理の観点から廃棄せざるを得ないというふうに考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_144</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　武田社のノババックスワクチンについては、令和三年九月に一億五千万回分の供給契約を締結をし、順次国内で接種をしているところであります。これまで七百万回分が企業から国に納入され、約七十万回分を自治体に配送しているところであります。
　この契約においては、実際に必要となる時期や量を踏まえて、順次ワクチンを武田社に製造していただくこととしておりますので、必要以上のワクチンが製造、納入されることはないということでございますし、また、最終的に納入されなかったワクチンについてはキャンセルすることができる、こういう契約でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_146</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、今回、これだけの量を確保した、これはもちろん人口を超えるわけでありますけれども、当時においては、どの企業が実際にこれを開発できるか分からない、こういう状況の中で、令和四年中に確実に必要量を確保するということで、ファイザー社、モデルナ社、二社と契約し、約一億九千万回分を確保ということでございます。
　このオミクロン株対応ワクチンについては、初回接種を完了した十二歳以上の全ての方を対象に本年九月二十日から接種を開始しており、自治体に対しては、十二月末までに合計一億二百万回分を配送する計画をお示ししているところでございます。
　残りの九千万回分のワクチンの活用については、今後の感染状況や、また新型コロナの感染法上の位置づけ等にもよるところでありますが、今後、新型コロナワクチン接種の在り方、これを検討していく中で適正に判断したいと考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_266</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、正常分娩を、現在保険適用されていないわけでありますが、保険適用する場合は、分娩サービスの内容が標準化されるということ、そして、それに要する費用についても、公定価格として全国一律の価格を設定するということが可能になると考えています。
　他方で、出産においては、現状、出産場所や提供されているサービスがまさに様々であります。そして、妊婦の方がそれを自由に選んでいただいているという実態がある中で、それらを全国一律の診療報酬という形で評価することが適当なのかという課題があります。
　それから、保険適用ということになりますと、現在、出産費用の自己負担が地域によってはかからない、あるいはそれを超えてお金が残るというケースもありますが、保険適用ということになりますと自己負担が生ずる、この点をどう整理するのか。
　さらに、現物給付として、身体の一時的な異常である病気やけがに対して行う公的医療保険制度の療養の給付という基本的な考え方があるわけでありますけれども、そもそものこの基本的な考え方を見直す必要があるのではないか。
　こうした課題があることから、慎重な検討が必要であるというふうに考えているところであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_288</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、マスクの着用の効果でありますけれども、厚労省のホームページの一般の方向けのＱアンドＡで分かりやすく周知をさせていただいておりまして、例えば、マスクは、相手のウイルス吸入量を減少させる効果より、自分からのウイルス拡散を防ぐ効果がより高くなります、あるいは、両方がマスクを着用することで、ウイルスの吸い込み量が七割以上、不織布マスクでは七五％抑えるという研究成果がある、こうしたこともお示しをさせていただいております。
　その上で、新型コロナの感染経路は、飛沫やエアロゾルの吸入等々、あるいは接触感染などとされております。マスク着用の効果に対する研究結果、専門家の意見も踏まえて、基本的な感染防止対策として、換気などに加えて、場面に応じた適切なマスクの着脱をお願いをしておりまして、基本的には、屋外においてはマスクの着用は不要ということを申し上げております。
　子供のマスク着用の話がございまして、夏場における熱中症等の健康面の影響や、表情が見にくくなる、声が聞き取りにくいなど、コミュニケーションへの影響も指摘されております。二歳未満には推奨せず、就学前の子供にも一律には求めていない、このことについて、リーフレットなどによって周知も図っているところでございます。さらに、衆議院、参議院における感染症法の改正案に対する附帯決議もいただきました。
　それらも踏まえ、今後も科学的な知見に基づいて、マスク着用の考え方を含めた感染対策の在り方について不断の見直しも行い、また、その内容についてしっかりと周知を図っていきたいと考えております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_330</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>330</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>330</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　最低賃金の決定に当たっては、今お話がありました消費者物価指数のみならず、労働者の生計費、賃金、企業の賃金支払い能力のデータを総合的に勘案して決定しているところであります。そうした指標は引き続き注視していきたいと思っております。
　他方で、賃上げしやすい環境をつくっていくということが必要でありますので、そうした支援も行うことによって、まずは十月一日から段階的に最賃の引上げが実施されておりますけれども、着実にそうした最低賃金の引上げがそれぞれの企業において実施されるように取り組んでいきたいと考えています。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/330</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00720221128_334</speechID><issueID>121005261X00720221128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>334</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-11-28</date><closing></closing><speechOrder>334</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず最初に、各国のをお出しになりましたけれども、相当各国で物価上昇率は違うわけでありますから、そうしたこともしっかり反映して議論していかなきゃいけないというふうに思っております。
　その上で、今お話がありました、最低賃金とかあるいは賃金を引き上げやすい環境をつくっていく、そのために、今、社会保険料の減免のお話もありましたけれども、社会保険の加入により、労働者が安心して就労できる基盤の整備、これはまさに事業主の責任でもあります。また、労働者の健康の保持及び労働生産性の増進が図られることは事業主の利益にも資することでありますので、そういった観点から、事業主に保険料負担を求めております。
　また、今お話がありましたように、国による賃金の直接の補填については、企業の生産性や稼ぐ力そのものを向上させるものではありません。企業収益の拡大にもつながるものではありません。したがって、持続的な賃上げ、あるいは事業の継続には結びつかないわけであります。
　まさに求められているのは、中小企業が賃上げしやすい環境をつくっていく、そのための生産性の向上を図っていく、そういった支援をしっかり行っていくことによって、賃上げができる環境をつくっていきたいと考えています。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128/334</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00720221128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00720221128/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00620221125_065</speechID><issueID>121005261X00620221125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-11-25</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　地方自治体においてもこれまで様々な取組を行ってこられたわけでありますし、また、地域の体制あるいは地域資源の状況、こうしたものに応じて出産・子育て応援交付金事業に取り組んでいただきたいと思っております。
　例えば、伴走型相談支援の内容、実施体制、また経済的支援の実施方法、これらについては、地方自治体が創意工夫を凝らして対応いただけるよう柔軟な仕組みにしていきたいと考えており、自治体の御意見を伺いながら、現在、その事業の実施要綱について検討を行っているところであります。
　同時に、自治体に対して速やかに対応していただくためにも、私どもの方としても速やかに、かつ丁寧に情報発信をしていきたいと考えております。
　　　　〔牧原委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00620221125/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00620221125_092</speechID><issueID>121005261X00620221125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-11-25</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　御指摘の伴走型相談支援は、市町村の子育て世代包括支援センターなどで、全ての妊婦や子育て家庭と面談をし、あるいはアンケートや子育てガイドを活用していって、出産、育児等の見通し、これについて一緒に確認をしていく、さらに、その後も継続的に子育てに関する情報をネットなんかも使いながら発信をしていくということで、それらを通じて、それぞれの妊婦の方や子育て世帯が必要なサービスを利用していただけるようにしていきたいと考えています。
　地方でこれまでもいろんな取組をやってきていただいていますので、そうした取組や実情に応じて、地域公共団体が創意に基づいて、柔軟な仕組みになるように考えていきたいと思っております。また、今般の補正予算では、全ての地方自治体で実施していただける予算を計上させていただきました。
　そして、先ほど、支援が手薄といった特にゼロ歳から二歳、あるいは妊娠から二歳、まさに三歳以上になると保育園等へ通うということもありますので、より孤立化しやすく、また様々な不安を抱かれるということでありますので、この事業で伴走型相談支援を充実することで、全ての妊婦、子育て家庭の孤立感、あるいは、そこから生まれる不安感、こういったものを払拭をし、安心して出産、子育てができる、こういう社会の実現を目指していきたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00620221125/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00620221125_094</speechID><issueID>121005261X00620221125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-11-25</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今お話がありました経済的支援、まず、対象は今年の四月以降に出産された方、これを対象に考えております。そして、妊娠届出後と出生届出後、それぞれ各五万円相当、合計で十万円相当の支給ということであります。
　そのやり方でありますけれども、妊娠、出産時の育児関連用品のクーポンの支給、また、一時預かり、産前産後ケア、訪問支援サービス等のサービスの利用券、また、妊婦健診の交通費やベビー用品の購入、レンタル費用の助成など、それぞれニーズに応じて、各自治体の判断で幅広く進めていただける方向で検討させていただいておりますし、また、こうした経済的支援を伴走型相談支援と一体として行うことで、相談支援実施機関へのアクセスがしやすくなる、あるいは、利用料が発生する産後ケアや一時預かり等の負担を軽減して、必要な支援につながりやすくなる。その結果、必要な支援メニューが確実に保護者に届くことによって、伴走型の、先ほどお話がありました相談支援の事業の実効性、これを高めていくことができるものと考えています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00620221125/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00620221125_273</speechID><issueID>121005261X00620221125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>273</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-11-25</date><closing></closing><speechOrder>273</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　現在、もう既に地方に出させていただいている原油高騰の臨時交付金、これを、今おっしゃった福祉施設だけではなくて、医療機関含めて、それぞれの地域の実情に応じて使っていただく、そして、具体的に使うメニューの中においても明確にそれを出させていただき、加えて、私どもの方からも各都道府県に、こうした枠組みがあるので是非活用していただきたいということでお願いをし、今既にかなりの地方自治体においてそうした対応を取っていただいているものと承知をしています。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125/273</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00620221125/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00620221125_275</speechID><issueID>121005261X00620221125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>275</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-11-25</date><closing></closing><speechOrder>275</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、先ほど説明させていただいたスキームの中で対応が可能だということであります。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125/275</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00620221125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00620221125/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_008</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、これまでも各都道府県において感染状況のフェーズを設定し、フェーズごとの必要な病床数を確保してまいりました。
　今般の改正案では、予防計画、医療計画において数値目標を設定することとしており、各医療機関の意向、対応能力、現実の医療体制も踏まえたものとする必要がありますが、フェーズに応じた必要な対応を示すことが重要ということで、詳細は今後詰めさせていただきたいと思っております。さらに、その内容を確定、しっかりするためにも、都道府県と各医療機関との協定が必要でありまして、この協定に当たっては対応する時期、役割に応じて提携していただくことになっておりますので、まずは協定の仕組みを通じて様々な感染状況を想定し、地域における役割分担、これをしっかり図っていきたいと思っております。
　実際の新たな感染症の発生、蔓延時においては、今御指摘のあった事前の想定と大きく異なる事態、これも十分想定されるところであります。その感染症の特性に合わせて協定の内容を弾力的に見直すなど、実際の状況に応じて機動的な対応を図っていくことが必要だというふうに思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_079</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員から御指摘ありましたように、新型コロナワクチンの接種については、その有効性、安全性に関する情報を分かりやすく発信した上で、その情報を踏まえて、そうした情報を踏まえて国民の皆さんが自らの判断で接種していただくものであります。ワクチンの接種を受けていないことを理由とした解雇等の不利益取扱いはあってはならないと考えております。
　こうした職場や周りの方などへの接種の強制、接種を受けていないことを理由とした差別的な取扱いが行われることがないよう、厚労省のホームページ、ＱアンドＡ、リーフレット等様々な媒体を通じて周知を図ってきているところであります。また、ワクチン接種を原因とした職場における不利益取扱いに関する労働相談窓口を設置をしており、人権相談に関する窓口の御案内もさせていただいております。
　厚労省として、引き続き、接種の有無による不利益扱い、不利益取扱いが生じないよう、周知、必要な周知をしっかり図っていきたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_085</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　新型コロナワクチン接種後の遷延に、遷延する状況、症状、いわゆる後遺症について、ワクチンとの因果関係の有無にかかわらず、このような症状に悩まれている、悩まされている方に寄り添い、そして対応していくことが重要であります。
　国としても、都道府県に対して相談窓口の設置や診療体制の確保などを要望し、要請し、希望する方が地域において必要な医療機関を受診できるよう、引き続き取り組んでいきたいと考えております。
　また、新型コロナワクチンの接種後に遷延する症状に関し、実態の把握や病態の解明、治療法に関する知見の収集に関する研究、これについても着実に進めていく考えであります。こうした研究の成果を踏まえ、国民の皆さんに対し様々な媒体を通じて分かりやすく丁寧に情報を発信するとともに、先ほど申し上げたより一層の体制の整備に取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_088</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今言われたように、感染状況、また季節性インフルエンザの動向をしっかり注視しながら、同時流行の可能性も念頭に置きながら対応していく必要があると考えております。
　今お話があった新型コロナとインフルエンザの同時検査キットのＯＴＣ化については、様々な意見がございます。また、供給量そのものが非常に制約されているということがありますが、その中であっても、ＯＴＣ化を図っていく必要があるのではないかという意見もいただきました。また、この国会において、同時検査キットのＯＴＣ化について、関係者の意見を丁寧に伺いながら検討する必要があるということは何回か申し上げてきたところであります。
　そうした中で、先日のアドバイザリーボードにおいて、同時検査キットのＯＴＣ化について説明を行い、専門家の皆さんからも御意見を伺ったところでございます。これを踏まえて、薬事・食品衛生審議会を来週に開催し、同時検査キットＯＴＣ化に向けた具体的な議論を行っていただきたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_090</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに来週の薬事・食品衛生審議会、この議論を待たないと、そこから先申し上げるのはいかがなものかというふうに思うところでありますけれども、そうした方向が出れば、早速にそうしたことがやれるような体制は構築していきたいと思っていますが、ただ、冒頭申し上げたように、供給量が非常に制約されているので、その中でどういうやり方があるのか、こうしたことも併せて考えていかなきゃならないと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_101</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、新型インフルエンザワクチンについては、これまで、ワクチン製造用のウイルス株が決定されてから六か月以内に全国民分のワクチンを製造することを目標として、製薬企業による生産施設の整備等、この支援を実施をしてきたところであります。また、この事業の施設を用いて、平時における新型インフルエンザのプレパンデミックワクチンの備蓄、これも並行して行っております。
　また、感染症のパンデミック時に備え、治療薬等について事前に利用可能にしておくことは健康危機管理能力の強化等の観点から重要であり、厚労省では、本年三月に、厚生科学審議会感染症部会において、治療薬等の国内での利用可能性を確保すべき重点感染症の考え方とその暫定リストも決定させていただいたところであります。
　この重点感染症について、厚生労働科学研究や日本医療研究開発機構、いわゆるＡＭＥＤを通じて、治療薬等の研究開発支援を行うこと、また迅速に臨床試験を実施可能な体制の整備を図ること、またワクチンに求められる大規模臨床試験の実施費用の補助を行うこと、こうしたことを実施していきたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_103</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、感染症対策物資については、今般の改正案において、感染症有事に後発医薬品も含む特定の医療用物資の需給が逼迫し安定供給上支障が生ずるおそれが見られた場合に、製造企業に増産や輸入を要請するとともに、国として必要な支援を講ずるとしているところであります。
　今お話がありました医薬品一般の安定供給確保については、現在、医薬品の迅速・安定供給実現に向けた総合対策に関する有識者検討において、薬価制度だけではなく、産業構造、流通の在り方も含めて総合的な検討を進めているところでございますので、その検討会における議論の内容も踏まえて、必要な対応を考えていきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_105</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、コロナの検査キットに関しては、基本的にＯＴＣ化をして、それに対しては個々の皆さんの負担で御購入いただいていると。ただ、御購入いただけない方に対しては別途無料でという仕組みをつくらせていただきました。ただ、これ、コロナの検査キットって、かなり数を確保できたからそういうことが進んでいるわけであります。
　一方で、そのコンボと言われる季節性インフルエンザとコロナのキットは、それほどの量、正直言って確保できていなく、まずは医療機関に対する提供、これをしっかりやっていかなきゃいけない。その上で、ＯＴＣ化という議論も、この委員会等でもいろいろいただきましたので、まず仕組みとしては、こうした今の緊急時とこの感染が拡大しているという状況を踏まえて考えてはどうかということで、今、先般、専門家の御意見、さらには先ほど申し上げた、ちょっと審議会等でこれから議論していただくということでございますので、それを踏まえてどういうふうにしていくかというのはまさにこれからだということでございますが、ただ、いずれにしても、限られた量ではありますけれども、仮にもしＯＴＣ化という方向が出れば、先ほどもお話し申し上げたように、それをどう有効に活用していくのかということも併せて考えていく必要はあると思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_107</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　医薬品製造業者に対しては、製造の実地の管理のため、製造所ごとに薬剤師を置いていただくことが医薬品医療機器法で定められているところであります。
　したがって、まずは、各製薬企業が必要な人材の確保の責任を有することから、業界全体として人材の確保対策を講じていただけるよう働きかけていきたいと思いますが、同時に、御指摘のような法令違反の背景に人員確保の課題があるということ、という御指摘ありました。そうした実態の把握にも努めていきたいというふうに考えております。
　そうした対応しながら、医薬品製造業者に適切な人員配置が行われていけるよう、我々としても努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_110</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今般、おっしゃるとおり、これまでの対応の中で、コロナ感染症の病床を確保するために一般病床を潰していただいて確保していただいた、それに対して病床確保の補助、支援金も出させていただいた、こういう背景であります。
　他方で、今般の改正案で、都道府県が策定する予防計画と医療計画に基づいて感染症病床を受け入れる病床確保を担う医療機関だけではなくて、こうした医療機関に代わって感染症患者以外を受け入れて通常医療を提供する医療機関、これについても計画の中に入れていただき、また協定を締結していただくということになっておりますので、医療資源、いずれにしても限られておりますから、その中であらかじめそれぞれの医療機関の地域における役割分担、連携を明確化することによって、通常医療の提供を継続しながらまたコロナ等への感染症対応が行っていける、こういう体制の構築を目指していきたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_112</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、地域医療構想、何度も、何回も申し上げているように、中長期的な人口構造の変化、地域の医療ニーズに応じて、病床機能の分化、連携により質の高い効率的な医療提供体制の確保を目指しているわけでありまして、そういった意味において、今回、感染症もその中に入れ込んでその体制を構築していく。
　そのためには、今おっしゃった病床機能再編支援事業、これは単なる病床削減を目的としたものではなくて、地域の合意を踏まえて必要とされる医療提供体制の構築を進めていく、それに対する支援策であります。
　厚労省としては、地方自治体ともしっかり連携を取りながら地域医療構想を着実に進め、今後の高齢化社会の中でですね、の様々な課題、こうしたものに取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_114</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　そうした報道があることは承知をしております。当該、名前が上がっていたのは独立行政法人国立病院機構、いわゆるＮＨＯと、独立行政法人地域医療機能推進機構、ＪＣＨＯでありますけれども、それぞれのその法律によって、今委員お話しのように、一定の条件の中で積立金については国庫納付にするという規定はあるというのはそのとおりでありますが、現時点で政府としてそうした方針を決めたものはございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_116</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　看護職員についての医療法上の人員配置基準、これは衛生規制として医療機関が有すべき最低限の人員の基準を示したものであります。実際の人員配置については、配置標準以上とすることも含め、個々の病院の規模、機能に応じて判断されることが適切であり、実際、診療報酬の入院料については看護職員の配置に応じて評価しており、医療機関が入院患者の状態や地域の医療ニーズの変化に柔軟かつ円滑に対応できるようにしているところであります。
　今お話がありましたこの最低基準の引上げについては、現に運営されている各医療機関の診療体制、ひいては地域医療の提供体制にも影響があることが想定されるため、慎重に検討する必要があると考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_119</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ちょっと全てのことが私からはちょっと想定はできませんけれども、これまで、前回の木村議員とも御議論させていただいた内容について言えば、例えば必要な付添い者が、入院した場合にですね、何といいますか、一緒に付き添っていただくことができない。それによって、今受けておられるような様々な支援、あるいはまた、その病院の中における様々な対応において病院のスタッフだけでは対応し切れない、そういったものに対する対応、こういったことに支障が生じるということはあり得るというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_121</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これまでも入院時の支援者の付添いに配慮がなされるよう都道府県等に依頼をしてきたところでありますが、今般の改正法の施行に当たっては、その際お示しする通知などにおいて、支援者は障害児者が医療従事者と意思疎通する上で極めて重要な役割を担っており、障害児者の受入れ医療機関の設定に際して特別なコミュニケーション支援が必要な場合も考慮すること、また、コミュニケーション支援が必要な場合は、院内の感染対策に配慮しつつ、可能な限り支援者の付添いを受け入れていただきたいことなどについて、都道府県や医療機関等に更にお示しをしていきたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_123</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、十一月二十一日に、この保健・医療提供体制確保計画、これ事務連絡に基づいて各都道府県に作成を依頼しているわけでありますが、その保健・医療提供体制確保計画の点検、強化を求める事務連絡を発出したところであります。
　この事務連絡の中で、障害児者が入院中も支援者の付添いによるコミュニケーション支援を受けられるよう、制度の内容や医療機関における対応例を示したこれまでの事務連絡も明記した上で、都道府県に対し、障害児者の受入れ医療機関の設定に際して特別なコミュニケーション支援が必要な場合も含めた必要な配慮を行うこと、また都道府県から医療機関に対して付添いの受入れに関する積極的な検討を促すこと、こうしたことを求める内容を盛り込んでおります。
　医療提供体制確保計画の点検、強化の中で、各都道府県における取組を促していきたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_127</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　入院中の重度訪問介護の支援の対象となる障害支援区分について、現在は利用者ごとに異なる特殊な介護方法について医療従事者などに的確に伝達し、適切な対応につなげる必要があることなどから、障害者区分六の最重度の障害者のコミュニケーション支援について、平成三十年度からの重度訪問介護の対象となっているところであります。
　その上で、本年六月の社会保障審議会障害者部会の報告書において、それを拡充について検討すべきとされております。特別なコミュニケーションが必要な障害者が支援者の付添いにより安心して入院できるよう、こうした報告書の指摘も踏まえ、支援が必要な状態像や支援ニーズの整理を行いながら、支援対象者の在り方について次期報酬改定に向け必要な検討を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00820221124_139</speechID><issueID>121014260X00820221124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-11-24</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま御決議になられました附帯決議につきましては、その趣旨を十分尊重いたしまして、努力してまいります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00820221124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00820221124/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005254X01120221121_038</speechID><issueID>121005254X01120221121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-11-21</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　稲津久議員より、出産・子育て応援交付金についてお尋ねをいただきました。
　核家族が進み、地域のつながりも希薄となる中で、孤立感や不安感を抱く妊産婦、子育て家庭も少なくないことを踏まえ、妊産期から出産、子育てまで一貫して身近で相談に応じ、様々なニーズに即した必要な支援につなぐ伴走型相談支援と、その実効性をより高めるための経済的支援を一体として実施する出産・子育て応援交付金事業を創設し、継続的に実施することといたしました。
　伴走型相談支援については、市町村の子育て世代包括支援センター等で、全ての妊婦や子育て家庭と面談し、アンケートや子育てガイドを活用しつつ出産、育児等の見通しを一緒に確認するとともに、その後も継続的に子育てに関する情報を発信することなどを通じ、必要なサービス等につなげることとしております。
　また、経済的支援については、令和四年四月以降に出産された方を対象に、妊娠届出後と出産届出後を通じて合計十万円相当を支給することとします。各自治体の判断により、クーポンの支給、子育て支援サービスの利用券、交通費やベビー用品の購入、レンタル費用等の助成など、幅広く認める方向で検討しております。
　本事業の地方負担については、今般の補正予算による今年度分の地方交付税の増額による対応が想定されております。なお、新型コロナウイルス感染症対応地方創生臨時交付金のうち、原油価格・物価高騰対応分や重点交付金を充てることも可能と承知しております。（拍手）
　　　　〔国務大臣野村哲郎君登壇〕</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X01120221121/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X01120221121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005254X01120221121/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_005</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　本法案の附則第三条の検討規定は、社会保障審議会障害者部会の報告書の中で、本人の同意がない場合の入院の制度の在り方や患者の権利擁護に向けた方策等について、精神疾患の特性や障害者権利委員会の勧告についての障害者の意見等も踏まえ引き続き検討すべき課題とされた経緯を踏まえて、置かれているものでございます。
　九月に公表された障害者権利委員会の総括所見においては、障害者の非自発的入院は、障害を理由とする差別であり、自由の剥奪に相当するものであると認識し、自覚若しくは実際の障害又は危険性に基づく障害者に対する非自発的な入院によって自由の剥奪を容認する全ての法的規定を廃止することとされているわけでありますが、附則第三条の検討に当たっては、勧告の内容についても、精神障害者の方等の意見を聞きつつ、速やかに検討していきたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_011</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　本人の同意がない場合の入院制度の在り方等については、委員御指摘のとおり、身体的拘束等、非自発的入院に関する関連事項が含まれるものと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_013</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　重度障害児者の教育の場における支援については、障害者差別解消法に基づく教育機関等による合理的配慮との関係なども踏まえ、障害分野による支援だけではなくて、教育機関等の役割を踏まえながら制度を運営することが必要であります。
　したがって、今おっしゃるように、不足をしているからといって直ちに重度訪問介護の対応を拡充するということではなく、各関係行政機関が連携して重度障害児者に対する支援、これをしっかりやっていく、そのことが大事だというふうに思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_023</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　難病患者の皆さんが抱える課題は多岐にわたっております。地域、職場など様々な場面における生活を総合的に支援をしていくために、医療、福祉、雇用、教育等、各分野の支援を充実するとともに、相互に連携しながら難病患者の皆さんを支える仕組みを構築していくことが重要であります。
　都道府県等に設置されている難病相談支援センターに難病相談支援員を配置し、難病患者からの相談に応じるとともに、ハローワークに配置されている難病患者就職サポーターとも連携し、難病患者の特性に応じたきめ細かな就労支援等を行っているところであります。また、難病法に基づき各都道府県等が設置する難病対策地域協議会において、ハローワーク、教育委員会等の地域の関係者にも参画いただき、患者やその御家族のニーズを把握しつつ、各地域における各種支援策についての検討をいただいております。
　さらに、今般の改正案において、関係機関間の更なる連携を図るため、難病相談支援センターの連携先として、現行の医療機関に加え、福祉又は雇用その他の難病の患者に対する支援に関する業務を行う関係機関を明記をさせていただきました。今般の改正内容も含め、難病法において、がん基本法とのたてつけはもちろん異なっておりますけれども、雇用その他の関係機関との連携に関する規定は盛り込ませていただいたところであります。
　今回の改正を契機に、就労、就学支援策が、関係者の連携の下、一層取り組まれるよう、改めて、都道府県等の関係者に対し、その連携の取組が各地域で進むよう要請をしていくこと、また、国としても、難病患者の特性に応じた支援の充実を図っていくことについて、関係省庁間で連携の上、しっかり検討し、また対応をしていきたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_029</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　難病患者等に関する施策の検討に当たっては、当事者の御意見を聞きながら議論することが重要であります。
　政府においては、厚生労働省の社会保障審議会障害者部会、内閣府の障害者政策委員会に、一般社団法人日本難病・疾病団体協議会の方に参画をしていただいているところであります。また、労働政策審議会障害者雇用分科会においても、難病患者団体からヒアリングを行うなど、難病患者の方に議論の場に参画をいただいているところでございますので、こうした取組を引き続きしっかりやっていきたいと思っております。
　また、地方自治体に対して、障害者総合支援法の「障害者」に難病患者の方が含まれているという趣旨、これをしっかり御理解をいただき、引き続き、難病患者の方を含む様々な方の御意見をいただくよう促していきたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_031</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今お話がありましたように、厚労省として、養子縁組あっせん事業に当たる行為が統一教会の中で行われているかどうかについて、旧統一教会の本部が所在する東京都と連名で、事実関係の確認を行うための質問書を提示、回答を求める方向で今調整を行っているところでございます。
　質問事項について現在調整中ということでございますので、それができ次第発送させていただき、そして、期間についても、これはできるだけ速やかに回答していただく必要はありますが、他方で、相手側にも一定程度きちんと答えを作っていただかなきゃなりませんから、その辺を勘案して、適切な期間を設定していきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_033</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど申し上げましたように、出すのは私どもと東京都でありますけれども、政府の中でいろいろな動きがございますから、そこともよく、まず質問の中身も含めて調整していく必要があるということで、今調整を行っているところでございます。
　したがって、ちょっと、余り見切りでやるわけにもいきませんし、しかし余り遅くてもいけないので、その辺を今、事務的な折衝を見ているところでありますが、できるだけ調整を早く進めて、できるだけ早くに質問書をまずは送付させていただきたいというふうに考えています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_035</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど申し上げましたように、期限についても、これだけ関心が高い事項でありますから早くに回答はいただきたいと思いますが、ただ、一定程度、向こうがしっかり自分のところを調査して回答していただく期間は設定しなきゃいけないというふうに思っています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_037</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、一般論として、私どもがする対応としては、養子縁組あっせん法第六条に規定する許可を受けずに養子縁組あっせん事業を行っている具体的な事実関係が確認された場合は、許可を受けないで養子縁組あっせん事業を行ってはならない旨、行政指導を行うということ、また、同法第四十四条の罰則の適用に関しての必要な対応を行うこと、こういったことが想定されているところでありますが、まずは、先ほどから申し上げておりますように、質問書を速やかに発出し、回答も踏まえて、その上で、関係者ともよく連携を図りながら必要な対応を行っていきたいと考えています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_039</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　そこは警察側の判断なので、私の方から云々ということはちょっと申し上げられないと思いますが、もちろん、回答が出てきた、そういったものは、必要に応じ、関係省庁と、またそれも踏まえて対応を検討するということは当然だと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_041</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　そこは、済みません、先ほどあったように、回答結果にもよるところでございますので、その結果においては、先ほど一般論として申し上げたいろいろな対応が考えられますので、それに応じて関係先ともよく調整したいというふうに思っています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_043</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、質問事項については、先ほど申し上げたように調整中ということでありますけれども、いろいろな、教団というか、旧統一教会系からも様々な資料も出てきていますので、それらも踏まえながら、質問内容は鋭意精査をしているものと承知をしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_045</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、養子縁組あっせん法でありますと、養子縁組あっせんである、養親希望者と児童との間を取り持って養子縁組の成立が円滑に行われるよう第三者として世話することを反復継続的に行うことであれば、金銭の授受の有無にかかわらず、同法に違反するということでありますから、今申し上げた観点に立って実態をよく把握していきたいというふうに思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_047</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　養子縁組については、実親による養育が困難な児童に対し、家庭における養育を確保して、子供の健全な育成を図る、こうした重要な役割が期待されているわけであります。それを踏まえて、養子縁組あっせん法が、これは議員立法によって制定され、そしてその中では、そのような養子縁組の役割の重要性に鑑み、養子縁組のあっせん事業の適正な運営を確保することにより、児童の保護や児童の福祉の増進を図ることが目的とされております。
　養子縁組あっせん法に規定する許可を受けずに養子縁組あっせん事業を行うことは、こうした児童の保護や児童の福祉の増進を図ろうとした同法の趣旨、これに反するものであります。どのような組織であっても、そうした違反の事実、これが仮にあれば、これは大変遺憾なことだというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_049</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　そもそも、養子縁組あっせん法で、金銭を得てはならない、簡単に言えばそうなっているわけであります。
　統一教会における質問書の内容、先ほどから申し上げておりますが、調整中でありますが、養子縁組に際しての金銭の授受の有無も含めて、必要な調査事項を調整して、そして回答を求めていきたいというふうに思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_051</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　養子縁組あっせん法の仕組みを申し上げさせていただきますと、同法第七条第三項で、養子縁組あっせん事業を行う者が社会福祉法人、医療法人その他厚生労働省令で定める者であると規定され、その上で、省令では、ＮＰＯ、公益法人等と定めておりますが、宗教法人を明記しておりません。規定しておりません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_053</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　あっせん法が施行される以前に厚労省から通知が出されておりまして、養子縁組あっせん事業については、社会福祉法人、医療法人、ＮＰＯ、公益法人等により行われることが望ましいとされていた。そうしたことを踏まえて今申し上げたような仕組みになっていると思うんですが、そもそも、そこの段階で宗教法人が含まれていない、その理由については、大変申し訳ないんですが、様々な記録を見てもその理由が分かるような書類は見出し得なかったということでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X01020221118_057</speechID><issueID>121004260X01020221118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-11-18</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　本件も含めて、個別事案について、まさに係争されているところでもありますからコメントは差し控えさせていただきたいと思いますが、医療保護入院は、患者の権利擁護に責任を有する精神保健指定医が入院治療の必要性を判断した上で、医師から十分な説明を受けた家族等の同意に基づく入院を行うことで、権利擁護を図りながら入院治療のアクセスを保障する、こういう仕組みでありますから、これに当たっては、適正な手続また適正な運用が図られるよう、引き続き、各都道府県における実地指導の徹底等を図っていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X01020221118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X01020221118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
