<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>10701</startRecord><nextRecordPosition>10801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_017</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　御説明いただいたとおり、退職金をやめるときに一時的にもらうということよりも、これを少なくすることによって給与の方に戻ってくるとか年金の方に行くということも考え方の中にあるという御説明でありましたが、まさに法人税の枠組みで考えるとその負担、それから今おっしゃったような原則というのは出てくるわけでございます。
　一方、勤める人の方から見ると、企業に対する制度が変わることによって企業の退職後の所得に対する考え方、従業員のそれに対する考え方というのがやはり影響を受けるわけでございまして、老後の所得保障に関する制度設計については、この退職給与引当金が法人税の枠内にとどまらず、やはり年金ですとか退職金というものを全体として制度の設計をしていかなければならないのではないかなと。
　先ほどの厚生省の案ではありませんけれども、オープンな場で議論をしてコンセンサスを形成していかなければいけないのではないかなというふうに思っておるわけでございます。大蔵省としても、例えば公的年金の方が給付水準を引き下げるというアイデアもあるわけでございますが、そういうことになりますと今度は財政の負担を減少させるという可能性もあるわけでございます。一方で、私的年金をそれを埋める材料として充実させるということになれば、税というのが大変に役割として大きくなってくるわけでございます。
　ですから、大蔵省の中としても主計、それから主税、そして今の税制通年というのは官房がやっておられるということで了解しておりますけれども、ほかの役所、厚生省とか労働省とか一緒になってトータルな、企業がどうしたとか税収がどうしたという面ともう一つ、個人、国民一人一人が自分の一生を通じてどうなるのか、それについて、いろんな会社を移った人とずっと同じ会社にいた人と自営の人ということについてニュートラルに制度というのを設計していかなければいけないのではないかな、こういうふうに思うわけでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_019</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。ぜひ来年の再計算に間に合うようなペースで御議論をいただきたい、こういうふうに思うわけでございます。
　これは年金の話とともに先ほどもお答えいただきましたけれども、今度は運用の方にいろんな影響が出てくる話だと思いますので、いろんなところを見ながらパッケージとしてやっていただきたいなと思うわけでございます。全体像を議論するときに企業や生産世代、生産年齢人口ということがございますけれども、そういう世代の負担をきちっと考えていかないと経済全体にとっての活力というものが失われる危険性というものが出てくるのではないかなと思うわけでございます。
　例えば、公的年金の給付水準を引き下げることによって企業の負担が減ったとしても、その公私的分野で企業が同じだけ負担がふえたということでは意味がないわけでございまして、この私的年金の分野で、ではどういうふうに効率化が可能になるのか。今言いました運用も含めて大きな工夫が必要になってくるのではないかなと、こういうふうに思うわけでございます。
　そこで、第一に年金に関する資産と負債の状況を正確にきちっと開示していくという必要があると思うわけでございます。これによって、先ほどＰＫＯの議論をしましたけれども、金融や資本市場からのチェックが可能になって、チェックが入ることによって運用のパフォーマンスというものが向上していくということが期待をされるわけでございまして、この年金会計の見直しの状況と今からの方向性について教えていただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_021</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　局長、本当にどうもありがとうございました。
　まさに私も意見を同じくするわけでございまして、厚生省と郵政省はもう帰っていただいたんですが、今の御答弁をちょっと聞いていただきたかったなと思ったぐらいでございます。まさに大事な問題でございますし、先ほどのＰＫＯの話もそうですけれども、よくわからないところで、何枚はいでもなかなか本当のものが出てこないというような雰囲気がまだまだぬぐえないというところが我が国の市場が低迷している一つの原因ではないかな、こういうふうに思うわけでございます。
　局長がおっしゃったように、大変地味な作業でございますし、いろんなものを脱がされるのを好きこのんでやる人というのは余りいないわけでございますが、ただこれはどこかでやらないといつまでたってもいろんなことを隠したままということになるのではないかな、こういうふうに思っておりまして、ぜひ今おっしゃったような方向で進めていただきたいなというふうに思うわけでございます。やはり、これだけ大きな経済になったわけですから、世界じゅうの投資家、資金というのが日本の市場を見ているわけでございまして、郵貯や簡保でやる何倍ものお金がこういう地道な努力をすることによって入ってくるのではないかというふうに思っておりますので、期待をしつつお願いしたい、こういうふうに思います。
　それから第二点でございますが、いろんな議論をするに当たって選択肢をやはりふやしていく。
　我が国は、今までは終身雇用でずっとそこの会社にいて年功でというライフスタイルがほとんどであったわけでございます。この間テレビを見ておりましたら、失業率が高くなってきたという特集で、高年齢の方は大変頭を抱え込んで、困っちゃった、行くところがありませんとか、こんなような話だったわけでございますが、二十代の失業者にインタビューしたら、いやこんなのは当たり前です、私は二年か三年仕事をしない間に手に職をつけて自分を高めることによってまた次に行きたい、インタビューに対してこんなような答えをしておりまして、総理が言われるように、労働力の水平移動というのがもう現実に起きておるな、こういうような印象を強く持ったわけでございます。
　そういった社会の動きに対応して、やはりいろんな選択肢を用意して、しかも、先ほど申し上げたように、どの選択肢をとったらすごく有利でどの選択肢をとったら非常に不利になるということがなるべくないような制度設計をしていくということが重要ではないかと考えるわけでございます。それを年金の場合は労使双方がうまく組み合わせていくことによって適正な負担というものが実現できるのではないかと思うわけでございます。
　そこで、よく言われております確定拠出型の年金、アメリカで四〇一Ｋというのをやっておる、四〇一Ｋというのは税法の番号だそうでございますが、確定拠出型の年金を認めるということによって運用効率に対して従業員が厳しくチェックを入れるということになるわけでございます。これは自分の分というのがはっきり区別ができるわけで、会社全体の年金が今言ったように開示をしていただいてまずいということよりも、自分の分がどうなっているのかということがもうオンタイムでわかるということになればもっともっと従業員の方がこれに関心を持っていくのではないか、こういうことでございます。
　これはいろんなところで議論が出るわけですけれども、税の対応としては非常に難しいというふうに言われておりますが、この辺、確定拠出型年金の導入ということについて税務当局の御見解をお聞きしたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_023</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　後でもう一度ちょっとこれについて包括的にまたお聞きしたいと思うんです。
　人材の移動が活発化して、その人材の適材適所ということが、先ほど申し上げましたように、水平移動ということが起きてくるというのが、全部ぐちゃぐちゃに動くというのではなくて一定の範囲で移動するということが非常に望ましい、こう思うわけでございます。
　今の仕組みは転職をする場合としない場合で大変大きな差が出てくるという制度になっておるんじゃないかと思うわけでございまして、退職金カーブ自体の問題というのは一つあるわけでございますが、この退職金税制も、そもそも一つのところへいた方がいいという社会があって、それに制度をつくったのでそうなっているのかもしれませんけれども、どうも転職した人が不利になっているような税制になっている嫌いがあるわけでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_025</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　課題として認識をしていただいているということでございますから、引き続きやっていかなければいけないと思うわけでございます。
　やはり退職金カーブがありますから、これに対応して税のあれもあるのではないかそして税があるものですからまた退職金カーブもそのまま残る、相互に補強し合っているというようなこともあるのではないか、こういうふうに思っておるところでございます。
　さらに、私的年金についてはボータビリティーというものがないということが転職する人にとっては不利になっておるわけでございます。先ほど申し上げました確定拠出型の年金とともに、これも米国の例で恐縮でございますが、ＩＲＡ、たしかインディビジュアル・リタイアメント・アカウンツだったと思いますが、個人勘定をつくって、退職してすぐに次の仕事に行かない場合に、一たん自分の勘定に入れて引き出さないということを前提にして、税を払わないままでロールオーバーができる、こういう制度を持っていることによって、この確定拠出型を持ったまま、間が一年、二年あいてもいろんなところへまた持っていけるということでございます。こういうことを確定拠出型とセットでやはり持っていって、年金の制度から見た場合に、例えば転職して一年もう一回学校に行こうとか、そういういろんなライフスタイルを選択する方にとって制度的に不利にならないようにするべきだと、こういうふうに思うわけでございますが、これについてはいかがでございましょうか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_027</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　いろんな問題点がございますし、日米でいろんなベースとなる制度が違うということでございまして、その辺も含めて議論していかなければならない、こう思うわけでございます。
　例えば、貯金とどう違うのか、マル優をもとに戻してそれでやればいいじゃないか、こういう議論もあるわけでございます。確定拠出の場合はたしかある一定の年齢、年金ですから退職後ということで六十五歳から六十九歳以降引き出す分について考えておるわけでございまして、それ以前に引き出した場合は大変に懲罰的な課税をするということになっております。この辺がやはり貯金と違うということでございますし、今、局長が総合課税というお話をされましたが、まさにこれを考えていけば納番という問題にどうしても行くのではないかということは私も理解を共有しておるわけでございまして、そういうことも含めてやっていかなければいけないんじゃないかこういうふうに思っております。
　退職給与引当金とか現在の企業年金に関する損金算入のお話もありました。また、避けて通れない話として、生・損保控除をどうするのかという話もあるわけでございますし、それから局長がおっしゃいました受け取り段階での公的年金の控除ということも含めて考えていかなければいけないのではないかと。
　最初に申し上げたとおり、お役所でいろんなことをやっておりまして、何となく大企業にいて三階建てまで持っているという人が非常に有利なような感じになっております。それにプラスして労働省で財形年金というのをやっておりますから、中小企業や自分で会社をやっている人と大企業に勤めている人というのは非常に差が出てきておるわけでございます。大企業に勤めている人が例えばスピンアウトして自分で会社をつくろうというようなことがたくさん出てきて、今のアメリカの好景気を支えておる状況が一面であるわけでございますが、せっかく同じような技術や知恵を持っておっても、日本にいるとそういういろんなフリンジの部分でやっぱり残っていた方がいいなと、お母ちゃんの顔を見るとそういうふうなことになってとめているのではないかという気がするわけでございまして、いろんなことをトータルで考えていかなければならない。最初にお伺いしたとおりでございます。
　今申し上げましたようなことをすべて含めて見直しをすることによって横断的に制度設計をしていくということになりますと、たとえそれがネット減税ということにならないにしても、かなり大胆な見直しができるのではないかと考えるわけでございます。これは政治的ないろんな問題も含んでおるわけでございますが、もうすぐ二十一世紀ですからこういう大胆なトータルな制度設計の見直しを行っていくべきではないか、こういうふうに思うわけでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_029</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　最初に、厚生省にＡ、Ｂ、Ｃ、Ｄを申し上げましたけれども、私から見ますと、厚生省はおられませんけれども、Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄというのは一緒だと、要するに数字を変えただけで実際はＥ、Ｆ、Ｇ、Ｈというところを本当はもっと選択肢として出していただきたかったなという印象も持っておるわけでございまして、そういう基本的な考え方の中でいろんな御質問を差し上げたわけでございます。
　まさに、局長に御答弁いただきましたように、いろんな問題点を含んだ問題でございますし、やりようによっては冒頭でお尋ねしたＰＫＯなんかは吹っ飛ぶぐらいの大きなインパクトを持っておる、しかも将来的に我が国の経済構造に与える影響というのも今御指摘を申し上げましたように大変に大きなものがある、私はこういうふうに思っておりまして、大変大事な大きな問題、来年にもう来ておるわけでございますから、鋭意英知を結集していただきまして、いい制度を御議論いただきたい、こういうふうにお願いをしておきたいと思います。
　それでは、法人税収の方に移りたい、こういうふうに思います。平成九年度、きょうで終わりでございますけれども、税収の見込みが大変によくない、こういう諾もあるわけでございますが、現時点で九年度の法人税収に関する実績と見込みというものはどうなっているかということでございます。名目三・一％成長というのを前提として当初予算をつくったわけでございますけれども、そこまでなかなかいかないなということでございまして、この実績と見込みについてまずお伺いしたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_031</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　いずれにしましても、景気は非常に低迷をしておって当初考えておったより大分税収が落ち込んでいる、まさに成長率が低下するということとこれはつながっておるわけでございますけれども、逆に言えば、成長率が高くなりますと税率が一緒でも、これは掛け算ですから税収増に大きく貢献するということは明らかであるわけでございます。
　一方で、これは私がいつも税調で申し上げていることなのでございますが、法人税の税率を引き下げてくれというときに、法人税率を下げたことによって経済が刺激されて、そしてそれによって税収増が起こるといった場合の、この税収増についてはなかなか算定も難しいとは思いますけれども、そのふえた分というのは法人税率を下げるときの財源とはなかなかできない、こういうことであるのでございます。法人税率を引き下げて景気刺激によって中長期的な税収増を図るべきでありますが、この試算において税制を、特に下げたことによる経済刺激効果というのを何とかして織り込めないのか、見込んでその分も使って法人税率を下げるというお話をやっていただけないんだろうかということでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_033</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　この話はもう三年ぐらいやっておりますので特に変わった答弁を期待もしていなかったわけでございますが、大変難しい問題、余り大きな数字を出しますと今度はレーガンのときのブードゥーエコノミックスという話もございましたし、大変難しいところでありますが、やはり景気が刺激されて税収がふえた分は御褒美みたいな考え方できちっとした計算の中になかなか入れられないんだということもこの厳しい情勢の中でわかるわけでございます。
　一方、税収を働いて戻してくれるというのも法人であることにこれは間違いないわけでございまして、ぜひその辺は何とかお考えに入れていただきたい、そして単年度ではなく例えば五年で見たときにどうなるのか、法人税率を下げますと一年目からすぐ戻るということはなかなかないわけでありますけれども、その効果が累積的に後年度にわたってあらわれてくるというような中期的な税収中立という考え方も、いろんな計画でおつくりになっていると思いますけれども、ぜひ入れていただきたい、こういうふうに思うわけでございます。
　それから、課税ベースでございますが、これはいろんな継続になった事項がございまして、検討事項もありますが、こういう継続となった課税ベースの見直しについて、今後どういう項目についてどういうスケジュールでやっていくのかというあたりについてあらまし御説明をいただけたらと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_035</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まだまだ難しいものが大分残っておるようでございますが、一点だけこれは確認なんですけれども、いろんな見直しを今後スケジュールに従ってやった場合に、課税ベースが縮小することも理論的にあるんですが、拡大することが大体の常でございまして、拡大した場合にその基本税率、法人税を下げないと増税になってしまう、こういうことになるわけでございます。今審議している法案の中でも、課税ベースを拡大してその分で税率を下げると幾ばくかは真水で下がってくることになる、このような基本的な考え方であったわけでございますが、この基本的な考え方は変わらないということでよろしゅうございますか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_037</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　なかなかここでそうでございますと言うわけにはいかないということはよくわかるわけでございますが、せっかくこういうトレンドがあるわけでございますから、なるべく企業の負担が軽減をしていくという方向で考えていただきたい、こういうふうに思います。
　それで、今おっしゃったように、企業が負担しているのは国の法人税と地方の法人税というのがあるわけでございまして、特にことしの年末にかけての税制改革の論議においてはむしろ地方の方の法人税というのが焦点になるのではないかと思われるわけでございます。
　例えば、法人事業税の実質減税が行われた場合、国の法人税の課税所得を計算する場合にこの事業税は損金の扱いになっておりますから、結果的に法人事業税が安くなると損金も減るわけですね。損金が減るということは課税のベースがふえるわけですから法人税が増税になっちゃう、せっかく法人事業税が下がったのに法人税で四割ぐらい取り戻されちゃう、こういうことになっては余り意味がないのではないか、こういうふうに思っておるのでございます。
　やはり課税ベースがほかの事情によって拡大した場合は、今言ったように、法人事業税を実質減税した場合、その分は税率を下げたりして法人税で取り戻すというようなことがないようにしないといけないんじゃないかこう思うわけでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_039</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　なかなか難しい問題でございますが、法人事業税の方でイメージすると、下がりましたらみんな喜ぶわけです。それで、戻ってきたのを見ますと、何か計算が合わないなと思ってよく見ると損金が減って、税金がこれぐらい減ると思っていたら実は半分ぐらいしか減らなかったというようなことが予想されるわけでございます。何か税率を下げること以外にいろいろな手当てをするやり方、いろいろ知恵があるというふうに思いますので、それは今後の議論でございますが、もらったと思ったものが実は財布に入っていなかったというようなことにならないようにぜひお願いをしたい、こういうふうに思うわけでございます。
　法人事業税の外形標準化ということも議論されておるわけでございますが、これも同じなわけでございまして、外形標準化をやると多分今の黒字を出している企業というのは負担が減少すると思うんです。そうすると、法人税の課税所得が増加をするわけでございまして、この場合も何らかの調整をしないとまたその分法人税で持っていかれるということになって、大蔵省と自治省の間ではこれは大きな問題であります。ただ、取られる方としては地方へ行っても国へ行っても同じでございますから、その辺についてどういうふうにお考えになっているかお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_041</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　仮定の議論ですからなかなか難しいと思うんですけれども、法人事業税が外形標準化されたという仮定、これもまた仮定でございますが、このものが法人税法上損金の算入になるのかならないのかということによって調整すべきだと考える額が変わるわけでございます。
　例えば、付加価値が課税ベースになった場合は法人税法上は損金算入になるのかならないのかということは、電力会社等四業種が外形課税でやっておりまして、これは損金算入ということになっておるわけでございます。整合性から考えるとそういう考え方になるということでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_043</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そういうことになるんじゃないかと思っておりますが、今の段階でこうだああだと言うのはなかなか局長の御答弁としてはいただけないということはよく理解できるわけでございます。
　そういった中で、やはりさっきの年金の話のときもそうでしたけれども、我々こういう制度をつくりました、御利用くださいというのではなくて、利用する方から見てトータルでどうなるかというような視点もぜひ持っていただきたい、こう思うわけでございます。ここにいますと、大蔵省がここにあって自治省がここにある、年金だったら厚生省がここにあって労働省がここにあってということでございますが、受ける方から見たらこれは全部政府でございます。法人税も一緒でございまして、国の法人税も地方の法人事業税も全部会社としては税金として払う、こういうことでありますから、一体としてどうなるかというのを、税の理論上なかなか難しいところはあると思いますけれども、払う方から見た視点というのを入れて今後の議論を進めていただきたいし、我々もそういう議論をしていきたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　金融関係で幾つか御質問したいと思います。
　先ほどちょっと触れましたけれども、年金等を含めて金融ビッグバンということが進展をし、円の国際化というものもどんどんやっていかなければならない、こういった大きな流れがあるわけでございますが、税においても金融課税をめぐってグローバルスタンダードというものを確保、特に金融の場合はお金ですから、労働力や工場のように粘着性というのは余りないわけでございます。瞬時のうちに一番有利なところにぽっとワイヤで行ってしまうということでありますから、極めてこのグローバルスタンダードというのは大事になる、こういうふうに思うわけでございまして、これをやらないで別に困る人はいないので、ほかのところへ行っちゃえば済むわけでございますから、金融のマーケットが本当に空洞化をしてしまうことになるのではないか、こういうふうに思っておるわけでございます。
　例えば非居住者、要するに外国人でございますが、国内で債券といいますか公社債を買ったときに利子に対する源泉徴収というのが行われるということになっておりまして、これはいろんな条件の、先ほどの確定拠出と一緒でございますが、基本的な条件が違っているところもあるんですけれども、国際的には余り例のないところでございまして、我が国において公社債の発行に非常に不利になっているではないか、こういうふうに思うわけでございます。このままですと日本では公社債は発行しない方がいいですよ、シンガポールとかロンドンとかニューヨークでおやりくださいと言っているようなものでございまして、ほかの部分と足並みをそろえてという議論もわかるわけでございますが、それがあるからやらないというのではなくて、むしろ一歩リードするような形でほかの制度もついてきなさいというような形でこういうことをやっていかないと、なかなか円の国際化と言っているだけではその目的は達成されない、こういうふうに思うわけでございますが、その辺はいかがでございましょうか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_045</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　御答弁の内容は大変よくわかるんですね。租税回避をする動きが出る、非居住者の名前をかたって借名というような、いろいろな問題になりましたけれども、ああいうことになっちゃ困るわけでございますからそれは大変よくわかるわけでございます。
　一方で、ほかの国が源泉と選択制にして、今まさに御説明いただいたように本人確認をやることによってやっているということになると、結局相対的にそっちへいろんなものが流れていってしまうということでありますから、ＯＥＣＤできちっと管轄権を持ってすべての国が源泉徴収ということで一致してやるのであればイコールフッティングで競争ができるわけでありますけれども、現状、まさにあしたから外為法を変えて金融ビッグバンが始まろうとしているときに、ここ何年かは今の状態で日本は源泉徴収だけです、ほかの国は選択でやりますということになっていくと、結局我が国がばかを見るんじゃないか、こういうような危惧をするわけでございます。
　この辺は税の観点から見た場合にはむしろ租税回避という一方が優先されるのは当たり前でございますが、トータルとして見た場合にやはりどうかというのも我々が議論をしていかなければいけないのかなという気がするわけでございまして、これも大変難しい問題でございますが、知恵を出してきちっと国際的に決まるのならそこでやるし、決まらない間はイコールフッティングで、特にビッグバン出だしですから、余り不利にならないような方策を考えていかなければならない、こういうふうに思っております。
　もう一つは、昨年、いろんな金融不安と言われることがありまして、今までつぶれるはずがないと思っていたようなところがつぶれるということがあったわけでございますが、公認会計士の監査をみんな受けているわけでございますね、つぶれたところも。そういう監査を受けていたところがなぜそんなにすぐだめになってしまうのか、こういうことでありまして、監査を受けていた会社が言われておりますような隠れ負債というのがあったりということは、これは監査人の責任というのもあるのではないか、こういうふうに思っておるわけでございまして、大蔵省の天下りの方が行っているのではないかというようなマスコミの指摘もあるわけでございます。
　ですから、さっき李下に冠を正さずということを申し上げましたけれども、外から見た場合にどういうふうに見えるのかというのは、実態がどうであるかと別に考えなければいけないというふうに思うわけでございます。
　総理がおっしゃるように、フリー、フェア、グローバルということであれば、外から見た場合に、その監督をされるのが大蔵省であって、監査をしているのがこの大蔵省のＯＢでというようなことが外からどう見えるのかということを十分認識してもらわなければいけない、こう思うわけでございまして、ＯＢの方が行かれているというのはここでは議論しませんけれども、公認会計士の独立性を高めて責任を持ってやって、やった以上はこれは本当にそうなんだというようにしないと余り意味がないのじゃないか、外から見ても公認会計士がサインしていますというのは何か儀式のようになってしまうのではないかなと思うわけでございます。
　きちっとそこを確立しておかないと、幾らビッグバンをやっても、先ほど御答弁いただいたように、企業がこれだけ開示しました、公認会計士がこれを見ましたとやっても、そこが信頼されなければ、せっかくいろんなディスクロージャーのルールをつくってもなかなか外から見る目が厳しいのではないか、こう思うわけでございますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_047</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　これはコーポレートガバナンスというところにも入っていくところだと思うのでございますが、局長が御答弁いただいたように、先ほど申し上げました税効果会計というようなテクニカルな部分と、まさにおっしゃいましたその監査の力というこの両方の問題があるのではないかなというふうに思っております。また、知っていても言わなかったというのはもう論外でありますけれども、そういうことも含めてぜひ今御答弁いただいた方向でやっていただきたいとお願いをいたしたい、こういうふうに思います。
　時間も迫ってまいりましたので、もう一点だけ、先ほどＯＥＣＤのお話がちょっと出たわけでございますが、ＯＥＣＤで行われている議論で、我が国のこの空洞化を考える意味でおもしろい議論が一つ去年あたりからありまして、それはフィスカルダンピングという話でございます。
　これはどういうことかと申し上げますと、今我が国はグローバルスタンダードだというので四〇％ぐらいに法人税を収束しよう、ほかの国と一緒にしようということをやっておるわけでございますが、一方、タックスヘーブンといいますか、アジアの国に行きますと一五だとか二〇だとかもうとてつもなく低いところもあるわけでございまして、外為規制を撤廃したり通信技術革命をやって経済のグローバル化が進展しますと金融サービス、さっき申し上げましたように、瞬時にして動くようなところ、稼働性の高い経済活動を引っ張るという目的で税の引き下げ競争、要するに税を下げるダンピングをやるということが競争が行き過ぎると起こるのではないかこんな議論でございます。そうすると、勤労とか消費といった稼働性の低い経済活動に対して税負担がふえてしまう、こういうことでございます。強いどこでも行ける人は一番安いところへ行って、動けない人が残ったところで高い負担でやらなければいけない、こういうような問題でありまして、これについてはやっぱり国際的な協調が、さっきの非居住者の話ではありませんが、必要になってくる、こういうふうに思うわけでございまして、そういうことについてちょっとＯＥＣＤの検討状況を。
　それから、これは確認でございますが、我が国が四〇％に下げようとしているのはグローバルスタンダードということでございますけれども、このダンピングの話と四〇％に下げるというのは次元の違う話であると私は思うわけでございますが、この確認と、まとめてお聞きしますけれども、今後このＯＥＣＤで税の競争プロジェクト、こういう分科会の名前がついておるようでございますが、ここについてある一定の合意ができたとしても、ＯＥＣＤに入っていない国の方が税率が低い国が多いわけでございまして、まだ韓国までしかＯＥＣＤに入っておりませんから、そういうアジアの例えばＯＥＣＤ非加盟国、法人税率大体一五から二〇でございますけれども、こういうところも何らかの結論が出た場合に従ってもらうような結論を出さなきゃいけないし、従ってもらうようないろんな方策を考えていかなければならないと、こういうふうに思いますが、これはちょっと将来的な話でございますけれども、まとめて御見解をお聞きしたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X01119980331_049</speechID><issueID>114214361X01119980331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1998-03-31</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　時間が参りましたので終わらせていただきます。ありがとうございました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X01119980331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X01119980331/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_137</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林でございます。
　時間が十分ということでございますので短い時間でございますが、せっかくでございますから重点を絞ってお聞きをいたしたいと思います。
　まず預金保険の方でございますが、この保険料についていろいろ同僚の諸先生からも御議論があったように記憶をしておりますが、この新しい法案といいますか、預金保険法五十一条の二項に、特定の金融機関についてはこの保険料率について差別的な取り扱いをしないという規定がございます。今回の法案云々ということではなくて将来的に、二〇〇一年三月からペイオフをやっていくということでございますが、私は、特にアメリカのように、ある程度これは保険でございますからリスクに応じて、リスクの高いところはそれに応じた料率を払っていただくということが検討されてしかるべきではないかな、こういうふうに思っております。
　例えば、早期是正措置を導入する場合に、八％を切ったらこうだ、六％を切ったらこうだ、その上はないわけでございますけれども、自己資本比率が多ければ多いほど銀行としては大変に安定をしておるということが言えると思いますので、そういうところには逆に保険料率を下げてあげるということも考えてもいいのではないかなと、こう思いますが、そういうような可変料率という考え方とこの五十一条の二項の特定の金融機関について差別的取り扱いをしないということが矛盾しないのかどうか、その点をお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_139</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　将来的にそのような必要性が出てきた場合はこの五十一条二項を含めて見直していかなければならないのではないかな、早くそういった正常な状態に戻すためにも今回の二法案というのは大変に大事になってくるな、こういうふうに思っておるわけでございます。
　きょうは日銀にも来ていただいておりますのでちょっとお聞きをするわけでございますけれども、今回のこの金融安定化のシステムづくりの中で、特に同僚の議員の皆様からも御議論になっていたのは、特定の銀行の救済ではなくて金融システム全体の安定性を守るといいますか、つける、こういうふうにやっていく、特定の銀行の経営の救済ではないということでありました。
　こういうところにかんがみまして、実は日銀でＲＴＧＳの導入というのを今やられておるわけでございます。これはどういうことかといいますと、銀行間で決済をいたしますときに、ほとんどの決済はまだ時点決済といいまして、例えば九時、十三時、十五時どここまでずっと持っていて、そこで一斉に決済をするという方式がとられておるわけでございますが、諸外国を見ますとほとんどこのＲＴＧＳ、リアル・タイム・グロス・セトルメントといいましで、その決済が銀行から出てきた瞬間にそれぞれの取引を落としていく、こういう方法を導入しております。銀行にとってはその都度資金の需要が出るものですからまだまだ両方やっていいよということになっておりまして、ＲＴＧＳを使っておる比率が一％に満たない、こういう状況でございます。日銀さんの方でもたしか二〇〇〇年だったと思いますが、をめどに全部これに移行するということをやっております。
　まさにこの時点ネット決済をやっていると、一つの銀行が破綻しますとほかの銀行にこの決済がどんどんと行く。ＲＴＧＳにしてしまえばある程度そこは、一つの銀行が不渡りを出してもほかの決済に行くということをとめられるのではないかと私は思っておりまして、こういう趣旨で公的資金を入れるのであればこのＲＴＧＳの導入を二〇〇〇年と言わずもう少し前倒ししてやっていただいたらどうかな、こういうふうに思うわけでございますが、その点について日銀はいかがでございましょうか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_141</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　システムの変更等大変に難しいということはよくわかりますけれども、今回のこういう措置でありますから一刻も早くこのＲＴＧＳが入れるように、そして今でも使えるわけですからできたところからどんどんこのＲＴＧＳに移行してもらえるように御指導をお願いしておきたいと思います。資料によりますとまだ〇・一％だそうでございますからもっとどんどんと使うように、また大蔵省の方からもそういう御指導ができればしていただきたいと思います。
　それから、時間もございませんのでもう一問だけ大蔵省にお伺いをします。
　今度のこの公的資金を入れるかどうか最終的な判断というのは閣議まで行くわけでございますけれども、その前の金融危機管理審査委員会、これが七人の構成で一人でもだめだと言えば入らないという大事なところでございますが、ここにだれが入るかというのは大変に大事な問題だと思います。報道によりますと、何人かもう内定されておられるということが新聞に出ておりましたけれども、この法案が通ってから正式にそういう人選になると思いますが、私は、「経済又は金融に関して優れた識見と経験を有する者」という規定が十五条にございますけれども、これを日本人に限定して考える必要はないのではないか、こういうふうに思っております。
　特に今回は、金融システムの安定化ということをアメリカで十年前やった経験があるわけでございますから、例えばそういった方を起用することによって海外の格付機関に対する影響や資本市場や為替市場、株式市場に対するプラスの影響というのがあるのではないか、こういうふうに思っておりますけれども、この定義を日本人に限るのかということを含めてお伺いいたしたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_143</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　専門委員というのもございますので、ぜひよろしくお願いをいたしまして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。ありがとうございました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_212</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　総理、お忙しいところを御苦労さまでございます。
　私の時間は十分ということで限られておりますので、絞ってお聞きしたいと思います。
　今回、金融二法案を審議しておるわけでございますが、せっかく総理お見えでございますから、海外からも大変にこれは注目を受けておりまして、先般来行われましたダボス会議でも各国、特にアジアの首脳からは日本がこの決断をしていただくことによって力強い牽引車になってもらいたいという声が多く出ておりました。そのアジアの中心になって我々がやっていくという意味で大変にこの二法案は大事なものだと思っております。
　そこで、今回、特に韓国、インドネシア、タイ等におきまして金融危機というものが起こったわけでございますが、ドル・ペッグをしておって金利が経済の状況と合わなくなったとか、いろんなことが言われておりますけれども、特にインドネシアについではまだまだ予断を許さないという状況を報道でも承知しておるわけでございますが、このアジアの金融危機について、どういったことが原因で、これからどういったことをこれに対して我が国として、また国際社会の一員としてやっていかなければならないのか、お尋ねを申し上げたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_214</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　今、総理もおっしゃっていただいたわけでございますけれども、この三カ国を中心とした問題の中で、一部の資本が入ったり出たりして、特に出ていっちゃったというキャピタルフライトについてお触れになったわけでございますけれども、先日行われましたダボス会議の中でもこの短期の資本の移動につきましてある程度、監視制度といいますか、国際的にサーベイランスしたらどうかという議論が芽生えてきておるように私も聞いておりまして、この間の予算委員会だったと思いますが、御質疑の中でトービン・タックスにお触れになった先生もいらっしゃったわけでございます。
　この為替の取引について、課税をすることによりまして投機的な為替の取引を少し抑制しようということでありますが、これについてはＩＭＦのスタッフペーパーがございますけれども、余り積極的な評価というよりはちょっと難しいだろうということでございます。こういったマーケットに監視を入れたり規制を入れたりして資本の移動についてもう少しファンダメンタルズを反映したものにしようということを少し考えていくべきではないかと私は思っておりまして、今度Ｇ７もございますし、また夏にはサミットがございますけれども、我が国から積極的にこういったことについで取り組んでいかれるべきだと私は思いますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214361X00519980213_216</speechID><issueID>114214361X00519980213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1998-02-13</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　詳細な御答弁をいただきまして、大変にありがたく存じでおります。
　我が国のリーダーシップをそういった国際機関、国際会議の場で今からもぜひ発揮していっていただきたいと思います。特に、今回のＩＭＦのパッケージに対しては、特にアジアの方からは余り実情も知らないでぽんと来てすぐやるものですからかえって角を短めで牛を殺すようなという批判も出ておるわけでございまして、まさに我が国の出番があると私は思っております。
　総理にぜひよろしくお願いいたしまして、私の質問を終わりたいと思います。ありがとうございました。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214361X00519980213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214361X00519980213/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114214308X00219980204_018</speechID><issueID>114214308X00219980204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>142</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際問題に関する調査会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1998-02-04</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自由民主党の林でございます。
　お二人の先生方、本当にきょうはありがとうございました。二つずつぐらい、お二人に御質問したいと思うんです。
　まず宮崎先生には、アメリカの経済の活性化について大変興味深い分析をいただいたわけでございますけれども、構造改革それからマネタリーポリシーをきちっとやってきたということで、特に最近レーガノミックスの見直しといいますか、当時はブードゥーエコノミックスなんと言われてさんざんだったわけですけれども、結局その残したものが今の活性化につながっているのではないか、決してクリントン一人が偉いわけではないというような議論を聞いて、大変おもしろく聞いておったわけです。
　そこで、財政構造改革ということでフィスカルの方はなかなか、歳出の方は今からそう自由にいろいろできるという状況でもないと思うんですが、税の方ですね。レーガノミックスの税というのは、ロスーケンプ、ケンプーロスといいますか、これだったわけでございまして、この辺の税制の改革を、キャピタルゲインとかそれから所得税のフラット化ということをやったということでありまして、それが日本の今からやらなければいけない構造改革にどこか取り入れられるところはないのかなという点が第一点でございます。
　それから、先ほど来ＩＭＦのお話が出ておりまして、実は我が党の党大会にジェフリー・サックス教授をお迎えしてこの間お話を聞いて、ずっと一晩おつき合いをしたんですが、サックス教授は御案内のように大変批判的なわけです。あそこまで極端にいかないにしても、先ほど来出ているような批判をＩＭＦの方も受けて、それにまたカウンターとして取り入れたようなプロポーザルをしているんだとこの間ＩＭＦの所長さんが来ておっしゃっておられました。一方で、先ほど山本先生からもありましたけれども、小渕大臣が行かれたときに金大中次期大統領が、ＩＭＦを要するにＧＨＱのように使って、逆にそれで改革をやっていきたいと。逆に言えば、日本よりも先に構造改革が進んでしまうかもしれないなとそれを聞いていて思ったわけであります。
　ＩＭＦの中で我が国、これだけＯＤＡもやってアジアの考え方というのを多分ワシントンやヨーロッパの方よりは身近に感じられるわけでありまして、アジア的なプレスクリプションというのを、ＩＭＦで我が国も第二位の出資国でありますからもう少し反映していけないのかなということ。それから、アジア版ＩＭＦというのは昨年ちょっとなくなりましたけれども、アジア版ＩＦＣという構想を今いろんな方がおっしゃっておりますが、これについてどういうふうにお考えかというのが第二点であります。
　それから、寺島室長にお聞きしたいのは、まず情報通信のお話で大変興味深く聞かせていただきまして、例えばＴＭＤ、これも考えようによっては全く人が行かずに空の上でというような話でありますけれども、ＴＭＤとかＢＭＤについてこの戦略情報戦争の中に入っていくのか。それから暗号、これが今から一番キーポイントになっていくんじゃないかと思っているんですが、最近の新聞を見ていますとＲＳＡよりもいいやつができてというような話を聞いたんですが、その辺の日米の、ヨーロッパは余り聞きませんけれども、技術の進展度合いのあたりを、最近の情勢を聞かせていただければということ。
　それから第二点は、エネルギー安全保障のお話で、天然ガスのパイプラインを我々、勉強会をつくって一生懸命やっているわけです。これの外の話よりも、国内で今着々と電力、ガスともども天然ガス化が進んでおりまして、余りおくれていきますと国内のニーズが、一応玉の手当てができちゃったんで、さらに追加投資をしてパイプラインを引っ張ってくる意味が民間企業としてはなかなか薄れてくるというような感じがするわけですけれども、やっぱり国策としてこれがもし必要だとすればどういった形でやっていけばいいのか。この二点についてお伺いしたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214308X00219980204/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114214308X00219980204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114214308X00219980204/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_027</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林でございます。先輩の清水議員に引き続きまして、法律について質問させていただきたいと思います。
　今、清水先生からもございましたように、罰則の強化だけではなかなか限界があるのではないか、大臣に今お答えいただきました。私も全く同じような感じを持っておりまして、いろんな対策を何回にもわたってやっておるわけでございまして、その都度徐々には成果が上がっておるというふうに思うわけでございますけれども、なかなか根絶というところまでいかないというところには、今御指摘ありましたトップの意識改革ですとか、社会性、国民性、広くいえばそういうところまでかかわってくるのではないかと思います。
　そこで、もうずっと警察行政のトップをやられた方が今法務大臣をやっておられるということで、大変我々も心強く思っておるわけでございますが、大臣からごらんになりまして、なぜ総会屋という英語がないのかということでございます。まさに日本語でしか総会屋はないということでございまして、ほかの国には株主総会に出ていってわあわあ言う状況というのは余り聞いたことがないわけでございますが、なぜ我が国固有のものなのかということについて、まず御見解を賜りたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_029</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大臣、ありがとうございました。
　まさに我が意を得たりというような御答弁をいただいたわけでございまして、後ほどコーポレートガバナンス等についても御質問をいたしたい、こういうふうに思っておりますが、まず、今回の法案の中身について若干御質問差し上げたい、こういうふうに思います。
　今回の目玉は何といってもこの利益供与要求罪の新設だというふうに考えておるわけでございます。四百九十七条の三項ということで、実際に利益を要求したということだけで罪を、新しい構成要件をつけたということであります。これにつきまして、細かいことかもしれませんが、「会社ノ計算ニ於テ」ということになっておりますが、具体的にはどこまでが会社の計算の範囲の中に入って、ここから先はポケットマネーであるとか会社の計算ではないということをお聞きしたいわけでございます。
　難しいところがございまして、余りここではっきりとここまでですよと言いますと、そこをまた新しい総会屋がついてくるのではないかという懸念も持ちながら、一方で、やはり透明性といいますか、きちっとした構成要件というのは、これは罪刑法定主義の基本でございますから、その辺についてお聞きをいたしたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_031</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大変大事な御答弁をいただきました。まさに、その点をある程度明らかにしておくことが、総会屋に対しまして、また先ほど大臣から御答弁いただきましたように会社のトップ、経営者側の意識改革につながっていくんではないか、こういうふうに思うわけです。
　もう一つ同じような観点でございますけれども、構成要件の中で「株主ノ権利ノ行使ニ関シ」というところがございます。これも今と全く同じように、四百九十七条のもともとありました一項、二項にあるものでありますが、改めまして、これも同じような問題で、余り細かくやりますとそこの裏をかかれるということはございますけれども、どこまでが「株主ノ権利ノ行使ニ関シ」ということになるのか、御見解を賜りたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_033</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　この利益供与要求罪ということが非常に大きな、いい意味でのプレッシャーになって総会屋がだんだん減っていくということを大変期待するわけでございます。
　我が党のことで恐縮でございますけれども、ことしの八月に金融不正再発防止対策特別調査会というところで報告書をまとめさせていただきました。それにもこの要求罪の新設についてお願いをしておるわけでございまして、早急にこれにこたえていただきまして大変にありがたく思っておるわけでございます。この中で、実は供与を要求したときの告発といいますか、要求された側がこれを通報する義務を設けてはどうかということもあわせて提言をしておるわけでございますが、この点につきましては今回の改正案には盛り込まれておらないわけでございますが、いろいろと御議論されたと思いますけれども、どういった理由で今回は入らなかったのかということについてお聞かせ願えればと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_035</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　北風と太陽ということだと思いますけれども、まさに守ろうとする意思のないところに余り訓示規定をということは大変よくわかるわけでございます。爆発物が爆発したりとか火が広がるということとは確かに事の性格上違うということはよくわかるわけでございますが、今回これをやってみて、官民挙げて取り組んで、その結果なかなかうまくいかないというときはまた我々もこれを考えていかなければならないと思っておりますので、その辺はまたよろしく御検討をお願いしたい、こういうふうに思っております。
　不作為の罪というのは大変に構成要件上難しいということはよくわかっておるわけでございますが、先ほど大臣の冒頭の御答弁にもありましたように、トップの意識というものをいろんな面から改革をしていかなければいけないということであれば、これも手段の一つかなというふうに我々も考えておるところでございまして、また様子を見て考えていかなければならない問題だと、こういうふうに思っておるところでございます。
　そこで、先ほど来繰り返し、トップの決断、社長をどうやってチェックをしていくかということに関して話をしてまいりましたけれども、今回はいわゆる両罰規定ですとか連座制ということも入っておらないわけでございますが、我々の報告書の中にはそういうことも検討してみてはどうかということも入っておるわけでございますけれども、これにつきまして今回導入を見送られたということにつきまして、どういう経過があったのか、御説明願えればと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_037</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大臣御答弁本当にありがとうございました。
　まさにおっしゃられたように、共犯と連座というものがずっとつながっているということだろうと思います。我々も、公職選挙法で大変に例外的に連座になったわけでございまして、そういう意味では厳しさというものを身にしみて感じておるところでございますから、この共犯と連座というもののつながりの中でこれは運用上ぜひ厳しくやっていただきたい、こういうふうに思うわけでございます。
　また、今回いろんな議論の中で、これはこの法律だけではなくて日本の司法制度全体にかかわる問題だと思いますけれども、いわゆる司法取引といいますか、捜査に協力してもらえればいろんな刑を軽くするとか、そういうことをやっている国もあるようでございますが、これを今回導入しなかった理由、また、一般論としていわゆる刑事免責制度ということも提案の中には入っておるわけでございますが、これについてどういう御見解があるか、ちょっとお聞きをしておきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_039</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　これはすぐにすっと入ってくるようなものではない、こういうふうに思うわけでございます。
　今政府の方で六大改革ということを推進していただいているわけでございますけれども、キーワードといたしましては、やはり自己責任ということを今から二十一世紀に向けて我々は考えていかなければならないということであれば、この司法の分野におきましても、やはり自分で選択をしたり自分の責任においていろんなことをやっていくという社会になれば、それ相応の対応というものが必要になってくるんではないかと思っておるわけでございまして、また今後の御検討をお願いいたしたい、こういうふうに思うわけでございます。
　もう一つ法案についてお尋ねしたいわけでございますが、新しく罰をつくったり罰を強化したりするという中で、この罰の多寡に応じまして時効というものもそれに基づいて変わってくるということでございます。特にこの総会屋関係の犯罪につきましてはほかの犯罪に比べまして見つけにくいところがございまして、バランスというのは非常によくわかるわけでございますけれども、少しそこを曲げても長いスパンで時効をとった方がいいんではないか、こういうふうな気もいたすわけでございます。
　ほかの刑、先ほど来、不作為とか通報義務とかいろんなことに関しましてやはり刑法全体の、法律制度全体のバランスというのがあるということでございますが、ある程度めり張りをつけていただいて、例えば殺人罪であればある程度の証拠というか、物的なことをするわけですから残るわけですが、こういう帳簿上といいますか、書類上といいますか、お金も振り込めば終わりということもあるわけでございまして、なかなか物理的な形跡が残らない。しかも非常に悪質な事件につきまして、少し時効のバランスをめり張りをつけて長くしてもらうというわけにはいかないものなのか。その辺についてお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_041</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　バランスを失していくと次から次へいろんな要求が出てきて、一体だれがそのバランスをとるんだという御議論は大変よくわかるわけでございますが、犯罪の構成要件からこの時効の方へ持っていくというのは確かに大変に難しい判断で、じゃ一体どこがどうやって統一的な判断をするのかということにもなろうかと、こういうふうに思います。一方で刑を重くしないと時効が延びないということについて、仕組みとして何かそういう判断をするところを置いて、刑はやはり人権にかかわる問題でございますから、公訴の時効を延ばすために刑を重くするというのでなくて、やはり捜査の難しかったりやさしかったり、また構成要件に書かれております罪の性質といいますか、それに着目をして時効を考えていくということもぜひ御検討賜ればと、こういうふうに思うわけでございます。
　その点におきましては、先ほど大臣の御答弁もいただきましたけれども、実際に捜査に当たられる警察また検察との連携というのをぜひ考えていただきたい、こういうふうに思うわけでございます。
　いろいろと法案についても御質問させていただいたわけでございますが、先ほど来、会社は一体だれのものかという議論があるわけでございまして、いわゆるコーポレートガバナンスということについていろんな議論がなされておるわけでございます。
　我が党の法務部会の商法に関する小委員会というところでも、ことしの九月に「コーポレート・ガバナンスに関する商法等改正試案骨子」というのをまとめさせていただいたわけでございまして、いわゆるいろんな問題についてここである程度明確にお示しをしたわけでございます。やはり先ほど刑事局長のお話にもありましたように、真の所有者というお話がございましたけれども、会社は一体だれのものか、だれのためにやっているのかということについていろんな議論があるわけでございます。
　各国いろいろと異なっておるようでございますが、私が党がこのたびまとめましたのは、社外取締役を置くとか、それから社外監査役を置くとかいろんなことを書いてございますが、各国どういうような形態で会社の経営をチェックする体制をつくっているのかということにつきまして、お調べになった範囲で結構でございますが、まずお聞かせ願えればと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_043</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　フランスは両方選べるということでございますが、一般には、大変ラフに分けますと、いわゆる株主主義、株主主権といいますか、シェアホルダーリズムということになるかと思うんですけれども、それが英米ですね。それから、ステークホルダーリズム、いわゆる株主以外の利害関係人、例えば今お話がありましたように従業員ですか、その団体としての組合、またそれ以外にも企業が立地しております地域とか顧客、いろいろな会社には利害関係人が株主以外にもいらっしゃるわけでございまして、その人たちの利益も同じように入れていくのか、それを入れていくというのがステークホルダーリズムとでも言うものだと、こういうふうに思うわけでございますが、大きく分けてこの二つの潮流があるような印象を私は持っておるわけでございます。
　今回の我が党の商法等改正試案骨子では、明確にこの株主主権、「株式会社は株主のものであって、株式会社の主権者は株主とする。」ということを書いてありまして、我が党が決めたものではありますが、私は今の日本の現状にすぐなじむのかなという思いも若干いたしながらこれをお聞きするわけでございますけれども、先ほど来いろいろトップをチェックするとかというお話をいたしましたけれども、今の現状、また将来どういう方向に向かっていくべきかということについて、この二つの流れについてもし御見解があれば法務省にお伺いをしたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_045</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今の我が国のシステムの一番根幹にありますのが株主総会であるわけでありまして、そこがなかなか機能しておらないというところに今回の商法の改正の問題があるわけでございますから、現状を是と、一〇〇％よろしいということではなくて、やはり株主の利益がどこかで侵されているということでありますが、その侵している人がじゃ株主だった場合はどうするかというのは、これは極めて難しい問題だ、こういうふうに思うわけでございます。
　我が党がまとめたことに関しまして、法務省の中でも法制審議会商法部会の会社法小委員会というのがあるわけでございまして、そこで正式にお話があるかどうか私は存じておりませんけれども、その小委員会で一般論としてこの件についてどういう御意見を皆さんお持ちになっているのか、また今局長から御見解をいただきましたけれども、それを含めて法務省全体としてどういうお考えなのか。
　また、これを考えていくときに、いわゆる商法学者の方とかいろんな学者の方の御意見とともに、現場でやはり経営をしておられる方、また会社の経営に参画しておられる方や一般のいろんな、先ほどステークホルダーというお話をしましたけれども、利害関係で現場で動いておられる方の意見もこれは大変に大事だ、こういうふうに思うわけでございます。そういう方々の意見をどうやって吸い上げていくのかということも大変に大事なことだと思いますが、こういうことをあわせまして、大臣もし御見解があればいただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_047</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　御答弁ありがとうございました。
　まさに、大臣御答弁の中でおっしゃられましたように、商法の規定を本当に使い切っているんだろうかということは我々も常々思うわけでございます。これはこのコーポレートガバナンスの問題に限らず一般的に言えることでございまして、大変にいい規定や制度をつくっても実際にそれを活用していけるかどうかということはなかなか難しい問題でありまして、そこの乖離をどうやって埋めていくのか、またその現状に合わせるということが果たして本当にいいことなのかということも含めまして、将来にわたって御検討をお願いしてまいりたいし、我々も考えてまいらなければいけない、こういうふうに思っておるところでございます。
　それでは次に、これに関連しまして、株主代表訴訟というものを何年か前にやりやすくして、これで余りにも乱訴という面も出てきておるんではないかという議論もあるわけでございます。これも非常に総会屋の問題といろんなところで密接に関連をしてくるんではないか、こういうふうに思うわけでございますが、新しいコーポレートガバナンスを考えていく上でも避けては通れない問題だ、こういうふうに思っておるわけでございまして、幾つか残りの時間でお聞きをしたいわけでございます。
　先ほど大臣の御答弁でも、なかなかこの商法の規定が生かされ切っていないということでありましたが、それはさておきまして、監査役会に訴訟判断権といったものを認めてもいいんではないかという議論があるわけでございます。そのために監査役会というのがそもそもあるんではないか、こういうふうに思うわけでございますけれども、この点についてはいかがでございましょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_049</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　それ以外にもいろんなことがあるわけでございますが、時間の都合上まとめてお聞きをしたいと思います。
　この訴訟の原因となった行為、これがない場合に、後から株主になってそのことについて訴訟をやるぞ、こういうふうに言うケースというのが、これはもうほとんどいわゆる総会屋に近いのではないかと私は思うわけでございますが、そういった観点から、たしか空港の判決だったと思いますけれども、危険接近の法理というのをたしか判例で私昔習った記憶があるわけでございますが、後から空港の近くに行く、騒音があるということを知りつつ移住した人については原告適格についてどうだという議論がたしかあったような気がするんです。
　これと同じようなことで、その原因があったときにその時点で株主でなかった人については、そのことについてはやはり株主訴訟の原告適格を認めるべきでないのではないか、その主たる原因があったときの株主に原告適格を限定すべきではないか、こう思うわけですが、それについていかがかということ。それから取締役が訴えられたときに、やはり会社の訴訟に対する補助参加を認めてやるべきではないか、こういうふうに昨今の状況を見ると思うわけですが、最後にこの二問をお聞きしまして私の質問を終わりたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114115206X00519971125_051</speechID><issueID>114115206X00519971125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1997-11-25</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。以上で終わらせていただきます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114115206X00519971125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114115206X00519971125/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_068</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。どうぞよろしく御声援のほどをお願いいたします。
　きょうは同僚の広中先生から暗い話が多いので少し明るい話をということでございましたが、私も、ここで余り暗い話をするとそれだけで景気が悪くなるような気がいたしまして、少し明るい話をしたいと思います。直接この財政構造改革とは関連が薄いかもしれませんが、先般、総理がロシアへ行かれました。ユーラシア外交ということで画期的な成果を上げて帰ってこられたわけでございます。
　この中で、橋本・エリツィン・プランというものをつくって帰ってまいられたわけでございまして、その中で、私は大変にすばらしいなと、また私も従来強い関心を持って勉強させていただいていたことがございまして、それはエネルギーの問題でございます。この橋本・エリツィン・プランの中にエネルギー対話という部分がございまして、その中に特に極東シベリアのエネルギーの潜在的可能性を最大限に引き出すために対話をやっていくということが明記をされております。
　きょうは資料を用意させていただきましてお手元にお配りをさせていただきますので、この一枚目をごらんになっていただきたいわけでございます。
　この極東ロシア、サハリンやロシアにはたくさんの天然ガスが埋蔵されておるわけでございまして、この一番左側でございますが、欧州が一九七〇年と二十年後の一九九〇年、どのようにパイプライン網を発展させていったか。ちょっとこれは見にくいわけでございますが、この黒い実線がパイプラインのネットワークでございます。この二十年間で欧州はパイプラインをまさに網の目のように敷かれまして天然ガスを通しておるわけでございます。
　翻りまして、我が北東アジア、まだミミズのようなのがちょろちょろとしておるのが今の北東アジアのパイプラインの現状、この右側の上の図でございます。今から十五年間でこの北東アジアにおきます天然ガスのパイプラインが続々と出てくるというふうに予測をされるわけでございますが、この中に我が国がやはり積極的に入っていかなければならない、こういうふうに思っておるわけでございます。
　これはあくまで仮定でございますが、この真ん中の下の日本国内パイプラインが整備をされなかった場合、右側の整備をした場合と比べていただきますと、この北東アジアにヨーロッパのようにネットワークが整備されたときに、我が国が国内で整備をするかしないかによって、全く我が国が蚊帳の外に置かれるかきちっとそのネットワークの中に入っていくかという大きな岐路に今立っておる、こういうふうに思っておるわけでございます。
　そういった意味で、このユーラシア外交の第一歩として、総理がこれを明記されたというのは大変に画期的なことだと私は思っておりますが、その辺の検討状況また将来の見通しについて、またあわせまして、これは我が国一つだけでできる話ではございません。周辺の中国や韓国そしてモンゴルといった国との、ロシアだけではなくて、協調が大切だと思いますが、その辺の御見解について通産大臣にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_070</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大変ありがとうございました。
　ぜひ周辺諸国との協調を図りながら、またこの国内の状況というのもなかなか一筋縄ではいかない状況であろうと理解をしておるところでございまして、あわせて通産大臣のリーダーシップをお願いいたしたいと思います。
　これに関連いたしまして、外務省に来ていただいていると思いますが、今、大臣がおっしゃったように、このヨーロッパのパイプラインが充実していくということは、エネルギーの供給だけではなくて、それを通じまして安全保障に大変に寄与をしている、こういうふうに私は思っております。
　冷戦がずっと続いておる間も、パイプラインの中を流れる天然ガスはいっときたりとも途切れたことがなかったということであります。今ＥＵ統合ということが言われておりますけれども、そもそもは石炭や鉄鉱そして原子力をどうやってお互いに使っていこうかということからこのヨーロッパは始まったわけでございまして、それが何十年を経て通貨統合までこぎつけておるというのが現状であります。
　そういった点におきまして、この北東アジアのパイプラインというものが、エネルギーだけではなくて、世界でも今一番微妙な場所と言われておりますこの北東アジアの安全保障にも大変に大きな明るい見通しをもたらしてくれるのではないか、こう思っておるわけでございますが、それについて、外務省、何か御見解がありましたらお伺いをいたしたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_072</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　以上のように安全保障に対する影響も大でございますから、通産大臣におかれましては、国内また諸外国との協調の上で推進をしていただきたいと思います。
　本件に直接関係のない御質問で通産大臣にお越しいただきましてまことにありがとうございました。これでパイプライン関連の質問は終了させていただきますので、適宜御退席をいただければと思います。
　それでは、この財政構造改革について、まず基本認識といたしまして、高齢・少子化の到来ということが言われておるわけでございまして、これは国民負担率等いろいろ御議論があったところでございます。ここで繰り返すつもりはございませんが、公的負担がある意味では増大をしていくということはやむを得ないだろう、こういうふうに思っておるわけでございます。
　負担を税や保険料、いろんなことでお願いをするわけでございますが、どういった負担の対応をとっていくか。例えば税にいたしましても、所得に対する課税と資産に対する課税、また消費に対する課税というのがございますし、保険料というのもございましたし、またこの間国民負担率の定義についてこの委員会でも御議論があったところでありますが、自己負担という部分で御負担をいただくのか保険料としていただくのか、いろんな対応があるわけでございます。
　この対応は手段ですから、結果として入ってくるのが同じだからそれでいいのではないかという御議論もあるかとは存じますが、この取り方によって経済に対する影響というのは随分変わってくるのではないか、こういうふうに思うわけでございます。多分、所得と消費課税を比べますと、所得課税というのは新しく何か企業を起こそうと今から頑張ろうという人にとってはなかなか厳しいわけでございますが、一方、消費課税というのは消費者や企業にとってはニュートラルだということがよく言われておるわけでございます。
　また一方で、この金融政策、金利の問題も随分日銀に来ていただきましてここで取り上げたわけでございます。また、財政出動といった従来型の景気対策の効果が薄れてきたようなことをよく耳にするわけでございますが、この前段については大蔵大臣に、後段の従来型の景気対策がなかなかきかなくなってきたんではないかという点につきましては経済企画庁長官に、それぞれ認識をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_075</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まさに第三点目で大臣がおっしゃいました、五十年続いてきたシステムが大変に我が国のこれまでの経済発展には寄与してまいったわけでございますが、その全部とは言いませんけれども、制度疲労を起こしてきたシステムが出てきたということで、まさに私もそのとおりだ、こういうふうに思いまして、今から規制緩和や経済構造改革についてお聞きをしたい、こういうふうに思うわけでございます。
　まず、実は文部省にお聞きをしようと思って、文部省来ていただいておるようでございます。時間の関係でちょっと割愛させていただきますが、大学の設置基準の緩和ということについて多くの議論があるところでございます。現状は、例えば大学にコンピューターですとかバイオですとか新しい学部を設置するときには大学の学則の変更を文部省に認可をいただくということになっておりまして、事前規制がかかっておるわけでございます。これについては欧米、特にアメリカ等で、新しい大学は私立大学が多いものですから自由にやっておるように見えるわけでございますけれども、事後的なチェックを行っておるということで大学に任せておるということでございます。
　こういったことも、実はこの六月三日に「財政構造改革の推進について」の閣議決定いただいておりますが、これにも「国立学校については、早急に設置形態を含めた組織の見直しを検討する」ということが書かれておりますので、文部省にはよろしくお願いをいたしまして、ちょっと質問は割愛をさせていただきたいと思います。
　二番目に、今我が党で第二次の景気対策をまとめさせていただきましたけれども、この中で目玉として、最近余り英語を使うとおしかりをいただくことが多いわけでございますが、一応この景気対策に出ておりましたのはＰＦＩ、プライベート・ファイナンス・イニシアチブということだと思いますけれども、民活、今まさに大臣おっしゃいましたように、公的インフラを整備するときに全部公共事業で税で手当てするのではなくて、民間資本やノウハウを導入して、第三セクター的な発想だと思いますけれども、やっていこうということで議論されておるようでございまして、我が党の方からはいろんな議論があるので年内にこれをまとめていこう、また行政の方にもそういうお願いをするということでございます。
　この中で、私は諸外国の例をいろいろと見ておりますと、実はきょう皆様に御紹介しようと思って「行政革命」という本を持ってまいりました。これは、アメリカの行革をずっとやっておりましたシティーマネージャーの方が書かれた本でございまして、まさに大変に参考になることが書かれております。実は、ＰＦＩをやるときの料金の話でございます。
　アメリカの「平均的な地方政府は歳入の二五％以上を利用料金により調達し、特にごみ回収、水道・下水道サービス、娯楽施設、駐車場、保険サービス、イベントでの警察の警備、ビルの点検、ゾーニングサービスではこの方式が普及している。」というふうに書いております。ただ、ただし書きがございまして、料金を利用者から取るという手段は、「有効なのは、サービスが「個人的善」、すなわち利用する個人の便益になる場合、代金を支払わなければ便益を享受できない場合、料金が能率的に徴収できる場合」に限られると。
　こういうことを既に先進国でやっておるということでありまして、まさに民間の活力を導入する場合に、できたものに対してどうやって果実といいますか料金を取っていくかということがポイントになってくるのではないか、こういうふうに思っておるわけでございますが、これについて経済企画庁長官また建設大臣、御見解がありましたらいただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_078</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひその方向で新しい手法を取り入れていっていただきたい、こういうふうに思っております。
　また、これも委員会で随分いろいろ議論になってきたところでございますが、新しい民活の導入とともに、今までやってまいりました公共事業というものもどんどん効率化をしていかなければならないんではないか、それがこの法案には書いてないではないかという議論も随分ありました。実は、閣議決定にも触れられておりますように、建設省の方では公共工事コスト縮減対策に関する行動指針というものを既におまとめになっておられるわけでございまして、これにあわせまして、また閣議決定の中には費用対効果分析の活用による効率的な整備の推進とチェック機能の強化ということがうたわれておるわけでございます。
　これは全く一緒のことではないとは思いますけれども、大変重要なことではないかと思っております。まず、量を縮減していくことによって質的な縮減を図るということでございますが、この中でどうやって民主的なプロセスを取り入れていくか、そこに住んで税金を払っていらっしゃる方の合意を得ながら公共事業をやっていくという面がここに盛り込まれているんではないかなと、こういうふうに思うわけでございます。
　実は、ＧＡＯ法案というような民主党提案の法案があったわけでございますが、参議院の方では行財政調査会で行政監視評価委員会というのを設立するという運びになっておるそうでございますが、行政評価という面で、例えば橋をつくるときにいかに安くつくるのかというのが一応学問的にはプロジェクト評価と言われておるようでございます。いかにコストを削減して効率的に橋をつくるかというのがプロジェクト評価、その一段上として、橋をつくったことによってそこに住んでおられる方やそこを通る方の便益がどれぐらい向上したかというのがプログラム評価と、こう分けられておるようでございます。例えば道路をつくったら、幾らでつくった、安くつくった、早くつくった、いいものをつくったというのがプロジェクト評価でございますが、プログラム評価というのは、その辺の道路事情がよくなったと一般に言われますけれども、要するに混雑が緩和したとか目的地に到達する時間が短くなった、こういうことであります。
　この辺を含めまして、私が新聞で拝見いたしましたのは、たしか今建設省の方でヘドニックアプローチというのを使いまして、これも英語で恐縮でございますが、道路をつくったときにその周辺の地価がどの程度向上したかによってはかるというような手法だとお聞きしておりますけれども、このようないろんなことをやられまして、費用便益分析とかいろんな分析をこのプロジェクト評価、またプログラム評価に取り入れていくことによって公共事業の質的な転化というものを図っていかれれば幸いだと、こう思っておりますが、その点につきまして御答弁をいただければと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_080</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　ぜひ、いろんな手法を、諸外国も苦しみながら生み出しておるようでございますから、御検討賜って、効率的なまた住民に理解できる公共事業の推進についてお願いしたいと思います。
　また、定期借家権についてお尋ねをしようと思っておりましたが、時間の都合で割愛をさせていただきたいと思います。
　また、資料につきましては午後使わせていただきますので、お持ちいただければ幸いでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_083</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　午前中に引き続き、質疑を続けてまいりたいと思います。
　午前中、経済企画庁長官から、いろんな経済構造の転換が行われまして従来型の手法が必ずしもきかなくなってきた、また戦後五十年を経ていろんな制度が制度疲労を起こしておるというような御見解も御披露いただいたわけでございます。それに合わせまして、大学の規制緩和ですとか公共工事のあり方、ＰＦＩ、また時間がございませんでしたので定期借家権についても割愛をさせていただきましたけれども、いろんな規制緩和を今までやってきておるわけでございます。規制緩和も大分進んでまいっておりまして、残っておるものでなかなか大きな効果を得るものが少ない、こんなような気も私はいたしておるところでございます。
　また、国際競争が大分激しくなりました。先ほど長官からは、企業が国を選ぶという時代、そういう大競争の時代になってきたということでございますが、私はこれに一つつけ加えまして、資本が企業を選ぶという時代になってきたのではないかな、こういうふうに考えておるところでございます。
　よく生産要素、労働、資本、技術ということが言われておるわけでございますが、この技術というのはもともと国境を越えて伝播していく速度が非常に速いというふうにされておるわけでございます。労働はやはり人でありますから、そう急にアメリカへ引っ越してあしたから働くというわけになかなかいかないわけでございますが、三つ目の生産要素であります資本、これが現在加速をしておる状況にあるのではないかというふうに言われております。
　今、議論が盛んになされております金融ビッグバンにつきましても、この資本の移動の速度というのを今から速めていくのではないかな、こういうふうに思っておるわけでございます。そういう時代を迎えておって、企業が国を選ぶだけではなくて、どこの国にその企業があるかということを今度は資本が見ておるという時代に立ち至ったという認識を私は持っておりますが、大臣、このあたりの新しい時代の認識についていかがでございましょうか。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_085</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　私と大臣は共通の認識を持っておるということで、大変心強く思っておるわけでございますが、その前提を踏まえた上で、後半は法人税の改革についていろんな角度から御質問を申し上げていきたい、こういうふうに思っておるわけでございます。
　財政構造改革法案、これは財政の出る方をいろんなキャップをはめたりする、改革をするということでありますが、単純な減税といいますと、この改革とはなかなか相入れないということであります。いろんな意味でのこの改革、出たり入ったり、減税をやったり増税をやったりというような中で、午前中にも御質問の中で取り上げさせていただきましたけれども、経済に与える影響というのは、最終的に入ってくる税収が一緒でもそのやり方によって大分変わってくるんではないかというのが私の基本的な認識でございます。例えば法人税が経済にどういうような影響を与えるかというのはいろいろ考えられるわけでございますが、実は設備投資というものにも大きな影響を与える、こういうふうに思っております。
　午前中にお配りした資料の表の二というのがございますけれども、もしお持ちでない方は委員部の方からまたお配りいただければと思いますけれども、これは内部留保と設備投資の関係についての表であります。
　内部留保というのは、利益から法人税等いろんなものを差っ引いて中に残ったものでありまして、それと減価償却を足してありますけれども、法人税を引いた後に残った企業の利益というものが企業の設備投資に対してどのような影響を持つかということであります。昭和五十四年からずっとグラフをとっておりますが、左側が実際でありまして、これに基づいて、大体これぐらい内部留保と減価償却がありますと設備投資はこれぐらい出てくるんではないかという推計をいたしましたのが右の表でございます。
　この推計と実際の設備投資額というのがかなり軌を一にして動いておるということがこの表から見てとれるわけでございまして、その推計式は下にあるとおりでございますけれども、大体この内部留保とそれから減価償却に丁二五を掛けると翌期の設備投資になる。二五％をほかから調達してきて、自分の自己資金と一緒にして設備投資をやるんではないかという推計があらわれておるわけでございます。
　また、設備投資だけではなくて、先ほど資本が企業を選ぶということを申し上げましたけれども、そういった中で、株主資本利益率とかそういうような収益率にこの法人税というのが大きな影響を与えることによりまして、お金を持っている人が、どの会社へ資本を持っていって、これを多数のリターンをつけて返してもらおうという選択をするときに大変な影響を与えるということが考えられるわけでありまして、これは裏返して考えますれば資金調達のコストに影響をするということであります。
　また、三番目には、そういう状況でありますから、今度は企業が新しく国際展開を考える場合の立地選択にもこれは大きな影響を及ぼす。法人税の安いところへ行けば資本が集まるので、新しく事業を展開するときにはなるべくそういう負担の少ないところへほかの条件が一緒であれば行こうというのが、これは企業の当然の選択であると思っております。午前中にもいろんな議論の中で出ましたとおり、空洞化というのはここにも大きく影響してくるんではないかな、こういうふうに思っておるところであります。
　また、例えば日本の企業が新しいベンチャー的な事業に乗り出したり、または別会社にしてベンチャーをやるときに、いっぱいもうかったとしても法人税でがっぽりと持っていかれるということであると、なかなかリスクを負って新しいベンチャーに乗り出そうという意欲が、法人税が安いときに比べて、また安い国に比べて減退をさせられるのではないかという意味におきまして、このリスク投資に対しても大変な影響を法人税は与えるというような見解を私は持っておるわけでございます。
　以上、設備投資や収益率を通じた資金調達コスト、また企業の立地選択、そして企業のリスク投資について、法人税が経済の活力に対して大変大きな影響を持っておるということにつきまして御見解を賜れればと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_087</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　いろいろと御答弁いただいたわけですが、これはあくまで帰納法的なアプローチでありますから、結果としてこうなったということもあろうかと思いますが、今配当という御指摘がございましたので付言させていただきます。
　日本の場合は、大分崩れてまいったとはいえ株式の持ち合いをやっておりますので、配当に行ったものはほかの会社の内部留保に回っていくんではないか、そういうことも織り込んでこの機能分析はやっておるようでございます。
　また、マインドというお話がありました。まさにいろんな引当金を縮減して税収中立てやるということで表面税率が下がればというお話もありました。後でちょっと触れますけれども、そういうふうにしますとすぐメディアが税収中立て実質減税がないと書いちゃうものですから、せっかく表面税率が下がっても何か減税じゃないような、あたかもそういう雰囲気が醸し出されて、それがせっかく税率を下げたときのマインドに与える効果というのを大変減殺をしておるような気が私はいたしておりまして、その辺についても御検討願えればと、こういうふうに思っておるところでございます。
　そういった中で、今まさに税収中立というお話がございました。また、この委員会でも何度か諸外国の税制改正、財政構造改革について言及をされておられるわけでございまして、実はそういった意味で表の三を用意をさせていただきました。
　ごらんになっていただければ一目瞭然でありますが、これは各国の法人課税の実効税率の推移でございます。この一番上の白いのがドイツでありますが、その次の黒い四角が日本でございまして、ずっと五〇％から今の四九・九八というところに推移をしております。見ていただきたいのはアメリカ、フランス、イギリスでございまして、ほぼ軌を一にして八〇年代の半ばに法人税の改革をやりました。我が国と同じような水準にあった各国が現在大変に低い水準に改革を進めておる。
　時あたかも、アメリカにおいてはレーガン、イギリスにおいてはサッチャーという保守の革命が起こったときであります。確かにレーガノミックスに対してはいろんな評価があるわけでございますが、この中で私が申し上げたいのは、レーガノミックスについて後でもう少し詳しく取り上げたいと思いますけれども、一度は、成功したか失敗したかはともかく、汗をかいた人に報いるという意味での法人税改革というのを各国それぞれ苦しみながら八〇年代にやってきた。それをまだ我が国の場合はいろんな状況の中でやってきておらないのではないか、そういうような気がいたすわけでございますが、この表をごらんになっていかがでございましょうか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_089</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　いろんな各国の事情で結果としてこういうような表面税率はなっておりますが、レーガノミックス、レーガン減税につきましては、最初大変に華々しい、減税をすると景気が刺激されてそれによって税収が上がるので減税をすると税収がふえるといったような公約でレーガンが登場いたしました。結果としては、国防費を当時拡大したりしておったものですから歳出面の削減が思ったように進まなかったということも相まちまして大変な大赤字になって、これが双子の大赤字と言われるものにつながってきたというような大変否定的な評価もあるわけでございまして、一部の学者はブードゥーエコノミックス、呪術者の経済だというようなことを言っておったわけでございます。
　その後二十年弱がたちまして、今から振り返ってみますと、確かにそのときは赤字を生み出したわけでございますけれども、そのときに下げた、またそれに伴っていろんな規制緩和をやったことが投資や資本蓄積を促進し、今大変にアメリカは好景気でございますし、足元の強いベンチャーが後から後から出てくるような好循環の経済になっているわけです。この八〇年代にやったいろんな改革が今実を結んでいるのではないか、このような評価を改めてする動きもあるわけでございまして、そんな前提に立ちましてこのレーガノミックスの現時点における評価がもしあれば御当局に聞かせていただきたい。
　それから、このときおもしろいことをやっておりまして、日本語がないので英語を使わせていただきますが、インデクセーションといいまして、所得税や法人税に幾らの所得層は何％という所得割があるんですが、例えば一千万から一千三百万円までという、この一千三百万という数字を、どんどんインフレになりますと数字が古くなりますから、毎年そのインフレ率に応じてスライドさせていくというようなことをやっておりますが、これについても、大変おもしろいアイデアだと思いますので、御見解を賜れればと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_091</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まさに局長おっしゃったように、インフレが今大変低い率でおさまっておりますから余りそういう声もないわけでありますが、歳出の方でも例えば年金ですとかスライドで上がっていくものもあるわけでございまして、将来の課題として御検討を賜ればと、こういうふうに思っております。
　いろいろ申し上げてきたわけでございますが、最初に御答弁の中でありましたように、マインドをやはり刺激すると。午前中の質問の最初に明るい話というのを取り上げましたけれども、地元の方とお話をしておりましても、何となく将来的に明るい展望が見えないのでという縮み思考にどうしても陥っているではないか。今まさにそのマインドを明るい方向に刺激するということが一番大切なんではないかなと考えております。
　そういう意味で、表四と五というのを用意させていただきましたけれども、五の方は実質一〇％でございますが、四の方は、先ほど税収中立てなければならないという御答弁があったわけでございますが、この税収中立というものが、ことし、この引当金をなくしてその他の見合いの財源で法人税を下げようという単年度の税収中立てはなくて、例えば五年や十年の間隔で法人税をことし改革して、しかも実質真水の部分を、例えば五となっておりますけれども、やった場合にどうなるかというような試算であります。もちろん実質五％減税いたしますれば、これは四角の方が累積で、斜めの四角が単年度でありますけれども、初年度は大変な減収になるわけでありますが、先ほど申しましたように、法人税はいろんな経済に与える効果がございますので、翌年度はそれがいろんな経済活動、設備投資という話も先ほど申し上げましたけれども、だんだんと経済を刺激することによって戻ってくるのではないか。
　そうしますと累積でも、これは五％のモデルでありますけれども、八年から九年たちますと取り戻して、その後はだんだんと法人税が上がってくるということでありますから、まさに先ほど私が申し上げましたレーガンの第一期、また第二期を通してアメリカがやったことが、多分ちょうど十五年後でありますけれども、今、花を吹かせているのではないかなと私は思っております。そういう意味ではことしだけの税収中立、御当局から見ればそういう冒険をするというのはなかなか危険なことだろうと、これは私もよく理解するところでございますけれども、法人税を実質減税した分で企業が明るいマインドを持って活動してくれる、その分で戻ってくるものは、来年戻ってきたとしてもことしの減税の財源にならないんだろうかということがこの考え方でございます。今まではそういう考え方はなかなかできなかったわけでありますけれども、例えば税収中立てやるにしても、このマインドを温めるためにも幾ばくかの実質減税というのがこういう考え方に基づいて行われればありがたいなと思うわけでございます。
　御当局、また大臣、御見解がありましたらお伺いして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114114269X00819971117_093</speechID><issueID>114114269X00819971117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>141</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-11-17</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　以上で終わります。（拍手）</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114114269X00819971117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114114269X00819971117/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_003</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　適用除外につきまして質問してまいりたいと思います。
　まず、総論的なことからお聞きをするわけでございますけれども、先日、本会議で通りましたけれども、今回、持ち株会社の解禁ということで今までの政策を大きく転換するということでありますが、これから経済の憲法としての公正取引委員会の役割というのが一層大きくなる。特に、橋本内閣の六つの改革の中で規制緩和というものも進んでいけば、この独禁法のルールというもののきちっとした適用というのが本当に大事になってくる、こういうふうに思うわけでございます。
　そういった中で、欧米先進国の基本的な独禁法の考え方といいますか、ヨーロッパもしくは大陸法系の国では、いわゆる行為規制といいますか、行為について当否を問うことに重きを置いておると。一方、アメリカ、アングロサクソン系では、むしろ行為よりも構造そのもの、大きければそれを注意をして見守っていくという考え方が既にもう大きな流れとしてあるような気がいたすわけでございます。
　我が国のこの独禁法の今後の大きな流れというものにつきまして、またあわせて、その大きな流れの中で今回の適用除外制度が見直されるわけでございますが、その考え方並びにまだいろいろ残っておるわけでございますが、今後どうされていくのか、方針についてお伺いしたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_005</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まさに六つの改革の後の姿をかいま見たような気がいたすわけでございますが、よく金融行政で言われる事前の護送船団から事後のマーケット及び事後規制ということにつながる、構造規制よりも行為規制に一歩重きを置かれるということでございました。
　この除外制度の見直しということについても規制緩和推進計画、またこの改定についてということで閣議決定もなされておられます。その流れでお聞きをするわけでございますが、独禁法、個別法の整理でございますが、本体の方の不況カルテルと適用除外カルテル等の制度の見直しを今からやらなければいけないことでありますが、今回は個別法の整理だけにとどまっておるわけでございます。これはどういう理由でございましょうか。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_007</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　むしろ、個別法の今回やるものについてはほとんどもう適用がないものが多いわけでございまして、それゆえにやりやすいということもあったというふうに理解するわけでございますが、この禁止法そのものによる二十一条から二十四条までと、それと百二条ですか、それから除外法一条、二条というところがまだ使われている件数も非常に多いわけでございますから、鋭意この期限内に見直しを進めていただきたい、こういうふうに思うわけでございます。
　一方、この適用除外をだんだん外していきますと、独禁法の土俵が、まさに原則が適用される部分が広がっていくということでございますが、そうなった場合に、違法な行為、カルテル等に対しましての摘発をしたり、いろんな執行する体制が十分に整っているのか。特に地方の場合、我々も地元におりまして、例えばディスカウント等いろいろ出てきた場合に、地方でどういうふうな執行体制になっていくのかということについて若干の心配もあるわけでございますが、その辺あわせてお答え願いたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_009</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　まさに委員長がずっとおっしゃっておられたように、今の体制というのは必ずしも十分な体制とは言えないと私も思うわけでございまして、アメリカの例ばかり引いてもなんですが、一万人ぐらいの体制でやっておるということでございます。どんどん土俵が広がれば、それなりの執行体制というのをきちっとしていかないと、結局違法な行為が横行するということになる、こういうふうに思いますので、我々も心してやっていかなければならない、こういうふうに思っておるところでございます。
　独禁法を厳正に運用していかなければならないのは当然でございますが、逆に枠内で罪刑法定主義といいますか、事業者がどういうところまではやっていい、これ以上やっていくと独禁法の適用になってしまうという法運用の事前予知性といいますか、透明性というものをますます高めていくことが重要になってくるのではないか、こういうふうに思うわけでございますが、その点はいかがでございましょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_011</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　冒頭にお聞きしたように、行為規制ということに重みを置いていけば、そういった透明性というのが大変重要になってくると思います。委員長おっしゃっていただいたように、相談事例の公表ということがガイドライン的なものになってくる、こういうふうに思いますので、その方向でぜひよろしくお願いをいたしたい、こういうふうに思っております。
　規制緩和がどんどんと進みまして、この独禁法の土俵が広がっていくということでありますが、我々地元におりましてよく聞くのは、やはり中小企業は地方に多いわけでございますが、大企業との競争がどんどん激しくなっている。この適用除外をだんだんなくしていきますと、今まで守られていた人が裸で勝負しなければいけなくなる、こういうことでございまして、中小企業の活動への救済手段といったものがなくなってくるのではないかという影響が出ることが懸念されるわけですが、その辺についてはどういうふうにお考えでございましょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_013</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひその方向でお願いいたしたいと思いますし、またこの不当な行為ということ以外に、我々は商工委員会でありますから、中小企業の足腰そのものを強くしていくことを今度は我々の方で考えていかなければならない、こういうふうに思っておるところでありますが、今言われたように事前にいろんなガイドライン等で不当な行為がないようにするということにあわせまして、現在なかなか摘発されないのではないかということもあるわけでありまして、入札談合と価格カルテル、また中小企業にとってどこまでが本当に摘発されるのかという難しい線引きもあるわけでございますが、現に行われております独禁法違反というのを積極的に摘発していってもらわなければならないということでありまして、その際、裁判所に私訴を認めてはどうかというふうに私は考えておるところでありまして、今独禁法については公取委に持って行って独禁法違反ですよと、こういうことを認定してもらわなければならない。裁判所に行って私人が相手方の私人に対して独禁法違反という訴訟を訴えるということはできないわけでありますが、地裁レベルでは民法七百九条違反ということで、七百九条の損害賠償の認定等の理由の中で独禁法もメンションした判決も出てきておるようでございます。この一般の方が普通の裁判所へ行くということを認めるということは、時間もかかるわけでありますけれども、その道が開かれているということで独禁法違反の行為に対する抑止効果が強まるんではないか、こういうふうに思うわけでございますが、御見解をいただきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_015</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひ御検討を進めていただきたいというふうに思っております。
　先ほどもちょっと触れましたけれども、地元でよく聞きますのは、特に商店街が大規模店舗がどんどん入ってくるものですから結束も弱まってくるし体力も弱ってくるということでありまして、たしかフランスだったと思いますが、この大店法に相当しますロワール法というのをずっと規制を緩和してきたんですが、最近になって逆に少し強化を、開店時間等しているような動きもあるわけでございます。
　商店街というのは御商売されているわけですが、一方で中心街の町の顔的なことがあるわけでございまして、この商店街が歯抜けになって、三つ四つ行きますと一つやっていない店があるということを見ますと大変に寂しい思いがするわけでございまして、今回の改正でその辺の目配りをどういうふうにされておられるのか、ちょっとお聞きをしておきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_017</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　今回の改正の中には個別法に基づくカルテルの廃止というのがあるわけでございますが、先ほどもなぜその個別法だけを先にやるのかということをお聞きいたしましたけれども、そこでお答えいただいたようなことでございますが、独禁法本体に基づく不況カルテルというものも維持する必要性というのが果たして残っているのかということでございますし、またもう一つ、規制緩和と競争条件の整備というものを重要視していこうという流れの中で、競争を促進していくという観点から見れば自然独占に係る適用除外というものもほとんど理由がなくなってきているのではないか、こういうふうに思いますが、その二点についていかがお考えでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_019</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひその方向でお願いいたしたい、こういうふうに思うわけでございます。
　今、禁止法本体による適用除外についてお尋ねをいたしたところでございますが、もう一つ、先ほど冒頭でお尋ねしましたけれども、適用除外法による適用除外カルテル等の制度があるわけでございまして、一条で、例えば損害保険料率算出団体に関する法律ですとか、漁船損害等補償法等いろいろあるわけでございまして、また二条でいろんな法律が規定をされておられますが、この適用除外法については、法そのものの廃止を含めて抜本的に見直すということになっておるわけでございますけれども、この法にどのような問題があって、廃止を含めて抜本的に見直すということは、具体的にいつごろまでにどういうことが考えられておられるのかということについてお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_021</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大変すっきりした答弁をいただきまして、おとといの質問のときと大分私も気分が違うわけでございますが、今のカルテルという制度を根本的に廃止していくということでございますけれども、先ほど来何度か触れておりますが、特に中小企業にとっては大企業による不当廉売、優越的地位の乱用等の問題に対抗できなくなるんではないかという懸念もあるわけでございまして、先ほどいろんなことを個別にお伺いしたわけでございますが、公正取引委員会としてこういうことに対して厳正に対処をしていただきたい、こういうふうに思うわけでございますが、その点についていかがでございましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01819970612_023</speechID><issueID>114014461X01819970612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>1997-06-12</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　日本の場合、特に中小企業が地方に、大企業が都会にという構図がございますし、垂直的な関係と申しますか、今まさにおっしゃっていただきましたように、下請という言葉にあらわされますように支配的な関係が非常に強い風土もあるわけでございますから、ぜひ弱者といいますか、中小企業の立場に立って、本当に独禁法がきちっとその趣旨が生かされて適用されますことを最後にお願い申し上げまして、予定していた質問も終わりましたので、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　ありがとうございました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01819970612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01819970612/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_025</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　平田先生から大変に専門的な御質問があったところでありますが、私からも引き続き、特に持ち株会社解禁となるわけでございますが、なった後で本当に使いでがあるものにしていかなければならないと思っておりまして、そういう観点から法務省、また大蔵省主税局、公取にそれぞれ御質問をしてまいりたいと思います。
　それでは、まず法務省にお聞きしたいと思うんですが、これが解禁になりましてから、例えば日本だけではなくてほかの国、世界各地に多くの支店を持っております銀行や商社等が、いわゆる抜け殻方式と言われておりますけれども、この方式で持ち株会社になろうとした場合、例えば海外現地法人化していればいいんですが、海外支店の場合、有しております債権債務関係が子会社に譲渡されなきゃいけないことになるわけでございます。この場合、各国の法制度に対応した債権譲渡手続を踏まなきゃいかぬということで大変な手間がかかるということでございます。
　米国ではこうした問題に対応するために株式交換方式というものを認めておりまして、持ち株会社がスムーズに設立できるように、いわゆる持ち株会社の子会社となる会社の既存株主の株式が、すべて持ち株会社の株式に強制的に交換されることを可能とする規定が整備をされておるわけでございまして、この規定では、株式交換に当たって株主総会での承認決議が必要となっておりますから、株主の権利の保護も同時に図ることができるような配慮もされておるということでございます。
　　　〔理事沓掛哲男君退席、委員長着席〕
　我が国の商法ではこのような規定がないわけでありますから、現在、持ち株会社を設立する場合は事実上この株式交換ができないということであります。抜け殻方式を利用するしかないということでありまして、先ほど申し上げましたいろんなリーガルコストがかかってくるということであります。
　ここでせっかく独占禁止法改正が通るわけでございますけれども、余り意味がないんではないかという指摘もあるわけでございますが、この辺につきましての法務省の御見解をいただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_027</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今、慎重な検討ということでありますが、この持ち株会社の解禁はもうずっと審議というか検討してまいったわけでございまして、こういう問題が発生するということはあらかじめわかっていたことでございますから、もう少し早目にこの解禁に合わせてやっておいてもらいたかったというふうに思います。
　それで、今、地位に重大な変容を生じさせるという御説明があったわけでございますが、これは抜け殻でやっても、結局、株主が保有する株式の発行会社の法人格自体変わらないわけでございますが、事業内容は全く変わるわけでございます、持ち株会社になるわけですから。この辺については株式交換を認めるということと余り変わらないのではないか、こういうふうに思います。そうであるがゆえに、抜け殻方式で子会社に営業の重要部分を譲渡する際には定款変更や会社の解散と同様、株主総会における特別決議が必要というふうになっておるわけでございますから、株式交換の方も、先ほどちょっと申し上げましたが、例えば株主総会の特別決議を経るということであれば株主権利の保護というのは尽くせるんではないかということでありますから、この法形式上の論理的整合性だけを慎重に追求する余り経済の実態とだんだん乖離していくのではないか、こういうふうに思うわけでございますが、その点いかがでございましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_029</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ニーズにつきましては、もうたくさんの業界から私のところには早くやってくれということが参っておりますということを最後に申させていただきまして、時間も限られておりますから、その件につきましてはそれぐらいにしておきたいと思います。
　次に、親会社と子会社の関係につきまして、今までの衆議院での審議等見ておりますと、法務省の御答弁としては、今の一般の事業会社とその子会社、今認められておる体系の中での関係と同じ関係であるので、純粋持ち株にしたからといって新しい問題が生じるわけではないという答弁がよく見受けられるわけでございます。
　確かに、これまでの事業持ち株会社形態のもとであれば、その少数株主は事業持ち株会社の会計帳簿を見ておれば、この子会社というのは、親会社も事業をやっておりますから従属する子会社の帳簿等までは見なくてもそれほど大きな支障がないのではないかという指摘もあるわけでございます。しかしながら、今度純粋持ち株になりますと、親会社だけを見てもなかなか難しい。株主が単に持ち株会社の会計帳簿、書類を閲覧したところでなかなか本当に意味のある情報を入手することが難しくなるのではないかという気がいたしておるわけでございます。
　このように、持ち株会社解禁に伴って商法で持ち株会社の方の少数株主というものの権利保護規定が今のままでは不十分ではないか、コーポレートガバナンスということをよく最近言うわけでございますが、これがなかなか実行できないのではないかというふうに思うわけですが、この点に関しての法務省の見解をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_031</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　慎重に検討するということでございますが、事業をやっている親会社、例えばトヨタなんかのあれを見る場合と、純粋持ち株になって実際事業をやってない会社と全く違った内容になるんではないかな、こういうふうに思うわけでございまして、慎重に検討という御答弁でありましたけれども、来年の四月から七月の間ということでありますから、実際にはそこからもう始まってしまうわけでありまして、それまでにある程度の対応をしていただかなければならない、こういうふうに思うわけでございます。
　特に、持ち株会社が子会社を通じて特定の事業を行うということであれば、例えば子会社の貸借対照表、損益計算書、営業報告書及び附属明細書、このような一式を親会社の営業報告書に添付してもらう必要があるんではないか、こう思いますが、その点についていかがか。
　そして、もしそういうふうにお考えであれば、やはり条文上にこういうことを明記していただくことが適当と思われますが、その辺について御見解があればお伺いしたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_033</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　時間もありませんけれども、最後におっしゃいました今の重要な内容というところが、そこがどういうことになるのかということをぜひこれが始まる前に決めておいていただきたい、強く要望いたしておきたいと思います。
　それから、次に参りますが、持ち株会社にかかわる商法上の問題というのは、今申し上げました少数株主の権利保護という問題に限らず、もう一つは、純粋持ち株会社の方の取締役と株主総会の権限配分、分配のあり方が出てくる、こういうふうに思っております。
　例えば、純粋持ち株会社の定款に事業目的というのを書くわけでありますが、ここに、あらゆる種類の会社の株式を所有してその会社を支配するということ、こういう書き方が可能であるかどうかということでありまして、もしこういうことが可能になりますと、純粋持ち株会社が子会社化する会社の事業内容の種類については株主総会を通らなくて取締役会で決められる、こういうことになるわけでございますから株主総会からは余り有意義なチェックは行われない、こういうふうになるんではないかと思います。
　また、持ち株会社の子会社の事業運営に対する株主総会による直接的な関与を義務づけるような規定がそういった意味で商法上設けられていなければ、株主総会の権限というのは、純粋持ち株会社の取締役を通ずるコントロールのみに限られているということでありますから、余り実効性のあるコントロールが、今の株主総会にあるのかどうかという議論は別にしまして、この新しい制度のもとで、余り実効性のあるコントロールができなくなるのではないかと思われますが、この点についての御見解をいただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_035</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大変詳細にわたって御答弁いただいたわけですが、最初にお聞きしました、ちょっと聞き方が悪かったのかもしれませんが、今の御答弁で触れられてはいなかったわけですが、純粋持ち株会社の定款には、私が先ほど申し上げたような書き方はできるというふうな解釈でよろしいわけですか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_037</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　あと一分ぐらいよろしいと思いますので、具体性、明確性という基準、具体的には、例えば私が持ち株会社をつくるときに事前に御相談に行ったりして、これでよろしいですかというのは法務省に参ればよろしいわけでございますか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_039</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　もうここから先は水かけ論になるかもしれませんが、事実上の相談のときの、例えば今我々ここでガイドラインについて多くの先生方から取り上げられておりますけれども、そういうものが今の件につきましてはほとんど議論されておらないし、ないのかなということでありまして、大変にわかりにくいことになるし、いいか悪いがよく御答弁を聞いているだけではわからないので、じゃそういう規定で持っていってだめだと言われた場合にどういうような回復措置があるのかということにも発展していくわけでございますが、今余り用意を、通告を差し上げていない問題でございますけれども、この辺につきましては来年始まる前にある程度の法的安定性の観点から担保していただきたいな、こういうふうにお願いをしておきたいと思います。それでは、衆議院の方がおありになるようですから退席していただいて結構でございます。
　それでは次に、主税局いらっしゃっていますか。税についてお尋ねをいたしたいと思います。
　一般の事業会社が持ち株会社になろうというときに、先ほど触れましたけれども、資産譲渡益課税というのがありまして、圧縮記帳制度優遇措置というのがあるわけでございますが、これがないという場合になりますと、例えば工場と設備が所在する土地の資産を子会社に譲渡しますと含み益が出ちゃうということでありまして、じゃ例えば子会社は親会社である持ち株会社から当該土地資産を賃貸するかこんなことになるわけであります。
　細かい話ですが、その賃貸料に対しては消費税がかかりますし、また設備と土地の所有者が変わってしまうということでいろんな問題が出てくるというふうに思うわけでございますが、そもそも土地の現物出資について一〇〇％圧縮記帳となっていないのは、お聞きするところによりますと、バブルのときに土地記帳を通じて租税回避するような例がたくさん見られまして、そのためにやったということでありますが、これとこの持ち株会社で単に組織変更するだけの場合に同じようなことになってしまうということについては非常に疑問があるわけですが、この点についての御見解をいただきたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_041</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　時価会計ということになると思うんですが、例えば土地が上がったときに所得としてやれば下がったときにまた返してくれるのかとか、いろんな問題になると思いますけれども、おっしゃられたような認識で早急に見解をまとめていただきたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　それからもう一点でございますが、よく聞きますのは、特に持ち株を解禁しても、多くの先輩議員もおっしゃっておられましたけれども、連結納税というものを入れないと余り意味がない、メリットがないんだということをよく聞くわけでございまして、実はけさの党税調の勉強会でもそういうお話が出たわけであります。この点につきましていろいろ議論があるところでありますが、実はアメリカ型の損益通算でやっておるところは余りないんだという御議論もあるわけですが、例えばドイツ、イギリスのように振りかえ型で、まさにＮＴＴ型ですけれども、やっておるところもある。課税客体が一つであるということをよく聞くわけでございますが、振りかえでやればいろんな問題も解決できるんではないかな、こう思います。
　その点も踏まえて、私は連結納税というのは早くやってもらいたいし、単に税金を逃れるということではなくて、例えば同じ一つの会社だったら払わなくていい税金を、会社の経営戦略上分けたために税金をたくさん払わなきゃいけなくなるということだけは何とか手当てをしていただきたい、こう思うんですが、見解をお願いいたします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_043</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　大変難しい問題だと思いますが、先ほど御紹介しましたアメリカ、フランス、これは通算型ですし、ドイツ、イギリスでは振りかえ型でやっておるということであります。国際競争上、我が国だけが認められないということになりますと、回避しないで逃避してしまう、要するに逃げてしまうということになってしまわないように、先ほど平田先生の御質問の御答弁で柏木課長おっしゃっておられましたけれども、ディスクロージャーの方はこの間新聞で拝見いたしましたけれども、かなり連結または時価というものを取り入れてやっていこうという報告が出ておりますから、それに平仄を合わせるというよりも、早く持ち株の方に平仄を合わせていただいて、早急な対応をお願いしておきたい、こういうふうに思います。
　主税の方は結構でございます。ありがとうございました。
　それから、公取にお聞きいたしますけれども、今回は金融ビッグバンということも同時に進行しておるわけでございます。金融持ち株について十一条に株式保有制限を課さないということになっておりますが、先日、参考人質疑のときに舟田先生がいらっしゃって、ガイドラインの運用などによって金融持ち株会社に対する合算の五％ルールを設けるなどの措置が必要だとしているというふうな御発言があったわけでございます。これはいろいろ議論が分かれるところだと思いますけれども、このような措置が行われると、せっかくビッグバンをやって、私もいろんな方にお聞きしましたけれども、いろいろ戦略上自由にやれるようにしてくださいということになっても、結局そこで合算五％ということは今よりも強化になるのではないか、こういうふうに思うわけでございます。
　いろんな外為の自由化もやりまして、外からもいろいろ入ってくるという中でこれでやっていけるのだろうかなというふうに思うわけでございますが、この辺につきまして公取の御見解をいただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_045</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　時間も迫ってまいりましたから最後にもう一問お聞きしますが、今の関連で持ち株と子会社で合算をしないということになりますと、今の十一条に親子金融会社の場合の合算五％ルールというのがあるわけですが、それとの並びといいますか平仄を合わせていくということになりますと、こちらも見直していかなければならないのではないか、こう思いますが、その点についてはいかがでございますか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014461X01719970610_047</speechID><issueID>114014461X01719970610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>1997-06-10</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014461X01719970610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014461X01719970610/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_102</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。
　午前中に引き続きまして、大蔵大臣、官房長官にいろいろと御質問してまいりたいと思っております。
　実はこの金融監督庁の前に関連三法案ということで何をしていくかという問題が、そのときにお尋ねすればよかったわけでございますが、この機会に改めて、だれがどういう組織でという問題の前にどういうことをやっていくのかということについてもお尋ねをしてまいりたい、こういうふうに思っております。
　午前中の総理の御答弁にもあったように、今までのいわゆる護送船団方式の許認可行政から大きな転換をして、早期是正措置、そして預金保険という事後ルールといいますか、そういうような行政の体系に変えていくのであって、これは決して縮小ではないというお話があったわけであります。まさにこの早期是正措置、預金保険につきまして、来年の四月一日からの発動に向けまして今精力的に政省令の詰めをやっておられるというふうにお伺いしておるところでありまして、それに関連しまして若干お聞きをしてまいりたい、こういうふうに思っております。
　まず、早期是正措置でございますが、これは金融機関の経営の健全性を確保するために、監督当局が客観的な指標に基づいて是正措置命令等の措置を発動することにより最終的に破綻する前に救っていこう、こういうことでございますが、この客観的指標というのが午前中の討論でもありましたように、自己資本比率というものを基本的な基準として用いるというふうになっておりますが、具体的にどういう式でもちましてこういうことをやっていくのか、またこれがどれぐらいの数字になったらどれぐらいの措置をやっていくのかというカテゴリーの詰めの状況をまず政府委員の方からお伺いしたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_104</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　かなり具体的に進んでいるという状況がよくわかったわけでございますが、その三段階、八、四、〇に分けて何をするかと、代表的なものを一つずついただいたわけですが、例えばアメリカでやっております早期是正措置、プロンプト・コレクティブ・アクションと言うそうでございますが、その中には、例えば取締役会の刷新を義務づける、こういうようなのがかなり進んだ段階では入っておりますが、今言われた三つの代表的なもののほかに、それぞれのカテゴリーでどういう措置を予定されておられるか詳しく御説明願いたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_106</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　かなり具体的な措置でかなり厳しい措置も入っておるようでございますが、そこで大臣にお伺いしたいと思うわけでございます。
　諸外国の例はちょっとよくわかりませんけれども、この八％、四％、〇％という階段をつくりますと、最初に八％ということで、この八％のカテゴリーになったということを発表された段階で、ここはどうも危ないらしいからということで、せっかく早期是正しようと思ったら逆にそこからどんどんキャピタルフライトが起こって、結果として八、四、○と。本当は八ということを公表されなかったら立ち直れたのが逆に行ってしまうというような可能性が杞憂に終わればいいんですが、そういう可能性なしとしないと私は感じております。その点につきまして大臣の御所見をお伺いしたいと思うんです。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_108</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひこの趣旨が、本当につくった趣旨が生かされて早期是正措置が有効に活用されますように改めてお願い申し上げておきたい、こういうふうに思います。
　それから、先ほど政府委員の方から御説明がありました自己資本比率でございますが、まさにこれをどうやって算定するかによって大事なことがすべて決まるということでありまして、それについてちょっと細かいところをお尋ねしたい、こういうふうに思います。
　いわゆる国際基準の自己資本比率ということの中に、これは大蔵省告示第五十五号、平成五年三月三十一日でありまして、実は私のおやじが大蔵大臣をやっていたときの告示でございますが、この中に、オフバランス取引の範囲及び信用リスク相当額への換算方法ということについて定めがございまして、別表第二というものに基づいてやる、こういうふうに書いておるわけでございます。
　その中で少し気になるところがありますのは、いわゆる信用リスクの評価をするときに、オリジナル・エクスポージャー、カレント・エクスポージャーというようなことが書いてございまして、多分これは取得したときの原価と今の実勢額というような意味ではないかなと私も素人ながら思うわけでありますけれども、どちらでそのリスクを算定するかという選択制になっておりまして、一つはそういうオフバランスといいますか、デリバティブをやっておらないところはまずやらなくていいですと、それからやっておってもその行内または企業内にそういうリスクを算定する事務体制が整わない間はオリジナルの方でよろしい、こういうふうになっております。
　そうすると、一体いつになったら、あなたのところは事務体制はないけれども、それだけやっているのであればオリジナルではなくてカレントでやりなさいということになるのかがいま一つはっきりしない。こういう事態のままで先ほどの実態を計算すれば、八％、四％という段階に行っているにもかかわらず、計算の仕方で表面上行っていないように見てしまって、結果として一気にペイオフまで行ってしまうという可能性がないのだろうかということをちょっと心配しておるわけでございますが、その辺についていかがでございましょうか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_110</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私が申し上げたかったことをもうおっしゃっていただいたので、改めて申すまでもないわけでありますが、なるべくきちっとした精緻な方に誘導をしていただきたいということでございます。大きなものを積むから簡単な方法でいいというわけでありますが、市場が本当に大きく動いた場合、この大きいというのがどれぐらい大きければいいのかというのは、なかなかあらかじめ決めておくことが大変に難しい問題でもあると思いますので、できるだけそちらの精微な方にいろんな方が行くように誘導していただきたいというふうに思っております。
　その関連で、先ほど御説明がありましたように、国内の基準でやるというのがもう一つございまして、これは先ほどの告示の第二条で海外営業拠点を有しない銀行の自己資本比率基準というふうに書いておりまして、要するに海外にお店を出していなければ国内基準でよろしいです、こういうことだと思うんです。
　この間、外為法が通りまして、いろんな海外との取引が非常にふえてくるだろうということでありますから、お店は海外になくてもいろんな海外との取引が国内でできるようになれば、海外拠点を有するかどうかということではなくて、いろんな取引の可能性がある方にはこの精微な基準というものを今からある程度目指していただかなければならないのではないかというふうに思うわけでございますが、これからの方向につきまして大臣の御所見をお伺いいたします。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_113</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひその方向で適切な対処をお願いしておきたい、こういうふうに思います。
　今、国内基準、国際基準のお話をさせていただきましたけれども、これは先ほど局長から御答弁があったように信用リスクの話でございまして、さらにマーケットリスクといいますか市場リスクということを今から我々は考えていかなければならない、こういうふうに思っております。
　相手がいろんな危ないことをやって果たして信用できるかという与信のリスクに際して、相手は大丈夫な人であるけれども、ただ為替が非常に大きく動いたりマーケットが非常に急激に変動する場合というのは、その人が大丈夫かというのとは別のリスクがあるというのが市場リスクでありまして、この辺につきましてもＢＩＳの方でいろんな動きがあるようでございますが、このマーケットリスクについて今後我々はどういうふうな方向で考えていかなければならないかということにつきまして、政府委員の方からお答えがあればお願いいたしたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_115</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　まさにリスクをとっていってもうけるということが、護送船団から自己規制に変わっていく中で、我が国の金融業界が競争力を引き続き強化していくためにはなくてはならないものだと思っておりますので、ぜひその方向でお願いをしておきたいと思います。
　それで、早期是正措置がそういうことになってきますと、なるべくならないようにするわけですが、最終的には預金保険が担保されておるということでございます。少し先の話になるかもしれませんけれども、この預金保険の保険料でございますが、今一律、どういう金融機関でも七倍になりましてから○・○八％程度だったと思いますが、になっております。先ほどの早期是正措置のときも区分をこうやるという考え方がありますとおり、例えば輸出保険におきましても相手国のカントリーリスクによって料率が変わるという考え方がございますけれども、この預金保険の保険料率もその対象となる金融機関のまさに信用度に応じて可変的に保険料をかけることができないのかなと。今すぐというのはなかなか難しいと思いますけれども、将来的な方向について、例えばアメリカ型のようなポートフォリオで可変の保険料を考えるということがあり得るのか、大臣の御所見をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_117</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大臣からはそういうふうにやっていくんだということはなかなか言いにくいことだと了解をいたしながらも、将来的な御検討をお願いしておきたい、こういうふうに思っております。
　先ほどビッグバンのお話をさせていただきました。これはあってはならないことだと思いますが、ただ護送船団から自己規制、海外とも自由にやるようになるということになると、現在は全く発動がないわけでございますが、保険の事故というものが多少は増加傾向になってもやむを得ないかなという気がいたすわけでございます。その中で、預金保険機構というのが保険として存続といいますか成り立ち続けていくために、今の保険料率とそれから事故が起こったときの保険金というレベルが問題になってくるわけでございます。
　私も不勉強であったわけでございますが、実は各国における預金保険の発動件数という資料をいただきましたけれども、アメリカが非常に多くて、商業銀行が千六百弱、貯蓄金融機関、これはＳアンドＬというものでありますが、七百四十七に対しまして、日本は今まで九、それから英国二十八、フランス八、ドイツ二十ということで、アメリカが非常にぬきんでて高いわけでありまして、それに対応して保険料率も我が国やほかの国と一けた違っております。保険金のレベルではアメリカは十万ドル、我が国が一千万円ということで横並びになっておりますが、一方、ほかのヨーロッパの諸国はそれに比べて保険金は低目になっております。
　この保険金の一千万円というレベルと保険料率の水準ということを踏まえながら、今後、保険機構になるべく保険だけでやっていってもらいたい、税金を投入することがないようにやっていってもらいたいという思いからお聞きするわけでございますが、この辺はちゃんと破綻することなく保険機構が運営していくことができるんだろうかということについて御答弁をお願いしたいと思います。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_119</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ぜひ機動的に対応をお願いいたしたいと思います。
　保険料率とか保険金を変えるというのはいろんな難しいことがあると思いますけれども、預金保険機構そのものが破綻してしまうということがないようにお願いをしておきたいと思います。
　それから、これはちょっと預金保険そのものではありませんが、金融機関の不良債権ということがよく言われておるわけでございまして、この不良債権のディスクロージャーというか算定の仕方についていろいろ議論がありますが、一点だけ、不動産の見方ということで、いろんな定義等、また告示等を見ておりましても、土地と建物を別々に考えるということが余り見受けられないような気がするわけでございます。
　実際にゴーイングコンサーンでいっておりますときは土地も建物も価値があるということでありますけれども、一たんだめになって売っ払うということになった場合は、土地は同じような価値があると思いますけれども、建物については新しく使う人が要らないと言ってしまえばそれはもう費用でしかない。取っ払って更地にしなければいけないということでありますから、この辺はむしろ分けて考えた方がいいんではないかなという気がいたすわけですが、その点についていかがでございましょうか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_121</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　本論に入ってまいりたいと思います。
　諸先輩議員からいろいろと議論になったところでもありますけれども、設置法におきます共同省令というのが大変に今問題になっておるわけでございます。一般論として共同省令といった場合に、私のイメージとしては、どこかの官庁が主管する法律というものがあって、その下にある省令ということであれば、おのずと共同という場合もどちらかが主でどちらかが従だというような関係があるんではないかと思うわけでございますけれども、今回提案されております法案についてはその辺のデマケがどうなっているのかなということがまず一点であります。
　それから、あわせてお伺いいたしますけれども、共同省令を決める場合に、監督庁と大蔵省との間で例えば意見が食い違ってまとまらない場合はどういうふうにこれをまとめ上げていくのかというようなことにつきまして、システムというか決め方の手続みたいなものがあるかどうかという二点についてお伺いしたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_123</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　もう少しお伺いしたいところですが、時間も迫ってまいりましたので一応聞きおきたい、こういうふうに思っております。
　官房長官にお越しを願っておりますので、ノーリターンについてお伺いをしたい、こういうふうに思います。
　先ほど来諸先輩議員の御議論の中にもありましたけれども、大蔵省からの独立性というものを担保しながらよい人材を育てていく必要がある、この両方の要請をどうやって両立させていくかということに尽きる、こういうふうに思うわけでございます。先ほども総理の御答弁で幹部職員についてはという御発言があったところでありますが、これについて官房長官のお考えを聞くのがまず第一点。
　それから、検査監督ということであれば、金融の現場といいますか、取り締まられる相手の実情がよくわかった方に入っていただくということが、これはトップもそうでありますが、下の方におかれましても大変に大事になってくるんではないかな、こういうふうに思います。先ほどイタチごっこという話もありましたけれども、相手の手のうちをよく知っておられる方がこちらの方に入ってきてもらえるというごとも大事でありまして、出身では区別をされないというようなお考えも総理からトップの大事についてはございましたけれども、民間のスペシャリストの活用方法についてお考えがあればあわせてお伺いしたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014269X00319970604_125</speechID><issueID>114014269X00319970604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行財政改革・税制等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1997-06-04</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　どうもありがとうございました。
　以上で終わらせていただきます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014269X00319970604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014269X00319970604/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014308X00919970521_013</speechID><issueID>114014308X00919970521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際問題に関する調査会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>1997-05-21</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　武見先生から中国の詳しいお話があったわけですけれども、今、社会主義市場経済という大変に矛盾したような制度で微妙なバランスに乗りながらやってきている、これは私の個人的な見解でございますが、市場経済がどんどんと発展してミドルクラスがふえていく段階でどこかで整理をしなければこれはもたないだろう、こういうふうに思っております。
　この間、キッシンジャー博士がいらっしゃったときにそのお話を聞いたわけでございますけれども、何らかの形でコミュニズムといいますか、社会主義という政治体制が、市場経済との整合性をとるバランスの方向へ動いたときに出てくるのは多分ナショナリズムであろう、ナショナリズムに対する強いテンプテーションがあるだろう、こうおっしゃっておりました。そういった意味でそのときに備えるということが一つの大きな我々の考えでおかなければならない議論だろうと思っております。
　そういった意味で、多くの参考人からコンテーンメントとかエンゲージメントとかというようなお話がありました。私は、田中参考人がおっしゃったように、リアリズムとリベラリズムというのを全く対立概念としてとらえるのではなくて、一応最低限の保険としてリアリズムというものを持ちながら、例えば先ほど魚住先生がおっしゃいました、ＣＢＭのチェアマンというのは中国が引き受けてくれているという現実の動きもありますから、マルチの中で、そういったところでなるべく中国をエンカレッジしてやるということが必要になってくるだろう、こういうふうに思っております。
　その中で大変重要になると思われますのは、ＷＴＯに対する中国の加盟問題でありまして、連休に日米国会議員会議でワシントンに行きましたときも、なかなかアメリカの議会の方はコンディショナリティーについて強硬でありました。中国に、例外的にいろんな配慮からほかのルールを少しパスしてアクセションを認めるというのはなかなか国内世論的に難しいということが大半の、これは超党派のアメリカの議会の方の総意であったように聞いて帰ったわけでございます。一方で、ヨーロッパまたアジアの皆さんというのはほとんどこの件については推進派というふうに理解していいんではないかなという印象を持っておりまして、この辺が大変に大きな問題になってくるのではないかなと。
　私も先ほど申し上げたようなスタンスに立ちますと、ある程度中国というのは特別扱いをしても仕方がないんではないか。そして、出てきてもらって、そこでいろんなものに接していただくことによって中国の国際化というか、インターナショナルスタンダードに対する適合を進めていくという方法しかないのではないか、こんなように思っております。アメリカはそういうところは非常に理論的にすっきりしないと済まないようなところがあるようでございまして、ここが大きな一つの問題になるなというふうに思っております。
　それからもう一つは、このアメリカの国内世論に関してでありますけれども、冷戦が終わった後で、アドミニストレーション、行政の方から余り出てこない議論でありますが、議会からは、トレードの問題が非常に抜き差しならないところまで行くと、今までは国防または国務省の方から日米関係がトレードで悪化することは避けてほしいというようなことが暗にあったんだけれども、今からは余りそういうふうにならないぞというようなことがコメントとしてありました。
　これは、非常に我々も肝に銘じておかなければならないなと、こんなような気がいたしておったところであります。特に、そういった意味で今財政構造改革を進めておるところでありますけれども、日本の景気をぜひ輸出主導ではない方法で回復してほしいということを随分言っておりまして、我々もそれは一生懸命やっておりますし、多分そういう数字に今なっておる。
　蛇足でございますけれども、今の収支を見ますと、むしろ物サービスの収支といいますよりも所得収支、今まで対外投資をしておりますから、その投資に対するいわゆる果実の収支というのが大変に大きくなっておるわけでございます。むしろこれはアメリカの国債を買ったりして非常に資本の還流をした結果の収支が出てきておるわけです。この議論を随分と向こうでもやってきたわけですけれども、アメリカではやはり出てきた数字について世論が敏感に反応するということでありますから、これは正々堂々と我々も議論していかなければならないし、一方で、やはり経済構造改革を進めてこれをやって、内需拡大ということをこちらが一生懸命やるということが必要になってくる、こういうふうに思っております。
　ちょっと蛇足になりましたけれども、もう一つは、やはり安全保障で、このマルチの場でいろんなことをやっていくということがいろんな参考人の方から意見が出たわけでございます。私も、魚住先生おっしゃったように、予防外交、また信頼醸成ということをもうちょっといろいろと議論をしていって進めていかなければならないな、こういうふうに思っております。
　その中で、第三者によるメディェーションといいますか、仲裁ということをいろんなところで今、特に理論的なところがまだ多いわけでありますけれども、研究をされておるところでございます。予防外交で出ていく前に、また紛争がある程度、実力行使の前と後の段階で仲裁をするという役割が今から大事になってくるんではないかなと、こういうふうに思っております。日本はそういった意味では第三者による仲裁というものにいろんな意味で適しているポジションにあるのではないか、こういうふうに思っております。この第三者仲裁に積極的な役割を果たしていくという道を少し検討をしたらどうかなと、こんなことを思っておるところでございます。
　それからもう一つは、先ほどの経済の問題と絡むわけでありますけれども、やはりインターディペンデンスというものが最強の予防外交といいますか、マルチにおける安全保障の一つになるんではないかなと、こういうふうに思っております。ＥＵがあれだけいろんな難しい面を抱えながら通貨統合までやっていこうという背景には、ドイツとフランスが二度と戦争をしないというＥＣ設立以来の強いモメンタムがあってのことだと、こういうふうに思っております。昨今は通貨をＥＵは統合するというところをにらみながら、例えば電子マネーといったようなものが流通してまいりますと、一部の識者の中にはこれで通貨統合が事実上進んでしまうんではないかというお話もあるようでありますけれども、経済的にお互いに行き来がふえてお互いに依存するようになれば、ネーションステートというのを超えて攻撃をすることが、自国の資産や国民に対しての攻撃になるというようなところまで進んでいけば、それはかなり強い安全保障の予防、予防という意味での安全保障になるんではないかなと、こういうふうに思っております。
　そういった意味で、我が国は今シーレーンというものに大変に大きく依存をしておるわけであります。例えば、天然ガスのパイプラインという構想がありますけれども、北朝鮮やロシアとともにこういうものに対して前向きに取り組んでいくということが、経済の相互依存というようなことを進め、かつまたシーレーンに対する我が国の依存度ということを薄めるといういろんな意味があるんではないかなと、こういうふうに思っております。この経済の側面というものが今からは安全保障と切っても切れない関係になっていくという観点で、こういったことについても安全保障の一つの側面として議論の中に組み入れていかなければならない、こういうふうに考えております。
　以上でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014308X00919970521/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014308X00919970521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014308X00919970521/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014308X00819970519_009</speechID><issueID>114014308X00819970519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際問題に関する調査会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>1997-05-19</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　諸先生から何点かもう御意見がありましたので、重なるかもしれませんけれども、私が考えておりますことを述べさせていただきたいと思います。
　今、財政構造改革ということで、かなりここ数年、今からは財政事情が厳しい中でＯＤＡの額というものはこれはもう減る傾向にあるということを我々も認識をしていかなければならないということは、各参考人からあったとおりであるというふうに認識をしております。たまたま来年度におきましては、多分為替もこういう状況でありますから、ドルベースにするとかなりの減少というものを見込まなければいけないんではないかな、こう思っております。
　そういった情勢の中で、やはり量から質への転換ということをいろんな方がおっしゃっておりまして、その中で私は、いろんな方がおっしゃったわけですけれども、法律で決めるか大綱ということにするかは別といたしましても、基本方針というものをやっぱり再構築する必要性があるだろう、こういうふうに思っております。
　我が国の国益ということのために税金を使うということであれば、我が国の外交のツールという側面をもう少し強く打ち出すべきではないのかというのが一つであります。また、基本理念としては、世銀のレポートで「イースト・エイジアン・ミラクル」というのがこの五、六年になって初めて出てきたわけでございまして、アジア型の開発理論といいますか、そういうものに対する我が国の考え方というものをもう少し明らかにしていくべきではないかな、こういうふうに思っております。
　これは、開発独裁がいいとか悪いとかいう話ではなくて、もう少しその国の経済の発展段階に応じていろんな経済の制度があるはずであるというようなことを、我が国のみずからの歴史を振り返りながら、アジア型の発展モデルというものをもう少し理論的に構築していってもいいんじゃないかなという気が私はしております。
　そういった意味で、外務省におきましてはＦＡＳＩＤというところで、援助理論についてのまだささやかながらも大学院的なものをつくっておられるようでありますけれども、いろんなところでばらばらにやるのでなくて、むしろどこか一つに統合しまして、この援助理論というものをまず基本の理念と、それからどうやったら効率的に実施できるかということについて、またその他についてもう少し学問的に深める場があってもいいんではないかな、こういうふうに思っておるところでございます。
　その中で援助体制というものも当然出てくるわけでございまして、今行革の議論の中で輸銀とＯＥＣＦの統合というものをもう一度白紙に戻して輸銀、開銀というものをやった方がいいんではないかという意見もまた出てきておるわけでありますけれども、この輸銀、ＪＩＣＡ、ＯＥＣＦという実施機関をどうやったらいいかということもむしろこの場でいろんな議論をしていただいたらと、こういうふうに思っております。
　また、国会の関与の仕方、先ほど基本法というお話も出ておったわけでございますけれども、どこまで国会が関与していくかというのは、この行政と立法の関係という意味においても大変に難しい問題であります。最近の論文を見ておりますと、アカウンタビリティーとエンパワーメントという議論が出ておりまして、私はこれは傾聴に値する議論だなと思っております。
　財政事情が厳しい中で納税者の方のお金を使うということでありますから、これはアカウンタビリティーということは大変に大事になってくるわけであります。一方で国会から行政機関、また行政機関から現場の実施機関に対するエンパワーメント、ある程度任せるという考え方というのも実際に効率的に物事をやっていく中で必要になっていくのかなと。
　そしてもう一段階、この実施機関から相手国の政府、また実際に今から援助がなくなった後で自分たちで国をつくって運営していかれる相手国の方に対するエンパワーメントということも、この援助理念、また理論の中に取り入れていかなければならない概念であろうと私は思っております。その辺をこちらの調査会で十分な論議をこの残りの一年間で尽くしていただければとお願いを申し上げまして、意見の表明とさせていただきます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014308X00819970519/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014308X00819970519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014308X00819970519/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114014308X00619970421_038</speechID><issueID>114014308X00619970421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際問題に関する調査会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>1997-04-21</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。会長からのお達してございますから、なるべく短く御質問したいと思います。
　お三方より大変示唆に富むお話をいただきました。ちょっと順番を変えましてまず森本先生にお聞きをしたいと思うんですが、大変におもしろいといいますか示唆に富むヒントをいただいたと思っております。マルチの安全保障ということで、私は今まではＡＲＦといったものが、例えば言われておりますようなＯＳＣＥに対応する、ＯＳＣＡとでも呼ぶべきものにだんだんと進化をしていくというようなイメージを持っておったわけでございますが、むしろ日米同盟がマルチにふえていくということで、ＡＲＦとの補完関係を持ちながらというようなアイデアというかヒントをいただいたわけでございます。
　その中で、いただいた論文の中に統一コリアというお話が出ておりまして、もしも半島で統一がなされた場合には、これをこちらの方になるべく引き込んでおかなければならないということを書かれておられました。先ほどのオーストラリアとコリアというのは、そういう意味でとらえますと統一コリアという意味になるのかなと思いながらお聞かせをいただいていたわけです。そういった中で、中国というのはむしろ向こう側にいるというとらえ方をされておられるように拝聴いたしたわけでございます。この日米がだんだんとふえていく順番というのが、時期的に大体統一コリアよりも前に、例えばＡＳＥＡＮとかオーストラリアを考えるのか、その辺をもう少しエラボレートしていただければと思います。
　それから、その中でＴＭＤという話があるわけでございますけれども、これをマルチの場で考えていくということとＴＭＤ構想との関連ということも含めましてお聞かせ願いたいと思います。
　そのときに、中国というのは社会主義市場経済ということですから、市場経済の方で一致できても共産党一党独裁である限り、社会主義という括弧つきはなかなかとれないのではないかということを、この問渡辺先生の論文を読んだわけですけれども、そういったところを乗り越えて本当に中国も取り込んでいけるのかという面も含めてお聞かせ願いたいと思います。
　そしてその後で、川島局長にお尋ねするわけですけれども、この会の最初のころにマルチとバイの話について私は御質問を申し上げて、そのときはたしか補完関係でコンプリメントでやっていくんだということでありました。今のような、むしろ日米の方がだんだんと膨らんでいくということになった場合のマルチということについて、政府といいますかいろんな研究所関係で、先ほど来トラック１、トラック２という話もありましたけれども、いろんな御検討をされておられるのか、また今からそういうことに対してどういうふうにお考えを詰めていかれるのかということについて、コメントがもしありましたらお聞かせを願いたいということであります。
　それから、田岡先生にはいろいろとお聞かせを願ったわけでございますけれども、ちょっと私最近非常に関心を持っていることがございます。ジャーナリスト御出身ということであえてお聞きをするわけでございますが、先ほど森本先生の中に、主体の拡大ということで個人も入ってくるということでありましたけれども、例えば今のペルーにおけるテロ事件といった場合の、メディアと安全保障のかかわりというのは大変に今から大事になってくるのではないかな、こう思っております。
　例えば、テレビ朝日系だったと思いますけれども、カメラマンがあそこに入っていくといったこともございました。また、これは全くの想像でありますけれども、公邸の下にトンネルを掘っておったということが犯人側に漏れたために、今は二階に行っているというような話もあるわけでございますけれども、報道の自由と人命を含めた安全保障とのバランスについて、御見解があればお聞きをいたしたいと思います。
　以上でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014308X00619970421/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114014308X00619970421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114014308X00619970421/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_010</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自由民主党の林でございます。
　それでは、時間も限られておりますので、御説明いただきました順番に、松田理事長様、そして原田理事長様に順々にお尋ねをしてまいりたいと思います。
　まず、預金保険機構ということで、原田先生の方からもありましたとおり、今からは自己規制だということで、早期是正措置とともに理事長さんのところのお仕事が大変大事になってくるわけでございますが、その中で、一般論といたしまして、地元を回っておりますと、よくわからないんだけれども何となくまだいろんなところに不良債権が残っておって、それで銀行がなかなかお金を貸してくれないんじゃないか、また景気がよくならないんじゃないかという声をよく聞くわけでございます。我々が実際にいろんなところで御説明を聞いたりしておりますと非常によく納得するような気がいたしますが、国民全体の雰囲気としてまだまだ非常に大きな穴があいているような不安感があるということが一つある、こう私は思っております。
　そういう意味で、まずディスクロージャーを最後の五年間で徹底していくということで、この間も新聞によりますと、第二地銀さんだと思いますけれども、自発的に第Ⅲ分類でも開示をやっていくという方向が出ておりまして、大変に結構なことでありますが、このディスクロージャーを超えまして、これは大変難しいところだと思うんです。
　例えば、大蔵省が出しております資料によりますと、大体今の不良債権というのは、分野別、業態別にある一定の機械的計算をしますと、これぐらいの年月で措置が終わるというような資料もあるようでございますけれども、今大体どの辺まで行っておって、あと何年ぐらいたつと雲が晴れるというようなことになるんだというようなことを、責任ある行政といいますか、公的な立場として皆さんにメッセージを送ることができないのか、またそういう必要があるんではないかということを考えておりますが、その点につきまして御意見があれば、松田参考人の御意見をいただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_012</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　わかりました。ぜひ監督当局にもこの必要性を訴えてまいりたいと思うわけでございます。
　もう一つ。これも理事長さんのところとは直接関係がないわけでございますが、ただ先ほど申し上げました早期是正措置ということが導入されてまいりますと、ここで何とか理事長さんのところへ来ないように早期是正措置で、セーフティーネットということでやっていくわけでございますが、これはいろんな国で同じような問題を取り上げてやっております。
　アメリカでは、九一年のＦＤＩＣのインプルーブメントアクトということでやっておりまして、どこの国を見ましても、大体自己資本比率というのを使いまして、これでカテゴライズして、それぞれ分野別に診断を出して、よい人には余り大したことを要求しないんですが、悪くなってくるとかなりのことを要求していく。こんなような仕組みになっておるわけでございまして、自己資本比率ということのはかり方というのが大変重要なポイントになってくると、こういうふうに私は思っておるところであります。
　その中で、これも所掌外でありましょうけれども、私は気になっておることがあります。この自己資本比率の分母の方にオフバランスの部分を入れてあるわけでございますけれども、簿外でいろんな取引をやったり、またデリバティブ等の取引をやっておるときに、その計算方法として二つございまして、別表の第二というのが法律についておるようでございます、二つのやり方を選択できると。
　一つはカレント・エクスポージャーだ、もう一つはオリジナル・エクスポージャーだということで、平たく言うと多分、私も専門家ではございませんが、カレントの方が現在価値ということで時価主義に相当するのかなと、オリジナルというのは取得原価的な考え方だと、こういうふうに思っておるわけでございますが、よく読みますと、当面の間もしくはカレントの計算をする事務体制が整っていない期間についてはオリジナルでいいですよ、要するに取得原価でいいですよということになっております。そうすると、今の日本のほとんどの金融機関というのはなかなかそういう事務体制が整っておらないのではないかなという気がしております。
　しかしながら、このオフバランスやデリバティブというのは、一瞬のうちに大きな損失が出てくるというのは数々の事例がもう証明をしておるところでございまして、この辺が早期是正措置プラス預金保険ということになってまいりますと、一つの大きなポイントになってくるんではないかと私は思いますが、その後門の虎という立場で、この辺の細かいことでありますけれども、将来的にはこのカレント・エクスポージャーの方に移行していった方がいいのではないかと私は思うんですが、もし御意見があればお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_014</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。もう少し御意見をいただけると結構だったんですが、次に参りたいと思います。
　それでは、これは所掌の中に入るわけでございますが、松田理事長就任のときの記者会見だったと思います。いわゆる債権の回収率と法的な措置をとって厳しく債権を取り立てていくということは二律背反的な側面がございまして、特にほかの金融機関に連鎖的に行ってしまうという側面からはなかなか両立が難しいところであるわけでありますけれども、就任のときの記者会見を拝見いたしますと、法的措置にまず主軸を置いて、背信的悪意者に対しては徹底的にあらゆる手段でもって追及をしてまいる、そういうような御決意を御披露されていらっしゃるわけでございます。
　ここで何年かたちまして、その成果と申しますか、そのバランスのとりぐあいは今まで大体その方向でよかったのか、また今後もやはりそちらの方に主軸を置いてまいるのかということを、先ほどの最初の一番で申し上げました国民に対するメッセージで、悪いことをしたやつは捕まるんだと、これも重要なメッセージだと私は思っておりますけれども、それに関連して今の状況をお話しいただければと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_016</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　国民に対するメッセージという意味からも、債権の回収率も大事でありますが、やはり悪いことをした人は捕まるということをはっきりと出していただくということは私も大事だと思っておりますので、ぜひ毅然とした今のスタンスで引き続き御努力をお願いいたしたい、こういうふうに思います。
　それから、これは将来的に預金保険機構が今の早期是正措置とともに利用されるという場面になってきてからかもしれませんけれども、破綻処理の場合の実際にペイオフが行われた場合だと思うんですが、付保の対象がどういうことかということが法律に書いてございまして、一つは、預金の利子については付保の対象ではないということになっておりますけれども、これはどういう考え方で利子が入っていないのか。また、諸外国と比較いたしましてどういうふうになっているのかということをちょっとお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_018</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　諸外国の状況はどうか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_020</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　これは非常に難しい問題だと思います。特に、モラルハザードが起きたときは利子を高目に設定してつぶれちゃうということが多いわけですから、公的資金でやるということになれば利子を付保しないという考え方ももちろんあるわけでございまして、この辺は国民の皆さんに最初からわかっておいてもらうというところがむしろ大事なのかなと。考え方は両方ありますから、決めの問題だと私は思っておるところでありますけれども。
　もう一つは、預金、定期積み金、掛金それから元本補てん契約のある金銭信託、これが付保の対象になっておるわけでございますが、金融債というのがございまして、これについてはなかなか微妙なところがあるんじゃないかなと私も思っておるんです。実際には銀行や金融機関からこれを買っておるわけでございまして、使う立場から見ればその認識に差があるのかなということ等もありまして、この辺についてはどうお考えか、お考えをお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_022</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。大変に含みのある御答弁をいただきまして、感謝しております。
　それから今度は、先ほど言いました今から五年の特別期間の中で、一般のペイオフとは別にファイアウォールをつくりまして、信用協同組合特別勘定、それから一般の方の特別勘定をおつくりになって、これに対して特別の保険料を徴収すると、こういう仕組みになっておるわけでございます。
　この信用組合の方の特別勘定には、もし赤字が出れば五年後に公的資金ということになっておるわけでございますが、先ほど御説明いただきましたとおり、いろんな組合の処理を既にやられておるようでございます。この中での収支というのが先ほど来ありましたけれども、この特別勘定そのものの今の収支がどのようになっておるか、お聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_024</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　これは非常に微妙な問題だと思っておりまして、公的資金を導入するというのは住専でも我々は大変苦い思い出があるわけでありますが、一方で、最後は国がきちっと担保をするというメッセージを発し続けておるということ自体が金融システムの安定にとって非常に大きな意味を持っておる、安全保障のような感じがいたすわけでございます。そういう意味では、必ず最後はそうしますよと言いながら、五年後にふたをあけてみたらお金がかからなかったという状態が私は一番望ましい状態だと、こういうふうに思っております。そのためには、この特別勘定もそうでありますが、預金保険機構全体の収支というものがどうなっていくのかということが大変に重要になってくるんではないかなと、こういうふうに思っております。
　今七倍の保険料の計算根拠をお聞かせ願ったわけでございますが、そういった中でお尋ねをしたいのは、最終的に、先ほどの付保の対象のお話を聞かせていただきましたけれども、金額で一千万円というこのレベルについて、これは大変難しい問題でありますが、アメリカは十万ドルでありますから大体今のレートで申しますと一緒ぐらい、若干高いわけでございます。一方、カナダなどを見ますと六万カナダ・ドルということで、四百万円超ぐらいかなと。それから、英国も一人当たり二万ポンドで、この九掛けということですから大体三百万弱ぐらいということであります。
　日本は、割と高い方に横並んだのかなという感じがしておるわけでございますが、このペイオフのレベルというのが諸外国と比べてはちょっと高目に設定をされておるわけでございますが、将来的な収支との関係で、このレベルについてどうお考えか、お聞かせを願いたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_026</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　先ほど原田先生からありましたように、我が国は貯蓄大国でありますから、一律に安い国と並んでいいということではないと思います。一方、一時私も商社時代に経験したんですが、輸出保険というのがイランの話なんかで一時破産をするというようなこともありまして、破産をしないために保険金の支払いを少し待ってくれよと、こういうようなことも実際あったわけでございます。金融システムにおいてはちょっとこういうことは考えられないわけでありますから、その辺も念頭に置きながら適正なレベルを考えてまいらなければならないと、こういうふうに思っております。
　それともう一つは、先ほどちょっとお尋ねをしました早期是正措置ということで、金融機関の状態に応じましていろいろとランクをつけましてやっていく、数段階ということでありますが、諸外国の例を見ますと、早期是正措置のカテゴリーかどうかは別としまして、その金融機関の状況に応じまして保険料率を変えておるという実態があります。これは保険の基本的な考え方としては、リスクが高い方がたくさんの保険料を払うというのは当たり前の話でありまして、我々も生命保険に入るときは健康診断を受けて入るわけでございますから、そういったような保険料率の差別化ということに関してはどういうふうにお考えか、お尋ねをしたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_028</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そういう御答弁だったわけですが、一方で国際基準でいろんな格付をやるようになってまいります。また、ディスクロージャーをするようになってまいりますと、預金保険料率だけが上がったからといって、それがすぐに信用に対するあれにつながるのかなというような気も私は持っておりまして、これは今から、今ちょうど試行期間といいますか、ラーニングピリオドと言っていい期間だと思いますので、この辺のいろんな経験を積みながら御検討いただきたいと、こういうふうにお願いを申し上げておきたいと思います。
　それでは、時間も迫ってまいりましたので、原田先生にいろいろとお伺いしたいわけでございますけれども、まず最初にございました金融・証券についてでございますが、改革元年ということで財政構造にもちょっとお触れになりました。
　実は、先生のエコノミストの論文を拝見いたしたわけですけれども、アメリカで財政再建が進んでおるのは景気が大変によくなって税収が上がっているからだというお話が書いてございまして、レーガノミックスのお話がちょっと触れられておりました。八〇年と八六年にレーガノミックスで税制の改革をやっておりました。平たく言いますと、八〇年は大減税をやっていわゆる大赤字をつくって失敗したと、こういうふうに言われております。八六年はレベニュー・ニュートラルでいろんな税制改革があった。
　これをやってきて法人税が今のレベルにアメリカはあるわけでございますが、私は、財政赤字的には、多少赤字をつくったということでブードゥーエコノミックスなどという悪口を言われておりますけれども、八〇年に大幅な減税をやったということが、企業の開廃率等を見ますと、新しい産業の育成につながって、それが今になって花が咲いているのではないかなという感じを持っておるわけでございまして、レーガンの場合は、サッチャーと違って、直間比率まで踏み込めなかった。サッチャーは人頭税を導入することを政治生命をかけてやったわけですが、それがなかったために赤字がふえたんですが、そういうことで今の景気回復に対する影響という意味ではどうお考えか、まずお聞きしたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_030</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　それから、先ほどの日本に対外投資は非常に多いんですが対内投資が非常に少ないということはもう前から言われておることでございまして、このアンバランスというのは世界に類を見ないアンバランスなわけでございますけれども、その中の要因の高コストということが前から言われておりました。土地も高いしオフィス代も高いし人件費も高い、こういうことでありますけれども、最近になりましてほかのところが、特にアジアのほかの国々の経済成長が進んできたということと日本の方はバブルが崩壊したということで、割と横並びで比較できるぐらいにはなってきたんではないかなということを最近よく聞くわけでございます。ニューヨークや香港、シンガポールと比べてもそれほどむちゃくちゃに高くなくなったんではないかな、こういうふうに聞いておりました。
　たまたま、トライラテラルコミッションにいらっしゃっておりますアマコスト前大使もけさそういうことをおっしゃっておられたものですから、そういう意味では、ほかにもいろいろ要因があるんですが、その大きな要因の一つである高コスト構造というのは大分おさまってきたんではないかなというような気がいたすわけですけれども、それについて先生、どうお考えか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114015261X01419970324_032</speechID><issueID>114015261X01419970324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>140</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1997-03-24</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。大変に明快な御答弁をいただきました。たしか「ビジネス・ウイーク」だったと思っておりますが、カバーで「ツージャパン」というようなことも出ておりました。まさに、先生御指摘のとおりの二重構造というのがあるわけでございまして、ノントレーダブルとトレーダブルに分けて、トレーダブルの方が全部いい方に入っていればいいんですが、そうにもなっていないというところに問題があるのではないかなと私も思っておるところでございます。
　それから、先ほどビッグバンについてのお話がありました。まさに、フリー、フェア、グローバルということで、外為法を端緒といたしましてやっていくということでございまして、よく言われておりますのは、イギリスは、先ほどおっしゃったようにイギリス系のマーチャント・バンク、みんないなくなっちゃったと。ウィンブルドンと、こういうふうに言われておりまして、ウィンブルドンは御承知のようにイギリスでやるわけですが、イギリスの選手はほとんど出てこない、こんなことが言われております。
　じゃ、日本はどうしたらいいのかということでよく聞きますのは、Ｊリーグか柔道か、こんなようなことを聞くわけであります。
　Ｊリーグは、御承知のとおりサッカーという外国のスポーツでありますが、かなり人気を博しております。監督や選手にかなりの外国人が入ってくるわけですが、これは日本でやってかなりの国際的な人気も博しておる、こういうことでありまして、一方柔道は国技に近いものでありますから、例えば柔道着の色をつけること一つとってもいろんな難しいことがある。
　日本のビッグバン、先ほど先生のをお伺いしているとウィンブルドンでもいいんだというようなことになるんでしょうが、ちょうど間のＪリーグぐらいが私はいいんじゃないかなと個人的には思っておるところでありまして、そういったことに関しましてはどうお考えか、お聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114015261X01419970324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114015261X01419970324/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
