<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>8101</startRecord><nextRecordPosition>8201</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00420030124_054</speechID><issueID>115605261X00420030124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-01-24</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　敵地攻撃能力ということであれば、これは我が方はそのような能力を保有いたしておりません。
　それはなぜかといえば、日米安全保障条約によって盾と矛という関係がございます。私どもは、あくまで盾として日米安全保障条約を理解してまいりました。それは、敵地攻撃、そのようなものは米国、安全保障条約によってその能力、私どもは専守防衛という観点からこれを守るということが日米安全保障条約の趣旨でありますことは、委員御案内のとおりであります。
　敵地攻撃能力をすべて持つべきであるという議論も、それはあるかもしれない。しかし、その場合において、日米安全保障条約の意味は何なのか、そしてまた、両国の関係はどうなるのか、我が国が諸国に対する信頼というものをどのように保有していくのか。単に敵地攻撃能力だけを持つか持たないかというだけの単純な議論ではない。現状においてその議論を持っておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00420030124/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00420030124_067</speechID><issueID>115605261X00420030124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-01-24</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、あるいは私の所管外のことなのかもしれません。有事法制そのものと直結をする議論だとは考えておりません。しかし、その情報が少しでも早いにこしたことはないでしょう、対処時間が短いわけですから。同時に、合衆国あるいは友好国からの情報だけではなくて、私どもとして独自の情報の収集というのも行っておるわけです。対処の時間というものは短いことであるだけに、その対応というものにはさらに万全を期していきたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00420030124/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00420030124_069</speechID><issueID>115605261X00420030124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-01-24</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府全体で考えてまいる問題でございますが、では日米安全保障条約とは何なんだ、日米安全保障条約の信頼性というものをどこに求めるんだという議論は私は必要だと思っています。そのような問題がなければ、日米安全保障条約は何の意味があるんだということであります。我が国ですべてやらねばならないという問題ではないでしょう。しかし、昭和三十一年の答弁にありますように、座して死を待つのは憲法の予定するところではないということになっております。では、その場合に、私どもがどのような能力を持つべきかということは、日米安全保障条約との兼ね合いからきちんと議論はしてまいります。
　ですから、委員としてどのようにお考えなのか。では、日本として対地攻撃能力を持ち、敵地攻撃能力を持つべきであるというふうにお考えだとするならば、それはそれで一つの議論でありましょう。そういう議論が国会できちんと行われるということが必要なのではないでしょうか。
　日米安全保障条約が冷戦が終わった後にどのような意味を持つべきものなのか、我々はどういうことを持つべきなのか、そういうことは国会の場できちんと議論をされる、私どもとしても責任上考えております。いいかげんに考えておるつもりは全くございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00420030124/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00420030124_071</speechID><issueID>115605261X00420030124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-01-24</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、私どももいろいろの御意見を承りながら考えます。しかし、民主党の御意見として、それでは民主党として、あるいは末松委員として、日米安全保障条約をどのように考えるか、敵地攻撃能力を持つべきなのかどうか、法的構成はどうなのか、その御提案もぜひ承りながら、議論の糧、私どもの参考にさせていただきたい、心からお願いを申し上げる次第でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00420030124/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00420030124_073</speechID><issueID>115605261X00420030124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-01-24</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもとして、今、例えて申し上げますと、防衛力のあり方検討というものを行っております。そして、統合のあり方検討というのも行っております。これは、私どもは組織として、また民主主義のあり方として、防衛庁長官だけでこうだと決められるものではありません。防衛力のあり方についても、あるいは大綱、中期防、どのようにしてできてきたかということは委員よく御案内のとおりのことでございます。この場で私がぽんぽんとお答えができるような、そういう生易しいものだと私は思っておりません。庁内におきましてもその議論は真剣にやっています。いいかげんなことは考えておりません。ですから、そのようなやゆするような御質問には私どもとしてはこういうふうにお答えをせざるを得ないわけです。
　しかし、その中において議論します。そして、今の大綱というものをどのように考えるかという議論もいたします。しかし、では御党としてどのようにお考えになるか、それは国民の多くを代表しておられる党として、こうあるべきだという御意見、御提言をいただければ、私どもとしてもまた新たな議論がさせていただける、そのようにお願いを申し上げているわけでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00420030124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00420030124/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00320030123_019</speechID><issueID>115605261X00320030123</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-01-23</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　委員御指摘のとおり、北朝鮮が持っておると言われるミサイルは、射程三百キロのスカッドから始まりまして、スカッドＢ、スカッドＣ、そしてノドン、テポドンとくるわけでございます。我が国にとって最も懸念されますのは、射程が千三百キロと言われますノドンミサイルでございます。これは日本全域をほとんど射程に入れておる。
　では、どれぐらい持っておるかと言われると、これはいろいろな議論がございますが、ミリタリーバランスによれば十基程度と言われております。あるいは百基という指摘もございます。いずれにせよ、日本全体を射程に入れておるミサイルを配備しておるというふうに考えておる次第でございます。
　では、どのような対応ができるかということでございますが、現在、私ども自衛隊が有しております装備におきまして、完全にそれを撃ち落とせるというものはございません。今ありますのは、イージス艦あるいはＰＡＣ２と言われるシステムでございますが、これは、先ほど申し上げましたスカッドＣクラスのものに対しまして、限定的であるけれども力は持っておる、しかし、すべてのものが落とせるというようなことではございません。
　したがいまして、ミサイル防衛をどうするかというお話になるわけでございまして、安全保障会議の議を経まして、私ども共同研究をいたしておるところでございます。これは、安全保障会議あるいは国会におきまして、それがどのような法的構成によるべきなのか、あるいは費用対効果がどうなのか、防衛力整備のあり方の中でどのような位置づけを占めるものなのか、そのような議論が必要であろうと思っております。
　いずれにしても、どのように対処するかということは、我が国の独立、平和、安全、喫緊の課題であるというふうな認識をいたしておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00320030123/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00320030123</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00320030123/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00320030123_025</speechID><issueID>115605261X00320030123</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-01-23</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　委員御指摘のとおり、防衛省設置法案というのは、ただいま継続審議になっているところでございます。
　他方、昨年の十二月十三日であったかと思いますけれども、与党三党の幹事長、政調会長の連名によりまして、「国家安全保障体制の一層の強化のため、防衛庁の「省」昇格を最優先課題として取り組むこととする。」このような申し入れを政府に対して賜りました。大変にありがたいことだと思っております。
　要は、これはよく議論になることでございますが、何でこのような重要なことを閣法でやらないんだというふうな御指摘をいただきます。
　しかしながら、これは、行革審の最終報告におきまして、この問題は政治の場で議論をするというような整理がなされました。まさしく国会の場において、政治の場において、防衛庁が内閣府の外局であるということをどのように考えるか、防衛庁長官が主任の大臣でないということをどのように考えるか。あるいは、別に英語に訳したときにどうだということが本質的な問題ではないのかもしれませんけれども、ジャパン・ディフェンス・エージェンシーというふうな言葉に訳します。それをどのように考えるか。エージェンシーというものを英語で引きますと、代理店とか公社とか公団とかいって出てくるわけでございます。これがミニストリー・オブ・ディフェンスでないということはどういうことなのか。そういうことをよく御議論いただきたいと思っております。
　私どもは、与党三党の幹事長、政調会長がそのような申し入れをしていただいたということ、あるいは法案を提出していただいておること、大変にありがたいことだと思っております。どうか、防衛庁の省移行につきまして御議論を賜りまして、一日も早く省移行ができますように、心からお願いを申し上げる次第でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00320030123/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00320030123</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00320030123/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514103X00120021209_210</speechID><issueID>115514103X00120021209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-12-09</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま御決議のありました事務手続の適正化につきましては、御決議の趣旨を踏まえ、一層努力してまいりたいと存じます。
　また、今後、総合評価落札方式を採用する場合には、会計検査院の検査結果をも踏まえ、入札及び契約事務の透明性、公正性をより一層高めるように対処してまいりたいと存じます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514103X00120021209/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514103X00120021209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514103X00120021209/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00420021206_047</speechID><issueID>115504127X00420021206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-12-06</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　イージス艦の派遣の決定についてのお尋ねでございます。
　今、委員が集団安全保障とおっしゃいましたが、恐らく集団的自衛権の御指摘なのだろうと思っております。
　今まで再々機会がありながら見送ったのは集団的自衛権に触れるおそれがあるからではないかという御指摘ですが、これは従来政府として答弁を申し上げておりますように、そのようなことが集団的自衛権に当たるというようなことは私どもとして考えたことはございません。
　すなわち、一般的な情報を提供するということであります限り、それは、武力の行使並びに武力の行使との一体化、すなわち憲法が禁じておる集団的自衛権とは何ら抵触するものではないという考え方に一切変更はございません。したがいまして、今回そういうような考え方を変えたから派遣をしたのだという御指摘は、それは当たらないものであるというふうに考えております。
　それでは、なぜ今回なのかということになりますと、るる申し上げておりますように、一つは、これはやはり、性能が高いということによって危険を早く察知することができる、危険を早く察知することができるとすれば、それだけ回避を早くすることができるであろうということであります。それがイージス艦の特徴の一つだと思います。
　もう一つは、一年間たってみまして、ローテーションが非常に厳しいということでございます。
　向こうに派遣しております船は一隻で動いているわけではございません。補給艦もおりますれば、護衛艦もおります。単艦で行動いたしておりません。したがいまして、全体を統制する司令部的な機能が必要でございますが、これはヘリコプター搭載型護衛艦、すなわちＤＤＨと、イージス型護衛艦、ＤＤＧでございますが、これのみが備えているものでございます。ヘリコプター搭載型護衛艦は四隻ございますが、一隻はドックに入っておりますので三隻しか稼働状況にございません。
　そうしますと、その三隻で繰り回していくことは非常に難しい、困難性があるということでございます。そこへ、同じように司令部機能を有しておりますイージス、四隻のうちドック入りの一隻を除きまして三隻、六隻で繰り回せば非常にローテーションが楽になるということが第二点でございます。
　第三点は、これは一年たちまして本当に実感しておることでございますが、外気温は四十度から四十五度まで上がる、甲板の温度は七十度から七十五度になる。そこは砂じんが舞うようなところであり、半そでで行動するようなところではない。長そででマスクをして、そこで六時間補給活動を行うわけです。同じスピードを保ち、同じ距離を保って六時間真っすぐ進む。そして、そこはいつテロが来るかわからないような地域である。砂じんが舞う中、大変に暑い中やっておる。
　そして、六時間、そういうような緊張状態から解放されて船内に戻っても、日本の船はもともとああいうところで行動するようにはできておりませんから、日本の車を熱帯地方で使うことを考えていただければおわかりかと思いますが、エアコンを目いっぱいかけても三十度以下には下がらない。艦内居住は、ＤＤＨは古いですから三段ベッドです。その中で私どもの隊員は、憲法に定められた範囲内において、国際社会の一員として、テロ撲滅のために戦っておる、そういう米英を初めとする軍を支援するために、国際社会の一員としての責務を果たすべく精いっぱいやっておるわけでございます。
　そこで、安全の確保、ローテーションの柔軟性、そして勤務環境の改善、そういうことで今回総合的に判断をしたものでございまして、御指摘のようなことは私どもは当たらないと考えております。
　以上でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00420021206/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00420021206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00420021206/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00420021206_049</speechID><issueID>115504127X00420021206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-12-06</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　まず最初の、イージス艦もローテーションに最初から加えておくべきではなかったかという御指摘は、それは、ある意味そういうこともあるのだろうと思います。しかし、実際にこれが一年間やってみて非常に過酷な条件であるということは、実際に行ってやってみなければわからないことというのはたくさんあります。一年間やってみて、三隻で繰り回すのは非常に厳しい。それは乗員の集中度もありましょう、疲労もありましょう。それが三隻で回すことはどうしても難しい、そして、司令部機能というものがきちんとしていなければその任務がちゃんと果たせないということが、一年たった今きちんと認識をされるようになり、我が国における必要性に基づいて出したということでございます。
　それから、第二点の御質問でございますが、私どもの船を出しますのは、あくまでテロ特措法に基づいて出すわけでございます。テロ特措法に定められました目的以外のことをすることはございません。法に逸脱して私どもの部隊が動くということは一切ございません。したがいまして、テロ撲滅ということがテロ特措法の目的であります以上、それに反した行動というものは一切あり得ない、これは法治国家として当然のことでございます。
　それが、情報提供によってイラクに対する攻撃というお話でございますが、そういうことはまた起こりません。先ほど申し上げましたように、一般的な情報交換にとどまる限り、それは集団的自衛権の行使にもその一体化にもつながらないというお話をいたしました。
　従来として政府が考えておりますのは、例えて申しますと、何時何分の方向を撃てというようなことは、これは一般的な情報提供には当たらないであろう。しかし、通常行っております情報収集を共有する、繰り返して申しますが、共有するというのがリンクシステムでございます。そしてまた、仮にそれを共有いたしましたとしても、それのみに基づいて撃つというようなことはございません。それのみにおいて撃つようなことは、かなり軍事常識に反することでございます。それは、それを仮に共有することがあったとしても、独自の情報を収集し、それによってやるとすればやるわけでございます。しかし、現在そのようなことが行われるとも考えておりません。
　したがいまして、一般的な情報の提供、それに基づく共有、そのことが集団的自衛権には一切当たらないということでございます。そしてまた、それに基づいて行動するというようなことも極めて考えられない。
　以上、二点でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00420021206/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00420021206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00420021206/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00420021206_051</speechID><issueID>115504127X00420021206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-12-06</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、データリンクシステムというものが何を共有するかということでございますが、それは、何と何は伝える、何と何は伝えないというようなことをセレクトしてやるわけではございません。
　しかし、基本的に、データリンクシステムというものは、従来の、イージスではないタイプの護衛艦でも基本的には何も変わっておりません。それは、レーダーによって対空目標あるいは水上目標、これをとらえたものを共有するということでございまして、それに基づいて攻撃をするということは、それは軍事的に考えられないことでございます。それだけで攻撃をするというようなことはございません。
　先ほど来申し上げておりますように、一般的な情報を提供し、それを共有するということと、それに基づいて攻撃をするということは全く別個の問題でございます。したがいまして、そのことは集団的自衛権の抵触には何ら当たらないということを申し上げておるだけでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00420021206/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00420021206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00420021206/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_006</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　このイージス艦の派遣、正確には「こんごう」型護衛艦を加えるということでございますが、このことにつきまして、これからも国民の皆様方の御理解を得るように、そして御理解のもとで自衛艦が活動することができますように努めてまいりたいと思っております。
　委員御指摘のように、ローテーション論あるいは安全性の確保、アメニティー、そんな理由を申し述べました。結局一年間たってみて、最初は想定し得なかったいろいろなことが起こってきたんだと思うのです。
　一つは、ローテーション論であります。これは船一隻で動くわけではありませんで、艦隊を組んでおりますから、指揮通信能力というものが必要だ。それはＤＤＨとイージス型護衛艦しか持っていないもの。ＤＤＨでずっと三隻しか稼働艦はありませんから、一隻ドックに入っておりますので、これで回していくことは極めて厳しいということが一年たって認識をされたということが一点。
　それから、イエメン沖のタンカー爆破事件というのがありましたが、ああいうテロの脅威、まさしくテロの特質である、前ぶれなく攻撃が行われるということが現実のものとなっているということであります。もちろん危険な地域で活動するわけではありませんが、そういうような危険を早く察知する必要があるのだろうということ。
　そしてまた、実際にやってみて、外気温が四十度以上になる、甲板は七十度から七十五度になる、艦内はどんなに冷やしてみても三十度より下がらない。その中で、隊員が非常に困難な疲労の極の中で任務達成のために頑張っているということであります。
　委員御指摘のように、アメリカのイラク攻撃との連関についてでございますが、これはテロ特措法に定められた法律の目的に沿って行うものでございます。その目的外のことはいたすことはございません。それは、私どもは法に定められたこと以外は絶対に行うことはございません。
　そして、アメリカから要請があったか等々の御質問もいただくことがございますが、私どもは、これは私どもの任務を完全に、安全に達成するために、国際社会の責任を果たすために、日本が主体的に判断をいたしたものでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_008</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘を踏まえまして、さらに国民の皆様方に御理解いただけるように、最大限努めてまいりたいと思います。
　委員御指摘のとおりで、イージス艦というものはそんなに珍しい船かといえば、そういうわけでもない。アメリカの場合には、タイコンデロガ級巡洋艦、二十七隻であったと思いますが、イージス艦であります。そして、アーレイバークで始まります駆逐艦もほとんどがイージス艦でございまして、合衆国の船は一部のフリゲートもしくは大変に古い船を除きまして、すべてイージス艦ということになっております。
　スペインが現在建造中でございまして、近く就役をいたしますが、そのほかの国も、イージス艦というものを配備するべく、今計画を進めておるところです。それは一にかかって、その高い情報収集能力、つまり危険を早く察知することができる、早く察知をしなければかわすことができない、そのことに着目をしているのだろうと私は思っております。
　活動地域についての御指摘がございました。これはテロ特措法そのものが、どういう地域で活動するのかということについて定めております。戦闘が行われていないところでやるのだということでありますし、にもかかわらず、そういうことになった場合には、任務を中断して、防衛庁長官が地域を変更するのを待つということになっておるわけでありまして、冒頭申し上げましたように、法の趣旨がそのとおりでございますから、そういう地域でしか行動をいたしません。そして、その艦の目的は、情報収集によって、危険があるとするならば早く察知をして被害を防ごうということだと思っておる次第でございます。
　そして、２プラス２あるいはアーミテージ国務副長官の来日ということもございました。ただ、これはもう先生御理解いただけると思いますが、私どもは国益のためにやっております。ここに本当に遠隔の地に行って、一生懸命行動する隊員たちがおります。それを、合衆国に、ある意味歓心を買うようなという言い方が適当かどうかわかりませんが、そういうような考えで、こういう過酷な任務を隊員にお願いをするということは私はいたしません。それはあくまで、日本国が国際社会の一員として責任を果たすために何が必要なのかという判断に基づいて行ったものでございます。
　今後とも、より多くの御理解をいただきますように努めてまいりますので、御指導賜りますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_010</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、あるいは私が不十分な御説明をしましたかもしれません。改めて答弁をさせていただきます。
　御指摘のとおり、イージスは四隻でございます。そのうち一隻はドックに入っておりまして、これは車検とは違いまして、結構何カ月も長い間入っておるわけでございます。三隻でございますが、そのうち、このテロ特措法に基づきまして派遣をいたしますのは一隻でございます。二隻を対で出すということはいたしません。
　このイージスもしくはＤＤＨに求められております能力というのは、結局、司令部機能ということだと理解をいたしております。つまり、船は何隻かで出るわけでありまして、単艦で出るわけではございません。そういたしますと、どれかの船が司令的な機能を果たさなければいけません。それはどの船がその機能を備えているか、そういうような部屋であり、そういうような施設でありということでありますが、それは、ＤＤＨ四隻とイージス四隻ということでございます。
　したがいまして、これは対でなければ機能を発揮しないというものではございませんで、出しますのは一隻でございます。そうしますと、ローテーションでイージスが行く場合もあれば、従来どおりＤＤＨが行っている場合もある。それがローテーションで、基本的に六隻で回そう、いつまでになるかは別にいたしまして、ということに相なります。
　そうしますと、イージス型護衛艦が四隻あります。そのうち一隻がドックに入っています。一隻はインド洋に行く場合がございます。そうしますと、二隻は稼働状況にあるわけでございますし、ＤＤＨが出ております間は三隻、稼働状態にあります。
　御懸念にございますように、イージスを出してしまって、日本周辺、特に北朝鮮情勢、非常に北朝鮮情勢に限らず、いろいろな不安定要素がある中で大丈夫であろうかという御懸念、そのことをきちんと払拭するような御説明をしてまいりたい。
　もちろん、テロ特措法というものに基づきます任務は支障を来さないようにということが法の趣旨でもございます。そういうような御懸念には及ばない、そういうことがあってはならないというふうに考えておりまして、さらに万全を期してまいりたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_012</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど申し上げましたように、二隻は出ません、一隻でございます。そうしますと、三隻もしくは二隻というものが日本の周辺において稼働状態にあるということだと思っております。
　そしてまた、ミサイル防衛のお話でございますが、合衆国も含めましてミサイル防衛というもの、つまり飛んでくるミサイルをこちらから迎撃ミサイルを使って、いわゆる中層段階、ターミナルフェーズではなくて中層段階で撃ち落とすという技術は、どの国も有しておるところではございません。そうしますと、テポドン事件のときもそうでございましたが、イージスがどういう能力を発揮するかといえば、それが弾道ミサイルの航跡、軌跡、これをとらえるという点において能力を発揮するのだと思っております。
　そうしますと、これは一種の、テポドン事件のときにそうでしたが、あのときには、舞鶴にありますイージス艦「みょうこう」というものがいろいろな情報に基づきまして一種の山を張るということをやっておったわけでございます。ビームを絞りまして軌跡、航跡というものを調べたということで、それが正確なものであったというふうに認識をいたしておりますが、実際にどれだけの数のイージスで航跡を把握する必要があるであろうか、そしてそれが本当に日本国民、日本国家の安全というものに資するであろうかということは、当然、軍事合理性に基づきまして私どもは判断をしてまいりたいと思っております。
　イージスのみならず、各種のいろいろな装備あるいは機材等々を通じまして、そういうような情報の把握というものに万全を期すというのは当然のことだと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_048</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　テロ・ゲリラ対策に万全を期すために教範を作成し、そのようなものに対して対応してまいりたいと思います。
　昭和四十三年に増田甲子七防衛庁長官が、そのようなものはつくらない、しかし将来のことまでは覊束しないというような答えがございました。要は、治安出動という規定がありながら、これは自衛権を使うものではございません、警察権によって対応するものでございます。しかし、国民に向けて銃を向けるとは何事であるかというような御批判があって、治安出動という規定が大規模騒擾を想定しておったものですから、そういうような訓練を行ってこなかった。しかし、委員御案内のとおり、昨年自衛隊法を改正いたしました。それがテロ・ゲリラに対してもきちんと対応できるようにということで改正をいたしました。それにのっとって、それに基づいてと言うべきでしょうか、教範を作成いたしております。
　その内容の具体的なことにつきましては差し控えさせていただきますが、いろいろなケースに対応できますように、法律がきちんと機能いたしますように訓練を重ねてまいりたい、そのための教範だと理解をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_060</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的な認識は、私は委員と同じ認識を実は持っています。これで十分だと思ったことはありません。それぞれの任に当たっておる者が、もちろん当庁だけではありません、公安調査庁もございましょう、警察もございましょう、あるいは外務省もございましょう、それぞれの部署の人間が精いっぱいやっておるということは別にいたしまして、システムとして今のままでいいかといえば、今のままで万全だという認識は持っていません。
　例えば情報収集衛星を四機上げるというお話がありますが、これもその改善の一環ではございましょう。あるいはエリント、シギント、ヒューミントでどの部分が足りないのかということはよく考えてみなければいけませんし、もう一つ重要なことは、その情報をどのように分析、評価するかという点なんだろうと思っています。
　それは、現場においては本当に山のような情報はあることはあるんです。その中でどれが価値ある情報として上がってくるのか。そして、それが最後まで、これが正確ですよというのが上がってくるまで待っておっては遅いこともありましょう。幾つかある中でどうなんだということを判断するというようなシステムも、それは必要なことなんだろうと思っております。
　あるいは、これはもう大臣の立場を離れて申し上げますと、では、機密費をどうやって使うのという議論にもなってくるんだろうと思います。情報は一体何の対価としてとれるのかという、余り清く美しくない世界の話だって私はあるんだろうと思っています。
　国家がどのように生き残っていくかということは、そんなに生易しいことだと思っていません。どの国も、本当に国家の生存をかけて情報を収集し、分析しておるというような姿勢、認識、その部分を強く持っておりますだけに、今御指摘のように、これから先、あり方検討でありますとか大綱でありますとか、そういうことも将来議論になるわけです。そのことは事柄の一つの根幹的な部分になるだろう、そうしていかねばならない、このように思っておる次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_062</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　情報本部がどういう経緯でできたかは、委員御案内のとおりであります。これは、結局、統合の運用のあり方検討というのを今やっております。その一環として議論がせらるべきものなのだろうというふうに思っております。
　情報本部は統幕の一部という形に今なっておるわけで、そのこと自体、私は誤っておると考えてはおりません。それが本当に有効にワークするというのは、統合運用というものをどのように見直していくか、法律をどのように変え、組織をどのように変え、そしてその実効性をどう担保していくかという中にあって、議論として、私は強い認識は持っております。今の情報本部の位置づけとしてはこれでよいと思いますが、さらに有効にワークするような手だてというものを現在考えております。
　それから、機密漏えいに対する法制が今のままで十分かというお尋ねでございます。
　これは、かつて、いわゆるそういうようなものに対して包括的な法制を設けることについてどうかという議論がございました。いろいろな人権の問題でありますとか憲法論ですとか、そういうようなお話がありました。そういうことで、そういうことについて語ることが今やや抑制的になっておるのだろうということがございます。
　もちろん基本的人権というものが損なわれることは決してあってはならないことでございますが、一方で、情報を保全するということにおいて得られる国益というのも当然あるわけでございます。そして、委員が一番御案内のことでありますが、日本は情報が全部漏れるよという話になれば、だれも本当のことは教えてくれませんねということも、一方において認識をしなければいけないのだと思っています。
　昨年の自衛隊法の改正は、とにかく自衛隊の部分だけでもきちんとしようよ、ほかにもたくさんあるけれども、まず自衛隊の部分だけきちんとしようよという議論をいたしました。では、これで万全かといえば、そうではない。
　そして、その情報が漏えいするような国家、ある意味スパイ天国と言われるような我が国が、今のこういうポスト冷戦後の世界において生き残ることができるのか。先ほど申し上げましたように、どの国も情報というものは国家の死命を決するんだという認識のもとでやっております以上、この議論は必要だと思っております。
　基本的人権の尊重が必要であることは、申し上げるまでもございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_068</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私の御説明のしぶりが悪いのだというふうに思いまして、さらに御理解いただけるように努力をしなければならないと思っています。
　ただ、御指摘のように、何が違うんだということになりますと、リンク11ということでいいますと、これは全く一緒のものなのです。リンク16というものは今のイージス艦が全部持っているわけではありませんし、仮にリンク16といたしましても、リンク11とリンク16というのは、私はきのう記者会見でも申し上げましたが、量的差異はあっても質的差異は全くないものです。
　ですから、イージスになったからといって何が変わるのと言われれば、それはより遠くまで見えますよということ、水平線の向こうまでは見えませんが、分析能力はすぐれていますよ、より安全になりますよということが違うといえば違うわけで、そのことは任務を安全に遂行するためにプラスになるものであって、法に定められた目的を達成するために今回イージスを出すという判断をいたしました。
　より一層御理解をいただけるように努めてまいりたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_072</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のように、この件につきましては、先国会におきまして委員と中谷前大臣の間でいろいろなやりとりがございました。
　現在私が把握をしておりますのも、その域を出ておりません。すなわち、そのような働きかけが行われたという事実はないということでありますし、加えまして、そのようなペーパーというものが存在したかどうかということにつきましては、これはお答えをいたしかねるということであります。
　まさしく真剣な思いのもとに、いろいろな情報の交換が平素から、この場合にはネービー・ツー・ネービーということになりますが、行われておるということは、ある意味当然のことでございます。しかし、それがシビリアンコントロールの趣旨に反するということがあるとすれば、あくまで一般論ですが、それは慎むべきものだというふうに考えます。
　ただ、シビリアンコントロールも、法律や予算につきましての決定権をお持ちの国会によるシビリアンコントロールというのもございましょう、あるいは内閣総理大臣や防衛庁長官によるシビリアンコントロールというものもございましょう。最終的には、民主主義的なシビリアンコントロールというのは、国民に対して直接の責任を負う者が最終的に決定を下すということがシビリアンコントロールの本質であります。いかなる議論がありましょうとも、それをきちんとした決定を下すのは、責任のある者以外はやってはならないということだと私は思います。それが民主主義型シビリアンコントロールであって、それに反するような行為はあってはならない。これはあくまで一般論でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_074</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当たりません。それは例えて言うと、これは護衛艦なわけですね、ＤＥであれ、ＤＤであれ、ＤＤＨであれ、ＤＤＧであれ、全部護衛艦という範疇に入るわけであります。
　ですから、装備の変更という場合には、この護衛艦の枠を出まして、例えば輸送艦、この間は基本計画の変更ということでやったわけですが、そういう場合には変更に相なります。しかし、今回の場合には同じ護衛艦ということでございますので、それには当たらないというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_080</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　所管外のことでございますので、責任を持ったお答えがいたしかねます。
　手続さえ整えば幾らでもいいのかということになれば、決してそういうものではないのであろうというのが感想でございますが、しかしながら、その辺、法的な面につきまして責任を有する立場におりませんので、これ以上のお答えはお許しをいただきたいと存じます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_088</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　うなずいたのがいけなかったのかもしれませんが、それは委員御指摘のように、全く同じことを私は大臣になる前に言ったことがあるんです。財務省は財務省、あるいは国土交通省は国土交通省、外務省は外務省でみんなばらばらのことを言っていて、これはぐあいが悪いよと。やはり何か一つのこと、例えば今の万景峰の問題にいたしましても、いろいろなお役所を呼ばないと何が何だかよくわからないという経験は、私も同じ経験をいたしました。それを認識を共有すべきだ、そして一つの方針に従って対処すべきだという御指摘はそのとおりなんだろうというふうに思っております。
　今のお話でございますが、これは開港、不開港の問題とも関連するお話で、国土交通省所管のお話であろうというふうに思っております。
　ただ、私が知っている限りで申し上げれば、現在、そういう船に対しまして寄港を制限するということは基本的には不可能であるということが私の認識でございます。所管外でございますので。（長妻委員「将来、将来」と呼ぶ）
　これは、例えば安全保障上の理由をもってというような条文をつけ加えたらどうなるかという御指摘なんだろうと思っております。ただ、その場合に何をもって安全保障上の理由とするのか。開港、不開港の議論というのは、日本の一カ国だけで決められるお話ではございません。これは、いろいろな国との整合性ということも必要になってまいります。そのときに、安全保障上の理由をもって開港、不開港ということを決することは相当困難なことではないかという意識は持っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_094</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、だれも見たわけではないし、はかったわけではないから、正確なことはわかりません。
　今の井上工学博士のお話でございますが、委員が資料一—二でお配りになられた部分、この部分は、おおむね私どもの認識と一致をいたしております。しかし、ここの記述を見ればわかりますように、「見られている。」「見積もられており、」「言われるが、」「報道もあり、」という形で、すべてこれも断定をいたしておりません。
　すなわち、我が国においていろいろな議論がなされますが、それはすべて確証、きちんと見て、はかったというものではないということでありますけれども、しかしながら、北朝鮮におきましてそのような生物化学兵器というものの開発が極秘裏に進められておるということにつきましては、認識はございます。極秘裏で進められておるがゆえに確たることは申し上げられませんし、あの国の閉鎖的な体制からいたしましても、正確なことは理解がしがたいということでございます。
　しかし、その生物化学兵器について、このものの脅威というものを認識し、それに対する対応というものをやっておきませんと、抑止力として働くことはございません。今、日本国民すべてもというような御指摘がございましたが、必要な備えというものをしておくべきだというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_096</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おおむねそのような理解をいたしております。
　ただ、それが日本に向けたものであるということかどうかは、それはわかりません。百基配備をされておりますし、それの飛しょう距離というものを考え、そしてまた現在置かれている状況というものを勘案いたしましたときに、それが日本に向けられているということは、これは考えられることであり、否定し得ないものだというふうに考えるのが物事の考え方だと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_120</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような御意見が出ること自体が、十分に説明責任を果たせていないということなのだろうと思います。
　ただ、先ほど前原委員の御指摘にもありましたが、イージス型護衛艦とＤＤＨに、では何が差があるのだろうかということを考えてみたときに、それは、リンク16を積んでいる船があるということと、それからイージスシステムの違いなのですね、これは。そうしますと、この違いというのは何度も御説明を申し上げました。そして、イージスがすべてリンク16を搭載しているわけではありませんし、リンク11とリンク16の間に質的な差異はございません。そして、繰り返して申し上げますように、集団的自衛権に抵触するようなことはございませんし、戦闘が行われる、あるいはそれが予測されるような地域で活動することもございません。私どもとしては、御説明はこれを繰り返し繰り返し申し上げていくことなのだろうと思っております。
　今御指摘の説明責任を果たしていないというのは、どの点について果たしていないというふうにお考えか。今、私がこの委員会の冒頭からるる御説明を申し上げておりますが、どの点につき御理解がいただけないのか、その点につきまして御教示をいただければありがたいと思います。ここの点について理解ができないということで、私どもが足らざるところを御指摘いただきまして、今後の糧にさせていただきたいというのが私のお願いでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_122</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　小泉内閣として、集団的自衛権についての解釈を変えるつもりはないということは、総理御答弁のとおりでございます。閣僚の一員である以上、それに従うのは当然のことだと思います。
　ただ、今、集団的自衛権も含めまして、憲法についてどう考えるかという真摯な議論が憲法調査会の場で行われておるというふうに承知をいたしておりますし、私もそれに参加をしていろいろな議論をしたことがございます。そのことは、では集団的自衛権ということはそもそも何なのかということから議論をする必要があるのだろう。なぜこれが国連憲章の中に入っているのか、そして、我が国がなぜ、主権国家である以上これを保有することは当然であるがと言いながら、必要最小限を超えるものであり、その行使は許されないということになっているのか、まず共通認識を持つところから議論をすることが必要なんだろうと思います。
　イージス艦もそうでありますけれども、イージス艦といいますと、何だかおどろおどろしい船であって、本当に世界に何隻しかない、本当にスーパークルーザーのようなお話をされる方があります。イージス艦とは何なのかという共通の認識を持った上で議論することが必要でありますし、集団的自衛権につきましても、集団的自衛権というのはどのようなものなのかという定義に基づいて議論をすることが必要なんだろうと思います。
　委員がお考えの、例えば今回のインド洋において活動しております自衛隊でございますが、そこに集団的自衛権というものを政府として認めよという御指摘でございます。そうすると、日本として、何をどのような行動をとるようなことになるのだろうか、そういうような具体的な議論というものが必要なのだろうというふうに思っています。
　しかしながら、小泉内閣として、集団的自衛権というものを行使できない従来の政府解釈を変えるつもりがない、そのことは総理御答弁のとおりであり、私もそのように考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_124</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　将来のことはわかりません。私は、小泉内閣の閣僚としてこの場に立たせていただいて、答弁をさせていただいております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_128</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはテロ特措法六条のお読みになり方が違うのだと思います。テロ特措法六条をよくお読みいただければ、そのような御指摘が誤りであることはおわかりになろうかと思います。
　すなわち、そのような地域しか派遣をいたしません。しかし、仮にそういうような状況になったときは、直ちにその任務を中断し、地域の変更があるまで待つものとするということになっております。それを早くわかる、それが危険な地域である、そのような攻撃がある兆候がわかる、そのことが早くわかることによって、地域の変更を待つことは早くなるのではないでしょうか。テロ特措法六条の趣旨からいって、私はそのような御指摘は当たらないというふうに考えております。
　加えまして、先ほど来申し上げておりますように、この派遣につきましての理由は、その安全性の確保ということはございます。早いうちに危険を察知できる、兆候がわかる。テロですから、本当に、兆候をつかむのは極めて難しい。それが空からのものであれ海からのものであれ、空であれば非常に広い範囲で物が見られる、海であれば、範囲は一緒だけれども、解析能力がすぐれておって、それがどのようなものかということを把握することができる数倍の能力を持っておるということであります。したがって、危険を早く察知することができるということが安全の確保にほかならないというふうに、私はこれは確信を持っております。
　加えまして、居住性の問題、ローテーションの問題、要は、どのようにして法に定められた、国連決議に基づくテロ撲滅のための国際社会の一員としての責任ある行動を全うするか、そのことを主体的に考えた結果であります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_130</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどの答弁に補足して申し上げますと、私どもが危惧をしておりますテロというのは、また戦闘行為というのは違った概念でございます。そのことは当然のことでありまして、いずれにしても、そのような危険に巻き込まれることがないようにということで、どのように安全に任務を果たすかということであります。テロと戦闘行為というのが違うのは、委員御案内のとおりでございます。
　それから、今のどう思いますかというお尋ねでございますが、こういう議論は日本だけなのか、そうだろうという御指摘であれば、そのとおりです。それは、集団的自衛権につきましてのこの議論を私はほかの国では聞いたことがございません。寡聞にして知りませんので。集団的自衛権というものは主権国家である以上当然に保有をしているが、その行使は必要最小限の自衛の範囲を超えるので、これを行使することは憲法上許されないという議論は、この国のみにおいて存在をいたしております。この憲法解釈を小泉内閣として変えるつもりはございません。しかし、日本においてのみ存在する議論でありますから、ほかの国においてないのかと言われれば、そのとおりでございますというふうにお答えをせざるを得ないことになろうかと存じます。
　ただ、今委員が、イージスであろうがそのほかの船であろうが変わらないのだというふうにおっしゃいました。だからほかの船もだめなのだという御指摘であれば、それはそれで一つの議論かと思います。
　イージスであれほかの船であれ、リンク11、リンク16、そこに質的な差異はなく量的な差異のみであるというふうに申し上げました。そして、イージスシステムというものはレーダーの進化したものであって、従来のレーダーよりも高性能なものではございますが、それが質的な差異よりもむしろ量的な差異であるということも従来から申し上げるとおりでございます。
　したがって、今ある派遣自体も全部だめなのだ、イージスに限ったことではないというふうな御指摘であれば、それはそれなりに一つの論理であろうというふうには拝察をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_157</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　戦時派遣という言葉の定義はともかくといたしまして、今回、最高の指揮官である隊司令そしてまた艦長が、ほかの隊員が本当に過酷な環境の中でぎりぎり精いっぱいやっておるときにそのようなことをやって、その艦なり隊内の規律が保てるとは私は思いません。
　したがいまして、このことにつきましては、今人事教育局長から答弁申し上げましたとおり、今調査を急いでおります。といいますのは、これはこの二人に限らないのではないかという御指摘もございますので、とにかくその船に乗っておった者、関係者、すべての事実を徴しまして、そしてその分の突合もいたしまして可能な限り速やかに厳正な処分をしなければならない。これでなければ一生懸命やっておる隊員の士気というもの、規律というもの、これが保てるはずはないというふうに思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_159</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような事実があって、おまえは酒も飲めぬのかというようないじめがあったというようなことについての認識についてのお尋ねですが、そのようなことが常態化しておるとすれば、これはあってはならないことだと思っています。いじめということがあってもならないことでありますし、その教訓がもし生きていないとすれば、今回の船は「あさかぜ」でございますけれども、海上自衛隊の中で船という閉鎖空間においてそういうことがある。それが一つの定性的なものであるとするならば、これは基本的に考えてみなきゃいかぬということだと思っております。
　人事教育局を通じまして、また海上自衛隊ともよく話をしながら、本当にまじめにやっている隊員が、つらい思いや悲しい思いや、ましてや命を絶つというようなこと、そういうことを根絶することが私どもの責任だというふうに認識をいたしております。
　済みません、今、一点、答弁の訂正をさせていただきます。
　先ほど長妻委員の御質問の中で、ノドンの数を百基というふうに申し上げました。そのような指摘があることを承知しておるという点が抜けておりましたので。ごめんなさい、委員のお時間をかりました。
　今の飲酒につきまして、かけごとにつきましては、そのような認識でおります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_161</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　これは先ほど申し上げましたが、乗組員全員からきちんとした話を聞きませんと全体像はわからない。この事件の全体像というのは、かかわったとされる者だけではなくて、本当に今先生の御指摘のように告発というような形をとったとするならば、全員から聞いてみて実態像を把握する必要があるだろう。
　この船が帰ってきました十月二十九日以降に事情聴取を始めておりますし、乗組員が二百名以上に及んでおります。したがいまして、時間を要しておるところでございます。私どもとしては、このような調査を踏まえて、全体像がわかった時点で公表したいというふうに思っておりました。おくれたのはそのような理由でございます。
　いずれにいたしましても、先ほどお答えいたしましたように、この調査は急いでおります。そして、厳正な判断、厳正な対処ということはこの場でお約束をさせていただきたいと存じます。
　いずれにいたしましても、このようなことが起きましたことは極めて遺憾なことでありまして、大変に申しわけのないことだというふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_163</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　恐縮です、記憶力が悪くて申しわけありません。記憶にないなぞと言って責任逃れをするつもりは私は全くないのですが、今川委員との間で私は、刺激が強過ぎるからねということを言ったという記憶がないのです。
　それは恐らく、イージスというものについてかなり誤った先入観、つまり、きょう、ある委員会でも、ある党の委員から、イージスというのは極めて少数の船ではないか、そのような特別な船を出すということはいかがなものかという御指摘をいただきました。
　これは、私の説明ぶりが今まで、長官就任以来十分ではなかったのかもしれませんが、イージスというのは、例えばアメリカではほとんどの船がイージス化をしている。タイコンデロガ級の巡洋艦もそうです、アーレイバーク級の駆逐艦もそうです。六十隻以上の船がイージス化をしておる。イージスというものは決して特別な船ではないのだ。
　それから、委員とお話をさせていただいたのは事態特のときではないかと思っておるんですけれども、そのときに、国民の皆様方のイージスという認識が、何か物すごい特別な能力を持った、大変な攻撃能力も持った船なんだ、けさテレビを見ておっても、そのような報道がございました。そういうときに唐突にイージスということになれば、それは先入観からいって刺激が強い、そういう単語を私は余り使わないのですけれども、使ったとすれば、そういう意味なのだろうというふうに思っております。
　ただ、この船は、この船といいますか、私どもの任務は、まさしく国際社会の責任を果たすためにやっておるわけでございまして、委員が先ほど来おっしゃっておられる、規律の厳正化ということはきちんといたしてまいります。だからといって、この船を下げる、この船を全部帰すということにはならない。この二つが両立するように努めてまいりたいと思っております。
　記憶がきちんと正確ではなくて、ちゃんとした御答弁になりませんことをおわび申し上げます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_011</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　舛添委員の御指摘は誠にそのとおりだと私は思っております。今回、どんなに過酷な条件であれ、隊司令あるいは艦長という者が飲酒を行っていたと。これは、飲酒がすべて禁ぜられておるわけではございません。これはそれぞれ定めがありまして、その中であれば飲酒は限定的に行ってもよいことになりますが、いやしくも隊司令、艦長という、そういう責任ある者が、隊員がみんな本当に過酷な条件の中で歯を食いしばってやっておるときに、その責任ある者であるがところの隊司令、艦長という者がそのような行為を行っておったということは極めて問題であるというふうな認識を私はいたしております。
　両名につきましては、現在、補職替えを行っておるわけでございますが、処分につきましては現在調査中であります。調査中というのは言い逃れているわけではございませんで、とにかくこれは乗っておる乗組員、関係しておる乗組員すべてから事情を徴しまして、何が本当の姿であるのかということの解明を今全力でやっております。明らかになり次第、速やかに適正な処分を行いまして、今、委員御指摘のようなことが言われないように、問題は、要するにみんなが一生懸命やっておる、それで、その中で責任ある者が何事かという意識を私は持っております。御指摘を踏まえまして、厳正に対処してまいる所存でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_013</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、イージス艦というものが政治問題化してしまったということについて、今、委員御指摘のような事情があったということは私も認識はいたしております。当時、私はもちろん長官であったわけではありませんが、そのときに一体どういう根拠に基づいてイージス艦を出そうとしているのか。それは防衛庁設置法によるのか何なのかというようなことがよくはっきりしないままに、それでは何でも出せるのかみたいな議論になってしまったと。それから、何の目的でなぜイージスが必要なのかということをきちんと御説明をするということを丁寧に作業としてやっておくべきであったというふうに思っております。
　あわせて、イージス艦というのはどのような船であるのかということをきちんと御説明をしなかったのではないか。もちろん、それはどさくさに紛れて派遣してしまおう、そのような考え方だったとは私は思いません。そのようなよこしまな考え方を持っておったとは思っておりませんが、国民に対する説明責任という点から考えたときに万全ではなく、政治問題化する一因となったということは反省をせねばならないという認識は持っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_015</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは論理的には御説明が当然できるものであります。
　今、委員御指摘のように、では延長の際にどうであったかということを考えてみますと、あのときにイージス艦を派遣しないということは申し上げたと考えておりません。そのときには、諸般の情勢を考えながら我が国として主体的に判断をいたしたい、必要なら出す、必要でなければ出さないということを申しました。当然のことでありますが、イージス艦を出す出さないというのは基本計画とは関係がございません。したがいまして、基本計画の延長の際にイージス艦を載せるということは、論理的には連関しないものであったというふうに思っております。
　では、今回なぜなんだと、それではあのときに決めておけばよかったではないか、あのときに国会の御議論も承るべきではなかったかと、それは条件ではありませんが、という御指摘でございますが、誠に熟慮を重ねまして、いろんな条件を考え、またいろんな皆様方の御意見もお尋ねをして、本当に出すという決断をしたのは昨日ということでございまして、あの時点ではまだ決断をするに足りる状況が完全には整っていなかったということだと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_017</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、もうアメリカから要請があったかというふうに言われれば、これはございません。つまり、この船を何のために出すのかといえば、それはローテーション論であり安全の確保論でありあるいはアメニティーの向上であり、いろんな理由がございます。すべての理由は、テロ特措法の目的達成のためにこの船が必要なのかどうなのかという我が国の事情に基づく我が国の主体的な判断であります。合衆国からそういうことを要請されたという事実はございません。これは、私どもが国際社会の責任ある一員としてテロ撲滅のために何ができるかということで法を定めました。その目的達成のために、我が国のために行うものであります。外圧ではございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_019</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　結局、これは集団的自衛権とは何なんだというところまで戻って考える必要があるんだろうと思っています。集団的自衛権というものに対する認識はそれぞればらばらであって、ただ集団的自衛権という言葉をめぐって議論をしても余り実のあるお話にはならないというふうに考えております。
　つまり、自国と密接な関係にある外国に対する武力攻撃を自国が直接攻撃されていないにもかかわらず実力をもって阻止することが正当化されるという地位を有するということが集団的自衛権というふうに考えております。そしてまた、我が国が集団的自衛権を国際法上有していることは主権国家である以上当然であるが、こういうフレーズが続くわけですね。
　そうしますと、実力をもって阻止するとは一体どういうことなんだということを考えてみたときに、データリンク、リンク11でもリンク16でも基本的には同じことですが、それが実力をもって阻止するということに当たらないということは、これはどなたでも御理解をいただけることだろうと思っています。
　そうしますと、従来の政府答弁で、野呂田長官が、何時何分の方向撃てということであれば、それはいわゆる一般的な情報の提供には当たらないということを申して答弁をされた例がございますが、そういうような場合になれば、これはあるいは一体化という議論が出てくるのだろう、集団的自衛権、憲法が禁止しておる集団的自衛権の行使につながるおそれという、少なくともそこの範囲までは入っていくのだろうというふうな認識をいたしております。
　今回のデータリンク、もちろん今回出す船が従来のものと変わっておるわけではございません。イージス艦は今リンク16というものに換装中でございまして、新しいリンクシステムを持つようになります。しかし、ただ、これは量的差異であって質的差異であるとは考えておりません。そのことを前提にして申し上げましたときに、何時何分撃てというようなことが米軍と我々との間で起こるということはございません。そして、集団的自衛権というものの行使それ自体ができないということになっておりますわけで、そういうことに抵触するような行為を私どもはやることは考えておりませんし、それは当然法の趣旨にもそぐわないものというふうに理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_025</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、例えば仮に、仮定のお話としてイラクに対する攻撃が始まったといたします。その場合に、ではアフガニスタンに対するテロ掃討作戦というものは全くなくなっちゃうのかということを考えれば、この両者が併存するということは私は当然あり得ることなんだろうと思っています。
　つまり、今のアフガニスタンにおける行動というのは、再三御答弁申し上げておりますとおり、アルカイーダの残党等が、逃亡等によってテロリストが世界に拡散することを防ぐということもきちんと行っていかねばならないだろうと。皆がイラクに行ってしまってアフガニスタンから今潜伏しておる、逃亡しておるテロリストが世界じゅうに拡散をするということは決していいことだとは思っておりません。つまり、その両方が併存するということは当然あり得ることだと思っています。仮に、米英の軍がそこから移動して、そこが手薄になったという状況になったらどうするかという想定は、当然想定としてしておかねばならないことだと思います。
　もう一点は、これは私から御答弁申し上げるのは適当かどうかは存じませんが、それでは大量破壊兵器というものが国際社会において責任ある立場にある我が国にとっても、これは脅威であるという認識、それはあるのだろうと思っています。その場合に、さて国際社会において責任ある立場である我が国がどのようなことを行うべきなのかということは、あらゆる選択肢を視野に入れて考えるべきものだというふうなのが政府の立場でございます。
　先生御指摘のように、そのときにどうするんだということでございますが、今、内閣官房からお答えをしましたように、それは現実として起こっておらない。実際、私どもは集団的自衛権の行使ができないということになっておりますから、そうしますとすべてのものが新しい立法を立てねばなりません。そういう事象がまだ発生しておらないときに、ではそういう事象が発生したらどういう立法を行うべきかということは、私ども行政府と立法府との関係におきまして、それはここで議論をされるべきものか。私どもとして全く起こってもいない、それが起こらないように全力を挙げて努力をしておるときに、こういうような法に基づいてということを提起を申し上げるということではなくて、あらゆる選択肢を念頭に置いて検討をしておるということを申し上げさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_041</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、臨検ができない、船舶検査活動しかできない、臨検と船舶検査活動は似て非なるものであるということは先生御案内のとおりでございます。
　その場合に、じゃどちらが出るかということは、今、先生おっしゃったように、最初から、いわゆるかぎ括弧付きですが、軍艦が出ていくのはいかがなものかという話もあります。武器使用の権限をどうするかという話もあります。今、先生がおっしゃったような北に伴ういろんな事態に備えて、難民も含めてどういう形で対処するのか、新規立法が必要なのかということは、以前、難民に関するプロジェクトで先生とも議論させていただいた、党内で議論させていただいたことであります。
　これは、先ほどのイラクの話とも似てくるのかもしれませんが、あらゆる事態を想定をして選択肢を考えるということは必要なことでありまして、そのような準備はきちんと行いたい。もちろん、立法は国会における御議論を経て決まることであるのは当然のことでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_046</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何をもってコンセンサスを得られたとするかということなんだろうと思っております。
　足らざる点がある、私どもでも当然万全だとは、ない面があろうかと思います。今後とも、コンセンサスを得て、私どもが法律の目的達成のために行っておる行動が御理解をいただけるように努力を重ねていくのは当然のことでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_048</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　様々な御議論があることは承知をいたしております。
　今回は、私ども政府といたしまして、日本国として主体的に決定をしたものでございます。与党内の御理解も今後とも得るように努力をしてまいるべきだというふうに考えます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_054</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　組合せというお尋ねかと思います。
　これは、今、イージス艦というものを加えておりません。総理の御承認をいただき加える、つまり、こんごう型というのは加えることになりますが、今はＤＤＨ、いわゆるヘリコプター搭載型護衛艦、これを、四隻ございます。一隻は大体ドックに入っていますから、三隻で繰り回しておるわけでございます。それに、今回、ＤＤＧ、イージス型護衛艦を加えますことによって、隻数でいえば八隻、実際は六隻ということになろうかと思いますが、それで繰り回していくということに相なります。ですから、現地にイージスがいないということも当然起こるわけでございます、ローテーションで回していくわけでございますから。したがって、常にイージスがいるということになりません。
　それは、なぜイージスとＤＤＨかといえば、委員御案内のとおり、イージスとＤＤＨのみが指揮・通信能力というものを広く有しておるということでありまして、これはほかのＤＤあるいはＤＥで代替が利くものではございません。これがイージスとＤＤＨ、これのローテーションを組み合わせるというゆえんでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_103</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今朝の報道でも私は見たんですが、イージス艦というのは、例えば今、日本が四隻、アメリカが六隻という御指摘でございますが、アメリカはイージス巡洋艦を二十七隻保有をいたしております。あるいは、アーレイバーククラスのイージス型駆逐艦というのは三十隻強、新造のアーレイバーククラスはすべてイージスでございます。
　というのは、イージスというのが世界にもまれなるすごい船であるというようなお話が流布しておるようでございますが、これはそういうものではございません。アメリカの船はすべてイージスに切り替えるべく今やっております。イージスというのは特殊な船というような御理解は私どもの認識とは異なっております。イージスというのはあらゆる邪悪を振り払うと、こういうような名前で付いたものですからそういうような誤解を生んだのかもしれませんが、そういうものであります。
　加えて、今、スペインでも建造中でございまして、これは日本とアメリカだけしか保有していないというものではございません。他国においても今導入の計画というのが進捗中であるということを申し上げさせていただきたいと思います。
　加えて、集団的自衛権につきます理解でございますが、イージスの持っております能力というのは、委員御指摘のように、岩の陰に潜んでおる者とか、そういう者を探知するような、そんなような魔法のような力は持っておりません。イージスというものは、基本的に対空探査能力というものに優れた船であります。水平線の向こうまでイージスが魔法で見えるわけでもございません。これは、基本的にほかのレーダーと異なっておるわけではございません。ただ、コンピューターの解析能力が優れておりますので、それがいかなるものであるかということを分析、判別をいたします能力が優れておるということでありまして、岩場の陰に隠れているとか、そのような者を発見するわけではございません。このように考えてまいりますと、イージスというものになったから集団的自衛権というものに抵触するかという御指摘は、それは私は当たらないものだと考えております。
　先ほど舛添委員の御質問にもお答えをいたしましたが、集団的自衛権の定義の中で、実力をもって阻止することが正当化される、それをもって権利というのだと思いますが、そういうものに当たらないことは明らかであります。さすれば、情報の提供、一般的な情報の提供、それが、自分を守るために収集した情報というものが、データリンクシステム、イージス特有ではございません。それが、ほかの、アメリカの、例えて言えばアメリカの船と共有するに至ったということが実力をもって阻止することが正当化されるということと同義かといえば、私はこれが同義だとは思っておりません。それは、集団的自衛権自体を合憲であると考えるか違憲であると考えるかということとは全く無縁の議論だと理解をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_118</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もう一度整理をして申し上げますが、一つはやはりローテーションなんだろうと思っています。
　船は一隻で行動するわけではございません。補給艦、護衛艦という形で複数、艦隊を組んで行動いたします。それが必要であります。そうしますと、一種の司令部的な機能が必要になってまいります。指揮統制みたいな形の機能を持つ船が必要です。これは委員も御案内かと思いますが、その機能は、普通のＤＤあるいはＤＥと言われる護衛艦にはその機能は付与されておりません。司令部機能というものを持っておりますのはヘリコプター搭載型護衛艦ＤＤＨとこのイージス型護衛艦ＤＤＧ、これだけが有しております。スペースからいって全然違うわけですし、積んでおる機材が違います。これがＤＤＨだけですと四隻、一隻はドックに入っていますから三隻。その司令部機能を持った船がおりませんと、そこでのオペレーションというのはきちんとできません。みんながばらばらのことをやっておったらオペレーションになりません。その三隻がぐるぐる回っておるということになりますと、これは相当にローテーション回すのがきついことは御理解をいただけるだろうと思います。その司令部機能、指揮統御機能というものを三隻から六隻、数字のうちでは四隻四隻の八隻になりますが、ドックに入っておることを勘案いたしますと六隻で回していかないと相当にきついことになるというのが理由の第一であります。
　もう一つは、やはりこれはイエメン沖の例を余り挙げるなというふうな御指摘もいただきますが、これ前兆がない、どこから来るか分からないのがテロのテロたるゆえんだというのが私はあるんだろうと思っています。そうしますと、先ほどの御質問にもお答えをいたしましたが、空からということもありますが、海の上から来る脅威、それがどのようなものであるか、別にイージスだから遠くまで見えるわけではございませんが、それがどういうものであるかということを識別する能力が数倍優れているということがございます。
　居住性のお話は取って付けたようなというおしかりをいただきますが、これ実際に、私も大臣になります前、党で、派遣されていた隊員たちのお話を聞いたことがございます。そうしますと、本当に外が四十度、四十五度の外気温になる、そして甲板は七十度から七十五度ぐらいの暑さになる、そして海の上でも砂嵐が舞っておってそこでマスクをして長袖で活動をしておる。冒頭、舛添議員からもお話がございましたが、同じ距離を保って同じスピードで、そうでなければコースを外れてしまいますから、六時間直進をするということをやっておって、そこの隊員たちも六時間、本当に酷暑の中でつらい作業をしておる。補給艦に代わりの船があるわけではございません、そこは誤解のないように申し上げておきますが。
　その隊員たちが非常に緊張を強いられている中でイージスという船が来る。それが攻撃をするということではなくて、どのようなものが近づいているのか、それが敵性を持ったものであるのかそうでないのかということが判断をできるところに意義がございますが、もう一つは、今それをＤＤＨでやっているわけですけれども、先生御案内のとおり、このＤＤＨというのは相当古い船でございます。それが、ベッドは三段ベッドである、エアコンをフルに回しても三十度以下には温度は下がらない。その中でイージスは二段ベッドでございます。温度は下がらないにしても、やはり快適性というものを保っていかなければ、集中力を保つということは人間である以上、どんなに高い士気を有し使命感を有していてもやはり限界というのはあるのではないだろうか。イージスが常に出ているわけではありません、冒頭申し上げたようにローテーションで回りますから。イージスが行かない場合も当然あります。ですから、イージスでなければ駄目なのかといえば、イージスでなくてもこれはできます、当然そういう場合が起こりますから。しかし、イージスをローテーションに組み込んだ方がベターであるということであります。私どもは何も集団的自衛権とかそういう問題を糊塗するために、隠ぺいするためにアメニティーの問題を持ち出しておるわけではございません。
　集団的自衛権につきましては、先ほどお答えをしたとおりでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_120</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは当然、区域については定めがございますので考えております。これは法の目的に沿って地域を定めるものでございますので、新しい事象が発生した場合にはどうなるかということはまたそのときに考えることだろうと思っております。今のテロ特措法において定められている区域というものは、イラクというものが当然起こる前に作ったものでございますので、新しい事象が起こればまたそれに沿って考える。いずれにいたしましても、法目的に沿った形になるわけでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_122</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは活動の必要性、あるいはこれはもう法に書いてありますとおり、現に戦闘行為が行われておらず、かつ活動の期間を通じて戦闘行為が行われることがないと認められる地域ということは法の六条に定められているとおりでございます。仮に、仮にそういう地域、つまり安全と思って、そういう地域であると思って指定をしたけれども、そこでそのような事象が起こったと、戦闘が起こったあるいはそのおそれが生じたという場合には速やかに活動を停止して下がる、そして防衛庁長官がその地域の変更を行うのを待つという形が法に定められております。いかなる場合であれ、そのような地域において活動するということは法が想定しているものではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_151</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま人教局長からお答えをしたとおりでございますが、それではバランスというものを考えたときに、ＰＫＯと比べてどうなんだと、こういう御議論もあるだろうと思っております。私も事情が許せば、中谷前長官、長官当時に現場へ行かれましたが、私も現場へ事情が許せば参りまして、実態の把握をいたしまして、改めるべき点があれば改めることやぶさかではございません。また、委員の御指導を賜りたいと存じます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_153</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私自身、これはかねてから強い関心を有しております。日本として大型機はＹＳ11以来実は造っていない。ボーイング７６７も共同でと言っておりますが、実はていのいい、言葉は悪いですが下請的な部分があった。かなり時間が空いているわけであります。この間に、ボーイングにせよあるいは後発のエアバスにせよ非常に高い技術を習得するに至っております。
　先生御指摘のように、大国家プロジェクトとして我が国の航空機の技術、これを次の時代につなげていく、そしてその技術を上げていくということは極めて重要なことであるというふうに考えております。ただ、これは言葉で言うほど容易なことではないという困難性も相当に痛感をいたしております。
　これが、私はこの厳しい財政事情の中にあって、納税者の御理解が得られるものでなければいけない、造ってはみたけれどもみたいなことであってはいけない。もう一つは、運用サイドの要求というものをきちんと満たすものでなければいけないであろうと。ＰＸ、ＣＸというのを共同開発と言いましても、これはもう委員が一番御案内のとおりであって、輸送機と哨戒機というものを共同開発するというようなことはやや前代未聞のことであります。
　そういう困難性を踏まえながら、どのようにして納税者の期待にこたえるような飛行機となるのか、そして運用サイドの要求というものをきちんと満たすことになるのか、そういうものを全部見ていかねばならないだろう。そういう意味合いにおいて、政治がそういう認識を持っていなければこのプロジェクトは決して成功することはないであろうというふうに考えております。
　私もできるだけ現場を視察をするようにいたしておりますが、Ｐ３Ｃが今やっておりますこと、あるいはＣ１、Ｃ１３０、ほかの国のＣ17、そういうようなものも比較しながら、あるいはイギリスのニムロッドなんというのはまだ飛んでおるわけでございまして、そういうものも比較をしながら、このプロジェクトというものが本当に納税者の御期待、そして運用サイドの要求、そして抑止力の確保というものにつながるように万全を期してまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00820021205_156</speechID><issueID>115513950X00820021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、今回訪問をいたしましたのは、在日米軍の基地の七五％が沖縄に集中をしておるということ、このことの実態をよく見たいということでございます。私、かねてから委員に対しまして答弁申し上げておりますとおり、毎年できるだけ沖縄を訪問したいということで、規制緩和委員長のときも、運輸委員長のときも、あるいは防衛庁副長官のときも、自由民主党の甘味資源の委員長をしておりますときも訪問をいたしました。防衛庁長官になりまして、また新しい視点で、また責任を持つ者として沖縄を視察をいたしたいということがありました。
　加えて、衆議院で外務委員会の筆頭理事をいたしておりましたが、そのときも沖縄に関する議論が多々ございました。地位協定の問題につきましても、実際に現場で知事さんなりあるいは市町村長さんなり住民の皆様なりあるいは米軍の方々なり、お話を承って、これからの自分の判断の糧にしたいと思った次第でございます。
　感想についてというお尋ねでございますが、やはりヘリで上空からずっと視察をいたしました。那覇からキャンプ・シュワブまでぐるっと飛んできたわけでございますが、やはり非常に広大な米軍基地が存在をしておるということ、それをどのように考えていくのか。私、稲嶺現知事とのお話で申し上げたことでございますが、沖縄に七五％が集中をしておる。沖縄の皆様方に大変な御負担をお掛けをしておる、これは日米安全保障条約五条、六条というものの目的達成のために御負担をお願いしておるわけでございますが、その利益というものは日本全体が享受をする、しかし負担は沖縄に集中しておるということが私は原点なんだろうと思っております。
　この沖縄の方々の御負担というものをどのように軽減をしていくのか、そのためにいろんな方途があろうかと思いますが、そのことの必要性。もちろん、日米安全保障条約の必要性につきまして、私は強く認識をいたしておるものであります。日米同盟の強化ということにつきましても、その必要性を認識をしております。しかし同時に、ＳＡＣＯの着実な実施ということを中心といたしまして、御負担の軽減ということを本当に沖縄の皆様方に実感していただけますように政府の一員として努力をしたい、このような感想を持った次第でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00820021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00820021205/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00720021128_024</speechID><issueID>115513950X00720021128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-28</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御案内のとおり、これは今、研究段階であります。これを開発段階、そしてまた配備段階へ移行しますためには、これは技術研究の進捗の度合い、またあるいは我が国の防衛力の在り方、これに相当の変更を加えることに当然なるんだろうと思います。そういうことも踏まえて、安保会議の議を経て決定をするものでありまして、私がここをこうしたいああしたいと言うべき筋合いのものだとは思っておりません。
　そのことをお断りしました上で申し上げますと、結局、時代が全く変わったんだろうという認識を持つ必要があるんじゃないんでしょうか。つまり、以前であれば、例えば一九六九年段階では、弾道ミサイルを持っているというのはアメリカとソ連しかなかったわけですよね。冷戦が終わった一九八九年には、弾道ミサイルを持っている国が十五か国になりました。じゃ、今年何か国が弾道ミサイルを持っていますかというと、四十六か国が弾道ミサイルを持っていると、こういう状況になったことはよく認識をしなきゃいかぬ。そして、米ソ冷戦構造というのは、ある意味、抑止力が利いていた時代だったんだと思うんです。東西二極陣営というのか二大陣営に分かれて、それなりにある意味の抑止力が利いていた。じゃ、冷戦が崩壊したら抑止力が同じように利いているかというと、それはあるいは違うのかもしれないということ。
　それからもう一つは、いわゆるテロに代表されるような非対称的脅威というものをどのように考えるかということだと思うんです。冷戦が終わったということ、非対称的脅威が出てきたということ、そして弾道ミサイルが拡散をしている、かてて加えて申し上げれば、大量破壊兵器が拡散している。じゃ、これに対してどのような抑止力を持つべきなんだろうかというそもそも論を私どもは議論する必要があるんだろうと思うんです。片一方で、じゃ、弾道ミサイル防衛みたいな、ミサイル防衛みたいな構想は軍拡につながるから反対だという御議論があります。しかしながら、もう一方では、そういうふうなミサイル防衛ということによって核の削減につながるんだと、そういう議論もあるわけで、その辺りを我が国としてどのように判断するのかということをきちんと概念整理をしていかなければいかぬのじゃないかと、私はそのように思っておるわけでございます。
　今までの相互確証破壊、ＭＡＤと言われておりましたその理論というものが、例えばアメリカがＡＢＭ条約をやめた、ロシアはそれに対してどのように反応したか、そういうことを本当にまさしく政治の場で御議論をいただいて、国のあるべき方針というものを決定していくのが至当ではないかと、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00720021128/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00720021128_026</speechID><issueID>115513950X00720021128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-28</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御案内のとおり、ＰＡＣ３は今年の五月に運用試験が終了したという段階にあります。四回やってみて三回成功した一回失敗したということがデータとして出ているわけで、さて一回失敗して三回成功したというものをどのように考えるかということがあるんだろうと思います。また、御指摘のように、ＰＡＣ２に比べれば、委員の表現をかりれば相当お利口になったシステムなんだろうと思っています。今、我々が持っているＰＡＣ２というのは極めて限定的にミサイル対処ができる、これはもう極めて限定的なものである。じゃ、そのターミナルフェーズとしてＰＡＣ３というものがある、今運用試験が終了した段階ですから、これが本当にどのような形で更に現実のものとなっていくかというものは見極める必要があるんだろうと思います。
　本当に御指摘はそのとおりで、今そういう弾道ミサイルに対して本当に有効に対処し得る手段がない、これをどう考えるか、その場合にＰＡＣ３をどう評価するかということでありますが、それと併せて、冒頭のお答えと重複して恐縮ですが、我が国全体のミサイル防衛の在り方をどうするんだと、その中においてＰＡＣ３をどうとらえるかという議論が必要なんだろうと思っています。国民の皆様方に安心していただけるためにそういうシステムを導入するという必要性は私も感じています。と同時に、ミサイル防衛についての在り方、それをどうするんだという中にあって、そのターミナルフェーズの迎撃をどうするかということを本当に国の在り方として考える、そういう時期に来ているのではないかと思います。
　ＰＡＣ３の性能につきましては、今申し上げたとおりでありまして、これから運用試験を終了した米国においてこれからいろんな議論がなされる、それはもうハードだけではない。じゃ、衛星を利用したシステムとしてどう考えるか、その衛星をだれがどのように運用して全体のシステムの中でどう位置付けをするかということも、これはきちんと議論をしませんと、国民の皆様方に対してあるいは地域に対する安全保障に責任を持つことにはならないというふうに考えております。
　いずれにしても、最終的には国会の御議論、そしてまた安全保障会議の議を経て決せられることでありますが、そういうような議論を是非とも私どももお願いをしてまいりたい、かように考えておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00720021128/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00720021128_097</speechID><issueID>115513950X00720021128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-28</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは法に定められた邦人輸送の範囲内でやるわけです。これは邦人輸送というふうに申しまして、これは邦人救出ではないということはいかがなものかという御議論もございましたが、これはあくまで邦人輸送という法律の範囲内で行っておるものでございまして、当該迷彩服等々も、当然その法の趣旨にのっとったオペレーションをする、その範囲内でやっておるわけでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00720021128/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00720021128_101</speechID><issueID>115513950X00720021128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-28</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　まず、先ほどの先生に対します私の答弁の中で、邦人輸送を念頭に置いたような答弁をいたしました。ごめんなさい。これは避難民輸送の規定でございます。いずれにいたしましても、法の趣旨にのっとってということでございますので、済みません、訂正をさせていただきたいと思います。
　それから、写真を見てどうなんだという、この写真かと思います。この写真がすべてを表しておるというわけではない、問いに対するお答えにならなくて恐縮ですが、ビデオを全部見てみましたときに、さてこの写真のイメージとは大分違う状況だったんだなと思います。正直申し上げまして、これはもう電送写真でございますから、私も見たときに、これは少し委員御指摘のような感じを私も持ちました。
　ただ、ビデオを全部見てみましたときに、本当に鉄かぶとといいますか、これをかぶり、野戦服を着て、威圧をするような状況で西方総監が言動をしたのかということをいえば、これは違うという印象を率直に言って私は持ちました。そういうような威圧をするような格好で、そしてまた威圧をするような態度で言ったのかといえば、それは否であって、何とか分かっていただきたいということで一生懸命言っていたんだと。これはひいき目でも何でもなく、私はそのように思った次第でございます。
　ただ、こういう写真が報道される、それによってそういうような印象をお持ちになる方がおられる、それについてはいかがなものかという委員の御指摘は私はもう承っておくべきものだと。そのことの、委員が思っておられること、私どももそういうふうな思いを人に与えるということはきちんと認識をして対応していかねばならないというふうには思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00720021128/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00720021128_103</speechID><issueID>115513950X00720021128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-28</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもも、指揮官たる者あるいは総監というような地位に立つ人、そういう人たちが、部下の統率やそういうふうないろんな面で優れた人がそういう地位に就くように教育にも配意をしておるつもりでございます。したがいまして、今回のことが教育でありますとか人事上の問題に起因をするというふうに私は考えてはおりません。
　ただ、こういう訓練の意義等々につきましては、これは私を始めといたします防衛庁として、本当にきちんと御理解をいただくように、これから先なお一層努めていかねばならないものだと思っております。集会やめよというような意味で私は、総監が言ったとは思っておりませんで、何とか分かっていただけませんでしょうか、そういう真情を吐露したものだと思っています。
　また、私どもとして、本当に一人でも多くの国民の方々にこの訓練の意義を分かっていただけるように、もっともっと努力をしていかねばならない。先生の御指摘はよく踏まえた上で、私どもも今後も努力をしてまいりたい、かように思っている次第でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00720021128/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00720021128_129</speechID><issueID>115513950X00720021128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-28</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、自衛隊法をどのように読むかということにもかかわってくることでございますが、簡潔にというお話でございます。
　私は、日本における文民統制というのは、選挙によって選ばれた議員、そしてその議会が指名する内閣総理大臣、それが国民に対して責任を負うということが本質なんだろうと思っています。したがいまして、内局、そしてまた自衛官、いわゆる制服組と言われる人たち、これが同じように、専門的な、軍事専門的なことについては制服組が、あるいは法律的なこと等々につきましてはいわゆる内局、背広組が、両方、車の両輪のようにという言い方をいたしますが、支えていくべきものであって、最終的な責任は民主主義によって選ばれたるがところのいわゆるポリティカルアポインティーの人間が負うのだということだと思っています。このシビリアンコントロールをきちんと行うためには、正しく政治任用の人間がどれだけの見識を持っているか、そういうことが一番重要になると思いまして、自らを戒めておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00720021128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00720021128/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_009</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　浜田委員の御指摘は、全くそのとおりなんだろうと私は思います。
　イージスという船がどういう船なのかということをもう一回きちんと私どもも御説明をする必要があるだろうし、御理解をいただく必要があるだろうと思います。
　まさしく名は体をあらわすという話であって、イージスというのは、要はギリシャ神話に出てくるお話で、神々の頭目であるところのゼウスがその娘であるアテナイに盾を与えるわけですよね。矛を与えるわけじゃない、盾を与える。その盾の名前がイージスという名前の盾なわけですね。
　私は、この名前の由来というのはよくここを考えてみる必要があると思っていて、あらゆる邪悪を振り払う盾である、矛ではない、そしてイージス艦という名前がついておるわけであります。それは、空からの脅威に対しても、そしてまた先般もそういう議論をいたしましたが、海からの脅威に対しても、これは遠くまで見える、あるいはそのものが何であるかということを早く識別できる、そういう能力を持った船だと私は理解をいたしております。
　つまり、ウサギが耳が長いように、やはりいつ何が襲ってくるのかということが早くわかれば、それだけ早く危険を回避することができるだろう、そういう能力にすぐれた船だという理解をいたしております。
　そして、従来のといいますか、旧来の護衛艦に積んでおりますリンク11というシステムと、イージスを初めといたします新鋭艦に積んでおりますリンク16、これと、では本質的に何か差がありますかといえば、それは本質的な差はないということなのだろうと思います。
　そして、委員御指摘のように、これは私も長官になる前、浜田委員が小委員長をお務めの自民党の委員会でそのビデオも拝見いたしました。実際にどういうことであるかということ。つまり、外の気温は四十度だ、甲板の気温は七十度だ、その中で六時間並行して同じスピードで走る。少しでもスピードが違ったらホースはちぎれちゃうわけですから、六時間ずっと真っすぐ同じ距離を保ち、同じスピードを保って、外は四十度だ、甲板は七十度だ、その中でそれを六時間続けていくということがどれだけ過酷なことであるか。
　そして、テロのテロたるゆえんは、その兆候が非常にわかりにくいということなんだと思うんです。空からでも海からでも、兆候なしにいきなりやってくるということがテロのテロたるゆえんの一つだろうと。だとするならば、早くその危険が危険なものであるのか、そうでないのかということがわかっておるということは重要なことではないだろうかというふうに考えております。
　そして、六時間ずっと何が襲ってくるかわからないという緊張状態で、憲法によって許された範囲内において法律の目的達成のために自衛官たちは頑張っているわけです。極度の緊張状態、そしてその六時間、ああ何もなかった、よかったということで休もうと思って艦内に入っても、それはそんなところでエアコンのききがいいわけはないので、艦内のベッドでも三十度以上の暑い中で休んでいる。その状況が続いておって、まさしく委員御指摘のように国民の期待にこたえるべく、そして日本国の責任を果たすべくやっておるという実態を考えたときに、さて、イージスというのはどのような船であるのか。
　私は、きのうの記者会見でも申し上げましたが、必要であれば出す、必要でなければ出さない、そして、それはアメリカから言われたから出すというものではなく、日本が主体的に判断をする、主体的な判断に基づいて出す、そういうことだと思います。一にかかってその任務を達成するために必要であれば出す、なければ出さない、そういうことであろうと認識をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_013</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも全く委員御指摘のとおりだと思います。
　要は、ミサイル防衛というのは結局、今の日本もそうですし、アメリカも含めて、どの国も弾道ミサイルに対してきちんと対処できる体制というのは持っていないということが一つ。もう一つは、日本だけがやっているわけじゃない、日本とアメリカだけでやっているわけではなくて、イスラエルのアローというものがある、イタリアやドイツでやっているＭＥＡＤＳというものもある、アメリカが独自にやっている、ボーイング７４７でブースト・フェーズで撃ち落とすという研究もある、たくさんある中の一つなんですよということを認識しなきゃいかぬということ。
　そして、我々は今研究をやっています。そこから開発に移るときには、それは安全保障会議できちんと決めましょうと。しかし、アメリカにおける研究開発というものと日本における研究開発というものに少しずれがあるのかもしれない。それをアメリカに合わせるということではなくて、日本は日本の納税者のお金でやっておるわけですから、そこは日本の立場というのはきちんと伝える必要があるだろうということだと思っています。
　大事なのは、結局、ミサイル防衛という考え方が、そもそも今まで日本がそういう攻撃を受けなかったのは、それは憲法もあるでしょう、しかし同時に抑止力がきいていたということだと思うんです。核抑止力というのがきいていた。しかし、その抑止力がきかない例えば国家ではない集団であるとか、あるいは冒険主義的な国家であるとか、そういうものがどことは特定するわけではありませんが、そういうものが出たときに抑止力がきかないとしたらどうしますかという議論がもう一つあるでしょう。そして、そもそもこの発想は、そういうものを配備することによってだんだん核を減らしていきましょうよ、そんな核なんか持ったって意味ないんですよという核廃絶への流れとミサイル防衛というのは、最初の発想は一つだったはずなんです。そこのところをどういうふうにして理解するか。
　いろいろな論点はたくさんあります。しかし、これは私個人の理解では、まさしく専守防衛的な、向こうが撃たなければこっちは撃たないんですということ、そして、いわゆる相互確証破壊というような、核の恐怖の中で平和が保たれているということは本当にいいんですかという物事の考え方、そういうことを私どもは議論する必要があるのだろうと思っています。
　いずれにしても、冒頭申し上げましたように、安全保障会議できちんと決める、国民の皆様方の御理解はちゃんといただく。そして、アメリカと日本というのは当然立場が違うのであって、日本は日本の立場をきちんと主張しながら、国民の御理解を得て、今は研究を進めておるところだというふうに認識をいたしておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_102</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私ども、派兵という言葉は使っておりません。派遣という言葉を使っております。
　テロ特措法の目的の範囲内で行う行動ということは当然あり得ることであって、それが結果的にどうかということは、それはわかりません。それはそういうことが、そもそもイラク攻撃ということがあるかどうかということにつきまして、政府の立場は、そういうことがないように、イラクが無制限に無条件に査察を受け入れる、そのためには私どもも国際社会の一員として努力するということでございますから、結果的にどうであるかという御質問には、それはお答えをいたしかねるということでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_104</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しての答弁で恐縮でございますが、イラク攻撃がどういう形で行われるかということについて、我々は予見し得る立場にはおりません。
　私どもは、イラクが無条件、無制限に国連の査察を受け入れるということのために、我々も国連の一員として、国際社会の一員として全力を挙げるということでございまして、そのような仮定に基づきましてのお答えをいたすことは失礼かと思って、お答えをしておらないわけでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_106</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは当然のことでございますが、テロ特別措置法は、どこでも行けるというようなことは書いてございません。法律に定められた範囲に基づいて行う行動ということでございます。どこでも行けるというようなことには相なっておりません。
　　　　〔委員長退席、末松委員長代理着席〕</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_108</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、同意を得た他国のというところを指しておられるのだろうと思いますけれども、それは常識的に考えてみた場合に、九・一一に起因をするといいますか、九・一一に基づきますそういうテロというものがある、そういうテロというものは国際社会全体に対する脅威である、その撲滅のために行動する米国を初めとする諸国の軍隊を支援する、そういうような法律の書き方になっておりますから、ぎりぎり読めば、どこでも行けるというような読み方をされる場合もあるのかもしれません。
　ただ、この場合に、ではそれを使って地球の裏側でもどこでも行ける、なし崩しに何でもできるんだというようなことを予定した法律ではないというふうに私は思っております。その法律は、それはそういう考え方をすれば何でもできるというお話になるのかもしれません。
　ですから、テロ対策をどのように行うかというときに、ある意味、周辺事態法でどうなんだという御議論もありました。やはり周辺事態法ではだめだ、周辺事態法の趣旨にはなかなかそぐうものではないだろうということで、テロ特措法をつくったわけであります。テロ特措法をつくりましたときに私どもが政府と一緒になって考えましたのは、どこでも行けるというようなことがあってはならない、この法律を使ってどこでも行けるんだというようなことがかりそめにもあってはならないということを念頭に置いてこの法律をつくりましたことは、委員も御案内のことかと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_120</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　存じております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_122</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が存じておりますと申し上げましたのは、そのような松川西部方面総監と現地で反対行動をしておられる方々の間にやりとりがあったということを存じておるということを申し上げたわけでございます。私どもが掌握をしております事実関係は、このようなものであります。
　十八日の午後三時四十分ごろに、松川総監は、演習場内で共同訓練を視察し終えた。車両により演習場正面ゲートを通過した際、本訓練の中止等を求めゲート外側において集会を開いておられた団体の方々と遭遇をした。これが午後三時四十分であります。
　この際、松川総監は、日米共同訓練の意義を理解していただくことが必要であると考え、車両をとめて下車し、団体の方に対し、共同訓練に反対する理由をお尋ねするとともに、この訓練が我が国の防衛とその抑止力の向上につながるものである旨を申し述べたところでありまして、集会の中止というようなことを求めた事実はないというふうに考えております。
　したがいまして、今委員御指摘のような、憲法に違反するような、集会、結社の自由というものを妨げるようなそういう言動を行ったことはございません。そしてまた、威圧的な行動を行ったというふうにも理解をいたしておりません。したがいまして、委員の御指摘は当たらないというふうに私は考えておる次第でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_124</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しの答弁で恐縮でございますが、これは委員もＶＴＲ等々ごらんになっての御発言なんだろうと思います。そして、それが個人ではないという御指摘でございますが、これは個人ではございません。おまえはだれだというふうなお尋ねを受けて、私は西部方面総監であるというふうに名乗っております。ですから、私は個人として申し上げたとは考えておりません。西部方面総監として、この訓練の意義は何なのかということを御理解いただくような、そういうようなことをいたしたというふうに認識をしております。つまり、日米共同訓練の意義を理解していただくことが必要である、そのように考え、そして、なぜ反対なさるのですかという理由をお尋ねし、この訓練が抑止力の向上につながるものですということを御説明したのだというふうに考えております。
　したがいまして、それは権力をもって威圧をし、その集会の中止を求めた、そのために行動したというふうには考えておらないということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_126</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しでこれまた恐縮でございますが、私どもの自衛隊、自衛官は憲法にのっとって、憲法の精神を体現すべく努力をし、行動しておる、当たり前のことだと思っております。そこで、反対をしておられる方々に御理解をいただくということを西部方面総監が西部方面総監の立場において判断し、行ったものだというふうに考えておりまして、では、毎回毎回そのように現場の責任者あるいは総監クラスの者が説明をするのかというふうなお尋ねを受ければ、それは、その場その場によって違うのだろうというふうに思います。
　しかし、私どもがやっております訓練というものについて、一人でも多くの国民の方々に御理解をいただくべく努力をする、まして、本当に反対を唱えておられる方々にこの訓練の意義を御説明するということ、そのこと自体が、御理解をいただくべく努力をするということ自体が、私は決してそのことを理解していただく努力をしたということを非難するというつもりはございません。
　ただ、委員御指摘のように、それが威圧とか、集会をやめるようにというような、そういうことを加えたというふうな形で受けとめられるということがあるとするならば、御理解いただこうとした努力がかえってそのように受けとめられたということがあるとすれば、それは、そういうようなことも私どもは考えていかねばならないというふうに思っているわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_128</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　本件につきましては、私ども現場で見たわけではございません。子細にすべてのことを、つまりこういうようなことは最初から最後まで見てみなければ本当のことはわからないのだと思います。片言隻句をとらえて、そのことがどうである、こうであるということを申し上げることは決して意義のあることだとは思っておりません。そういう状況で一体どこからそういうことが始まり、最後はどのような形で終わったのか、片言隻句をとらえて、そのことがどうのこうのということを議論するのではなくて、全体をとらえて理解をし判断をしなければならないことだろうと思っております。
　私自身、その場の最初から最後まで一部始終、当然見ておったわけではございません。そのことについて、現場でどのようなことがあったのかということは庁内において確認をいたしておるところでございます。しかし、私が聞いております範囲におきまして、そしてまた、ＶＴＲでとらえておりましたものをすべて再録をして見てみました。そこで本当に松川総監はこの訓練の意義について何とか御理解をいただきたい、そういう一心があったものというふうに考えておりますし、威嚇的な、こんなことをやってはいかぬよというような威嚇的な言動、言辞を弄したとは私は見ておりません。
　いずれにいたしましても、事実関係はきちんと庁内において調べさせていただきます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_130</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのように考えてはおりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_132</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必要があるとかないとか、そういうお話ではございません。
　ただ、この国会の場において赤嶺議員からそういうような御指摘があったということは、それはきちんと受けとめねばならないことだと思っております。これから調査をするつもりがないとか、そのようなことを申し上げておるわけではございません。
　しかしながら、私が把握しております限りにおいて、つまり、見たわけではないのですよ、議員もごらんになったわけではないと思います。そこでいろいろな記録されたこと、新聞に載っておりますこと、ＶＴＲによってとらえておりますこと、そういうことを見て、そして現場で、これは両方の言い分を聞いてみなければわからないことなんだろうと思います。
　これは、反対運動をしておられた方、そして松川総監、そういう方々が、両方のおっしゃることを聞いてみて、私どもから申し上げれば、申しておることを聞いてみて、全体がどうなのかという判断だと思いますが、私が、今日に至りますまでいろいろなところから聞いてみました、それから全部考えてみましたところ、これを厳正な処分というようなことに当たるとは私は判断をしておらないということでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_144</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘の大分合同新聞、また毎日新聞、私も拝見をいたしました。新聞がすべて真実というか、事実ですね、事実かどうかというのは、これはわかりません。これは私も先ほど来申し上げておりますように、現場で見ておったわけではございませんので、これはＶＴＲに残っておりますものを再生して検討してみました。
　本当にそのようなことを言っているかどうか。これはあくまでＶＴＲに残っておるものを私どもが再生をして見たところでございますが、例えばこういうのがありますね。今の報道されると抑止力がどうのこうのというくだりでございますが、これはＶＴＲを再生するとこういうことになっておるんです。
　我が国に対するいろいろな侵攻とかテロ作戦に対してもできるようにやっているのです、訓練をやっているのです。そういうことが、アメリカと自衛隊がやっているということが、これが報道されると、周辺の国が我が国に対して攻撃できない抑止体制ができるんです。だから我が国の安全ができるんです。
　再生をするとこういうことになるわけです。つまり、これが報道される、日本とアメリカがこういうような訓練をやっているということが報道され伝わることによって抑止力になるんだ、こういう言い方を松川総監はしておるわけであります。
　そうしますと、全く逆のお話になりますわけで、新聞によれば、こんなことが報道されたらどうするんだ、こういう感じになりますが、テープを起こしてみますと、これが報道されることで抑止力となるというふうに申しておるわけでございまして、したがいまして、先ほど赤嶺議員の御質問にもお答えをいたしましたとおり、この総監が申し上げておることと新聞報道との間には少し乖離があるような気が私はしておるわけでございます。
　したがいまして、私どもの調査、私どもが知り得る限り、先ほどの答弁で申し上げたような結論に到達をするわけでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_146</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この日出生台対策会議、社民党県連合、平和運動センター、部落解放同盟大分県連合会の皆様方による申し入れ書も私も拝読をいたしました。委員御指摘の今の第四項目めでございます。そこで、つじつま合わせをした欺瞞行為であり、無責任かつ権力的押しつけ以外の何物でもないという御指摘をいただいております。
　ただ、これは私は責任逃れをするつもりも全くございませんし、権力的な押しつけをしていいとか欺瞞的な行為をしていいなどというのは思っておりません。仮に、欺瞞的なことがあったり権力的な押しつけをするというようなことがあるとするならば、それは、国民の皆様方に信頼していただいて成り立つ防衛庁・自衛隊としてあっていいことだとは思いません。
　それが本当に欺瞞的な行為であったかあるいは権力的な押しつけであったか、それは責任あるお立場の四者が共同して西部方面総監に申し入れられていることでございますので、私は、先ほど来申し上げておりますように欺瞞的行為があったとは思っておりません、権力的押しつけがあったとは思っておりません。しかし、そういうことがかりそめにもあるとすれば、そういうことはあってはならないことでございますので、もう一度調べてみたいと思います。
　ただ、これが、私も松川総監の立場に立って物事を考えているわけではありませんが、自衛官たちは本当に自分たちがやっていること、それを御理解いただきたい、反対をしておられる方々、先ほど立場が違うんだからというお話がありました。しかし、御理解をいただきたいという気持ち、この発露であるということは私は理解をしておるところでございます。それが権力的な押しつけということにとられるようなことがあったとすれば、それは考えてみなければならないことだというふうに思います。
　欺瞞的なことがあるかどうかは、私が今、繰り返しで恐縮でございますが、ＶＴＲを起こしてみる、そして理解をしたことと新聞の報道との間には乖離があるように思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_148</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今川委員が本当にこういうような運動にずっと長い間取り組んでこられて、その御見識に基づいて言っておられることにつきましては、私も日ごろから敬意を払ってお伺いしておるつもりでございます。
　その上で申し上げますが、先ほど新聞のことについてお話がございました。それはどういうことかと申しますと、先ほどから申し上げておりますように、この訓練をやっていることがわかるということが抑止力になるんだと松川総監は言っておるわけですが、それが報道によると、それが知れたら抑止力が壊れちゃうじゃないかというような、全く逆のことなのですね。
　私は、新聞の言うことは信用ならないとかそんなことを申し上げているわけではもちろんないのです。それが、ＶＴＲを起こしてみたものと新聞に書かれておることが全く逆だったものですから。私もこの新聞を読んで、これは一体どういうことだ、なぜこんなことを言ったのだということでＶＴＲを起こしてみたんです。そうすると全く逆だったということであって、その事実が違うんだということで、新聞報道を信用しないとかそのようなことを申し上げたつもりは全くございません。そのことを御理解いただきたいと思っております。
　もっとほかの方法があるじゃないかということであります。それは、率直に言ってそのとおりだと思います。そこで総監がおりて日米共同訓練の意義について説くということが私は常態的なことだとは思いませんし、そういうことが伝えるのに最もいいやり方だということも思っておりません。それは本当に、反対される方々に、本当は我々シビリアンが、選挙によって選ばれ国民に対して責任を負うシビリアンがきちんきちんと御説明するということが一番必要なことだと思います。これは、これから先どうすれば御理解をいただけるかということで私どもも努力をしてまいりますし、このようなやり方が決していいものだとは思っておりません。
　そのことについて現場の、本当にお立場は違うにせよ、一生懸命反対しておられる方々に威圧的な行動というふうにとられることがあったとすれば、それは私としては遺憾なことだというふうに思っております。ほかの方法があるということで、私どももそのことをよく考えていかねばなりませんし、シビリアンたる我々が一番心しなければいけないことだと思います。
　最後に、北朝鮮についてどうだということでございますが、これもＶＴＲを起こしてみますと、反対しておられる方々が、この訓練、この関係は、つまり日米共同訓練のこの関係は北朝鮮を対象にしてやっているんですかというお尋ねがあって、松川総監は、いいえ、我が国に対するいろいろな侵攻とかテロ作戦に対してもできるようにやっているのです、そういうことが、アメリカと自衛隊がやっているということが報道されると、周辺の国が我が国に対して攻撃できない抑止体制ができるんです、だから我が国の安全ができるんですというお答えをしておるわけであります。反対をなさっておられる方々が北朝鮮かとお尋ねになって、そして松川総監は違う、いいえというふうにお答えをしておるということが、私がＶＴＲで知り得た情報、知識でございます。
　したがって、北朝鮮を特定してやっているというようなことを総監が申し上げていた事実は私は承知をいたしておりません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_150</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、陸自はそのようなＶＴＲを撮影いたしておりません。これは、二十日十八時二十六分、午後六時二十六分からの大分放送、ＯＢＳにおける報道を起こしたものでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_007</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　テロ対策特措法に基づく対応措置に関する基本計画の変更について御報告申し上げます。
　テロ対策特措法に基づく基本計画において、協力支援活動等を外国の領域で実施する自衛隊の部隊等の派遣期間を六か月延長し来年五月十九日までとするとともに、アフガニスタンで米軍が使用する飛行場施設を維持するための建設用重機等を輸送するために必要となる変更を行うことが、今月十八日の安全保障会議を経た後、翌十九日、閣議で決定されました。
　なお、同日、併せて、防衛庁長官が定めている実施要項についても総理の承認を得て、基本計画に沿った所要の変更がなされました。
　次に、今回の基本計画の変更に係る背景について御説明申し上げます。
　まず、現地情勢についてでありますが、アフガニスタンにおきましては、国土の大半を支配し抑圧的な体制により国民の人権を侵害していたタリバーンとその庇護を受ける国際テロ組織アルカイーダに対して、昨年十月に米軍等による空爆が開始され、十一月に北部同盟がカブールを制圧し、十二月にタリバーンがカンダハルを退去いたしました。それ以来、アルカイーダとタリバーンは、パキスタンとの国境近辺に広がる辺境地帯等に逃走、潜伏し、また、陸路又は海路を経て脱出し、世界各地において更なるテロを引き起こす可能性が指摘されてきたところであります。実際、本年十月のイエメン沖のフランスのタンカー爆破事案や、インドネシア・バリ島における連続爆破テロなどを始め、アルカイーダとの関係が疑われるテロ事案も生起しております。
　こうした中、米軍等は、アフガニスタン国内において、昨年十二月以来、アルカイーダやタリバーンが逃走、潜伏していると言われるパキスタンの辺境地域と接するアフガニスタン東部山岳地帯を中心に、アルカイーダ、タリバーンのメンバーの追跡、掃討、施設捜索による武器弾薬の押収、破壊、アルカイーダ、タリバーンのメンバーの拘束、尋問による更なるテロの阻止等のための情報収集等を実施し、アフガニスタン国内のテロ組織を追い詰め、破壊するとともに、国内への将来のテロ活動の再流入を阻止するための活動等を継続していると承知いたしております。
　さらに、海上においては、アラビア海等において、アフガニスタンにおける地上作戦を支援しておりますほか、アルカイーダ、タリバーンの残党の海路を経た逃走等を阻止し、他国がテロリストの拠点となったり、再びテロが発生することを阻止するための活動、すなわち、国際テロの脅威が拡散することを防ぐための活動を継続的に実施していると承知いたしております。
　また、今月十二日に開催された日米間の調整委員会における米国の説明によれば、アフガニスタン国内では、十六か国が様々な形で地上作戦に参加し、二十一か国が約五千人の兵員を軍事支援のために展開しており、合計六万人の兵員が不朽の自由作戦や国際治安支援部隊に参加している、また、海上での活動には、米国から十六隻、また十一か国から二十六隻の艦艇が参加しているところであり、これまでに各国との連帯により、アルカイーダ幹部二十八人のうち十二人の捕捉又は死亡確認がなされているが、テロリスト幹部の残党が海路により逃亡し、更なるテロを企図する蓋然性が高まっており、アルカイーダやタリバーンに対する継続的な作戦を引き続き維持する必要がある、これを支援するため、アラビア海における各国の活動も、予見し得る将来にわたり継続が見込まれ、テロとの戦いは終わりよりもむしろ始まりに近い時期にある、あわせて、今後アフガニスタンでの米軍等の活動が長期化するのに備えて、アフガニスタンにおいて米軍が使用する飛行場施設を維持するための建設用重機等をアフガニスタンへの中継地点となるインド洋沿岸の港まで海上輸送するニーズが見込まれるところである、とのことであります。
　政府としては、このような状況にかんがみ、残存するアルカイーダ等によってもたらされている国際テロの脅威は今も除去されていないことから、国際テロ根絶のための国際社会の取組に引き続き寄与すべきとの考えの下、これまで実施してきた協力支援活動について、部隊の派遣期間の期限が切れる十一月二十日以降も継続するとともに、米側からニーズとして示された建設用重機等の海上輸送については、海上自衛隊の輸送艦及び護衛艦によって実施することが適当であると判断し、その回数を一回とすることとして、基本計画において所要の変更を行ったところであります。
　次に、これまでに実施したテロ対策特措法に基づく自衛隊の協力支援活動の実績について申し上げます。
　まず、海上自衛隊については、現在、補給艦「とわだ」及び護衛艦「ひえい」、「さみだれ」の三隻がインド洋北部において活動中であり、これらの艦艇を含め派遣された艦艇はこれまでに延べ十七隻に上ります。また、現在、補給艦「はまな」及び護衛艦「ゆうだち」が交代のため帰途にあります。これらの艦艇により、昨年十二月二日以降、今月十八日までの間に、米軍の補給艦、駆逐艦等に対し艦船用燃料百三十一回、英軍の補給艦等に対し九回の合計百四十回、約二十三万四千キロリットルの艦船用燃料を提供し、その総額は約八十六億円となっております。
　ここで、現場海域での補給活動について御説明申し上げます。洋上における給油は、補給艦の真横三十メートルから五十メートルの距離を同じ速力で航行する受給艦にホースを渡して、数時間、最長約六時間にわたり併走しながら燃料を受け渡す作業であります。この間、補給艦は原則として直進せざるを得ず、不測の事態が生じた場合に緊急の回避行動が取れない等対応能力が大きく制限される状態に置かれることとなります。加えて、気象状況は、最高気温四十七・一度という外気温度、甲板上は約七十度以上にもなることもあり、また、砂じんが舞う中での作業を強いられることもあります。さらに、給油を実施している海域は、毎日、多数の航空機や船舶が航行しており、そのうち、一日当たり、百五十機余りの航空機及び三十から五十隻の船舶については、直ちにその国籍を確認できない状況下にあります。このため、作業を行う隊員は、常時、不測の事態に対応できる態勢を維持しなければならず、極度の緊張を強いられております。
　このような過酷な状況の中で、海上自衛隊の隊員は、一年間、整々と任務を遂行しておりますが、今般の期間延長を踏まえ、補給作業を実施する上で、いかに安全を確保していくか、また、いかに無理なく派遣を継続するかが今後の課題であると認識いたしております。
　また、航空自衛隊については、Ｃ１３０Ｈ型輸送機等により、昨年十一月二十九日以降今月十八日までの間に、計百十二回の国内及び国外輸送を行っております。
　なお、このような自衛隊の活動については、政府広報、防衛庁ホームページ等を通じて広く国民にお知らせしているところであります。
　現在までの一年間にわたる、このような自衛隊の活動については、九月二十日に公表された米国国家安全保障戦略においては、日本は、同時多発テロ後数週間以内で、前例のないレベルでの後方支援を実施した、また、二月に来日したブッシュ米大統領が国会での演説の中で、日米両国はテロリスト組織を探し出し、粉砕すべく努力している、日本の自衛隊は後方支援という重要な役割を担っていると認識が示されていることを始めとして日米間の累次の会談等の場で感謝の意が示されておるほか、各国から評価を受けるなど、国際社会から幅広い評価を得ております。これから見ると、我が国によるテロ対策特措法に基づく努力は、国際的なテロリズムの防止や根絶のための国際社会の取組に積極的、主体的に寄与するとの意義を有することはもちろん、日米同盟を緊密かつ実効性のあるものとする上でも極めて重要な意義を有するものと考えております。
　最後に、防衛庁としては、テロ対策特措法に基づく基本計画が今般変更されたことを受け、引き続き、協力支援活動を実施することにより、さらに一層、国際テロ根絶のための国際社会の一員としての責任を果たし得るよう、また、国民の御期待にもこたえることができるよう、全力を尽くしてまいりたいと考えておりますので、本委員会各位におかれましても御理解、御協力をお願い申し上げる次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_012</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような御懸念が一部で行われていることは承知をいたしておりますが、米軍とそのようなことがないようにきちんとした取決めを交わしておる次第でございます。
　したがいまして、そのような御懸念ということが行われることはない、そしてまた、そういうことがないように私どもとしても米軍とよく連絡を取っていく、そういうことだろうと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_016</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　イージス艦を派遣をするかどうかということは、官房長官もお答えになっておられるとおり、また私も答えておりますとおり、必要であれば出すし、必要がなければ出さないということで、今後状況の推移を見ながら判断をしていくということであろうというふうに思っております。
　それは、結局何が判断基準になるかと申しますと、委員からお尋ねがありましたように、イージス艦というのは一体どういう船でどういう能力を持っておるのかということだろうと思います。
　午前中、衆議院の方でもお答えをしたことでございますが、名は体を表すと申しまして、イージスって何ですかといえば、それはギリシャ神話の中に出てくる全能の神であるゼウスが、その娘に、アテナに盾を渡したと。それは盾なんですね、矛じゃないんですよ。あらゆる邪悪を取り払うんだという意味での盾を渡した。それをイージスというふうに名付けた、そしてイージス艦と言っておるわけですね。
　つまり、例えば防空能力、空の目標に対しての識別能力が優れているという点、そして、対水上の能力についてはどうかといえば、遠くまで見えるわけではありませんが、その船がどういう船であるのかということを識別し追尾をする能力というのが格段に優れておる、それが従来の船と違うところだと理解をいたしております。
　また、リンクについていろいろ言われますが、リンク16というのをイージス艦は搭載をいたしております。旧来の護衛艦はリンク11というのを搭載をしておりました。じゃそこに何か質的な差異があるかといえば、そういうわけではないというふうに思います。加えて、イージス艦はＤＤＨとも同様でございますが、司令部機能というものを有しておる。つまり、単艦で動くわけではございませんので、何隻かで行動するわけであります。そうしますと、指令・指揮・通信機能ということを有しておるということも特徴であろうかと思っております。
　先ほどの御説明で申し上げましたように、非常に長時間、六時間という補給時間である、そしてそれが直進をしなければいけない。スピードが違ってもいけないし方向が違ってもいけない。外気温は四十度以上で甲板は七十度以上である。そういう中で、いつだれが襲ってくるか分からないという緊張の中で隊員たちが作業をしておるということであります。当然、憲法の範囲内で、法の趣旨の、法の目的の達成に向かって一生懸命努力をしておるということであります。
　そのときに、どのような目標が来るのか、それは敵なのか、そうではないのかという判断をする能力に優れておるということ、指揮・通信能力を有しておるということ、そういうことから考えて、イージスの持っているそのような能力というものを活用する必要があれば、それはそのように判断をするということであろうと思います。
　要は、どうやってその隊員の安全を確保し、我々が国際社会の一員として責任を果たすということが安全に行われるかという点において判断をせられるべきものと、このように考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_038</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　自衛隊法との関連でお尋ねでございますので、私の方からお答えをさせていただきたいと思います。
　これは確かに今、委員御指摘のような議論、昨年さんざんいたしました。私も自由民主党の中でそういう議論をいたしました。結局、じゃ防衛出動と今回のテロ対策特措法に基づく出動というものを同様にとらえるかどうかということであったんだろうと思います。
　防衛出動も原則事前承認でございますが、事後というものもあるわけでございます。そうしますと、テロ特措法に基づいて防衛出動と異なりますのは、当然のことでありますが、戦闘を行うわけではない。いわゆる戦闘が行われることのない地域で後方支援活動を行うという行動の特性にかんがみて検討した場合に、やはり事後承認という形がむしろ望ましいのではないかという判断であっただろうと思います。これを防衛出動と同じような形での国会の関与の仕方ということがより望ましいという判断を政府としてその当時いたしたわけでもございませんし、現状、今一年間やってみて、その判断に現状におきましては変更はございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_060</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどお答え、失礼いたしました。給油総額を八十六億円というふうに御報告を申し上げた次第でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_062</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません。御質問の趣旨を取り違えているのかもしれませんが、私どもとして米英軍に対しまして給油いたしました額は八十六億円というふうに御報告を申し上げた次第でございます。
　十三年度におきましては、昨年十一月二十二日に閣議、制定されました予備費、合計百七十三億円でございますが、これを使用したところでございます。そしてまた、十四年度におきましては、先般の基本計画変更の閣議決定及び実施要項変更の総理承認を受けまして、五月二十一日に閣議決定されました予備費を使用しておると。
　現在、協力支援活動等を実施しておることでもあり、あくまで現時点における概算額ではございますが、九月末までに約百四十九億円を執行済みであるということでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_064</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　失礼いたしました。現在、閣議決定前で、調整中の段階でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_071</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先ほど申し上げました以上のことはなかなかお答えができません。
　つまり、建設用重機等、これはいわゆる空港整備、維持のための建設用重機ですから、それはブルドーザーであるとかロードローラーでありますとか、そういうものが予想はされます。ですから、建設用重機というふうに申し上げましたのはそういうことで、一般的な常識における建設用重機でありますが、これがどのようなものであるのかというような詳細、そういうようなこと、またどこまで輸送するのかということ、あるいはどの国のものを運ぶのかということにつきましても、詳細今検討中でございます。また、一部は軍事的な情報に関する部分もございますので、今この場において、どこからどこまで何をということはお答えを差し控えさせていただくことをお許しいただきたいと存じます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_073</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも同様のお答えになりまして恐縮でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_075</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、維持というのは、通常今あるものを維持する、つまりこれは委員御案内のことでございますが、空港というものも、飛行場というものも長期間使用いたしますと相当痛みが出てまいります。それが非常に期間が長くなる、先ほど始まりか終わりかという議論がございましたが、これが非常に長くなる、そうしますと、滑走路も相当に傷んでくる、その整地等々というふうに考えるのが私は常識的ではないかと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_077</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　詳細は今後調整することに相なります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_079</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、今、私どもが今回の基本計画の中で決定をいたしましたことは、それはどこということはまだ申し上げられる段階にはありませんが、米軍の飛行場を維持するための建設用重機を輸送するというお話でございます。そのための建設用重機等を輸送する輸送艦を派遣するという行為でございまして、それは一体化という概念とは全くなじまないものと理解をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_081</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのようなことは現時点においてお答えできる立場にはございませんし、予見し得る問題でもないと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_083</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今のお尋ねは、現在も行われておるかというお尋ねであったかと思います。これは、基本的に米軍のオペレーションにかかわる内容でございますので、詳細についてお答えを申し上げることはできませんが、現在におきましても航空機によるアフガニスタンの地上作戦の支援は行われておるというふうに考えておりまして、その支援の中には必要に応じて空爆も含まれておるというふうに承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_085</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、今、委員が御指摘のように、さて、ダーティーな兵器スマートな兵器、どのように分類をするかというのは非常に難しいことなんだろうと思っております。それが例えば地雷と化しておる。
　地雷というのを制限する条約を小渕外務大臣の提唱の下に我々が入ったのはどういうことかということを考えてみた場合に、それは本当に全く無差別に何の罪もない人を殺りくしていくんだということにおいて、そして、これはやってもよいのかやってはいけないのかということの判断が働かずに起こってしまう、したがって、こういうことは駄目なんだという判断があったものだろうと思っています。
　つまり、クラスターというものがそれに該当するものなのかどうなのかということをよく考えてみる必要があるだろう。それがどういう場面においてどういう形で使われるかということをその場面場面で判断をする必要がございまして、クラスター一般についてお答えをすることは難しかろうと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_097</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは先ほどの答弁でも申し上げましたように、そういうことは想定をいたしておりませんし、ないと答弁を申し上げます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_099</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは両国においてそのような取決めをいたしておるわけでございますし、それが本当に検証するシステムはあるのかと言われれば、それはもう相当ぎりぎりしたものになるのだろうと思います。それは、もう委員が一番御案内のとおりで、油に識別が可能なわけではありませんし、これがあそこに行ったのかどうかということを本当に最後の一リットル、一㏄に至るまで検証することは無理ですよね。でも、そういうことはないという仕組み、それを作っておって、ここから先はもう両国の信頼関係なんだろうと思います。そういうことがないような取決めをいたしておりますし、両国の信頼関係というのはそういうものであるというふうに理解をいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_101</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_103</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、政策の継続性ということは当然ございます。
　これは委員御承知の上でのお尋ねかと思いますが、状況というのは刻々変化をするものであります。今年の五月の時点で中谷長官がそのようにお答えになった。それは、未来永劫使わない、そういうお話ではなくて、現時点で使うのかと言われて、使わないというふうにおっしゃったのであります。
　私も今使うというふうに申し上げておるわけではなくて、それは政府全体として判断をすることですが、必要であれば使う、必要でなければ使わない、そういう意味合いにおいて、中谷長官の御答弁と何ら矛盾するものだとは考えておりません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_105</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　自衛官に対しましてそういうような評価をしていただきましたことに、厚く御礼を申し上げたいと存じます。
　それは、十九日、例えば今回で申し上げれば十九日の前に審議をして国会の承認にかけるということと、自衛官が誇りを持って活動をするということは、私は別のものなんだろうと思っています。これはどうも、これは私の考え方が違うのかもしれませんが、きちんと国会で承認を受けないまま、説明もしないままなし崩し的にやっておるのではないかという御指摘だとすれば、それは違うのだろうと思います。
　いずれにしても、私どもは常に、活動というものは国民の皆様方に御理解をいただけるように、更に説明責任を果たしていくということは当然のことでありますし、先ほど来の御議論を踏まえまして、政府としてきちんとそういうことを国民の皆様方に御理解をいただくような努力、それは更に積み重ねてまいりたいと思います。しかし、それが国会承認とそのまま論理必然的に結び付くものかと言えば、それは異なるような気がいたします。
　いずれにいたしましても、先生の御指摘を踏まえまして、誇りを持って活動できますように、そして国民の皆様方に御理解をいただけますように、今後も努めてまいる所存でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_118</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、当然、法の趣旨からそういうことに相なります。当然のことだと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_120</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、実際に実施することを命ぜられた自衛隊の部隊等の長等はということですね。これはもう本当に法の繰り返しになって恐縮ですが、委員からもう一度確認というお話でございますので、申し上げさせていただきます。
　部隊等の長などは、活動を実施している場所の近傍において、戦闘行為が行われるに至った場合又は付近の状況等に照らして戦闘行為が行われることが予測される場合には、当該協力支援活動等の実施を一時休止し又は避難するなどして当該戦闘行為による危険を回避しつつ、防衛庁長官による実施区域の指定の変更や活動の中断命令を待つこととなる。
　今回の輸送業務においても全くこの趣旨に変更はございません。そういうことに基づいて行動が行われるわけでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_122</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、昨年、この法律を作りますときに、これは多くの政党、私も自由民主党の責任者の一人として公明党さんとも議論をさせていただきました。あるいは民主党の皆様方とも議論をさせていただきまして、いろんな方と議論したところでございます。
　要は、シビリアンコントロールというのをどういうふうに考えるかというお尋ねでもございますが、国会の承認ということがシビリアンコントロールの必須要件なのかということも私は議論の対象になったような記憶がございます。すなわち、国会によって指名をされた内閣総理大臣、それが組織をするところの内閣、また安全保障会議というものがあって、先般の五月の延長のときもそうでした、今回もそうです、安全保障会議を開いて、そして閣議で決定をして、そして遅滞なく国会に御報告をいたしておる。これも一つのシビリアンコントロールの形なんだろうと思っています。
　要は、国民に対して、有権者に対して直接責任を負う人間が物事を決定するということが私はシビリアンコントロールの、民主主義的シビリアンコントロールの本質なんだろうと思っています。したがって、かつてのソビエトにもシビリアンコントロールはなかったのかといえば、それはある形あったのだと思います。すなわち、政治将校という者が必ず横に付いておる。例えばレッド・オクトーバーなんて映画でもそうですね。必ず艦長の横には政治将校が付いているわけですよ。それもシビリアンコントロールといえばシビリアンコントロール。だけれども、それは国民に対して直接責任を負わないねという意味で我々とは違うんだろうと思います。
　今回の延長につきましても、先ほど来、官房長官から御答弁がございますように、このような内容、例えば輸送を行うということ、そして延長するということを決めました。そのことについて、安全保障会議を開き、閣議の議を経て、決定を経て、そして遅滞なく御報告を申し上げておる。私はこれも一つのシビリアンコントロールの形なのだろうと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_124</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　だから違うと申し上げたんです。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_126</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、ＣＥＣの御指摘がございましたが、ＣＥＣというもの、いわゆる共同交戦能力と、こういうふうに仮に訳しましょうか。これは、まだ米海軍においても研究開発段階であって、まだ実用化されていない。当然私どものイージス艦もこのようなＣＥＣ能力を保持はしていないということだと、私は現在思っております。
　このＣＥＣというものが入ってまいりましたときには、また議論は当然違ってくるのだろうと思っておりますが、現在のイージス艦が持っております、委員御案内のとおり、リンク16という能力はそれ以前の、もちろんイージスもリンク11を併用はしておるわけでございますけれども、リンク11というシステムと、私は、本質的に差があるかといえば、それは質的な差をもたらすものではない。ＣＥＣになりますと、そこに質的な差という概念が生ずるのだろうと思いますが、リンク11とリンク16の間に本質的な差があるかといえば、私はそれは否だろうと思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_128</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうことは確立されたとは承知をいたしておりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
