<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>8201</startRecord><nextRecordPosition>8301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_143</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、何がどのように行われたのかということはきちんと調べる必要があるだろうと思います。
　私は、もう一度お昼にビデオテープを見てみましたけれども、新聞で報道されたようなこととは違うことを実際は言っている。つまり、現場の状況はだれも見たわけではない、委員もごらんになったわけではないし、私も見たわけではない。ですから、それはどのような状況で行われたのかということは報道とは別にきちんと客観的に検証してみる必要はあるということは、委員も御理解をいただけることだろうと思います。
　その上で、さてこれがシビリアンコントロール上問題があるかないかということですが、私がビデオで見ました範囲、そしてまた陸上自衛隊から聞き及んでおります範囲で申し上げますと、わざわざそこへ行ってやめてくださいというふうに申し上げたわけではない。つまり、訓練を終えて帰る途中の松川総監がそういう場面に出くわした、遭遇をした。そこでジープを降りて、日米共同訓練というものがどのような意義で行われているのかということについて、この意義について御理解を求めるべくお話をさせていただいたということであって、この中止をしなさいとか、あるいはこのようなことが報道されて北朝鮮に知られたらどうするんだとか、そういうようなことは一切言っていないと承知をいたしております。
　これは、意義を御理解くださいということを申し上げたのであり、そしてまた報道とは全く逆にそういうようなことが伝わるということで、国は特定を一切いたしておりません。国名を挙げて反対側の方から言われたときに、それはいいえというふうにお答えをしておりまして、総監の方から具体的に国を挙げてどうのこうのなどということは一切申しておりません。その中で、こういうことが抑止力になるんですよという全く報道とは逆のことを申し上げておるわけであります。
　いずれにいたしましても、今おっしゃいますように、シビリアンコントロールの面からどうかと言われれば、私はこれが政治的な発言ということだとは思っておりません。政治的に何か発言をした、これを中止せよとか、そういうようなことを申し上げたわけではなくて、共同訓練の必要性等につきましては、それは当然私も国民の皆様方に御説明を申し上げるべきものです。内局も御説明申し上げるものです。そしてまた、現場の司令官が共同訓練の意義について御理解をいただきたいということについて発言をすることが、すなわちシビリアンコントロールを逸脱したものだというふうには私は理解をいたしておりません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_156</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今御指摘がございましたように、こういう三つありますね。空母艦載機によるアフガニスタン地上作戦支援における掃討作戦、アルカイダ及びタリバンに対する海上逃亡阻止活動はテロ対策措置法の目的に合致したものであり、アラビア海において行われているものと。しかし、他方、イラクに対する海上阻止行動は、ペルシャ湾の奥、北の方で行われているわけでありまして、全く地域が異なるものだというふうに思っております。地理的にも隔絶された場所で実施されているわけでありまして、そのことが一つの担保になり得るのではないかというふうにも思っております。
　先ほど来答弁を申し上げておりますとおり、そういうことがテロ特措法の趣旨と違う目的に使われることがないようにということは、私どももそしてまた米軍も、信頼関係に基づきまして、そういうことがないようにということで慎重に行っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_158</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生から御指摘のホームページ、以前、委員会で御指摘をいただいたホームページとそれが同一なものかどうかちょっと私よく分かりかねますが、アメリカは、そのホームページの記述には誤りがあったということ、すなわち日本政府の同意を必要とするという交換公文があるわけであって、これまでの先生から六月十一日にアメリカ国防総省とのホームページの訂正につき御指摘を受けたことを踏まえまして、アメリカはこの交換公文を遵守して活動しているということを確認をいたしたところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_160</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、ホームページの御指摘がありましたので、ちょっと私の方が誤解をして答弁をいたしました。お許しをいただきたいと存じます。
　去る十二日に日米調整委員会が開かれました。そのときに米側から示されましたのは、日本から受けた支援がテロ対策特措法の目的に合致した活動に対して用いられなければならないことは十分に認識していると、そういう旨、米軍から表明がされております。加えまして、協力支援活動としての補給活動により提供された物品等については、テロ対策特措法の目的に合致した適切な使用がなされるものというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_165</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的には先生のお考えのとおりなんだろうと思っています。今の援護活動の実態につきましては田村先生一番よく御案内のことでございますし、これが国が責任を持つ形になっていると言えるのかといえば、それはいろんな支援はいたしておりますが、基本的には企業にお願いをするという形がベースなんだろうと思っております。これをどのようにすればより良く改善ができて、国が全責任を持つということまで言っていいかどうか分かりませんが、携わった方々が退職後不安がなく生活できるようにすべきであると思っています。
　私は、防衛庁長官に就任する以前から思っておりますのは、若年定年退職制を引いておるわけでございますが、それでも、特に陸上自衛隊は顕著だというふうに思っておりますが、年齢構成が諸外国の軍隊と比べてピラミッドで描いてみたときに全く違う。ある意味対称になってしまっておるところがある。これをどうしてやっていくのか、どのように、改善という言葉が適当かどうかも分かりません。しかし、諸外国と比べて年齢構成が全く異なっておるということは何らかの要素に起因しているのだろう。しかし、国のために一生懸命働いてくださっている方々を余りに早く退職させるのもいかがなものかという議論があることもまた事実であります。これをどのようにしたらいいかということにつきまして、私どもでも一生懸命考えてまいりますし、専門家であられる先生の御指導を賜りたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_169</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今御指摘がありました運用解釈事例集、その事例集ですね。これは多分、平成十三年、昨年の六月に、倫理関係諸事務の参考用として各府省に配付をいたしました国家公務員倫理規程事例集のことをお指しになっておられるのだろうと思います。これは、今、先生がお話しのような新たな事例の蓄積も踏まえまして、本年の六月に、これは新たな事例が追加をされた改訂版ができました。
　御指摘を踏まえましてということでございましょうが、私ども防衛庁につきましても、より一層隊員の方々に理解をしていただきたい、そして御信頼、国民の方々の信頼を確保したいということで、この新しい事例を追加するという方向で現在検討中でございます。
　ただ、先生御指摘のように、コーヒー一杯も飲んでもいかぬとか、もうそれが本当にいいことなのかという話でありまして、どうも主客転倒のようなお話になってはこれ何にもならないことだろうというふうに思っております。
　どうすれば国民の信頼を確保しつつ、かつまた本当に国民の税金を有効に使うのかということで、かつての旧軍の反省も、私、旧軍のことをつまびらかに存じておるわけではありませんが、ただ旧軍の飛行機の作り方も一体何種類飛行機があったんだという話がありまして、陸軍と海軍と何だかばらばらばらばらいろんな飛行機を作っておったと。それは一体なぜなのかというようなこと、いろんなことを検証していきながら、癒着が生ずることはあっては決してならないけれども、その関係が全く疎遠になってしまう、そして税金がきちんと使われない、そういうことがないように、これから先も随時、適宜見直してまいりたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_172</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、国籍が確認できない船舶というのはどういうことかといえば、それが航空機であれば、フライトプランというものが事前にきちんと分かっていない、その飛行機は一体どこの国籍を有しておる飛行機なのかということがその時点で、レーダーに掛かった時点では明らかではないということであろうと思っております。
　船舶につきましても、その船が、例えばリベリアなのかパナマなのかということがそのレーダーに映った時点で、私どもの知り得る範囲に入った時点で直ちにはその国籍は明らかではないという、正しくそのとおりの意味だろうというふうに理解をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00520021121_184</speechID><issueID>115513950X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に護衛艦でございますから、もちろん国会の御論議はいろいろあろうかと思いますが、必要であれば、それは政府が判断をするということだと理解をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00520021121/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_002</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　テロ対策特措法に基づく対応措置に関する基本計画の変更について御報告申し上げます。
　テロ対策特措法に基づく基本計画において、協力支援活動等を外国の領域で実施する自衛隊の部隊等の派遣期間を六カ月間延長し来年五月十九日までとするとともに、アフガニスタンで米軍が使用する飛行場施設を維持するための建設用重機等を輸送するために必要となる変更を行うことが、昨日の安全保障会議を経た後、本日、閣議で決定されました。
　なお、あわせて、防衛庁長官が定めている実施要項につきましても総理の承認を得て、基本計画に沿った所要の変更がなされることとなります。
　次に、今回の基本計画の変更に係る背景について御説明申し上げます。
　まず、現地情勢についてでありますが、アフガニスタンにおきましては、国土の大半を支配し抑圧的な体制により国民の人権を侵害していたタリバーンとその庇護を受ける国際テロ組織アルカイダに対して、昨年十月に米軍等による空爆が開始され、十一月に北部同盟がカブールを制圧し、十二月にタリバーンがカンダハルを退去いたしました。
　それ以来、アルカイダとタリバーンは、パキスタンとの国境近辺に広がる辺境地帯等に逃走、潜伏し、また、陸路または海路を経て脱出し、世界各地においてさらなるテロを引き起こす可能性が指摘されてきたところであります。実際、本年十月のイエメン沖のフランスのタンカー爆破事案や、インドネシア・バリ島における連続爆破テロなどを初め、アルカイダとの関係が疑われるテロ事案も生起いたしております。
　こうした中、米軍等は、アフガニスタン国内において、昨年十二月以来、アルカイダやタリバーンが逃走、潜伏していると言われるパキスタンの辺境地域と接するアフガニスタン東部山岳地帯を中心に、アルカイダ、タリバーンのメンバーの追跡、掃討、施設捜索による武器弾薬の押収、破壊、アルカイダ、タリバーンのメンバーの拘束、尋問によるさらなるテロの阻止等のための情報収集等を実施し、アフガニスタン国内のテロ組織を追い詰め、破壊するとともに、国内への将来のテロ活動の再流入を阻止するための活動等を継続しておると承知いたしております。
　さらに、海上におきましては、アラビア海等において、アフガニスタンにおける地上作戦を支援しておりますほか、アルカイダ、タリバーンの残党の海路を経た逃走等を阻止し、他国がテロリストの拠点となったり、再びテロが発生することを阻止するための活動、すなわち、国際テロの脅威が拡散することを防ぐための活動を継続的に実施しておると承知いたしております。
　また、今月十二日に開催された日米間の調整委員会における米国の説明によれば、アフガニスタン国内では、十六カ国がさまざまな形で地上作戦に参加し、二十一カ国が約五千人の兵員を軍事支援のために展開しており、合計六万人の兵員が不朽の自由作戦や国際治安支援部隊に参加している。
　また、海上での活動には、米国から十六隻、また十一カ国から二十六隻の艦艇が参加しているところであり、これまでに各国との連帯により、アルカイダ幹部二十八人のうち十二人の捕捉または死亡確認がなされているが、テロリスト幹部の残党が海路により逃亡し、さらなるテロを企図する蓋然性が高まっており、アルカイダやタリバーンに対する継続的な作戦を引き続き維持する必要がある。
　これを支援するため、アラビア海における各国の活動も、予見し得る将来にわたり継続が見込まれ、テロとの闘いは終わりよりもむしろ始まりに近い時期にある。
　あわせて、今後アフガニスタンでの米軍等の活動が長期化するのに備えて、アフガニスタンにおいて米軍が使用する飛行場施設を維持するための建設用重機等をアフガニスタンへの中継地点となるインド洋沿岸の港まで海上輸送するニーズが見込まれるところであるとのことであります。
　政府としては、このような状況にかんがみ、残存するアルカイダ等によってもたらされている国際テロの脅威は今も除去されていないことから、国際テロ根絶のための国際社会の取り組みに引き続き寄与すべきとの考えのもと、これまで実施してきた協力支援活動について、部隊の派遣期間の期限が切れる十一月二十日以降も継続するとともに、米側からニーズとして示された建設用重機等の海上輸送については、海上自衛隊の輸送艦及び護衛艦によって実施することが適当であると判断し、その回数を一回とすることとして、基本計画において所要の変更を行ったところであります。
　次に、これまでに実施したテロ対策特措法に基づく自衛隊の協力支援活動の実績について申し上げます。
　まず、海上自衛隊につきましては、現在、補給艦「とわだ」及び護衛艦「ひえい」「さみだれ」の三隻がインド洋北部において活動中であり、これらの艦艇を含め派遣された艦艇はこれまで延べ十七隻に上ります。なお、現在、補給艦「はまな」及び護衛艦「ゆうだち」が交代のため帰途にあります。これらの艦艇により、昨年十二月二日以降、昨日までの間に、米軍の補給艦、駆逐艦等に対し艦船用燃料を百三十一回、英軍の補給艦等に対し九回の合計百四十回、約二十三万四千キロリットルの艦船用燃料を提供し、その総額は約八十六億円となっております。
　ここで、現場海域での補給活動について御説明申し上げます。
　洋上における給油は、補給艦の真横三十メートルから五十メートルの距離を同じ速力で航行する受給艦にホースを渡して、数時間、最長約六時間にわたり併走しながら燃料を受け渡す作業であります。この間、補給艦は原則として直進せざるを得ず、不測の事態が生じた場合に緊急の回避行動がとれない等対応能力が大きく制限される状態に置かれることとなります。加えて気象状況は、最高気温四十七・一度という外気温度、甲板上は約七十度以上になることもあり、また、砂じんが舞う中での作業を強いられることもあります。さらに、給油を実施している海域は、毎日、多数の航空機や船舶が航行しており、そのうち、一日当たり百五十機余りの航空機及び三十から五十隻の船舶については、直ちにその国籍を確認できない状況下にあります。このため、作業を行う隊員は、常時、不測の事態に対応できる態勢を維持しなければならず、極度の緊張を強いられております。
　このような過酷な状況の中で、海上自衛隊の隊員は、一年間、整々と任務を遂行しておりますが、今般の期間延長を踏まえ、補給作業を実施する上でいかに安全を確保していくか、また、いかに無理なく派遣を継続するかが今後の課題であると認識をいたしております。
　また、航空自衛隊につきましては、Ｃ１３０Ｈ型輸送機等により、昨年十一月二十九日以降現在までの間に、計百十二回の国内及び国外輸送を行っております。
　なお、このような自衛隊の活動につきましては、政府広報、防衛庁ホームページ等を通じて広く国民にお知らせしておるところであります。
　現在までの一年間にわたる、このような自衛隊の活動につきましては、九月二十日に公表された米国国家安全保障戦略においては、日本は、「同時多発テロ後数週間以内で、前例のないレベルでの後方支援を実施した。」、また、二月に来日したブッシュ米大統領が国会での演説の中で、「日米両国はテロリスト組織を探し出し、粉砕すべく努力している」、「日本の自衛隊は後方支援という重要な役割を担っている」と認識が示されていることを初めとして、日米間の累次の会談等の場で感謝の意が示されておるほか、各国から評価を受けるなど、国際社会から幅広い評価を得ております。これから見ると、我が国によるテロ対策特措法に基づく努力は、国際的なテロリズムの防止や根絶のための国際社会の取り組みに積極的、主体的に寄与するとの意義を有することはもちろん、日米同盟を緊密かつ実効性のあるものとする上でも極めて重要な意義を有するものと考えております。
　最後に、防衛庁としては、テロ対策特措法に基づく基本計画が今般変更されたことを受け、引き続き、協力支援活動を実施することにより、さらに一層、国際テロ根絶のために国際社会の一員としての責任を果たし得るよう、また、国民の期待にもこたえることができるよう、全力を尽くしてまいりたいと考えておりますので、本委員会各位におかれましても御理解、御協力をお願い申し上げます。
　以上でございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_019</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどの政府報告の部分を御指摘になりまして、何か突然変わったのかということでありますが、委員も御認識のとおり、昨年九・一一の後、ブッシュ大統領が、この闘いは長いというふうに発言をされました。また、本年の七月二十二日にラムズフェルド国防長官が、テロとの闘いはいまだ終結からほど遠いということを申しておりますし、また、八月の十五日にフランクス米中央軍司令官も、米軍は数年間アフガニスタンにいることになるであろうというふうに述べておりますわけで、急にここの場でその認識が示されたわけではないということは委員御案内のとおりです。
　それでは、どういう場合に変わるのか、どういうことをもって終わりとするのかということは、結局のところ、二年の限時法であることは当然先生御指摘のとおりですが、どういう状況になればこの法に書かれた目的が達成されるのかということだろうと思います。
　これは普通の戦いと違って、テロは一体どこにどのような人間がいるのかわからない、目に見える形ではなくて、本当に潜んだ形の非対称的な脅威の存在が相手ですから、こういう場合に終わったということは極めて難しいことなんだろうと思います。そういうような蓋然性、危険性が去ったというふうに、活動しておる米軍を初めとする諸国の軍隊がそのように判断をした時期ということだと思いますし、それはテロの特質にかんがみて考えますと、なかなか今までのような議論では通用しない場面があるということだと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_021</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、テロ特措法の目的に沿ったことでなければできません。それと違うことであれば、今御指摘のような状況、仮定のことにはお答えをいたしかねますけれども、このテロ特措法というのは九・一一というのがベースにあるわけでございます。もちろん国際テロの根絶ということも目的ではございますが、この法律は九・一一というものを念頭に置いてできたものでございます。それは、そのときそのときに、この法律の趣旨にかなうかどうかという判断、そういうものに基づくものだろうと認識をいたしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_023</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、そのときそのときで総合的に判断するものだと思いますが、法律の目的というものはやはりきちんと議論をされ、認識されることがあるだろう。無制限に拡大をしていくということが法の趣旨だとは私は思っておりません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_025</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、その都度その都度、可変的にというのか柔軟に判断をするという意味ではなくて、この法律の目的というものにかなうのかどうかということをきちんと判断する、そのときに起こった事象に対応することがこの法の目的にかなうのかということで判断するというふうに申し上げました。それを変幻自在に拡大していいというようなふうには思っておらないというふうに申し上げたところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_027</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のようなことがニーズとして具体的に示されたとは承知をいたしておりません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_035</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員はすべて御存じの上でお尋ねなんだろうと思いますが、この間の議論を私は思い出してみますと、余分などというものはありませんということを申し上げました。
　ただ、これはもう、何をもって必要最小限というかという議論になるわけですが、これが本当に定量的にはかれるものであればだれも苦労はしないわけですね。必要最小限度とは何かという議論になりますと、これが定量的に、例えば何センチとか何キロとか何メートルとか、そういうことではかれるものではありません。ある程度の余裕みたいなもの、見込み分みたいなもの、それはやはり持っておかないと、これは全くオペレーションというものは不可能なんだろう、それはもう軍事の常識なんだろうというふうに私は思っています。
　言葉のニュアンスとして、余分などということはございません。そして、自衛隊法附則十七及び十八において、自衛隊の任務遂行に支障を生じない限度において協力支援活動を行う旨、そういう旨が規定をされておるわけであります。そうしますと、我が国の防衛というものに穴はあいておりません、あけません。
　しかし、では必要最小限度だと言っているのにそれを出したというのはどういうことかということに矛盾なくお答えをしようとすれば、それはもう本当に工夫で工夫で、ぎりぎりいっぱいやっておるということと、そして、オペレーションを行う場合の余裕といいますのか、アローアンスといいますのか、その部分を最大限に活用しながら、ぎりぎりいっぱいでやっておるということでございます。
　だから、非常に抽象的な物の言い方をすれば、そういう意味での余裕はございますが、余分なぞというものはございませんし、穴があくということは一切ございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_037</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　実際ぎりぎりいっぱいでやっておることは、委員も御理解いただけることだと思います。
　ただ、私どもの自衛隊というのは、もともとこういうような行動を想定して防衛力整備をやってきたわけではございません。基盤的防衛力整備計画、力の空白論というものを御案内だと思いますが、それは、こういうようなオペレーションをやることを想定して基盤的防衛力整備計画というものを構想したわけではないのであります。したがって、そことは乖離が生まれておるということは確かにあろうと思います。
　そうしますと、補給艦も今ぎりぎりいっぱいで回しています。ほかの国に比べれば全く余裕のない態勢で船自体も、そしてまた人員自体もやっておるわけです。では、それをどのように改善できるかということは、庁内的に現在検討をいたしております。ただ、中期防というものに基づいて船もつくられております、予算の仕組みも御案内のとおりです、その中で一体どれだけのことができるかということを今鋭意検討しておるわけでありまして、決して無責任に、余裕があるとか、現場でもうそこはよきに計らえとか、そのようなことは私は一切考えておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_039</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回のテロというものは我が国に対する脅威でもあるという認識が、まずございます。ですから、我が国の防衛をほっぽらかして何かほかのお手伝いをしているのというような御認識、まさか委員はそのような御認識ではないと思いますが、今回のテロに対して、我々がそれに対して行動する米軍等々を初めとする軍、諸国の活動に対して後方支援をするということは、我が国に対する脅威の除去にもつながるという認識がございます。その一点は確認をしておきたいと思います。
　もう一つは、無責任ではないかというお話で、これは先ほどの答弁とも重なりますが、昔、足らぬ足らぬは工夫が足らぬみたいな話がありました。そんな話で済むとは私は思っていないんです。現場の方々のお話を聞いてみても、非常にぎりぎりいっぱいでやっておって、それがどれだけ人員的にも装備的にも本当に限界を超えないような形でできるか。ただ、私どもは、基盤的防衛力整備計画、基盤的防衛力という構想があって、そこから乖離が生じているということは私は率直に認めなければいけないことなんだろうと思っています。そこのところを、では大綱の中で、中期防の中でどのように考えていくのかということ、そして、それがすぐ変わるわけではございませんから、今できることは何なのかということで庁内でも、ここで詳細を申し上げることはできませんが、そういうような努力をいたしております。無責任なことは考えておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_043</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは先ほど来答弁申し上げておるとおり、基本的に、アメリカの情報というものが判断の基礎の部分となっておるということを私は否定するものではございません。最大の同盟国である合衆国の判断というものが我々の判断において相当の重きをなすということは、これは当然のことだろうと思っております。
　しかし、それでは、うのみにしてそれ以外の情報判断を全く行っていないのかということであれば、それは違います。それは、活動しておる軍隊はアメリカだけではございません、イギリスもあれば、そのほかのいろいろな国もこれに参加をしておるわけであります。ただ防衛庁だけではなくて、外務省も政府全体としても、そういうところからも意見交換をしながら、どうすればこのテロ根絶ということに資するものであるかということを多方面から重層的に情報を集め、判断をしておるところでございます。
　しかしながら、アメリカの情報というのが重きを置くということは、同盟国である以上、当然のことかと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_045</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、政府全体で判断をするものであります。防衛庁だけで判断をするものではございません。この情報は、政府全体で共有をしながら、認識をして、判断をすべきものと考えております。
　当然のことながら、自衛隊の最高指揮官は内閣総理大臣であります。自衛隊の自衛官たちの命を預かっておられるのは内閣総理大臣であります。政府全体で判断をするものでありまして、防衛庁はこう、外務省はこうというものではございません。政府全体の判断であります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_047</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　別に言い張っておるつもりも強弁をしておるつもりもございません。
　当然のことながら、これは軍対軍というものがあるだろうと思います。ネービー・ツー・ネービーということがあるだろうと思います。日本と米軍、我が海上自衛隊と米海軍、そこにおいてはまさしく、少しのそごが委員御指摘のように生死を分ける、そういう世界で彼らは日々接しておるわけです。そこにおいて取り交わされる情報というものが、そんなにいいかげんなものだとは私は認識をしておりません。
　また、あるいはその場所においてともに行動する国々、そこにおいても、先ほど来政府の説明でも申し上げましたが、少しの判断の間違いが重大な結果を招来するわけですから、そこにおける情報交換というのも当然ございます。それは基本的に、私ども防衛庁・自衛隊といたしましては、ネービー・ツー・ネービーでありますとか、そういうような情報交換というものも判断の基礎といたしておるのは当然のことでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_049</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ではアフガニスタンの中に何人我々の自衛官がおってとか、あるいはだれから情報をとってとか、そのようなことが国会の場で言えないということは、これは前も外務委員会で首藤委員とともにいろいろな議論をしたことでございますが、そういうような情報をどのように仕入れておるかということについては申し上げることができないのは、その議論したときと私の認識は変わっておりません。
　それぞれの場においていろいろな情報はとっております。とっておりますが、実際にそこで私どもは当然のことながら後方支援という形になっておるわけです。アフガニスタンにおいてテロ根絶のために実際に掃討の任に当たっておる米軍あるいはそのほかの軍とは、当然仕入れる情報に差が生ずるということはやむを得ないことなんだろうと思います。そこにおいて、我が国がそこで戦っておる国と同じ情報を共有するということは、私どもの法律からいっても、国の憲法の趣旨からいっても、情報はきちんと同じものを仕入れたい、しかし活動は、そこにおいては活動はしないということがきちんと両立をするとは私は考えておりません。
　ただ、全く同じ情報を入れることはできませんが、少なくとも、うのみにしない、日本としての独自の情報判断をするということは当然のことであります。その手段については、この場で申し上げることを差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_051</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは私からお答えするのが適当かどうか知りませんが、御指名でございますのでお答えをお許しいただきたいと思います。
　首藤先生が見てこられたそれも一つの真実なんだろうと思います。実際に現地で戦っておるアメリカの情報も真実なんだろうと思います。アメリカを信じておれを信じないのか、こう言われますと、それは答えに窮するところでございますが、いずれにいたしましても、本当に先生がお一人だけ見てこられた、そして先生がいろいろなところでそういう意見を述べておられるということは私も十分認識をいたしておりまして、一方的な見方だけで判断をしてはいけないということは常に留意をすべき、かように考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_055</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは陸海空で全部違いますので、一概に申し上げることは困難でございます。
　ただ、日本の場合に、例えば予備役というものが諸外国に比べて一けた少ないという認識は持っておりまして、予備がこれでいいのだろうかと。これでいいという水準は、私は確たる情報を持っておりません。ただ、我が国の現状、特に陸において予備の概念というものが一けた少ないという認識は持っておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_057</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　補給艦の隻数は、いろいろなタイプを合わせまして、四隻保有をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_059</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その御指摘は、ある意味正鵠を射た御指摘なんだろうと思っております。四隻でありますし、一隻はドックにいなきゃいけないという状況から考えてみますと、その中の二隻を出すということで本当に大丈夫なのかということについては、それは軍事合理性からいった場合にどうなんだということは、当然の御指摘としてあるのだろうと思っています。
　ですから、先ほど申し上げましたように、私どもの防衛計画大綱、あれは大綱ですね、それから中期防においては、本当に力の空白論という議論がベースになって基盤的防衛力整備という形でいった。その中で補給艦というものが、その構想からいえば四隻でぎりぎりいっぱい繰り回せるという話だったのですが、こういうことが起こってみると、本当に予備、予備という言い方よりも、補給艦をもっと持っていなければ十分な完璧なことにはならないであろうというふうには認識をいたしております。
　ただ、これはよその国から買ってくるというお話にはなりません。そしてまた、この洋上給油ということから考えましても、民間のタンカーでできるようなお話では全くございません。そのところをどのように考えるか。
　しかし、テロ根絶、そして後方支援、私どもは一緒に戦うことはできないわけです。後方で支援をするわけです。ではお金だけ出せばいいのかといえば、そういう話でもない。その中でぎりぎりいっぱい考えてこういう形になっておりますが、委員御指摘のような面があることを私は否定いたしません。それを補うべく精いっぱいの努力をする。それは、工夫が工夫がというような話ではだめだというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_061</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、どちらかという二択の御質問をされますと、非常に苦しいといえば苦しいわけです。
　ただ、専守防衛という構想の中にありましても、輸送艦というのは要るわけですよね、洋上給油ということはあるわけであって。我々はもう日本の守りというものは捨てました、そしてとらの子の二隻を出してという、そういうことではございません。少ない二隻の中でどうやって補っていくかということでありますし、その場合に、では本当に今、仮定の話ですが、我が国周辺でそれがすべて必要となるような、そういうような自衛隊の任務が起こるかということは、予断を持って物事を言ってはいけませんけれども、それが起こらないような外交努力というものも今なされておるわけであります。
　アメリカのように二正面作戦ができるとか、そのようなお話では全くございませんし、そのようなことが同時に生起をするということを念頭に置いて防衛力を整備すべきというふうにも考えておりません。そういうような過渡的な状況というものは当然あるのだろうと思います。過渡的なというか、中間的な状況というのはあるだろうと思います。そのときに、本当にもう全く、全然だめですと、そんなばくちみたいなことをしていいとは私は思っておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_065</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほども答弁申し上げましたが、そのような具体的な要請はございません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_067</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変失礼いたしました。
　イージス艦の持っておる能力につきましては、もう委員よく御案内のとおりであります。その持っておる能力を必要とするような状況であるのかどうかという判断だと思います。それが必要があるのかどうなのかということは、本当にその状況が毎日毎日変わるわけでありますから、その場で、ああ、あれを持っておけばよかったというようなことにならないように、しかしながら、ああ、むだであった、全く要らないものを出してしまったなということがないように、そこのところは的確に、そのときに応じて判断をされるべきものと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_069</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、イージスの能力というものは、対空目標といいますか、経空脅威というのか、そういうものに対する能力がすぐれておる。そしてまた水上でも、もちろん原理的にマストの高いところに乗っけなければ遠くは見えないわけで、イージスであれそんな高いところにあるわけじゃないわけで、同じです。アーレイバークであろうが、「こんごう」だろうが「みょうこう」だろうが、一緒です。
　そうすると、見える距離というのは一緒なんです。しかしながら、コンピューターの解析能力が格段にすぐれていますから、見える距離は一緒であっても、それが一体どのような船なのかということを認識し、追尾する能力は、イージス以外のＤＤＧあるいはＤＤＨと比べても格段にすぐれておる。ですから、これがＤＤＧという名前にはなっておりますけれども、それが従来の概念の対空ミサイル護衛艦というだけではなくて、対水上能力も、その持っておるコンピューターの優秀性によって格段の相違があるという認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_071</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　首藤先生をだませるなどという、そんな不遜なことは私は考えておりません。あるいは、無知だという御指摘をいただけばそうなのかもしれませんが。
　私の知識に基づいて申し上げれば、繰り返しになって恐縮でございますが、先生御指摘のように、イージスシステムだからといって遠くまで見えるわけではございません。見える距離は一緒ですが、それが実際に解析をして、つまりそこのデータベースとしていろいろなものを持っておるわけですね。この船がいかなる船であり、つまりフレンドリーな船なのかそうでないのか、アンノーンなのかどうなのか、そういうことをいろいろなデータに基づいて解析するという能力は、従来のレーダーに比べては相当にすぐれておるということであります。
　ですから、私も、これはＤＤＧという名前のとおり、今までの「かぜ」型護衛艦のように単なる経空脅威に対抗するものではないかということを、当初そのような認識を持っておりました。それが誤りであるということは、実際に現場を見てみて、詳しい何倍何倍ということは申し上げられませんけれども、対水上能力ということは、解析能力並びに追尾能力、これにおいては相当の相違があるということです。
　もう一つは、装備において全然だめだというお話でありますが、それはよく言われますように、イージス艦というものはそういうようないろいろな装備を持つ必要はなくて、単なる、例えば商船構造のものにイージスシステムを積めばいいではないか、そういうような御議論とひょっとしたらば混同があるのかもしれないと思っております。
　持っておる装備というものは、これはほかの船よりも劣るような装備を持っているわけではございません。ＶＬＳ発射管にいたしましても最新鋭のものを持っておる、こういう認識はいたしておりまして、そういうような能力が劣っておるという認識は持っておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_075</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような事実があったとは承知をいたしておりませんし、当然のことながら、だれであったかということも私どもとしては承知をいたしておりません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_077</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しての答弁で恐縮でございますが、安倍官房副長官がそういう方々と接触なさったかどうかということについて、私は承知をいたしておりません。
　また、もちろんこれは安倍議員とも、私も安全保障なんぞでいろいろな議論をすることはございます。そして、当然のことですけれども、制服組の方々の御意見を聞くということで、共通した方が知人であるということはございます。しかし、そういう方々が共通の知人であったからといって、それが安倍先生のところに行かれたとか行かれないとか、そういうようなことについての認識は全く私はございませんし、承知する立場にもおりません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_081</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはシビリアンコントロールをどうとらえるかということだと思います。
　私どもの民主主義国家におけるシビリアンコントロールというのは、私の認識から申し上げれば、選挙によって選ばれた議員、そしてそれによって構成される内閣、自衛隊の最高司令官である内閣総理大臣、防衛庁の最高責任者である防衛庁長官、そういう者たちが、いわゆる国民に対して直接責任を負う者たちが、いわゆる背広とおっしゃいますけれども内局官僚の補佐のもとで決定を行う。すなわち、制服組は制服組として軍事の専門家としての専門的な知見に基づき防衛庁長官、そして内閣総理大臣を支え、そして、内局官僚たちは内局官僚としての専門的な見地に基づいて防衛庁長官、内閣総理大臣を支える。
　その判断は、国民に直接責任を負う、選挙によって選ばれた内閣総理大臣、防衛庁長官がその責任を負うべきものだというふうな理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_111</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なし崩し的とか欺くとかそういう御指摘ですが、私は必ずしもそうは思っておりません。要は、集団的自衛権の定義をどのようにするかということなんだろうと思います。
　御党がずっとそういうような御主張をなさっておられることは私もよく承知をいたしておりますが、要は、集団的自衛権というのは、今さら申し上げるまでもございませんが、自国と密接な関係にある外国に対する武力攻撃を、自国が直接攻撃されていないにもかかわらず、実力をもって阻止する権利、こういうことに相なっておるわけで、議論としてはそれはいろいろあります。しかし、自国と密接な関係にある外国に対する武力攻撃を実力をもって阻止するということにつきましては、国際法上異論がございません。
　そうしますと、私どもの自衛隊が行っておる活動が実力をもって阻止するということに当たるんだということの方が、むしろ国民にとって理解のしにくい概念になるのではないだろうかということを考えております。
　この法律をつくりましたときに、とにもかくにも集団的自衛権の議論が生ずる余地がないようにということにかなり留意をしてつくった法律でございまして、その点は、国際法上、集団的自衛権のとらえ方を正確にした方が議論の今後の進展のためによろしいのではないかというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_113</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、そういうことは我が国の、当然主権国家としての我が国の判断としてあり得る。自衛隊を派遣したからといって、それが武力の行使とイコールになるという概念は国際法上に存在しない概念だと私は考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_115</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　こっけいという御指摘ですが、そのことであれば、またここで幾らでも時間をとりまして議員の御教示を請いたいと私は思いますけれども、自衛隊を派遣するということイコール武力の行使ということは、私は、それがこっけいな議論なんだろうと思っています。自衛隊を派遣すること自体がなぜ武力の行使につながるのか。
　どういう場合に武力の行使をしていいかという議論は、それはあるでしょう。しかしながら、自衛隊を派遣することイコール武力の行使ということになりますと、これはすべてだめだという話になるのですよ。それは、これから先の議論にプラスになるものだと私は思いません。自衛隊の派遣イコール武力の行使という概念は、それは国際法上存在しない概念だろうというふうに私は思っております。自衛隊は海外において武力の行使ということはできないんだということであります。
　そうしますと、自衛隊を出すこと、それは、では武力の行使なのか武器の使用なのか。これはＰＫＯのときに議論をいたしましたね、何が武力の行使で何が武器の使用なのか。そのあたりのメルクマールについては議員御案内のとおりだと思います。そういう議論も全部吹き飛んでしまう。自衛隊が行ったことすなわち武力の行使だということになりますと、ＰＫＯの議論も根底から変えていかねばなりません。
　ＰＫＯに出る自衛隊というものは一体どういう概念で行くのか。それは武力の行使の目的のために行っているわけではないんです。あそこは、ＰＫＯの五原則というものがあって、治安というものが保たれておって、いかにそれをキープするかということで自衛隊は行くわけですから、これも武力の行使だ、集団的自衛権の考えを変えなければこんなこともできないということは、私はいかがなものかと思います。
　自衛隊を出すことイコール武力の行使ではございません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_125</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何度も繰り返しの答弁で恐縮でございますが、それは米国のニーズをそんたくして我が国として主体的に判断をするものでございまして、アメリカから要請があったからどうのこうのというお話ではございません。あったからどう判断をするかということではなくて、アメリカのニーズ等々を踏まえながら私どもの国として主体的に判断をする、それは先ほど防衛局長の方からも御答弁を申し上げましたけれども、法にのっとってやっております我々の活動というものがいかにすればより安全に行われ、法の目的達成が確実なものになるかというその視点から判断をしてまいるべきものと考えておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_127</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、データリンクというものの、物のとらえ方だと思っております。
　データリンクというのは、委員御案内のとおり、ある船がとらえた、別に船でなくてもいいのですが、とらえた情報というものをほかの者に対して、その船自体あるいはその飛行機自体は収集していないのだけれども、あたかも自分が収集したかのような情報を伝えることができる、そういうようなデータをリンクさせることができるデータリンクであります。リンク11とリンク16というのがあるのも御存じのとおりです。
　そうしますと、その情報を伝達するということが、つまり遠くにある脅威あるいは何者か、自分の船では、自分の飛行機ではわからないものがわかった、そのことを共有するということが、どうしてそういうようなことになるのかということを考えてみましたときに、私はそれが、今まで政府が答弁を申し上げておりますとおり、例えば、何時何分の方向に敵の飛行物体がある、撃てということであれば、それは当然問題になりますけれども、そういう情報、つまり、遠くにあるものあるいは何者であるかという認識を共有するということは、何もイージス特有のものであるというふうには認識をいたしておりません。
　リンク11とリンク16というのは、それは能力の差でありまして、それは量的差異であっても質的差異ではございません。イージスについても同様の概念が成り立つだろうというふうな理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_129</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは局面、局面によって違いますけれども、そのことが武力の行使の一体化ということにはつながるという理解をいたしておりません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_155</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは現在、どこからどこまで輸送することになるのかを含めまして、詳細は今後調整をすることといたしております。したがいまして、現時点でお答えをすることは困難ということであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_159</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しの答弁で恐縮でございますが、先ほど来北米局長また防衛局長がお答えをしておるとおりでございまして、アメリカからありましたのは、アフガニスタンにおける拠点を整備するための建設用重機等をアフガニスタンへの中継地となるインド洋沿岸の港まで海上輸送するニーズが見込まれている、こういう認識の表明がございましたわけで、今先生御指摘のようなことは今後詰めてまいる。今の時点では、そういうニーズがあります、アフガニスタンにそういう空港があります、そこへ中継するインド洋沿岸の港まで海上輸送するニーズがあります、その点だけ私どもは認識をしておるわけでございます。詳細はこれから詰めてまいりますので、お答えはできないということでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_187</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　新聞が正しいかどうかということを私どもが申し上げるべきことだとは思っておりません。
　先ほど来答弁をいたしておりますとおり、米軍から、例えば今のイージス、Ｐ３のお話でございますが、具体的にイージスもしくはＰ３を出してくれというような要望があったということは承知をいたしておりません。
　ただ、ニーズというものをそんたくしながら、我が国の主体性によって判断をすべきものだということでありますし、そしてまた、それは一にかかって、我々が法にのっとってやっております目的達成に資するものであるか、それが安全に行えるものであるか、そのことを基準に判断をしたいというふうに思っているわけでございます。
　ですから、先生御指摘のように、新聞に書いてあることは本当か否かということをお尋ねになるといたしますならば、それにお答えをするとしますならば、そのような要請はなかったというふうにお答えを申し上げるわけでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_189</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、今まで委員からも何度も御指摘をいただきました。そして、私どもも、月別の実績表もお出しをいたしましたし、そのほか細かいことにつきましても、御要望についておこたえをしておるわけでございます。
　仮に、当委員会としてそういうようなお取り扱いということであれば、これは委員会としてどのようなお取り扱いになるか、私どもとしてはそれを尊重してまいりたいというふうに思っております。包み隠すつもりは全くございません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_197</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　前段の御指摘です。
　先ほどの答弁でも申し上げましたが、補給艦は四隻しかない、一隻はドックに入っているとすると三隻で回すのはかなりきついということは事実でございます。
　今御指摘のＤＤ一〇一から始まりますいわゆる「むらさめ」クラスでございますが、これは現在、ＤＤ一〇九の「ありあけ」まで入れますと、九隻ございまして、今九隻が就役をいたしております。そうしますと、九隻で繰り回すということは、輸送艦に比べればの話でございますが、ある程度の余裕というのかそれはあるかなと思っております。
　ただ、この「むらさめ」タイプのＤＤが持っております性能からいいまして、先生御指摘のとおり八・八艦隊、いわゆる八・八艦隊の中核をなすものでございますので、それが二隻欠けておるということで、それがありますときとの差は当然生じますが、それが決定的に穴があくとかいうお言葉もありますが、そういうものをもたらすかといえば、それは決してそうではないというふうに考えております。支障が全くないと言えば、それはうそになります。
　また、先ほどの御指摘でございますが、四人のうち三人がいないとは何事であるかということでございます。
　私、そういう事態が常に続くということがあっていいとは思いませんし、瞬間的にせよそういうことが起こるということが望ましいことだとは思っておりません。
　ただ、それは、司令官がいないわけでありまして、それが例えば飛行機に乗って——船に乗って帰ってくるとは限りませんので。八・八艦隊、つまりそれぞれの護衛隊群が全部出ていっているわけではございません。二隻だけ出ている場合もございます。その司令官だけが急いで帰ってくるとか、船だけが急いで戻ってくるとか、そういうことで、仮に三人いないということが瞬間的に生じましても大丈夫なようには、そのときは考えたというふうに聞いております。
　しかし、そういうことが常態となることは決して望ましいことではございませんし、先生の御指摘も踏まえながら、日本の防衛というものに抜かりがないように今後とも努力をしてまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_006</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　山下先生が長官政務官御在任のときに、本当にいろんな部隊を視察をしていただいて、多くの業績を残していただきました。また、その御示唆をいただきながら、私どもも今後とも努めてまいりたいと思っております。
　今、先生のお話の中で何点か申し上げれば、一つはインド洋に派遣されておる部隊のお話をしてくださいました。私もできれば行ってみたいということで今計画をしておるところでありますが、それはもう温度が四十度だと、そして甲板は七十度になると。これが一体どれだけ劣悪な厳しい環境であるか。そして、補給活動というのは六時間ぐらい掛かるわけですよね。そして、ホースをつないで同じ速度で走っているわけですから、すぐに離脱をするということもできない。極度な精神的緊張の下で、そして温度は四十度で甲板は七十度になる、そこで六時間やっているということがどれだけ過酷なものであるのかということは、やはり多くの国民の皆様方に御理解をいただきたいというふうに思っております。
　もう一点は、今、隊舎のお話をなさいました。私はふと思い出したんですが、何年か前にやはり似たようなお話を聞いたんです。例えば、お子さんがまだ小さいと、子供たちは誕生会というのをおうちでいろんな子供たちを招いてやりますよね。自衛官のおうちでやったと。そうしたら、もう二度と何とか子ちゃんのうちには行きたくないというような話があって子供が泣いて帰ってきたという話は、私はどれだけつらいことなのかということなんですよ。
　本当に私は、自衛官の服務の宣誓のときに、事に当たっては身の危険を顧みずというのがありますよね。今、先生御指摘のとおり、ほかの公務員と違うんじゃないかということをおっしゃった。その象徴的なものは、服務の宣誓のときに、事に当たっては身の危険を顧みずということを宣誓するのが自衛隊員なんだということなんです。だからこそ、そういう厳しい環境にも耐えてやっている。
　でも、今回、引下げというのは人事院勧告だからやむを得ないものだと考えております。しかし、じゃ何ができるのということを真剣に考えてみる必要があるんじゃないだろうか。具体的なことはもう先生御案内のとおりですから申し上げません。ただ、そういうやはり予算の組み方として、正面はどんどん新しいものに替えていく。しかし、隊舎の中には古いものがある、あるいは施設の中には明治時代のものだってまだあるわけですよね。これを改善していくということがどれほど可能かということを真剣に考えてまいりたい。
　もう一つは、そういう物質的なものもそうですが、精神的にどういうことができるのか。人はパンのみに生くるにあらずであって、どういうふうなことができるのか、誇りとは何なんだということを私たちはもう一度きちんと考え、国民の皆様方の御理解をいただきたい、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_017</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のとおり、確かに警察予備隊ができたときはそれでよかったのでしょう、警察予備隊なのですから。ですけれども、階級構成が違うわけで、今の自衛隊と警察の階級構成は違うわけで、じゃ本当にその考え方が今でも妥当するのかということは基本的に見直してみる必要があるのだろう。自衛官の階級構成の在り方また任務の特殊性等々から考えて、もちろん基本的におおむね妥当なものとは考えておりますが、そのような細部についてはもう一度検討する必要があるというふうに私は認識をしておりまして、庁内に今検討チームを立ち上げたところでございます。
　また、先生の御指摘等々をいただきながら、本当にいい在り方、自衛隊にそぐうような在り方というものを早急に検討してまいる所存でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_024</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、外務副大臣から御答弁がございましたとおりですが、要は、昭和三十年八月八日というのですから、私もまだ生まれていないときにそういう覚書がなされている。この覚書というのは、本当に、委員御案内のとおり、なかなかすごいことが書いてあるわけですよね。防衛駐在官、つまり外務事務官は、防衛庁設置法、自衛隊法等の規定にかかわらず、身分上及び職務上専ら外務大臣及び在外公館長の指揮監督に服する、法の規定にかかわらずと、こういうことが覚書に書いてあるわけで、なかなかこれはすごいことという指摘を私は中谷前長官からいただいて、改めて気が付いたような次第ですが。自民党の検討委員会におきましては、この覚書自体、一体どうなんだという話なんです。要は、シビリアンコントロールとは何なんだというところへ私は突き当たる問題なんだろうというふうに思っておりまして、防衛庁としてもいろんな議論はさせていただいております。
　例えば、自衛官の身分のまま派遣をするですとか、あとは必要な活動経費というのを確保するとか、先生御指摘の情報手段を直接に確保するとか、いろんなことはあるだろうと。そういうことはきちんきちんとやっていきたいし、防衛庁としても課長レベルあるいは局長レベル、大臣レベルとしてやっていきたいと思っています。
　ただ問題は、その覚書というものの精神は何なんだろうというところへ突き当たるのだろうと思っておりまして、そのことも踏まえまして、国会でも御論議をいただきながら、先生御指摘のような方向を目指してまいりたいと。その点につきまして外務省とよく協議を政府内でしてまいりたい、このように思っておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_037</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のように、在職中に培ったいろんな経験等々を、人事教育局長が御答弁申し上げましたように、倫理法に掛けて適正であるということが判断をされれば勤めるということは社会の維持発展の上からも必要なことだと思います。
　ただ、先生御指摘のような、それがいわゆる調本事件のことを指しておられるのだろうと思いますけれども、そういうようなことがないようにきちんと組織も改めてやっておるところでございます。
　それが旧来の兵器を使うことになるのではないかという御懸念でございますが、これは恐らく御懸念なんだろうと思います。やはり、私どもといたしましては、装備の近代化というものが極めて重要なことだと考えておりまして、そのことと、退職自衛官が企業に雇用されるということに連関があるとは私は認識はいたしておりません。ただ、そのようなことが仮にありとすればそれはゆゆしきことでございますが、そういうことはないというふうに認識をいたしております。もう一度、御指摘を踏まえて、そういうことがないかどうか確認はしたいと思っております。
　なお、正面装備とそれから人件費の比率でございますけれども、私どもの中におきましては、むしろ人件費の比率がかなり高いというふうに考えておりまして、それは、どういう形で自衛官を採用しておるか、そういうような制度に基づく部分がかなり多いというふうな認識ではおります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_039</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今回の延長は、法にのっとって、法に定められたとおりにやらせていただいております。国会の承認を必要とするのに、それをしていないのではないかという御指摘は私は当たらないのではないかというふうに考えます。
　なお、委員御指摘の任務と活動範囲に変更あるかということでございますが、六か月は延長いたしますということは委員がお触れになったとおりであります。任務はどうかと申しますと、これはアフガニスタンにおきまして米軍が使用します飛行場施設の維持のための建設用重機、これを輸送するために、一回に限りまして海上自衛隊の輸送艦一隻及び護衛艦一隻を派遣し得るように変更したということでございます。
　基本計画の変更による自衛隊の部隊等による協力支援活動の具体的な変更点とは何かということでございますが、今のこととも関連をいたしますが、輸送艦による輸送を行う場合に、海上自衛隊の部隊、これは人員が四百名以内ということでございますが、輸送艦一隻及び補給艦二隻を加えることができるというふうにしたことが一点。
　もう一つは、今度は範囲のお話でございますが、先ほど申し上げましたように、米軍の飛行場の維持に資するための建設用重機を輸送するわけでございますから、それに伴いまして建設用重機等及び人員の積卸し地又は乗降地という形で、そういうものを実施区域の範囲に加えたということが主なる変更点でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_041</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは仮定のことにはお答えをできないと、こういうふうに申しましたのは、万が一とか不幸にしてとかいろんな修飾語はあろうかと思いますが、イラクが無条件、無制限等々に受け入れるということを阻害するような状況に立ち至ったらどうするのかということなのだろうと思います。
　私どもとしては、とにかくイラクがきちんとした形で、妨害をすることなく査察を受け入れる、そのために日本としても全力を尽くすということでございまして、それが駄目だったらどうするかということについてはお答えがいたしかねるところでございます。
　ただ、あえて一言申し上げれば、現在あります法律はテロ特措法でございます。そのテロ特措法の目的というものをきちんと読んでみました場合に何が可能なのか。私ども自衛隊というのは法律に基づいて行動いたしますので、法律を逸脱するようなことは一切いたしません。御質問に真っ正面からお答えすることにはならないのかもしれませんが、今のテロ特措法というものの目的、そういうものをきちんと理解をするということだろうと思っております。
　テロ特措法に基づく活動というのは、あくまで同法の趣旨にかなう米軍等の活動、すなわち去年の九・一一のテロ攻撃によってもたらされている脅威の除去に努めることにより、国連憲章の目的の達成に寄与する諸外国の軍隊等の活動を支援するということがテロ特措法でございますので、この法律の趣旨というものをきちんと理解をするということでございます。仮定の御質問にはお答えをいたしかねることは冒頭申し上げたとおりであります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_043</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　重ねての答弁で恐縮でございますが、仮定に基づいてのお答えというのはかえって失礼かと存じます。
　ただ、米軍あるいはアメリカの判断に基づいてずるずるとという御指摘がございましたが、結局、この九・一一というものは日本人もたくさん犠牲になったということもあります。そして、テロリズムが国際社会全体にとっての脅威であるという認識の下に作られている法律でございます。ですから、アメリカにとってどうのこうのということではなくて、この法の趣旨は、これが国際社会にとっての脅威である、そして日本にとっての脅威でもあるということでございます。
　ですから、何をもって根絶をされたかということは、それはいろんな判断があろうかと思いますが、これをずるずるとアメリカの判断によって延ばすというようなことは私どもはあり得ないことなのだろうというふうに考えております。
　なお、この法律が限時法という形を取っておりますのは委員御案内のとおりでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_056</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、もちろんアメリカから言われたことだけを基に判断をしているわけではございません。私どもとして自ら把握してきた情報、加えてアメリカからの説明、それを分析をし、判断をするものであります。
　それの結果といたしましては、広範囲にテロリストはどうも拡散をしているのだろうということ。そして、米軍等がアフガニスタンの山岳地帯を中心に残存勢力の追跡、掃討、施設捜索による武器弾薬の押収、破壊などの作戦をやっておるわけです。やっておりますが、まだそれが完全にはできていないということ。そして、海上経路による逃亡ということ、これも現に行われておって、委員御指摘のように、アルカイーダの世界じゅうへの拡散ということが企図されている状況で、その逃亡を阻止するための活動は続けなければいかぬだろうと。その海域は拡大をしているという認識を持っております。
　したがいまして、国内においても、また国外への逃亡という観点からも、なおこの活動は続くというふうな認識を持っておるところであります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_058</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、もちろん防衛庁だけでやっているわけではありません。外務省も、あるいはいろいろな機関を通じまして政府全体としてやっておるわけでございますが、私どもとしては、委員御案内のとおり、情報本部というのを持っております。各地に先ほど来議論になっております防衛駐在官というのもおります。彼らはあちらこちらから情報を収集しておるわけでありますし、情報本部がやっております機能につきましてはもう委員御高承のとおりであります。こういうようなルートでこのような情報を収集しておるということをこの場で申し上げることは適当でないことも、これまた申し上げるまでもございません。
　大切なのは、一方からだけの情報だけではなくて、いろんなものを重層的に判断をするという体制なのだろうと思います。決して十分だとは思っておりませんが、本当にそれは事実なのかということを検証するという姿勢は私どもとしても必要なことであろうというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_060</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは難しい議論なんだと思うんです。また、アルカイーダとタリバンというのがありまして、これはどこがどう違うのだと。アルカイーダでありタリバンであるというのもいるでしょうし、その概念はどうであり、それをどうやって数字として整理をするんだという議論は、実は今の先生と同じ問題意識を私も持っておりまして、庁内でそういう議論は何度かしたことはございます。
　ただ、テロのテロたるゆえんとは何かといいますと、数字で測れないところがあるんだろうと思うんです。これが正規軍ということであれば、これは何個旅団があってとか何個師団があってとか、そういうものが分かる、ある程度のルールもある。しかし、これがテロであるとするならば、人数の把握というものにどれほどの積極的な意味があるのかなという気も同時にしておるわけですね。ただ、数百から数千では余りに雑ではないかという御指摘はそれはあるのだろうと思います。
　ただ、これが正しいんだと。じゃ、例えばもう冗談みたいな話ですが、アルカイーダの身分証明書を持っているわけじゃないですね。私はアルカイーダでございますから、一、二、三と、こうやって数えるわけではないわけで、それが全く何者だか分からない。その辺の、市井の一市民のような顔をしていながらそれがテロリストであるという恐ろしさ、それを我々は認識をする必要があるのだろう。それが普通の戦との違い、テロリストとの戦いというのは正しくそういう難しさがあるのだろうという認識は持っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_062</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど広中委員の御質問でもお答えをしたことでございますが、今回の任務の追加というものは、アフガニスタンにおきまして米軍が使用しております航空用施設、空軍用施設の維持に必要な重機等を輸送すると、そのための輸送艦、そしてまた護衛艦、補給艦を追加をしておると、こういうことでございまして、今回の延長に当たってイージスなりＰ３Ｃなりという議論が具体的に政府部内で行われたということはございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_064</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは昨日、安全保障会議をいたしまして、本日、閣議でもって決定をしたわけであります。その政府の議論の場において、公式な議論の場において、ではイージス、Ｐ３Ｃという議論があったかといえば、これはなかったということで、私はもちろん安保会議のメンバーでもございますから、その事実を申し上げているわけであります。
　他方、今、委員御指摘の、冷戦下において、昭和四十年代の後半から昭和五十年代にかけてＰ３Ｃが旧ソ連の潜水艦を探知をするということにおいて大変な能力を発揮をしたということも、そのとおりであります。
　ですから、私どもは、イージスであれＰ３Ｃであれ、そのようなものを国民の税金によって与えられておるわけであって、それをどのように活用するのかという議論は当然あるのだろうと思います。
　それは、もう繰り返しの答弁になって恐縮でございますが、本当に法の趣旨にのっとるものなのかどうなのか、そして憲法の解釈の範囲内で当然のことでありますが法というのはできておるわけで、それから逸脱することがないのかどうか、そういう判断なのだろうと思います。私どもが法にのっとってやっております活動、それをいかに安全に遂行するかということを考えてみたときにどうなのだろうかという判断、これはもう当然なされるべきものだろうと思います。
　それから、具体的にどうこうという議論があったわけではございません。しかし、当然のことでありますけれども、法の趣旨にのっとった運用というものが議論されねばならないということだろうと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_066</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　あるいはこれは職掌を超えた答弁になるのかもしれません。
　一つは、国民の理解ということで申し上げれば、まずベーシックな議論として、イージスってどのような船なのか、Ｐ３とはどのような飛行機なのかということのコンセンサスが必要なんだろうと思っています。これは私どもはもう、例えばこんなに能力があるのに、大変能力があるのに、それを縮小して申し上げるような議論もいたしません。ないのにあるような議論もいたしません。それを正確に認識をしないと、これは議論が議論として成り立たないのだろうと思っておりまして、それはもうイージスとかＰ３Ｃだけ議論しても仕方がない。じゃ、ほかのＤＤＨとは何なんだと、ＤＤとは何なんだというような形で、それがどのような性能を持ち、どのような任務に適したものなのかというコンセンサスをまず押さえる必要があるだろうと思っています。
　その後、国益を踏まえてどうなんだということでございますが、私は、テロ特措法というものをいただいて、それにのっとって、それに基づいて自衛隊は活動しておるわけです。じゃ、そのほかにその法律を超えての議論ということになりますと、なかなか私どもとしては、それにそうですねと、それを防衛庁長官として議論しましょうというのは、やや職掌を超えたことではないかというふうに考えます。
　ただ、議論の在り方として、本当に我が国の国益とは何なんだと、それに基づいて国益という判断があって、そしてそれに基づいて法律が作られて、そしてその法律に従っていろんな国の行政機関が動いていくと、そういうような議論というのは当然あるべきなんだろうというふうに考えておりまして、それは国益とは何かという御議論が国会の中において行われるということだろうと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_077</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもう委員が一番御案内のとおりで、情報操作というのは、これはもう外交の常套手段みたいなところはあるわけですよね。我が国がそういうことをやらないというだけの話であって、余り得意ではない、得手ではないと言うべきでしょうか、情報操作というのは一杯ある。我々でも、言ったわけでもないことが言ったとか新聞に出たりして、びっくりすることもあるわけであります、一般論として。
　そうしますと、それに惑わされてはいけないんだということはあります。情報操作というのは当然あるのだという認識を我々は持っていなければいかぬのだろうということが一つ。
　それから、生物化学兵器については、これは査察が入ったわけでも何でもありません。私も見たわけじゃありません。ですけれども、ないと断定できる根拠はどこにもないということなんだろうと思います。そうしますと、過度の緊張とかそういうものを国民に対してあおる必要は私は全くないと思いますが、そういうものに対する防備の体制が皆無であっていいとも思っていません。そのときに、そういうような情報についてやはりいろんな複数の筋から確認をするということが大事なんだろうと思っております。そういうような形で、私のところでも、外務省でも恐らくそうだろうと思いますが、本当に一日何か国もいろんな方が訪ねてこられる、そういう方々に、じゃ北朝鮮問題についての情報の認識の共有を行う、そうしますと、あれっと思うことも実はあるわけですね、一般的にそういうことはあるわけです。
　そういうときに、先ほど重層的なという言葉を使いましたが、いろんな情報について一方的にうのみにするのではなくて、そういう情報収集に努める体制の構築、そして国民に対して何をお伝えし、何をこれは、お伝えしないというのは別に隠すという意味ではなくて、不必要に国民の皆様方の御不安をあおるということがあってはならないと思います。そういうような情報の収集、確認、分析、そしてそれの伝達ということの体制について更に万全を期してまいりたいと思っております。一般的なお話で恐縮でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_098</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が矢臼別や日出生台をごらんになって、そのようなお考えをお持ちになったということは前長官からも承っておるところであります。天国と地獄という御表現をお使いになったということでございますが、これはもう私が申し上げるまでもございませんが、平成八年の十二月のＳＡＣＯの最終合意、またそれに基づく閣議決定等々によりまして、そういう適切な措置、十分かつ適切な措置ということを講ずるという一環でやっているわけでございます。そういうＳＡＣＯの最終合意を満たすためにやっておることでございまして、当然のことでございますが、自衛隊の整備とまた別の制度でやっておるわけですね。
　そこに差が生じておるということでございますが、これ、そういうような新しく作りました施設、宿泊ですとか浴場ですとか、そういうものは米軍が使わないときは自衛隊も使うという形でありますし、そういうような基準を宿舎でありますとかあるいは浴場でありますとか、そういう厚生施設の関連を、水準を上げていくということで鋭意努力をしておって、現在、差があるということは事実としてはあるのだろうと思います。それがないように、私どももこれでいいと思っているわけではありません。そういうものの改善に向けて全力を尽くしていきたいというふうに思っております。
　ただ、これが、そういう一〇四越えということで見るとそのように格差がある、委員の御認識はそれはある意味で正しいのだろうと思います。じゃ、お給料の面においてどうなんだろうか、そういうようないろんな面で、それでは米軍と我々自衛隊との処遇の違い、それも委員御指摘の点もあります。いろんな面から検討してみなければいけないことなんだろうというふうに思っておりまして、私ども、そこに区別というようなものがあっていいというふうにはゆめ考えておらないところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_100</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういう御理解でよろしいかと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_106</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、人事教育局長から答弁を申し上げましたとおり、確認中でございます。
　それはもう、無責任であるというおしかりは、その点は本当に、きちんとした答弁ができませんことを本当に申し訳なく思っておりますので、この点、早急に確認をいたしまして、きちんとしたお答えをする責任が私どもにはあると認識をいたしております。
　今日この場で、委員の御質問にきちんと答えられませんことは本当に申し訳ないと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_130</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　士気が高くないということを認識しておるかというお尋ねでございますが、士気旺盛であるという答弁になろうかと思います。
　ただ、冒頭の、どなたの御質問にお答えしたのかちょっとはっきりしませんが、非常に過酷な環境にあるということ、そして極度の緊張状態に強いられているということ、そしてその使命感がいかに高い隊員であったとしても、そういうような環境が続いた場合に、これはもう超人ではないわけでございますから、そういうような疲労感、倦怠感みたいなものが起こることを私は否定できない状況にあるという認識はいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_132</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは何しろ初めてのことでしたので、一体何を基準に考えたらいいのかという議論が当時もございました。私も自民党のしかるべき立場で議論に加わった覚えがございます。そのときに、さてさてインド洋というのはまあ国内で似ているとすればまあ小笠原とかその辺りが似ているのだろうと。そうすると、小笠原手当、その中でも硫黄島、硫黄島と本当は言うんだそうですね、硫黄島に係る手当を参考にしましょうという形で、インド洋の港湾又は空港の区域においては一日三千円、パキスタンにおいては危険情報が出されているので四千円と、こういうようなことをやったのです。ただ、それは実際に行って見たわけじゃありませんから、なるべく近い状況を想定してやりましょうねということでいろんな手当を決めました。航海手当についてもこれは同様な議論をしたのか、それもよく認識をした上で決めたはずであります。
　ところが、実際にやってみると、どうもこれでは十分ではないのではないかという議論があるやに聞いております。それは私も実際に現場から聞いたお話であります。ですから、畳の上の水練じゃないんですけれども、事前に想定したことと違ったことが起こったのかもしれない、あるいは極度の緊張状態が六時間も続いておる、そういうような非常に難しいオペレーションをやっておることに対してどうなんだということ。おおむね適当なものとは考えておりますが、それが士気が下がっておるという今の委員の御指摘、私はそれが必ずしもそのとおりだとは思いませんが、実際に現場を見てくることって必要なことなんだろうと思っています。
　私も自衛隊に勤めたことはありません。自衛官をやったこともありません。ですから、何を偉そうなことを言うなどという御指摘を受ければそのとおりであります。ですけれども、私にしても副長官にいたしましても政務官にいたしましても、とにかくできるだけ現場に出る、現場を見ない者が議論をしてはいけないということは徹底をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_134</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　認識についてはあるいは外務大臣からのお答えの方が適当かもしれませんが、確かに認識が違っているとやっている行動にも違いが出るのではないかと、こういうことから私への御質問なんだろうと思います。
　結局、アメリカとしては悪の枢軸とイラクを名指しをし、テロと同時に大量破壊兵器というものに対する懸念があるのではないか。むしろ、大量破壊兵器に対する懸念の方がテロというよりも上というふうに見える場合もあります。これは、もう真意は分かりません。ただ、それがテロということと大量破壊兵器、又はテロリストに大量破壊兵器が渡るということで、それはその一つの議論になるのかもしれません。
　私どもとしては、もちろん大量破壊兵器も懸念材料ではありますが、特にこのテロ特別措置法との関連で申し上げれば、テロというものに対して力点が置かれている、だからそこで認識の共有をどのようにしていくのか、テロも脅威であるが大量破壊兵器もやはり脅威である、それは世界全体、国際社会全体にとっての脅威だというところで、表面に出てくるいろんな情報なり発言なり見るとずれがあるというようなことなのかもしれません。
　ただ、それは今後、もちろん私どもは、もう委員が一番御案内のとおり、法律に定められたことしかやってはいけない、できないということでございますから、国益等々の議論もございましたが、その辺りも踏まえて政府内で議論をし、国会内で議論をされることなんだろうというふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_136</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘の点は、私、衆議院の有事法制の特別委員会で同じ議論を委員の立場でいたしました。
　それは結局、あれこれ議論をしてみても、要は警察予備隊として発足したところまでさかのぼらないと実はこの問題というのは解決しないんじゃないのと。小手先の議論をしてもこれは駄目なのであって、そもそも自衛隊って何ですかと。これは警察法をベースにしているわけです、間違いなく、予備隊令が保安庁法になり自衛隊法になっているわけですから。そして、また片一方で服務の宣誓で身の危険も顧みずということになっている。それは対外的には軍とも言えましょう。しかし、国内的には警察に似た自衛隊でございますという何か不思議な、両生類というのか何というのか、そういう、あるときはこうであり、あるときはこうであるというような使い分けをしていくということは、私はいつまでもこういうことではいかぬのかもしれないという認識を当時申し上げたことがございます。
　この辺はもう本当に、自衛隊とは何なのかという根源的な議論が私は必要なんだろうというふうに思っておりまして、それは全くおっしゃるとおりで、個人を単位とする警察と部隊を単位とする自衛隊、軍隊、そこに全く本質的な差がある、そして責任の取り方にも差があるということでございます。是非そういうような議論を国会でもしていただきたいと考えております。
　御趣旨は全くそのとおりであろうと思いますが、御議論を十分踏まえて私どもも鋭意検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_140</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然のことながら一般会計予算の中でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_142</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　はい。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_152</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、なおテロ対策特別措置法に掲げられた目的が達成をされていない、九・一一を踏まえテロの根絶という国際社会の目的というものがまだ達成をされていないということなのだろうと思います。
　先ほど来答弁を申し上げておりますように、アルカイーダというものが国内においても完全に根絶をされていない、そして海外への逃亡、流出ということが行われておるという状況であれば、その地域において米軍等が活動するということが続くわけでありまして、それに対する支援をするというニーズがあるということだと認識をいたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_154</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　具体的にそのような国名まで承知をいたしておりません。
　委員御指摘の新聞記事を私も拝見をいたしました。ただ、私どもはテロ特措法という法にのっとって、法の目的にかなうことであればいたしますし、法の目的にかなわないことであればいたさない。法治国家である日本国、その中において活動する自衛隊である以上当然のことだというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_156</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは繰り返しの答弁で恐縮でございますが、私として派遣したいとかいうようなことを申し上げたことはございません。イージス艦もそうですし、Ｐ３Ｃもそうであります。ただ、イージス艦の持っておる能力から勘案して、そのイージス艦を派遣した方が法の目的達成のために行動しておる部隊の安全を確保するのに必要であるという場合もございましょう。そのために活動しておる部隊の安全確保のためにそこまで必要がないという判断もございましょう。それは一に掛かって法の目的達成のために行動しておる我々の部隊が安全であるかどうかということに係るものだというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_158</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　最終案には、埋立て案というのは記載されていないと記憶をいたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_160</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ＳＡＣＯの最終報告の趣旨ということだろうと思います。趣旨に合致をしておるという点では変化はございません。したがいまして、代替施設への取組は、ＳＡＣＯ最終報告の趣旨に沿ったものとして、その着実な実施に向けての努力に当たるというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00420021119_162</speechID><issueID>115513950X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは代替施設の受入れの過程におきまして、知事を始め、稲嶺知事ですが、稲嶺知事を始めとする地元からの要請を踏まえて、当初の米軍専用ではなく共用で行うんだということ等、代替施設の具体的な整備内容に変更が生じたことは事実であります。代替施設の整備による普天間飛行場の移設・返還が、現時点における最大限実施し得る沖縄の米軍施設の施設・区域の整理縮小、統合を図る、こういうようなのが趣旨だろうと。つまり、繰り返しになりますけれども、沖縄の米軍施設・区域の整理縮小、統合を図るということが趣旨の根幹であろうというふうに理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00420021119/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_027</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御案内のとおり、中国は軍事力の増強というのか、非常に近代化を急いでいるだろうと、こういう認識でおります。量から質へと、こういう話なんだろうと思っています。ですから、大陸間弾道弾ということでいえば、今、ＣＳＳ４というのを二十基持っている。これを、アメリカの国防省年次報告で見れば、今の二十基から二〇〇五年には三十基、二〇一〇年には六十基、ここまで増やしていくんだという報告がなされております。
　じゃ、アジアについてはどうなのかねということを申しますと、これは大陸間弾道弾である必要はないわけで、中距離弾道ミサイルということになろうかと思います。これは、日本を含むアジア地域を射程に収めるわけですが、これも近代化を図っておりまして、従来の一九七〇年から配備されたＤＦ３というものから新型のＤＦ21というものへ切替えが進んでいる。これは、新型は一九八七年から配備をされているわけですが、これは燃料が固体になったということ、それから命中精度が格段に上がったということ、これが特徴なんだろうというふうに理解をいたしております。
　そういたしますと、脅威というのは、私はやはり意図と能力の掛け算、積なんだろうというふうに思っておりまして、その意図があるとは思いません。その意図がないようにするのが外交だと思っています。ただ、能力としては、そのような形で大陸間弾道弾にしろ、中距離ミサイルにしても、この精度、能力等々は格段に近代化が図られているという認識ではおります。
　また、ＳＬＢＭは、これはシャーク級という潜水艦でございますが、これを一隻今保有をしておるわけでございまして、この後に、これは今二千五百キロの射程のミサイルを積んでおるわけですが、これにＩＣＢＭ並みの能力を持つミサイルを搭載するという計画が進んでおるというふうにも承知をいたしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_034</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは今の外務副大臣と同じでございますが、現在、公判が始まったばかりであります。その推移というもの、司法による判断というものを見極めていくことが必要であろうというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_056</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　対イラク攻撃でこのような準備をしておるというような具体的な事実につきましては、現在承知をいたしておりません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_082</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　法も守れない者が国を守る資格はないという御指摘はそのとおりだろうと思っています。
　ですから、本当に法の趣旨というのをどれぐらいきちんと理解をしているのということは私は大事なことなんだろうなというふうに実は思っていまして、そうでないと犯罪抑止機能働かないということはあるんだろう。やはり、自衛隊員たる者、私大臣になりましたときに総理大臣から国民の信頼回復に努めるようにと特に御指示をいただきました。法の趣旨をきちんと理解をしなきゃいかぬということと、国民が一番最後に頼りにする者は自衛官であるがゆえに、自衛隊員であるがゆえに、ですから自衛隊は最も信頼される組織でなければいけないということはもう度重ねて申しております。
　ただ、そういう精神論みたいなことを言っても、これ、仕方がないことというか、本当の解決になるとは思っておりませんで、これは、犯罪というものが、それでは一体どのクラスの人たち、どの職種の人たち、どの犯罪が多いのかということをきちんと傾向を見て分析をしていかなければいかぬことだろうと思っております。ですから、平成二年をピークにいたしまして犯罪というものは減りつつあったのですが、最近また増えてきたと。これはなぜだろうかということをきちんと分析をして対策を立てると。もうたらたら、あんた方いかぬのだというふうな、しかってばっかりいたってこれは決して良くなるものではありません。だから、そこを、傾向と対策というのかな、そういうものをきちんとすることを私は今厳命をいたしておるところであります。それは、私が納得をしない限りはそれでいいという話にはならない。
　そしてまたもう一つ、先生御案内のことですが、平時、平時のこういう実力組織にどうやって規律を保っていくかという問題はあるだろうと思っているんです。高い使命感と申しましても、本当、ずっと平時が五十何年続いてきているわけです。それじゃ、本当に私どもの社会においてどういうふうにして規律というのを高めていくか、あるいは片一方において誇りとか名誉とかそういうものをどうやって与えていくか。こういうふうに国民から信頼され、期待をされている、そういう自分たちがそんなことをやっちゃいかぬのだという面も私は一面においてあるのだろうというふうに思っています。
　いずれにいたしましても、事今度について、先生御指摘のように、きちんとした答えを出したいということで今取り組んでおるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_099</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐縮ですが、アメリカがイラクを攻撃するということは全く決まっておりませんので、そのことを想定して物事を申し上げることはお許しをいただきたい。
　ただ、一般論として申し上げましたときに、昨年の十月一日に議会に提出されたＱＤＲは何を言っているかというと、こういうことを言っているわけですね。生起する二つの大規模戦域戦争のうち一つで決定的に敵を打破するということを言っている。これを二正面作戦を取らないというふうに理解をするかどうかということですが、併せてこのＱＤＲの中で言われているのは、同時に二つの大規模戦域戦争で迅速に侵攻を打破するということも言っている、直訳調で恐縮ですが、そういうことを言っているわけですね。そうしますと、これがどことどこということではありませんが、地球上の中の二つの地域でそういうことがあったとしてもその能力は維持するということがＱＤＲでもキープされているのだろうと私は思っています。
　しかしながら、ある地域に力の空白が生ずる、そこから、それでは乾坤一てきやってみようかという誘惑、そういうものを誘発するような、そういうようなことがあると誤ったメッセージを送ることになるだろうというふうには思っています。これが、地域がどこどこという特定ではなくて、すべからくそういうものなのであろうと。それはもうメッセージの問題であり、どういうふうにその兵力を配備するかということですが、間違ってもそういうような誘惑を引き起こすような行動というものは取るべきではないし、そのことについて我が国とアメリカというのは当然連携を取っていく、意見交換をしていく。特定の地域を念頭に申し上げているわけではございませんが、そういうことは申し上げられるだろうと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_152</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　自衛隊の最高指揮官としての内閣総理大臣が、いろいろな情勢を勘案しながら御判断になるものだというふうに考えております。
　田村先生御指摘のように、防衛庁としては専門的知見に基づきまして、イージスというものがどういう船であるのか、あるいはどういう状況においてその持っている能力が生かされるのかということを申し上げるのが防衛庁の立場だというふうに考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_154</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません。指示というのはどういうことか、ちょっと私の理解が不正確かもしれませんが、これは防衛庁が決めることだというふうな御指摘でございますので、それは、政府全体としてというのは、先生御案内のとおり、自衛隊の最高指揮官は内閣総理大臣でいらっしゃいますから、それが政府全体の判断という言い方をしてもよろしいでしょうし、自衛隊の最高指揮官としての御判断と言ってもいいのだろうと思います。
　ですから、私ども防衛庁の役割といたしましては、その船の能力、今置かれている状況、そういうことを専門的な知見に基づきまして内閣総理大臣に対してあるいは政府に対して、あるいはこのテロに対して責任を持ちます内閣官房を始めといたしまして、そういう部署に対して申し上げる、そういうような立場かと理解をしておる次第でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_156</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　逆の意味で、先生がおっしゃるのは多分逆の意味だと思いますが、実力組織、軍という言葉は使いませんので実力組織という言い方をお許しをいただきたいと思いますが、としてそういうような価値判断を交えてはいけないということだろうと思います。
　それは、私どもはそういうことを申し上げるつもりは全くございませんで、例えば、今置かれている状況でありますとか、あるいはイージスについて、能力についてあるいは誤解があるのかもしれない、イージスは危険な船であるとかいろんな御議論があることを承知をいたしておりますが、その持っておる能力というものはきちんと御説明をいたしまして政治の御判断というものを仰ぐということであります。私どもがそれを出すべきであるとか出さざるべきであるとか、そういう価値判断をすべきだとは思っておりません。状況を御説明し、能力を御説明し、最終的な御判断をいただく、これは内閣総理大臣の御判断であるというふうに認識をしております。繰り返しになりましたが申し訳ございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_158</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうことがないようにしていかなければいけないと心しておるところでございます。
　私どもは、本当に法律に定められた目的、そのために行動しておる自衛隊、その行動がいかにきちんと行われ法律の目的達成に資するかということを念頭に置きながら、そのためにどういう装備品がどのような能力を持っておるか、そしてまた現場の任務がいかにして安全に確実に行われるかということは考えてまいります。
　ただ、そのときに、先生御指摘のように、いろいろなサジェストがあって、私どもがそれにとらわれて物事の判断を変えるとか言い方を抑制するとかあるいは過度に申し上げるとか、そのようなことは厳にしてはならないというふうに考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_177</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員がどのことを指しておっしゃっておられるのかよく分かりませんが、意識というのは、いずれにしてもＳＡＣＯを着実に実施をしてもらいたい、普天間基地というものは移設をしてもらいたい、そういうことだと理解をいたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513950X00320021112_181</speechID><issueID>115513950X00320021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部を改正する法律案について、その趣旨を御説明申し上げます。
　この法律案は、このたび提出された一般職の職員の給与に関する法律等の一部を改正する法律案の例に準じて防衛庁職員の給与の改定を行うものであります。
　すなわち、第一点は、一般職の職員の例に準じて防衛参事官等及び自衛官の俸給並びに防衛大学校及び防衛医科大学校の学生の学生手当の改定を行うとともに、営外手当についても改定いたすことといたしております。
　第二点は、自衛官俸給表の陸将、海将及び空将の欄又は陸将補、海将補及び空将補の（一）欄の適用を受ける自衛官以外の自衛官に対する調整手当制度につきまして、その充実を図っていくために、当該自衛官に係る調整手当の支給割合を改定することといたしております。
　以上のほか、附則において、施行期日、適用日、俸給表の改定に伴う所要の切替え措置等について規定をいたしております。
　なお、事務官等の俸給並びに扶養手当、期末手当及び期末特別手当の支給割合等につきましては、一般職の職員の給与に関する法律の改正によって、一般職の職員と同様の改定が防衛庁職員についても行われることとなります。
　以上が、防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部を改正する法律案の趣旨でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513950X00320021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513950X00320021112/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_006</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　鳩山委員長を初めとする委員の皆様方に一言ごあいさつを申し上げます。
　冷戦の終結により世界的な規模の武力紛争が生起する可能性が低下する一方、複雑で多様な地域紛争が発生し、大量破壊兵器等の移転、拡散の危険が増大しております。また、昨年、米国において発生いたしました同時多発テロは、想像を超える態様と規模の事態が現実に起こり得ることを示しますとともに、国際社会に対し、テロを新たな脅威として改めて強烈に意識させました。
　我が国周辺に目を向ければ、現在も朝鮮半島の軍事的対峙が継続をいたしております。日朝間におきましても、拉致、不審船、核開発及びミサイル問題等、我が国の国民の生命と安全や、北東アジア地域ひいては国際社会の平和と安定にかかわる重大な課題が存在をいたしております。とりわけ核開発問題に関し、今般、北朝鮮が自国における濃縮ウランを使用する核開発計画を認めたことは、我が国にとって重い意味を持つものであります。先日のケリー国務次官補との会談におきましても、先方より、北朝鮮のウラン濃縮計画をやめさせる必要性等につき言及があったところであります。
　今後、かかる問題に対しましては、日米韓連携のもと、日朝平壌宣言の精神に基づき、日朝国交正常化交渉及び日朝安保協議の場で北朝鮮に対して強い働きかけを行っていくことが重要であり、防衛庁といたしましても、重大な関心を持って積極的に対応していく所存であります。
　このように、予断を許さない情勢において、我が国の平和と独立を守り、国の安全を保つため、私は、防衛力の本質である抑止力を最大限発揮すべく、各種事態に適切に対応できる自衛隊を構築いたしますとともに、日米安全保障体制の実効性を向上させてまいります。加えて、国際社会における平和への取り組みに積極的に寄与し、内外の期待にこたえてまいります。
　各種事態、中でも武力攻撃事態に適切に対応できる自衛隊の構築のためには、法制面や運用面における十分な体制の整備が不可欠であります。かかる観点から、さきの通常国会において、自衛隊法及び防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部を改正する法律案を提出いたしました。
　その提案理由は、我が国の平和と独立を守り、国の安全を保ちますため、防衛出動を命ぜられた自衛隊がその任務をより有効かつ円滑に遂行し得ることが必要であり、このため、防衛出動時及び防衛出動下令前における所要の行動及び権限に関する規定を整備し、並びに損失補償の手続等を整備するとともに、関係法律の適用について所要の特例規定を設けるほか、武力攻撃事態に至ったときの対処基本方針に係る国会承認等が新設されることに伴い、防衛出動命令の手続について所要の整備を行い、あわせて、防衛出動を命ぜられた職員の給与等に関し必要な特別の措置を定める必要があることでございます。
　政府として、本法律案を含む武力攻撃事態対処関連三法案の成立を急務と考え、さきの通常国会での御議論を踏まえて、国民の一層の理解を得るとの観点から、国民の保護のための法制等個別の課題について、その内容を深める作業を進めておるところでございます。
　今後は、法案の成立に向け、国会における審議を通じて、幅広い国民の理解と協力を得られるよう全力を尽くす所存でありますので、委員各位におかれましては、御審議のほど、よろしくお願いを申し上げます。
　また、これと並行いたしまして、テロ・不審船対策等の武力攻撃事態以外の緊急事態への対処態勢につきましても、総点検を行い、必要な検討を進めてまいります。
　また、自衛隊が任務を迅速かつ効果的に遂行するためには統合的見地に基づく有機的運用が必要との考えのもと、統合運用につきましても検討を精力的に行ってまいります。
　さらに、我が国が種々の緊急事態に適切に対応するためには、みずからの防衛努力に加え、日米安保体制をより緊密かつ実効性のあるものとする必要があります。我が国といたしましても、日米防衛協力のための指針の実効性を確保するための施策の推進、テロとの闘いにおける協力等を通じ、日米安保体制がより有効に機能するよう引き続き努めてまいります。また、沖縄県民の御負担を軽減するため、ＳＡＣＯ最終報告の着実な実施に全力で取り組んでまいります。
　昨年以降、国際社会の焦点となったテロとの闘いにおきましては、現在、自衛隊はテロ対策特措法に基づき、米軍等に対する給油活動や物資輸送などの協力支援活動等を行っておりますが、これは、国際的なテロの防止、根絶のための国際社会の取り組み及び我が国を含む国際社会の平和と安全の確保に大きく貢献していると確信をいたしております。しかし、残存するアルカーイダによる昨年のテロ攻撃がもたらした脅威は今なお除去されておらず、現在も多くの国がアフガニスタン周辺に部隊や艦船等を派遣してテロとの闘いを継続いたしております。このような状態において、今後とも、我が国といたしましても、国際テロ根絶への取り組みに積極的かつ主体的に寄与してまいります。さらに、これまで自衛隊は世界各地において多様な国際平和協力業務を実施し、現在も中東のゴラン高原と東ティモールに部隊等を派遣いたしております。今後とも、国連を中心とした国際平和のための努力に積極的に貢献してまいります。
　最後に、国民の信頼を得ることが自衛隊にとって喫緊の課題であります。信頼はただ口で唱えるだけではなく、懸命に諸課題に取り組んでいくことで初めて得ることができると考えております。私は、防衛庁・自衛隊は国民の生命、安全を守る最後のとりでであるがゆえに最も信頼を集める組織でなければならないとの考えのもと、信頼の確立に取り組んでまいります。
　一分一秒が真剣勝負であるという思いのもとに、全力で職務に邁進する所存でございますので、委員長を初め委員各位におかれましては、一層の御指導、御鞭撻を賜りますようよろしくお願いを申し上げます。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_012</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今官房長官からお答えがあったとおりでございますが、先ほど先生御指摘のように、それではテロ、不審船にはどのように対応するのか、議論の中で、本当の本格的な武力攻撃よりもテロとか工作船の方が蓋然性は高いではないか、そういうふうなものに対してどのように対応するのかということを、きちんとお示しをする必要があるだろう。
　もう一つは、国民保護法制について一体どういうものであるのかということ。さきの国会におきまして、官房長官からもそういうものについて検討するというような答弁があったやに私は承知をいたしておりますが、国民保護法制というのは何のために必要なのか、それはどのような仕組みであるのか。災害対策基本法があるじゃないかという議論がありますが、では災害と有事というのはどのように違うのか。そういう、前国会での御議論でなお御理解をいただくことが難しかった点を明らかにしていく。
　そしてまた、与党の方での修正もあるやに私も承知をいたしております。よりよい議論ができまして、国民の皆様方の御理解のもと、一日も早い成立をこいねがっておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_014</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　自衛隊法にかかわることでございますので、私の方から答弁をさせていただくことをお許しいただきたいと存じます。
　今委員御指摘のように、それでは今ある法律で本当に十分なのかという検証をきちんとしなければいけないと思っております。昨年の国会におきまして、テロ特措法と同時に自衛隊法の改正というのをやらせていただきました。情報収集出動という新しい規定を設けましたし、警護出動というものも設けました。そして、治安出動の規定というものも改正をいたしました。では、それで十分なのかどうかという議論、検証、まずこれを行う必要があるだろうと思っています。その作業が本当にきちんと行われ、国会で議論がなされたかといえば、それはなお十分ではないような気が私自身いたしております。
　例えば、新しい法律ではなくても、能登半島沖の不審船事案というのが三年前にありました。あのときに、海上警備行動で海上自衛隊が出ました。それでは、条文を読みました場合に、海上自衛隊に治安出動は下令できますかということを、あのときは海上警備行動しか出しませんでしたが、条文上は海上自衛隊に治安出動も下令できる、あるいは航空自衛隊に対して海上警備行動も下令できる。だとしたらば、それで一体どこまでできますかという議論をきちっと詰める、防衛庁ではそれを今精力的にやっております。学習会ではございませんので、ここまでしかできない、あるいはここまでできるというものをまず検証する、その上で立法府の御議論、これもいただかねばならぬと思っております。
　テロ、不審船、ゲリラ等につきまして、本当に蓋然性が高いというふうに国民の皆様方も御認識ですから、そういうことにつきますお答えは政府としてきちんと出す責任がある、かように考えておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_018</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先国会において先生からもいろいろお教えをいただいたことでございますが、要は、第一次世界大戦というのは、民間人はほとんど死ななかった。犠牲になるのは軍人の皆様方であった。ところが、第二次世界大戦になると民間人と軍人が同じぐらい犠牲になるようになって、朝鮮半島でそれはひっくり返って、民間人の方がたくさん死ぬようになった。そして、ベトナム戦争になったら、民間人の方がはるかに死ぬ。そして、昨年の九・一一でもそうですが、犠牲になったのは全部民間人でございます。
　どうやって民間人を守っていくか。たとえ戦に勝ったとしても、民間人がたくさん犠牲になったら、これは何にもならないということであります。近年そういうことになってきましたし、ましてやテロとの闘いということになれば、無差別に民間人が犠牲になるというのが特徴であります。さすれば、どうやって民間人を守るのかということを本当に真剣に考えていかなければ有事法制たり得ないのであろう。
　それは、実は、警報を発して民間人を避難させる、まず避難ということがある。そして、被害を局限するということがある。不幸にして被害を受けたとするならば、それをどうやって復旧させるかということがあります。警報、避難、局限、復旧、そういうようないろいろな場面において、どうやって民間人を守っていくのか。いざ武力攻撃があったときに、では、だれが警報を発して、だれが逃げろと言う権限を持っていて、そして、損害があった場合にどうやってそれを局限するのか。
　そして、冒頭申し上げましたように、有事と災害というのは、基本的に違うところはたくさんあります。どうやって民間人を守るかということをきちんと示すということにおきまして、現在、大車輪で作業をやっておるところと承知をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_028</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、前、私が委員として質問に立ちましたときに、例えば国民保護法制についてというようなお話をしたんだろうと思うのです。
　国民保護法制について議論があったというのは一体いつごろなんでしょうとずっとたどってみると、大平内閣総理大臣まで戻ってきてしまう。あるいは中曽根内閣総理大臣、藤波官房長官答弁みたいなお話もあって、二十数年も前に同じ議論がされていた。それは非常にぐあいが悪いのではないか、期限というのをきちんと区切らないと答えは出ないのではないか、そういうような趣旨で申し上げたと思います。今もその気持ちに変わりはございません。
　翻って申し上げますと、では二年以内ならいいのかということにもなるだろうと思うのです。私は、本当に、いつまででもいいというだらだらしたものはだめだ、しかし二年以内というのは、もう一年でもいい、半年でもいい、どれだけ早く結論が出るかということについて全力を尽くさなきゃいけないということだろうと思います。
　だから、期限を切るというのは、いつまでたってもいいよという意味ではない、しかし期限を切らないからといってそういうことになるわけではなくて、不断の努力を続けて、あしたにも起こるかもしれないわけですから、そのときに、法律がなかった、ごめんなさいでは済まないわけですから、どうやって早くやるかということは、これは政府のマインドの問題なんだろうと思っています。そのことをきちんとリマインドしておきたいということ。
　そして、先ほど来先生が御指摘のドイツの緊急事態法制というものは、私どもは、本当にきちんと学んでみる必要があるんだろうと思っております。ただ、自然災害から武力攻撃まで段階的にそれが上がっていく、それが一本の緊急事態法制という形になっている、それが本当にいいのかどうか。仮にそういうものを入れた場合には、我が国は、災害対策基本法も含む抜本的な改正ということになるだろうと思います。そうすると、法の精神というものはかなり混在することが予想されまして、そのあたりをどういうふうに整理するか、この辺は、また先生の御教示をいただきながら、一日も早く結論を出したい、このように思っている次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_030</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が委員のときに申し上げましたことと政府の立場とは若干異なることを事前にお許しいただきたいと存じます。
　私は、委員のときにそのように申し上げましたのは、国民保護法制というのは、本当に先生御指摘のように広く国民の御理解を得なければいかぬだろう。そのときに、霞が関だけで考えていると実態と乖離する場合があるのであって、地方公聴会でも出た意見ですが、例えば、都道府県知事さんはどのように考えておられるのか、市町村長さんはどうであるのか、では、建築業に従事される方、運輸業に従事される方、建設業に従事される方、医療に従事される方、あるいは報道関係に従事される方、労働者の皆様方、それはどのようにお考えであろうかということを、整備推進本部のようなものをつくってきちんと議論をすることが必要なのだろう。そこにおいて現場の意見というものが反映され、よりうまくワークするような、そういうような知恵を出す場所が必要なのだろうというふうに思った次第でございます。
　ですから、それは、私はあのとき思っておりましたのは、この法律とは切り離して、国民保護法制整備推進法みたいな法律を立てることも一つのやり方ではないかというふうに頭の中では考えて、そのような発言をしたこともございます。
　報道等で仄聞いたします限り、与党修正、そう言うと丸投げかといってしかられますが、与党修正の中でそういうような推進本部をつくろうというようなお考えがあるやに聞いております。それをどういう仕組みにするのか、事務局をどのような形にするのか、いずれにせよ、国民の意見がきちんと反映され、実際に動くものでなければ意味がない。これはもう立場で賛成だの反対だのではなくて、どうやったらば国民が安全に保護されるかということについて、目的は一つのはずですから、そこで有益な議論が短期間になされ、結論が出るということが望ましいのではないか。そういう意味で、私が仄聞しております与党修正はそれに近いものではないかというふうに拝察をいたしておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_036</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答えのピントがずれていたらお許しをいただきたいと思います。
　経済は大事です。所得を上げることも大事です。福祉も大事だと思います。権利を守ることも自由を享受することも大事なことなんだろうと思っています。ただ、そういうことは国家が存立して初めてできることなんじゃないんですか、そういう問いかけなんだろうと私自身は思っております。
　有事法制という議論をいたしますときに、国民の権利が制限されるんではないかとか、そういうような御懸念があります。私は、正当な補償のもとに憲法の許された範囲でそういうことはあるのだろう。なぜならば、個人の権利とか自由とか、経済的な幸せとか豊かさとか、福祉とか、そういうものを守ってくれる主体は、あくまで今の世の中においては国家なのだろう。その国家が、もうそんなことはどうでもいい、個人の権利なんかどうでもいい、個人の自由なんかどうでもいい、個人の幸せなんかどうでもいい、とにかく日本をじゅうりんしようという勢力から攻撃を受けたときに、国家そのものが危急のときに、ある程度正当な補償のもとに憲法の許容する範囲において個人の権利が制限されることはあるのではないかということは、国家あってのという考え方でございますが、なお考えが足らざるところ多いかと思いますので、よろしく御教示賜りますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_038</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　九条につきましてさまざまな議論がございます。委員御指摘のとおり、今の政府の見解というものに従うのが閣僚として当然のことであるという前提のもとにあえて申し上げますならば、九条というのは一項と二項によって成り立っておる。九条一項というものは、実は多くの国の憲法に、全く同じようなワーディングではございませんが使われておるスタイルだと承知をいたしております。しかし、九条二項というものは、かなり我が国がユニークなものとして持っておる存在であって、一項、二項相まって九条である。それでは、その九条二項というものが、本当にどういうような意味を持つものであり、そしてそれがいかに平和に寄与するものでありということから論証されていくことが必要なのだろうというふうに思っております。
　よく九条、九条というふうに申しますが、九条は一項と二項に分かれておる。一項は大体、不戦条約以来、あるいはハーグの陸戦法規でしょうか、いろいろな国において採用されている文言であります。二項の、本当にユニークさというものを我が国憲法は持っておる。そういう事実は認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_040</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も憲法調査会の委員でもございまして、委員が御指摘のようなことを、そもそも憲法草案が国会で議論されたときの議事録も全部読み返してみましたが、そういうような議論がなされていない。そもそも警察予備隊も念頭になかったときのお話でございますから、ましてや今日の自衛隊の根拠が、憲法草案が議論された国会で記録が残っていないのは当然のことだろうと思っています。
　さすればどういうことになるかといえば、九条は自衛権を否定していないというところから裏返った論理になって、だから自衛隊はいいのだ、こういうような理論になっております。今の自衛隊というのは、したがって当然合憲であるという立場でございます。
　しかし、先生御指摘のように、ではこれは一体何なの、軍隊ではない、しかし警察でもない、では何なのと聞くと、だから自衛隊ですという、問いをもって問いに答えるようなそういうお話になっております。だといたしますと、これは憲法草案のときから始まりまして、あるいは警察予備隊令というものがどういう形でつくられたのか、そこまで議論をすることが私は必要なことなのかもしれないというふうに個人的には考えております。
　いずれにしても、これは憲法調査会等々でいろいろな御議論が行われていることでございまして、そういうことをよく拝聴してまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_042</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　後段からお答えをさせていただきます。
　全く同じ思いでございます。なぜ防衛庁ではなくて省でなければいけないか、理屈はもう先生よく御案内ですからここでは申しません。きょうは浜田理事もおいででありますが、私ども、何年前でしたでしょうか、省庁再編のときに自由民主党で、なぜ防衛省もしくは国防省でなければいけないかということを国防部会でもさんざん議論して、同志の皆さん方も議論をしました。そのときに、防衛庁は何となく人ごとみたいな感じであったことを、当時の印象としてよく覚えております。
　ですから、防衛庁として、もちろんこれは議員提案のものでございますから、役所としてどうのこうのという立場がどうなのかは別にいたしまして、やはり防衛庁として、なぜ省であるべきなのか。単なる精神論ではない。防衛庁だったら士気にかかわります、防衛省でなければ士気にかかわりますなんということを言うと、じゃ、今は士気が低いのかと言われちゃっておしまいになってしまうわけであります。なぜこれが国家行政組織法上の観点からも必要なことなのかということを防衛庁としてきちんと整理をして、先生方のお力をいただいていくということが正しい姿だろうと思っております。
　集団的自衛権について申し上げれば、例の武力行使の一体化のお話であろうと思っております。ここは我が国も武力の行使をしたとの法的評価を受ける場合があり得る、つまり、実際は武力の行為をしていないとしても、ほかの者が行う武力の行使への関与の密接度などから、我が国も武力の行使をしたとの法的評価を受ける場合があり得るとするものであって、憲法上の判断に関する当然の事理を述べたものである、これが政府の立場でございます。
　私としては、この立場を堅持するのが閣僚としての責務であろうというふうに考えておりますが、実際にそれはどういう場合であるのか、もちろん例示もいたしております。それが、実際に現場においてそのようなことができるのかどうかということは、また国会の御議論によるのだろうと思っています。
　ただ、実際に武力行使はしていないけれども、いろいろな要素からしてそれは一体化されたとみなされるおそれがある、武力行使と同じような法的な評価を受けるおそれがある、だからそういうことは慎もうということであって、それが今の政府の立場でございますが、それが本当に国際法的評価はどうかということでございます。集団的自衛権を使ってはいけない、持ってはいないと言っているのは、私が知る限り、世界の中で日本だけのはずですから、私どもは集団的自衛権を行使していませんよと幾ら言いましても、それは国際法の評価のそもそも対象たり得るのかしらという感じがしております。
　そのあたり、私どもは集団的自衛権を行使できないという立場を堅持しつつ、本当にそれがどのように映るのか、先生御指摘の国際法的な評価はいかがなものかということにつきまして、また国会の御議論を賜り、私どもに御教示賜りたい、かように思っている次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_062</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　仮定のことにはお答えできないなぞと言うとまた御不興を買いますが、可能性は否定できないのだろうと私は思っています。
　それは、歴史の上で、いろいろそういうことがありました。じゃ、何で太平洋戦争は始まったのということをなぞらえておっしゃる方もあります。私は、その議論はそのまま正しいとは決して思いませんが、結局、その誤解とかそういうことが積み重なってそういうこともある場合もあるだろう。そしてまた、座して死を待つよりはという議論もあるだろう。あるいはまた、私が昔北朝鮮関係で勉強しましたときに、どうせならば打って出よう、このままいても経済は疲弊する一方である、しからば乾坤一てきという場合もなしとはしない、いろいろなケースがあるのだろうと思っています。
　私どもとしては、暴発しないようにということを、ありとあらゆることを考える、それは、暴発ということが可能性として必ずしも否定できないから、どうすればそうならないかということを全知全能をもって考え、行動するということだろうと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_064</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも確たる証拠があるわけでも何でもございません。ただ、可能性としてそれを否定することは、私はいかがなものかと思っておる次第でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_068</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　核実験というものがどういう形で我々が了知できるかということは、例えば、地震波の測定がどうであるか、衛星がそういうことをキャッチするかどうか、これは、北朝鮮に限らず、いろいろな国の核実験でも、いろいろな国の情報から私どもはそれを知り得る立場にはございます。
　当然のことながら、そういう核実験が行われたかどうかということは、我が国にとって重大な関心事でございますので、そういうことがあるかどうか、そして、それをきちんと正確に把握するべく努力をするように努めておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_072</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま副長官から御答弁申し上げたとおりでございます。そのことについて極秘裏に行われておるわけで、私どもとしては、そういうことが本当にないかどうかということも日朝平壌宣言の中に入っておる、ですから、そのことを確実に履行するべく努力するということが政府の立場かと存じます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_074</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　九四年の米朝枠組み合意のことを御指摘かと思いますが、大意そのようなことかと理解をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115505053X00220021111_076</speechID><issueID>115505053X00220021111</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-11</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは防衛庁長官という立場でお答えすることが適当かどうかは存じませんが、仮にそういうことであるとすれば、決して誠実という言葉がそのまま当てはまるとは考えておりません。であらばこそ、日朝平壌宣言のきちんとした履行というものを北朝鮮に対して我が政府としては強く要求するということかと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115505053X00220021111</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115505053X00220021111/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
