<data><numberOfRecords>5332</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2201</startRecord><nextRecordPosition>2301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_038</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この世論調査でございますが、今委員がお示しされた平成二十九年が直近の最新の調査結果でございます。その前から五年ごとに、約五年ごとに一回の割合で大きなトレンド、動向を把握をしてきたところであります。
　平成八年の、ちょっと比較をしてみましても、選択的夫婦別氏の、改めても構わないという方が三割強だったところ、そして反対という方が四割ぐらいだったところが、今、選択的夫婦別氏の賛成が四割、そして三割が反対と、こういうような形で、同じ設問をセットしたところで、少しずつその氏を認めるようにという形での選択的夫婦別氏への賛成が増えているということは確かでございます。比率からいうと、今申し上げたように、四二・五が賛成、そして約三割が反対と、こういう状況でございます。
　また、年齢階層別に見てみますと、やはり若い世代の皆さんにおかれましては、この賛成の比率はそうでない世代と比べますと高いということについても、このとおりであるというふうに認識をしております。
　総理が拮抗しているというところについての表現をお使いになったことについては、こういう数字の部分を含めて、まだどちらが圧倒的にマジョリティーであるというような認識でないという意味でお使いになったのではないかなというふうに思っておりますが、意見はまだ分かれているという状況については事実であるというふうに存じます。
　意識は長い時間を掛けて変化をしていくものでありますので、この定点観測というか、トレンドを見ていくということについては、ここは非常に大事な一つの指標になろうかというふうに思っておりますので、こういった点についても、いろんな民間の調査結果もございますので、設問は違うしスペックも違うんですが、こういったこともよく把握させていただきながら検討を深めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_040</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この児童の権利条約でありますが、父母の離婚後の子の養育の在り方につきまして具体的な基準を必ずしも示しているわけではございませんので、どの程度の頻度で面会交流を行うとか、そういったことが子供の利益にかなうのかということについては個別具体的な事案ごとに異なるものと考えられるわけでございますが、我が国の現状が児童の権利条約に違反しているというような御指摘があるということについては承知をしているところでございます。
　国連の児童の権利委員会からは、平成の三十一年の二月に、父母による児童の共同養育を実現するため、離婚後の親子関係について定めた法令を改正すること、また、子供と離れて暮らしている親と子の、子供との定期的な人的関係及び直接の接触を維持することを確保すべきであるとの勧告がなされたところでございます。
　我が国の親子法制につきましては、制度面及び運用面のいずれにつきましても、子供の利益の観点から必ずしも十分なものとなっていないとの指摘もされているところでございまして、この勧告もこのような指摘を踏まえて行われたものというふうに理解をしております。私自身、真摯に受け止めさせていただいております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_042</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　昨年の七月に、欧州議会におきまして、日本における子の連れ去りに関する決議という形で、父母の離婚後の親権制度、また子供の連れ去りの事案、また面会交流に関する決議が採択されたことにつきましては承知をしております。また、そのことについて、私自身、注意深くその御意見の内容についても受け止めさせていただいているところでございます。
　我が国における父母の離婚に伴う法制度につきましては、こうした欧州議会決議で示されているものも含めまして、国内のみならず、また海外にも様々な御意見があるということでございます。
　例えば、その中で、我が国におきまして父母の一方が無断で子を連れて別居をした場合に子を取り返すための法的手続がないなどといったこうした御指摘もございますが、一部には制度そのものの御理解というものについて十分でないなと思う点もございまして、今回のこうしたことを受けて、大臣所信におきましても、我が国の制度について、保護司もそうでありますが、できるだけ正確な情報を積極的に海外、内外に向けまして広報していく必要があるのではないかということを改めて強く認識したところでございます。
　御指摘の問題に関する意見に対しましても、この我が国の法制度について正確な理解を得られるように引き続き丁寧に説明を行うということで、誤解などがあってはいけないというふうに思っておりますので、こういったことにつきましては、外務省としっかりと協力しながら積極的な周知等も努めてまいりたいというふうに思っております。
　また、法制度面での検討についてでありますが、今後法制審議会での議論に委ねられるということでございまして、国内外にある様々なお声も参考にしていただきながら、充実した調査審議が進められるように期待をしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_044</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　子供の利益、子供の利益を確保するという観点、子供の利益を最優先にしていくという観点で、チルドレンファースト、そして、その健やかな成長をしっかりと離婚後であったとしても親がサポートしていくというかしっかりと関わっていくということが大事ではないかというふうに思っております。
　あくまで子供が当事者ということでございまして、そして、その子供の目線、子供の意見、心の叫び、こういったことについての目線を大事にしながらその子の健やかな育ちをしっかりと支えていくということが極めて大事であるというふうな認識をしております。
　離婚及びこれに関連する制度の見直しにつきましては、本年二月の十日に、先ほど申し上げたとおりでありますが、法制審議会に対しまして諮問をさせていただきました。
　法制審議会におきましては、父母の離婚に伴いまして子供がどのように生活して、また成長をしていくことが子にとっての最善の利益になるのかという観点から様々な議論がなされていくものというふうに承知をしておりまして、繰り返しでございますが、この子供の視点というものに立った幅広い充実した調査審議が行われることを期待をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_048</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　父母の離婚後の親権制度につきましては、諸外国におきまして共同親権と単独親権の選択を認める制度が採用されている例もあると承知をしております。
　そして、現行民法が採用している離婚後の単独親権制度の見直しの是非につきましては、この離婚に伴う子の養育の在り方に関わる課題の一つと考えております。
　もっとも、この問題につきましては、離婚後も父母の双方が子供の養育の責任を負うべきであるとして、いわゆる共同親権制度を導入すべきという意見がある一方で、これを導入すれば離婚後に子供の養育に関する事項に必要な判断が適時に得ることができなくなるなどの慎重な意見もございます。
　今回、子供の利益を確保するという観点から、父母の離婚に伴いまして子がどのように生活をし、そして成長をしていくことが望ましいかという、子の養育の在り方について幅広く検討を行う必要があるというふうに考えております。
　検討の具体的な内容ということで今御提言をいただきました内容であります選択的という内容でございますが、法制審議会での議論の展開に委ねられるということでございまして、私は重ねて、子供の目線に立って、実態に即した具体的な検討が行われることを期待をしているところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_051</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今回の京都コングレスにおきましては、委員自ら現地で開会式に御参加いただきまして、本当にありがとうございました。
　今回の京都コングレスは、昨年、本来ならば四月に開催すべきところを延期になるということの中で、最終的にはハイブリッド型で行うことになりましたが、そこに至る過程につきましても、当日も、また終わった閉会式まで、さらにその後も含めてしっかりとウオッチしていかなければならない要素がたくさんございまして、また、その意味では、今回皆様のお力で成功したことに対しては非常にいろんな意味でメリットが大きかったというふうに思っております。
　また、委員御指摘のように、国内でのコロナ禍におきましての初の大規模な会議でございましたが、同時に、国連主催の会議でも初めてのこうした大規模な会議ということでございまして、その意味では、共同してつくり上げてきた国際的な一つのモデルになる要素がたくさんございますので、それをしっかりと踏まえた上で、私どもも、ホスト国としてのその後の対応につきましてもモデルとなるようにしてまいりたいというふうに思っております。
　メリットということでございますが、国連発表でございますけれども、過去最多の百五十二か国ということでございます。また、五千六百人の方々が参加登録を行いまして、前回のカタールでのコングレスを大きく上回る、閣僚級のステートメントが九十か国ということで実施をされたところでございます。
　オンラインを活用することによって、恐らく、世界各地から、時差もございましたけれども、より多くの参加を得ることができたのではないかと、これは極めて大きなメリットというふうに思っております。また、ハイブリッドでしたので、会場参加という形で、今回は閣僚級は十三名にとどまりましたけれども、最終の閉会式まで滞在していただき、隔離施設ということになってしまうんですが、いていただくことができまして、大変リアル参加も大きな意味がございました。やはり直接目と目を合わせて、顔を合わせながら意見交換をすること、そしてお互いに意見交換をするということの意味は、やはりオンラインを片ややっている中でリアルでもバイ会談ができるということ、このことは非常に重要だなということを改めて感じたところであります。やっぱり新しいタイプの一体感を醸し出すことができたのではないかというふうに思っております。
　デメリットということでございますが、ハイブリッド型でありますと、時差が非常に強く考慮しなければならない要因でございまして、一部の参加者の方々につきましては、このステートメントを事前に録画するという形で、当日それが流れるということでありました。中継のライブという形ということ以外の手法ということで録画方式というところがございまして、そうなりますとインタラクティブなやり取りができないことになりますので、そこのところについては十分な議論が行えないという意味でもデメリットの一つではないかというふうに思っております。
　新型コロナの感染症の感染拡大防止ということで大部分がオンライン参加になったわけでありますが、時差に配慮した柔軟なプログラムということにつきましての工夫も考えられるところでございます。
　ハイブリッド方式のこれからの可能性ということにつきまして、積極的に、国連薬物犯罪事務所の、ＵＮＯＤＣのワーリー事務局長からも、ＵＮにおきましての国際会議のモデルにしていきたいということで、ドキュメンテーションをきっちりと保管をするように指示しましたよとおっしゃったぐらい高い評価をいただいておりますので、当方につきましても、同じようにしっかりとドキュメントを残して、これからの会議、いろんな活動の参考になるように提供してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_053</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　京都コングレスにおきましては、この我が国の刑事司法制度、これについての正しい理解を醸成するべく、正確な情報の発信に取り組んでまいりました。具体的には、国連への提出文書、また二国間会議の資料等におきまして我が国の制度の的確な説明に努めさせていただきました。
　委員御指摘のとおり、サイドイベントとしては、日米の法学者によりまして日本の刑事司法制度について比較法的な観点から議論をするパネルディスカッション、これを実施をいたしました。そして、それが繰り返し視聴できるように、法務省のコングレスサイトにおきましてオンデマンド配信を行ったところでございます。
　このうち、特にこのサイドイベントにつきましては、日米の法学者が客観的、中立的な立場から日本の刑事司法制度を米国等の制度と比較しながら議論するという、そうした内容でございまして、制度の考察におきまして多角的な視点、これを提供することができたものというふうに考えております。それによりまして、我が国の制度に対しましての国際的な、国際社会の理解を醸成する上で一定の効果があったものと手応えを感じているところでございます。
　引き続きまして、諸外国に向けましてどのような手段で、そしてどういう内容の部分をすれば効果的な発信につながるのかということについても、今回の京都コングレスを通して情報収集も含めてさせていただき、また評価をした上で、今後、情報の受け手の目線に立った発信、そしてコンテンツの充実、こういったことに十分に考慮しながら、国際的な理解を得るような積極広報ということに努めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_057</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この問題の一つの大きなコンセプトというか、子供の視点、子供にとって最善の利益になるかどうかということでございまして、父母の離婚に伴いまして子がどのように生活して成長していくのかということ、こうした観点から検討を進めるということが極めて重要であるということでございます。それゆえに、離婚の際に子供がどのような状況に置かれているかということについて、経験をした大人の方に自分の経験として語っていただく、実態把握させていただくということ、これでこの意味があるというふうに思います。
　私も、今回の調査結果を見まして、お子さんがその当時どういう思いでいらっしゃったのかということに、設問は限られているわけでありますが、それに触れるという貴重なお声を聞かせていただいた思いでございました。改めて、親の離婚あるいは別居、こうしたことが子の生活や成長に大きな影響を及ぼしているんだということについて初めて目の前で拝見したという、そういう思いでございます。
　この取組につきましての問題意識も、こうした調査から浮かび上がってくることも大切にしながら、法制審議会におきましても、お出しする重要な調査結果でありますので、しっかりと御検討をしていただきたいと強く思うところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_061</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今回実施をさせていただきました、実施をいたしましたこの調査でございますが、法制審議会におきましても子供の目線に立った制度の見直しを検討する上で貴重な資料の一つになるものというふうに考えております。
　また、今回の調査結果につきましては、専門家の方々はもちろんでありますが、子の養育をめぐる課題につきまして関心をお持ちの方々などにも広く御覧をいただくと、幅広い世代に御覧をいただくということでございまして、現場の中でもまた活用をしていただく一つになればなというふうに思っております。法制審議会におきましての専門的な御検討にしっかりと供してまいりたいと思います。
　そして、今御指摘いただきました更なる深いレベルの調査ということでございまして、私も、それは全く委員と同じ思いをしております。
　どうしても全体の設問の取り方も既存のものに寄ってしまうということもありますので、全体の把握とともに、もう少し個別のケースを更に深めていくという、そうしたインタビュー調査のような手法も併せて取り入れていく必要があるのではないかということをこの調査をした上で強く認識をしたところでございますので、またそうした方向につきましては十分に検討をしてまいりたいというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_063</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま委員御指摘いただきましたとおり、御高齢の方、あるいは障害のある刑務所出所者等が地域で安定した生活を送るためには、必要に応じまして福祉・医療機関等々の支援につなげるということ、そして更生保護施設退所後の息の長い支援が重要であるということ、このことについてはそのとおりだというふうに認識をしております。
　令和三年度からでございますが、新たに八つの更生保護施設に専門スタッフを配置をいたしまして、更生保護施設を退所した者等に対しまして訪問による生活相談支援等を試行的に開始する予定でございます。また、保護観察所に社会復帰対策官、これを新設をする予定としているところであります。これらにより、更生保護施設職員とも連携をして、委員がおっしゃりました伴走支援、伴走型の支援ということの充実強化をしっかりと図ってまいりたいというふうに考えております。
　また、課題として認識している点でございますが、満期釈放者等に対しまして更生緊急保護制度として保護観察所において生活相談等の支援を実施しているところでありますが、これ期間等が限定的という点がございます。したがいまして、支援が可能な期間、これを延長をすること、また、地域で生活する満期釈放者等に対する援助等につきましては法整備が必要ではないかというふうに考えておりまして、この点につきましても今後積極的に検討すべき課題というふうに認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_069</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘いただきました地方公共団体との連携という問題でございます。
　極めてこれからも大切な、連携を深めていくということが大切であるというふうに認識をしておりますので、地方公共団体と連携した形で在留外国人に対する周知徹底を図るということ、このことの可能性はもっともっと追求していくべき課題というふうに認識をしております。
　今、現状でありますが、出入国在留管理庁におきましては、この技能実習生を含めまして在留外国人が対象となる新型コロナウイルス感染症に関する在留資格に関する特例措置等やまた生活支援策等につきまして、適時、地方公共団体に対し情報提供を実施している状況でございます。また、外国人の受入れ環境整備を担当する職員、これを地方の出入国在留管理局に配置をしておりまして、地方公共団体の方々から今委員がおっしゃられたような様々な御要望、御要請等に、しっかり踏まえた上で、一元的相談窓口の職員等に対しまして、出入国在留管理に関する諸手続を始めといたしまして、コロナに関する特例措置等についての情報提供をするとか、あるいは研修なども実施をしている状況でございます。
　加えて、先ほど説明がありましたけれども、ＦＲＥＳＣ、外国人在留支援センターでありますが、そのヘルプデスクにおきましても、地方公共団体等の関係機関からの問合せに対しまして情報を提供すると、こうした機能も果たさせていただいております。
　法務省といたしましては、在留外国人の方々に必要な情報がしっかりと届くということが極めて大事であるというふうに思っておりまして、そのために受入環境調整担当官を活用するなどして、地方公共団体との連携、これについて更に深めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_073</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御指摘の再審請求審におきましての証拠開示につきましては、平成二十八年に成立した刑事訴訟法等の一部を改正する法律附則九条三項におきまして検討することが求められているものでございます。そこで、平成二十九年三月から、最高裁判所、法務省、日本弁護士連合会、警察庁の担当者で構成する刑事手続に関する協議会を設けまして、協議、意見交換を行っているところでございます。
　再審請求審における証拠開示制度を設けることにつきましては、法制審議会新時代の刑事司法制度特別部会において議論がなされたところでございますが、再審請求審における証拠開示について一般的なルールを設けること自体が困難である、手続構造の異なる再審請求審において通常審の証拠開示制度を転用することは整合しないといった問題点が指摘されたところでございます。
　これらを踏まえて慎重に検討する必要があるというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_078</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　国際仲裁でございますが、国際商取引における法的な紛争解決手続のグローバルスタンダードでございます。
　今委員から数字を出していただきましたが、諸外国に比べますと大変我が国での利用というのは低調であるということは否めないというふうに思っております。我が国企業の海外進出を促進し、また海外からの投資を呼び込む上で、この国際仲裁の活性化につきましては喫緊の課題であるというふうに考えております。
　政府におきましては、平成二十九年の九月に内閣官房に国際仲裁の活性化に向けた関係府省連絡会議を設置をいたしまして、平成三十年四月に今後の取り組むべき課題という形で整理をしたところでございます。その中で、官民が連携して、仲裁専用施設の整備、また人材の育成、広報、意識啓発に取り組むとともに、最新の国際水準に見合った法制度の整備ということにつきましても検討すべき課題として指摘をされたところでございます。
　こうした指摘を受けまして、法務省におきましては、一般社団法人日本国際紛争解決センター、ＪＩＤＲＣ等と連携をいたしまして、国内外の企業等に対する広報、意識啓発、こうした活動、また仲裁人、仲裁代理人等の人材の育成、さらに仲裁専用施設の整備等の各施策を積極的に実施してきたところでございます。その一環といたしまして、昨年三月でありましたが、東京虎ノ門に最先端のＩＣＴ設備を備えた国際仲裁専用施設を開業をいたしました。
　また、仲裁関連法制の整備といたしまして、昨年五月に外弁法を改正をいたしまして、外国法事務弁護士が代理可能な国際仲裁事件の範囲を拡大するとともに、最新のＵＮＣＩＴＲＡＬモデル法に対応させるための仲裁法の改正、こういったことの作業も鋭意進めているところでございます。
　法務省といたしましては、国際仲裁の活性化のためにインフラ整備と法制度整備ということを併せて精力的に取り組んでいるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_080</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘いただきました国際金融センターということでありますが、世界に開かれたこうした金融センターを実現するということにつきましては、これは海外資産運用等を行ってきた事業者また人材を我が国に呼び込み、観光のみならずビジネスを行う場としても魅力的な国家を実現するという観点で極めて重要な政策と考えております。
　そして、海外からの事業者が安心して我が国において起業をする、そして取引を行うためには、事業から生じ得る法的紛争、こうした問題につきましてグローバルスタンダードに見合った基準によって確実にこれが解決されると、こういう仕組みが整っているということが重要でございます。金融センターの一つのインフラとして、こうした紛争解決のための、しかも世界的な規模でそれが対応できるようなこの仕組みをしっかりと整備していくということが、その促進のためにも重要というふうに考えているところでございます。
　法務省といたしましては、この国際金融センターの実現を目指す関係自治体また関係府省などとも連携をし、引き続きこの国際仲裁の活性化に向けまして取り組み、基盤整備ということについてはしっかりと進めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_094</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　水際対策につきましては、政府はこれまで国内外の感染状況等を見極めつつ、国民の健康と命を守り抜くことを最優先に不断の検討を進めてまいりました。
　今後におきましても、緊急事態宣言を解除する際に、国内外の感染状況などを見極めつつ、どのような防疫措置等を行うこととして、どのようなものについて例外的な入国を認めていくのか、政府全体で検討して判断することになるわけでございます。
　今検討中ということでございますので、法務省といたしましても、水際でのリスク管理ということにつきましては、万全を期すために、関係省庁と連携をしながら、また変異株、これの国内外の感染状況等も見極めながら必要な水際対策につきましての不断の検討と、そして適切な措置の実施というところに取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_099</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　在留外国人の方々につきましては、この新型コロナウイルス感染症の影響を受けて企業やアルバイト先等から解雇をされ職を失うなど、生活に困難を抱える事態が発生しているということについては認識をしているところでございます。
　法務省におきましては、新型コロナウイルス感染症の影響により生活に困難を抱えているそうした在留外国人の方々に対しましては、外国人在留支援センター、ＦＲＥＳＣに設置いたしました、これも多言語、また無料のヘルプデスクにおきまして、在留資格に係る手続、また御指摘のような労働問題を始めとする相談に電話で対応しているところでございます。
　令和二年九月一日から運営を開始したところでございますが、今年に入りまして二月末までの半年間ということでその相談の件数を取ってみますと、二千四百件の御相談を受けている状況でございます。例えば、相談内容といたしましては、会社の都合の解雇であるにもかかわらず自己都合退職願を出すように求められているでありますとか、また、内定をもらっていた会社から業績悪化のために内定の取消しとの連絡があったと、こうした相談が寄せられているところでございます。
　こうして、東京労働局や法テラス等の、同じＦＲＥＳＣの施設の中に東京労働局や法テラス等のブースもございまして、そちらとそれぞれ連携を取りながら、その御相談のニーズに応じて、適宜よく連携をしながら回答して対応しているという状況でございます。
　このような対策につきましては、さらに地方自治体との関係性ということ、連携ということは極めて重要であるというふうに認識しておりまして、地方公共団体におきましても様々な相談が来るわけでございますので、この一元的な相談窓口での対応に対して、この外国人の、そのＦＲＥＳＣの方におきましても、その地方自治体の窓口の対応力を向上させるための様々な情報を随時提供をさせて協力させていただいている状況でございます。
　こうした、日本全体で、様々な関わりのある方たちあるいは機関、そういったところと連携をよく取って、スムーズにこうした相談が的確に解決に導くことができるようにあらゆるリソースを総動員していく必要があるということが、この間の取組の中で強く感じたところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_105</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　技能実習生の方々が実際に働いている現場に係る状況の中で、そうしたことについてオープンにする機会というのはなかなか中でない場合には、そうした監理団体、あるいは直接国の方でも様々な機関等連携をしておりますので、率直に申し出て、御意見というか状況を御報告いただけるような仕組みについては、ちょっと検討に値するのではないかと思っております。
　今の現状の運用の実績は絶えずフォローしているわけでありますが、そういう中にありまして、検査が十分に行き届かないケース、そして撤退しなければいけないケースも少ないわけでありますが出てきていますので、そういったことも踏まえて、また今の御意見、参考にさせていただきたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_107</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この我が国への技能実習生への送り出しに関しまして、多額の借金を抱えたまま来日するケース、こういったことについて、一部存在するということは承知をしております。不当に高額な手数料を徴収するなどの不適正な行為を行う送り出し機関等につきましては、確実にこの制度の枠組みから排除しなければいけないという認識を持っているところでございます。
　この技能実習制度につきまして、今十四か国との間でしっかりと二国間協定の取決めを行ってきておりまして、まさにこの今の不適正な送り出し機関等の把握、こうした場合には、その枠組みを通じて相手国に通報をいたして、当該国の政府による調査、指導、また送り出し機関の認定の取消し等の対応を求めているところでございます。
　外国人の技能実習機構におきましての技能実習計画の審査におきましても、技能実習生本人が徴収費用等について理解をしているかどうかということについても十分重要な視点でございまして、また、不当に高額な手数料等の徴収等がないか、こういったことについても御本人に確認をしているところでございます。さらに、外国人の技能実習機構が実地検査を行う場合におきましては、技能実習生と面談をさせていただきまして、不適正な事例を把握した場合には事案に応じまして相手国政府への通報をしている状況でございます。
　また、日本側として、送り出し機関への対応といたしまして、失踪率の高い送り出し機関からの新規の技能実習生の受入れにつきまして一定期間停止する措置なども講ずる予定としているところでございます。
　相手国のいる状況の中でこの制度を適正に運用するということにつきましては、二国間の関係の中の当初の取組、また様々な措置を講じながら実際に把握をした場合には、それが適切に、先ほど申し上げたように排除することができる仕組みにはなっておりますので、それが実際に運用をされるか、されているかどうか、こういったことも含めまして絶えず検証しながら、より良い制度になるように努力してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_110</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいまの御質問でございますが、個別の事案の一つ一つにお答えするのは差し控えさせていただきたいと思います。
　私自身、大臣規範にのっとりまして、自分を律しながら職務に精励していくと、こういう姿勢で臨んできましたし、現在も法務大臣としてそういう姿勢で臨んでおります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_112</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　先ほど委員の方から、この問題のスタートに当たりまして特定の企業の名前を指摘されたところでございます。
　私自身、大臣規範にのっとりまして、規律をしっかり守りながら適正に仕事をしてまいりましたので、その意味では今のようなお答えをさせていただいておりますし、また、今法務大臣としても、大臣規範にのっとりまして、しっかりと自分を律しながら緊張感の中で対応をしているという状況でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_114</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　大臣規範の趣旨に抵触するかどうかという御質問だというふうに思いますが、個々の事案等も踏まえまして総合的に勘案をし、自ら適切に判断して対応していくべきものというふうに考えております。
　その意味で、私自身、大臣規範にのっとりまして、自らを律し、そして職務に精励をしていくと、こういう姿勢で臨んでおりますし、これからもそういう姿勢で臨んでまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_142</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　退去強制処分を受けて仮放免中の外国人の方々につきましては、処分に従って早期に帰国をしていただくということが何より重要であると考えております。
　しかし、コロナ禍におきまして、仮放免中の外国人の方々が航空便の停止、減便等によりまして帰国困難となる事案が多くなってきたということでございまして、こういう状況下の中で、関係省庁と連携を重ねながら関係国と調整をして、国費におきましての送還の積極的な実施など、こうした外国人の方々が速やかに帰国をするための力を尽くしてまいってきたところでございます。
　また、出入国管理庁におきましては、仮放免中の外国人の方々が生活に困窮しているという場合につきましては、所轄の地方入管局、入管の方に御連絡をいただき、帰国の支援を含めまして、個別にきめ細やかな対応を行うということにしております。
　なお、仮放免中の外国人の方々が、入管当局が仮放免を許可するときにその外国人の方々の意向というのを確認をしておりまして、希望がございましたならば入管当局からその居住地等の当該市町村に通知をしていく、こういう制度になっている状況でございまして、その市町村におきまして提供可能な行政サービスにつきましては適切に対応しているものというふうに考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_146</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま委員から法の支配の意義という形で、私の所信で述べさせていただいた引用をしていただいて御質問をいただきました。
　この法の支配の意義といった御質問をいただきますと、私自身が最初に法務大臣として、この法務委員会におきまして座っていらっしゃいました、当時江田五月議員から全く同じ御質問をいただいたときの身の引き締まる思いに、また思い出すところでございます。
　江田議員におかれましては、留学をされていらっしゃいまして、イギリスでございます、ルール・オブ・ロー、ルール・オブ・ロー、これを日本語に翻訳をした概念として法の支配ということをおっしゃっておられました。このルール・オブ・ローは、イギリスにおきましては、裁判所の前では王様も国民も対等であるということを意味するんだということをおっしゃっていたことを思い出すわけでございます。
　私は、広く法というものの重要性、これが社会に浸透していることが重要であるというふうに考えております。法の支配とは、元々、専断的な国家権力の支配、人の支配でありますが、を排斥し、権力を法で拘束することによりまして国民の権利、自由を擁護するということを目的とする原理であるというふうに認識をしております。現在、この法の支配の内容として重要なものは、憲法の最高法規性の概念、また権力によって侵されない個人の人権、また法の内容、手続の公正を要求する適正手続、デュー・プロセス・オブ・ローということでありますが、さらに権力の恣意的行使をコントロールする裁判所の役割に対する尊重などと考えられているところでございます。
　私は、このような法の支配の内容が浸透している社会が法の支配の貫徹された社会ということであるというふうに考えておりまして、それを目指して法務大臣としての職責をしっかりと果たすべく努力をしてまいりたいと、こう思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_148</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘いただきましたこの報道につきましては承知しておりますし、また意見書についても拝見させていただいております。
　私自身も、法務大臣に就任する前でございましたが、自民党の司法制度調査会長を務めておりまして、この少年法の在り方につきましても幅広い御意見を賜りながら議論を進めてきたところでございます。
　少年法の在り方に関しましては、様々な御意見そして考え方を御披瀝なさる方々がたくさんいらっしゃいまして、その意味では、こうした問題についての関心非常に高いし、またこうした制度そのものをしっかりと維持していくということに対しての強い熱意、意志を感じたところでございます。
　その上ででございますが、法制審議会の部会におきまして、この少年法の問題につきましても議論をしていただきました。この部会におきましては、法律の研究者の方、少年事件の実務に精通した弁護士、あるいは元裁判官の方々、少年犯罪の被害者の方、また報道関係者の方など、様々なお立場の方々に御参加をいただきました。そして、少年の矯正保護の実務に携わっていらっしゃる方々からのヒアリングを行うなど、幅広い観点から調査審議が行われたというふうに承知をしております。そして、法律学以外の学問分野の研究者、民間企業、団体の方々なども加わった法制審議会の総会におきまして、全会一致により答申が採択をされたところでございます。
　今国会に提出いたしました少年法等の一部を改正する法律案は、このような経緯をたどりつつ取りまとめられた答申ということでございますが、それに基づくものということでお出しをさせていただきました。法務省といたしましては、本法律案の趣旨、内容につきまして十分に御理解をいただき、そしてしっかりと運用できるよう、丁寧な説明を尽くしてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_150</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘いただきましたこの共同メッセージでございますが、死刑制度の廃止は、人間の尊厳と生きる権利を奪うことのできない権利とする価値観を共有し、寛容と共生の社会を形成、成熟させることに意味があり、世界の自由、正義及び平和の実現に目的があるなどとされております。死刑制度につきましては、国際的にも様々な御意見があるものというふうに承知をしているところでございます。
　死刑制度の存廃についてでありますが、こうした様々な国際機関における議論の状況、また諸外国における動向等を参考にしつつも、基本的には、各国それぞれ国内の事情もございます。国民感情もございます。犯罪情勢や刑事政策の在り方、こうしたことを踏まえて独自に決定すべき事項であるというふうに考えております。
　現在、国民世論の多数が、極めて悪質、凶悪な犯罪については死刑もやむを得ないと考えておりまして、多数の者に対する殺人や強盗殺人等の凶悪犯罪がいまだ後を絶たない状況等に鑑みますと、その罪責が著しく重大な凶悪犯罪を犯した者に対しまして死刑を科することもやむを得ないというふうに考えております。死刑を廃止するということにつきましては適当ではないというふうに考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_152</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　入管収容施設は、被収容者の命を預かる施設でございます。法務省令であります被収容者処遇規則第一条におきましては、被収容者の人権を尊重しつつ適正な処遇を行うことを処遇の基本的な在り方として規定をしているところでございます。入管収容施設におきましては、このような施設の性格を踏まえ、従来から絶えず処遇の改善に努めてきたところでもございます。
　その上で、医療体制ということでございますが、これは、被収容者処遇規則第三十条第一項の規定によりまして、被収容者が罹病し又は負傷したときは医師の診療を受けさせ、病状により適切な措置を講じることが求められており、各入管施設、収容施設におきましては、このような現行法令の規定に従った診療を実施する体制の構築に努めてきたところでございます。
　全国十七か所の入管収容施設がございます。現在、常勤医師が配置されているのは大村入国管理センターのみでございまして、その他の施設につきましては非常勤のお医者さん、医師によりまして対応をしていただいている状況でございます。
　出入国在留管理庁におきまして、この更なる常勤医師の確保、これは極めて重要な問題と認識をしておりまして、私もかつて、一回目、二回目、法務大臣を務めていたときにも、このことにつきましては、もうあらゆる手だてを尽くしながらお願いに回らせていただいたこともございました。実態は今のような状況でございます。
　また、お医者さんのみならず、准看護師あるいは看護師の資格の取得等につきましても、入国警備官によりましての資格を積極的に取っていただくように奨励しているところでございますし、また、医療設備の整備につきましても、こうした充実を図るということについてしっかりと対応をすべく、この間計画を立てて実践してきたところでございます。
　入管の施設、収容施設におきまして、この医療体制の充実、さらに被収容者の人権に配慮した適正な処遇の徹底、これにつきましては、コロナ禍ということもございまして様々な今の現状の厳しさもございますので、そういう中において、特にその問題につきましては力を更に入れてまいらなければいけない課題というふうに認識をしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_154</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御指摘のとおり、父母の離婚を経験した子供が置かれる状況につきましては様々であるというふうに受け止めております。誰一人取り残さないためにも、子供の目線に立って父母の離婚に伴う子の養育の問題ということをしっかりと検討する必要があるという、そうしたことで今般も法制審議会に諮問をしたところでございます。
　離婚等の際に子供がどのような状況に置かれていたのか、また子供の成長に父母の離婚等がどのような影響を与えていたのか、その実態を把握するということは極めて重要なことであるというふうに思いまして、今般、法務省といたしましては、初めてでございますが、未成年期に父母の離婚等を経験した子供の実態に関する調査を行わせていただきました。
　その結果を見ますと、やはりこれまで、ある意味では目の前に、いろんな声は聞いておりましたけれども、こうした様々な影響をいろんな場面で及ぼしているということについて明らかになってきたということでございますが、その内容とか程度につきましては子供の置かれた状況によりまして相当な幅があるというのも事実だなと思っているところでございます。
　したがいまして、今委員、事例集という話がございましたけれども、こうした状況に置かれた子供たちの具体的なケース、これにつきまして収集するための更なる調査ということにつきましては、大変検討すべき課題であるし、またそこから知見もしっかりと学ばせていただく必要があるのではないかというふうに考えておりますので、しっかりと検討を行って対応してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_157</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　法制審議会、法務省におきましては、平成八年の二月に選択的夫婦別氏制度を導入すること等を内容とする民法の一部を改正する法律案の要綱を答申をしている状況でもございます。この間、改正案を二度にわたりまして準備をしたところでございますが、様々な状況がございまして、いまだ至っていないということも事実でございます。
　時代が大きく変わりつつあるということ、世論の中でもそうした動きも見られますので、その意味で第五次男女共同参画基本計画にのっとりまして検討してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_161</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　父母の離婚に伴いまして子の養育の問題は、子の利益の観点から行われるべき問題でございます。
　その具体的な内容とか方法につきましては、個々の家庭の実情、また当事者の意向、協議等により様々な在り方があるものというふうに考えますが、今御紹介をいただきましたＡ子さんのケースということで、御自分のことを十分に意見を述べるということについてしっかりと考え方を持っていらっしゃり、また、親御さんお二人に対しましても、それぞれの関係性ということについての信頼感もしっかりおありになるということでありまして、そうした親御さんが離婚なさったとしても、その後の関係性については、むしろ子供さんがある意味ではしっかりとつながりの役割を果たしながら生活をしていらっしゃるという様子でございますので、非常にそうしたお子さんの声というものを大事にしていくということそのものが今回調査をした趣旨でもございました。今、先ほど来、具体的なケースということもございましたけれども、まさにそうしたケースの大変重要な一つではないかというふうに考えたところでございます。
　冒頭、今回の調査につきまして、千人規模ということで、二十代から五十代ということでありますが、御自分がそういう経験をした子供の時代のことに遡って、ある意味では客観的に自分自身を見詰める余裕がある世代の中で、二十代から五十代ということでありますが、時間の軸もございますので、その中でそれぞれどのように振り返って考えていくのか、またどうあるべきなのかということについての貴重な御意見をこの中に見出すことができるのではないかと私も思っております。
　今、単純集計ということでありますが、クロス集計も含めまして、でき得る限り様々な比較ができるように、あるいは検討ができるようにしていくということが大事かというふうに思っておりますので、そこはこれから詳細な分析をした上で、そのことの結果をオープンにさせていただきながら、また研究者の目線でも検討していただくことができるような、そういうものにしてまいりたいというふうに思っております。
　また、個別ケースにつきましても、委員の皆様から御指摘をいただきましたけれども、丁寧に進めていく必要が改めてあるということを認識しておりますので、ここのやり方につきましては少し検討を要することではありますが、定量調査等、そして定性的な事例の調査というものにつきましてもでき得る限り工夫してまいりたいなというふうに思っております。
　ありがとうございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_163</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ちょっと一つ訂正をさせていただきたいと思います。
　今の調査の対象でございますが、二十代から三十代の千人ということで、ウエブでのアンケート調査ということでございます。私何か五十代と言ったようでありまして、大変失礼いたしました。
　父母の離婚に伴う子の養育に当たりましては、何といっても子の利益が最も優先されるべきことでございます。現行法にもその旨の規定が存在するということで先ほども御紹介をさせていただきました。
　その上で、私自身、所信におきまして、子供の目線に立って、チルドレンファーストの観点から検討を行う必要があるということを申し上げてきたところでございますが、子の利益が最も優先されるという、様々な理解の仕方があろうかと思いますけれども、いろんな思いを込めてその表現をさせていただいたところでございます。
　特に、父母の離婚に伴う子の養育の在り方の検討に当たりまして、私自身、特に強調したい点は今委員とやり取りをさせていただいた点でございまして、離婚の当事者であります父母の意見あるいは立場を考えるのみではなく、父母の間にいるこの子供、子供を中心に置いて、子供の視点あるいは子供の意見を大事にすること、こういったことが極めて重要であるというふうに考えて今般の調査もしている状況でございます。
　子供の年齢に応じまして、お父さん、お母さんが離婚した年齢が本当に赤ちゃんのときから、その成長の段階によりまして多分いろんな思いを重ねていくものだというふうに思いますので、その置かれている状況とか心情を受け止めるということにつきましても子供の年齢に応じた捉え方ということが不可欠ではないかというふうに思っておりまして、このアンケート調査におきましても、いつという時期も含めまして、また、先ほどのお話のようにクロスの分析も、その離婚のときの年齢がどうなのか、その後の生活の中でどうなのかという、育ちのステージを比較しながら見ることができるようにしていくと、分析することができるようにしていくということにつきましても指示をしてきたところでございます。
　私からは法制審議会に諮問を行っている状況でございまして、これに先立つ家族法の研究会の議論におきましては、子の養育をめぐる問題について子の意思や意見を反映させるための方策も検討されたと承知をしております。法制審議会におきましても、そのような点を含めまして、幅広い観点から充実した調査審議がなされていくものと期待をしているところでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00220210316_165</speechID><issueID>120415206X00220210316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-16</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この父母の離婚に伴う子の養育に関する法制度の見直しにつきましては、先月十日でありますが、私から法制審議会に諮問を行ったものであるということでございます。
　どのような議論を進めていくのかということにつきましても、まずは法制審議会の御判断に委ねたいというふうに思っております。
　もっとも、法制審議会におきまして充実した調査審議が行われるためには、事務局を務める担当部局が必要な事務を適宜適切に遂行するということが極めて重要であるというふうに思っておりまして、私といたしましてもその点については引き続き留意をしてまいりたいというふうに思っております。
　また、今、お話の中で出てきております実態調査、こうしたことにつきましても、今般の子供さんの目線でという調査に加えて、様々な検討、取組も考えているところでございます。できるだけ実態に基づいたファクトベースの御議論がスムーズにいくように工夫をしてまいりたいというふうに思っております。
　引き続き、調査審議、大事でございますので、しっかりと支えてまいりたいし、また、議論のしっかりとした、充実した審議を期待をさせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00220210316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00220210316/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415261X01120210315_386</speechID><issueID>120415261X01120210315</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>386</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-03-15</date><closing></closing><speechOrder>386</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　先ほど委員からも御指摘ありましたが、厚労の実施した直近の全国一人親世帯調査、母子世帯で二四・三％が、また父子世帯では三・二％、養育費の不払の問題が発生しており、待ったなしの課題であると認識をしております。そして、養育費の不払問題を含めまして、父母の離婚等に伴う子の養育の在り方につきましては、民事法の観点からも近年様々な課題が指摘されているところであります。
　そこで、本年二月に、離婚及びこれに関連する制度の見直しにつきまして、私から法制審議会に対しまして諮問を行ったところでございます。法制審議会におきましては、子供の置かれている状況、その実態を踏まえた上で、ファクトベースで充実した調査審議がなされることを期待しております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415261X01120210315/386</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415261X01120210315</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415261X01120210315/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_017</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　民事裁判手続のＩＴ化につきましては、その実現に向けまして、昨年の二月に法制審議会に諮問がされたところでございます。
　法制審議会におきましては、本年二月に中間試案の取りまとめがされ、現在、パブリックコメントの手続を実施しているという状況でございます。
　民事裁判手続のこのＩＴ化でございますが、近年の情報通信技術の進展に対応することや、また、裁判をより適正迅速なものにすることによりまして、国民の皆さんの利用をしやすくするための重要な課題であると認識をしております。
　また、近時、新型コロナウイルス感染症拡大の観点から、従来は対面で行われてきたものでありますが、ＩＴの利活用により非対面で行えるようになり、社会においても日常のものとなりつつあります。
　民事裁判手続におきましても、このような社会の流れを踏まえ、非対面の手続を実現することが国民の期待に沿うものというふうに理解をしております。
　法制審議会におきましては、引き続き、利用者目線に立ったＩＴ化の実現という観点から、充実した調査審議が行われることを期待しております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_023</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　いわゆる訟務検事に係る判検交流につきましては、国の代理人として活動する検察官の数に占める裁判官出身者の数の割合が余り多くなるということは問題ではないか、こうした御指摘を受けまして、法務省としては、その人数、割合を次第に少なくする見直しを継続的に行ってまいりました。
　もとより法曹間の人材交流でありますが、それ自体が直ちに裁判の公正中立性を害するものとは考えておらず、むしろ、法務省の所掌事務の適正な処理のためや、また、国民の期待と信頼に応え得る多様で豊かな知識経験等を備えた法曹の育成、確保のために意義のあるものというふうに考えております。このような観点から、いわゆる民事裁判分野での法曹間の人材交流におきましても、また国の代理人として活動する裁判官出身者の割合を少なくするとの方針を念頭に置きつつ、まさに適材適所の配置として裁判官出身者を訟務検事に配置してきたところでございます。
　委員の御指摘でございますが、このような民事裁判分野におきまして判検交流を廃止すべきという内容でございますが、訟務検事に占める国の指定代理人としての活動をする裁判官出身者につきましては、今後も、法曹間のこの種の人事交流が持つ意義、また国の代理人となる裁判官出身者の縮小の方針を念頭に置きながら、引き続き人員配置を適切に行ってまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_025</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員御指摘の、民事裁判分野におきましての判検交流廃止という御主張でございます。繰り返しになるところでございますが、訟務検事に占める国の指定代理人、活動する裁判官出身者、今後も、法曹間のこの種の人事交流の意味ということについてしっかりと念頭に置きつつ、御指摘をかつていただいて、そしてそういう方向の中で減少してきたという取組をしてまいりましたので、そうした縮小の方針、こういったことも念頭に置きながら、引き続き適材適所で人員配置をしっかりとしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_027</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　もちろん、内閣府の調査、政府の調査でありますが、約五年に一回ということでありまして、こちらの方は個別の面接調査ということで、五千人規模の調査を実施しております。
　今御指摘いただいた様々な調査は、最近時の手法としてはオンラインで行う調査ということで、その手法は異なるわけであります。ただ、トレンドとか、あるいはそのときの比較という意味での項目間の相関とか、そういうことは参考にさせていただく意味があるというふうに思っておりまして、私も、民間の調査、またそうした主務省の調査につきましても、極めて注意深くその動向を拝見させていただいているところであります。
　政府といたしましては、今、四年目ということでありますが、いろいろな事情もございますので、いろいろな、勘案をしながら、適切な時期に世論調査が実施できるように検討してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_029</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員が今御指摘をいただきましたこの間の議論の動向ということでございますが、この選択的夫婦別氏制度に関しましては、平成八年と平成二十二年に、法案提出に向けまして、法制審議会の答申を踏まえた改正案というものを準備しておりました。
　この問題につきましては、国民の間に様々な意見があったということ、また、当時の政権内に様々な御意見がございまして、八年当時は自民党を中心とした政権、また平成二十二年には、当時でありますが民主党を中心とした政権でありまして、それぞれの当時の与党の中で異論があったことなどから、改正法案の提出にまでは至らなかった、こういう認識をしております。
　今回、その意味では三回目の状況ということにもなるわけでございますので、国民の皆さんの意見、先ほど世論調査ということでありますが、まだ意見が分かれているという状況もありますし、この間いろいろな、各政党におきましての議論も進められているということでございますので、その環境整備につきましては、例えば、国民の皆さんに、こうした議論がどういうふうになっているか、この選択的夫婦別氏制度につきましてもホームページの中にしっかりと項目を整理をいたしまして、皆さんに理解していただくということについて私どももその周知徹底を図っているところではございますが、そういったことを環境整備をしてまいりたいというふうに思います。
　先ほど御質問がございました世論調査等の結果等も考えてみますと、様々なところについて検討をしっかりと進めていく、この姿勢には変わりございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_075</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、委員がデータの中でも主なところについて御紹介をいただきまして、また、附帯決議におきましての検証をしていくということは、私の言葉で言えば、ＥＢＰＭ、エビデンス・ベースド・ポリシー・メイクという形の中で、絶えず検証していく必要があるということについては、これは極めて大事なことだというふうに思っております。
　そうした御指摘も踏まえまして、法曹需要を踏まえた法曹人口の在り方に関する必要なデータ集積を継続して行ってきているところでありますので、まず、第一段階として、その分析、さらには検証、また、その検証結果についての公表、こうしたことにつきまして、しっかりと対応してまいりたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_077</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ちょっと今、半年という具体的な期限がございましたけれども、まず、検証をいたします。そして、それにつきましてしっかり分析をしてまいりたいというふうに思っております。しっかりとした仮説がなければいろいろな調査も意味がなくなってしまうということでありますので、その意味でしっかりと対応してまいりたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_083</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま委員の方から、年間千五百人という新たな法曹ということでございましたけれども、これは、平成二十七年六月の法曹養成制度改革推進会議の決定におきまして、法曹人口の在り方については、法曹の需要また供給状況を含めて様々な角度から実施されました法曹人口調査の結果を踏まえた上で、新たな法曹を年間千五百人程度は輩出できるよう、必要な取組を進め、さらには、これにとどまることなく、社会の法的需要に応えるため、今後もより多くの質の高い法曹が輩出され、活躍する状況となることを目指すべきとされているところでございます。
　法務省といたしましては、この推進会議の決定を踏まえまして、関係機関、団体の御協力を得ながら、法曹需要を踏まえた法曹人口の在り方について、必要なデータ集積等を継続して行っている状況でございます。
　しっかりとその質が担保されるように、こうした動きにつきましても注意深く対応してまいりたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_085</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　現在の法科大学院、これを中核といたします、いわゆるプロセスとしての法曹養成制度におきましては、司法制度改革において質、量ともに豊かな法曹の養成が求められたことから新たに導入されたものでございます。
　その上で、法曹養成制度につきましては、令和元年に改正法が成立をいたしまして、法科大学院教育の一層の充実を図るとともに、いわゆる３＋２が制度化されました。また、在学中の受験が可能になるということでございまして、法曹資格を取得するまでの時間的、経済的負担が大幅に軽減される、こうしたスキームでございます。
　今後、より多くの有為な人材が法曹を魅力あるものとして志望することになるように期待をしているところでございます。
　法務省といたしましては、プロセスとしての法曹養成を前提とした上で、まずは今般の法改正の着実な実施及び円滑な導入に向けまして取組をしっかりと進めるということが最優先と考えておりまして、今の段階で司法試験の受験資格を抜本的に見直すというところにつきましては考えていない状況でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_115</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　亡くなられたお二人の方に対しましては、心からお悔やみを申し上げる次第でございます。
　被収容者の死亡事案が発生したことにつきましては重く受け止めておりまして、先ほど出入国在留管理庁、今、調査チームということでございますけれども、この死亡に至る経緯、また対応状況などの正確な事実関係を速やかに調査するよう指示をし、それに基づいて、今、実施しているところでございます。
　調査の結果につきましては適切な形で明らかにしてまいりたいというふうに思っておりまして、その調査の内容については、今、担当がしっかりと、ヘッドを決めて対応しておりますので、その結果を待ちたいというふうに思っております。
　収容施設は非常に大事な命を預かっているということでございますので、調査結果をしっかりと踏まえた上で対応ができるように検討を重ねてまいりたいというふうに思いますし、また、この結果につきましては、その後の運用につきましてもしっかりと反映できるように、私自身はそういう方向で取り組んでまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_121</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　国際社会、また、国内における動向、様々な変化が著しい状況におきましては、多様な法曹人材をしっかりと養成し、また活躍していただくということについては、極めて重要なことであると認識をしております。
　制度論という形での話でもございましたけれども、そもそも、この法曹養成の制度そのものを改革をするということにつきましては、旧制度のいろいろな課題や問題が指摘されまして、その上で新しい制度の導入に至ったというふうに理解をしております。
　当時は、現行の法制度を導入される前の旧制度でありますが、司法試験という点のみの受験でありまして、大変受験競争が厳しい状況にございましたし、また、受験者の受験技術優先の傾向が顕著になってきた、そしてまた、質を維持しつつ大幅な法曹人口の増加を図ることに大きな困難が伴うことなどがその当時問題点として指摘されて、そして、新制度の改革という形で、大きな抜本的な改革に至ったところであります。
　先ほどの御指摘もございましたように、制度そのものは、絶えず、現状に合わせて、より目的に照らしたところにたどり着くということが本来の趣旨でありますので、そこのところはよく検証しながらしてまいりたいと思いますし、また、様々な指標そのものを見ても、なかなか課題もあるということでございますので、そこのところについても謙虚に検証してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_123</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員御指摘の、平成三十一年の二月に、児童の権利委員会におきまして、対日審査の総括所見において、まさに、義務的司法審査を導入することなどが要請されたということにつきましては承知をしております。
　現在、司法関与の制度ということで、児童福祉法上の一時保護におきましては、迅速に児童の安全確保の必要性が認められるということで、親権者等の意に反する場合であっても行政の判断で行うことができるとされているところでございますが、他方、暫定的な措置であるとはいえ、強制的に親子を分離する措置ということでありますので、長期化している事例も見られるということから、児童相談所長等が親権者等の意に反して二か月を超えて一時保護を行う場合につきましては、手続の適正性担保の観点から、家庭裁判所の承認を得る必要があるとされている状況でございます。
　一時保護の手続の在り方につきましても、平成二十九年の児童福祉法及び児童虐待の防止等に関する法律の一部を改正する法律の附則におきまして、施行後三年目途として検討規定が設けられているということで、これを踏まえて、現在、厚生労働省が検討会を設置して、検討をしている状況でございます。
　法務省もこれに参加をしているところでございますので、今後も引き続き、しっかりと必要な協力をしてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_125</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　子供の利益に資する状況をいかにつくっていくのか、特に虐待の場合には言葉を発することもできない子供さんもいらっしゃるし、そういうことについて、私は本当に大きな課題であると思っております。また、緊急を要することであるというふうに思っております。
　外国の様々な取組の事例も調査しているところでございますが、いろいろ制度の中にはバリエーションがあるということでございますので、よく学ばせていただいて、そして、厚労省とともに検討をしっかりと進めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00320210312_145</speechID><issueID>120405206X00320210312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-03-12</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま可決されました裁判所職員定員法の一部を改正する法律案に対する附帯決議につきましては、その趣旨を踏まえ、適切に対処してまいりたいと存じます。
　また、最高裁判所に係る附帯決議につきましては、最高裁判所にその趣旨を伝えたいと存じます。
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00320210312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00320210312/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415261X00920210311_086</speechID><issueID>120415261X00920210311</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-03-11</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　女子差別撤廃条約の選択議定書に係る個人通報制度につきましては、条約の実施の効果的な担保を図るとの趣旨から注目すべき制度と認識をしております。
　個人通報制度の受入れ自体は、我が国の司法制度と必ずしも相入れないものではないと考えております。他方、個人通報制度の受入れにつきましては、ただいま外務省、副大臣からの説明もございましたが、国内の確定判決とは異なる内容の見解が出されるなどした場合に我が国の司法制度との関係でどのように対応するのかといった問題を検討する必要があると考えております。
　いずれにいたしましても、法務省といたしましては、引き続き、関係省庁の一つとして外務省の検討に必要な協力を行ってまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415261X00920210311/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415261X00920210311</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415261X00920210311/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_005</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　おはようございます。
　冒頭、初めての質問ということで、京都コングレス、この点につきまして御質問いただきましてありがとうございます。
　今回の京都コングレスは、六年前の二〇一五年に開かれましたカタールでの国際会議、これの五年に一回のサイクルで開催される、これを日本に誘致したということでございますが、御指摘のとおり、コロナ禍がございまして、昨年の四月開催される予定を、今年の三月七日からということになったわけでございます。
　状況が様々動く中にありまして、どのように対応していくのかというこの準備につきましては、国連そして主催者であります国連のＵＮＯＤＣの様々な協議を通じて、最後の最後まで、また、今も継続しておりますので、最後のエンディングのところまで、あるいは更にその先までも含めて、トータルにリスク管理をしながら開催をするという、非常に厳しい、難しい開催になりました。
　日本におきましての国際会議の開催も、こうした規模のものは初めてでありますが、国連にとりましても、コロナ禍におきましてこうした国際会議、この規模の国際会議を開催するという意味では初めてということでありまして、その意味でも、世界的に様々なこの教訓を、また知見を生かしていくということが極めて大事だというふうに認識をしております。その意味で、この七日から開催されました京都コングレスが、その最後のところまでしっかりと安全、安心に開催されますよう、毎日毎日しっかりとチェックしながら動いているところであります。
　また、二点目の点につきまして、司法外交の点にも触れていただきまして、本当に、私が一つのビジョンを持ってこの六年間進めてきましたので、その意味では、非常に大きな成果を上げることができているのではないかというふうに、また、更にそれをどのようにこれから生かすのかということについては、大変力を入れてまいりたいというふうに改めて思うわけであります。
　改めて、この七日に京都コングレスが開催されまして、各国から司法大臣とか検事総長の、リーダーの方々、司法の分野のリーダーの方々がお集まりいただくことができました。
　開会式におきましては、高円宮久子妃殿下に御臨席を賜りまして、大変貴重な御挨拶を、お言葉を頂戴することができましたし、また、菅総理にも御出席をいただきまして、ホスト国の代表としてのスピーチをいただくことができました。
　また、グテーレス国連事務総長におかれましては、ニューヨークからライブ中継で御参加をいただきまして、全てのセッションにつきましても御覧をいただいたというふうに承っております。
　七日でありますが、京都宣言という形で採択をされました。京都宣言におきましては、犯罪防止、そして刑事司法あるいは法の支配の推進が持続可能な開発、誰一人取り残さない、ＳＤＧｓの取組でありますが、この実現のための礎になるということでありまして、特に、国際連携の一層の推進、あるいはマルチステークホルダー・パートナーシップによって、犯罪抑止、犯罪防止を進めていくことなどが宣言されたところでございます。
　今後、この宣言をいかに実現していくかということが主催した国のまた責任でもあるということでありまして、国連あるいは加盟国とともに、この京都宣言の実現に向けまして、主催国としてもしっかりとリーダーシップを発揮していくということが重要であるというふうに思っております。
　先ほどお触れいただきました保護司の制度でありますが、これは世界保護司会議という形で、今回、大きな会議を開催したところでございまして、こうした知見もしっかりと生かしながら、再犯防止、更生保護分野におきましての国連におきましてのスタンダード作り、あるいは、グローバル人材の育成に向けたユースフォーラムの定期開催、こういうところにしっかりと力を入れてまいりたいというふうに思っております。
　さらに、この法制度整備支援につきましては、長い歴史の中で展開をしてきたものでありますが、更にその推進を図り、人材派遣を通じた国際機関との連携、あるいは我が国におきましての国際仲裁の活性化ということにつきましても、引き続き強力に推進してまいりたいというふうに思っております。
　この京都コングレスを新たな出発点として捉え、国際社会におきましての法の支配の確立に向けまして、国際機関また関係各国との連携、しっかりと強力に進めながら、司法外交の次のステージという形で進めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_007</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員がこの問題につきまして、政治の中でも大変大きく取り上げて動いていただいてきたことに対して、心から敬意を表したいというふうに思います。
　インターネット上での誹謗中傷等の書き込みは、同様の書き込みを次々と誘発をしていくということでありまして、取り返しのつかない重大な人権侵害にもつながるものであるというふうに認識しております。決してあってはならないというふうに思っております。
　委員御指摘の人権相談の体制等につきまして、法務省では、人権擁護機関におきまして、相談者の意向に応じまして、例えば、誹謗中傷等の書き込みの削除依頼の方法等につきまして助言をしたり、また、違法性を判断した上でプロバイダー等に書き込みの削除を要請する、こうした、事案に応じた適切な措置を講ずることとしているところでございます。関係省庁とも連携をいたしまして、被害者がどのような相談窓口を活用すればよいのか、入口の段階で分かりやすい形で御案内できるように、この周知につきましては徹底して今やっているところでございます。
　また、相談を受ける側の研修、これは、それぞれのケースも様々な要素を持っておりますので、しっかりと、一人一人の、一つ一つのケースにしっかりと向き合うことができるように力をつけていくという意味での研修、こうしたことを通じまして、相談体制についてはしっかりと充実したものにしてまいりたいというふうに思っております。
　また、委員御指摘の、刑事法上の対応につきましては、検察当局におきまして、刑事事件として取り上げるべきものにつきましては、事案の内容を踏まえた適正な処分、こうしたものに努めているものと承知をしております。
　さらに、御指摘ありました侮辱罪等の法定刑の在り方などにつきましては、ただいま法務省におきまして必要な調査また検討を行っているところでありまして、これにつきましてもしっかりと取り組んでまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_015</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　無戸籍者問題につきましては、大口先生、力強いリーダーシップを振るっていただきまして、様々な御提言をこの間いただきました。一つ一つがしっかりと実現できるように取り組んでまいったところでございます。
　無戸籍の方々の存在がこの日本の国であるということ自体、あってはならないというふうに思っておりまして、国民としての社会的な基盤、これが与えられていないということでありますし、また社会生活上の不利益を受けるということでありますので、これは人間の尊厳に関わる重大な問題であるというふうに強く認識しているところであります。
　法務省におきましては、無戸籍者の解消のために、平成二十七年の五月から、無戸籍者ゼロタスクフォース、これを設置いたしました。一人一人にしっかりと寄り添って、そして、戸籍の記載に必要な届出、また裁判上の手続が取られるようしっかりと支援をするという寄り添い型の取組の実施でございます。
　そして、昨年十二月におきましては、無戸籍者やその母親等の関係者に相談をしていただくということが極めて大事であるということで、ウェブコンテンツを充実するという観点から、法務省ホームページに「無戸籍でお困りの方へ」のページを、スマートフォンにおきましても見やすいものにリニューアルをさせていただきました。また、無戸籍解消までの流れがしっかりと分かるように、スライドショーというような形での掲載もしているところであります。また、具体的に七つの解消事例集ということを作成いたしまして、法務省の担当者のアドバイスとともにこれを掲載をしているところでございます。
　無戸籍者の解消、かつ、その解消までの期間ができるだけ短くなるように、新たにこうしたウェブコンテンツなどによりまして、難しいと皆さんから思われている裁判手続等の情報を分かりやすく提供させていただき、法テラス、弁護士会等、関係機関と更に連携を取りながら、無戸籍者ゼロを目指しまして、各種政策をフル稼働してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_021</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　養育費の不払い解消の問題につきましては、子供の生活あるいは未来を守る観点から喫緊の課題であると認識しておりまして、御党のＰＴから、九月と十二月にわたりまして具体的な提案をいただいたところでございます。この広報啓発に関する御提言の内容につきましては、いずれも重要なものであるということで、積極的に取組を進めております。
　まず、養育費の重要性、また取決めの方法など、分かりやすく説明する動画を初めて制作をいたしまして、養育費バーチャルガイダンスとして法務省の動画サイトで近日中にアップする予定でございます。この動画におきましては、養育費に関するお悩みの場面ごとにＱアンドＡの形で分かりやすく説明するという内容になっておりまして、養育費の問題で悩んでいらっしゃる方々広くに御覧をいただき、また御参考としていただきたいというふうに考えております。
　また、離婚届用紙を通じた情報提供ということにつきましても御提言がございまして、離婚に関する参考情報の記載を充実する見直しにつきまして、今検討中、準備中でございます。
　また、養育費の自動計算ツールの提供につきましては、養育費の取決め促進という観点から、法務省の離婚に関するウェブサイトにおきまして情報提供する方向で積極的に検討してまいりたいというふうに思っております。
　養育に関する効果的な広報啓発を進めてまいりたいと思っておりまして、この問題の解決に自らがしっかりとキャパシティーを持って、そして臨んでいただくということに支援をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_023</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　御党から御提言をいただきました、養育費の不払いなど父母の離婚が子に与える影響に関する実態調査につきましては、私も極めて重要であるというふうに考えておりまして、担当部局に早急に実施するよう指示をいたしました。既にアンケート調査を実施しておりまして、近日中の公表に向けまして、結果を今分析している状況でございます。
　この調査につきましては、未成年の間に父母の離婚を経験した二十代及び三十代の男女、合計一千名を対象とするものでございます。父母の離婚後の子の養育に関しまして、子供の立場に立った皆様の声を直接聞くという意味で、法務省として初めての実態調査となります。
　この問題につきましては、これまで申し上げましたとおり、子供の視点に立って検討を進めるということの重要性の上にこうした調査をしているわけでありますが、子供がどのような状況に置かれているのか、その実態の把握につきましては、今後の政策立案の上で極めて重要であると考えております。
　また、同じく御党から御提言をいただきました協議離婚の実態調査につきましても、実際に協議離婚を経験した方を対象として、アンケート調査を近く実施する予定としております。現在、その内容につきましても準備中ということであります。
　この調査の中では、協議離婚後の実態調査だけではなく、それに先立つ父母の別居状態にも目を向けて、御指摘の婚姻費用の分担の有無等に関する調査も併せて行う予定としております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_027</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　家事事件の手続の利便性向上をさせるため、利用者の出頭の負担、これを軽減するということは極めて重要であると認識しているところであります。
　実務的な課題につきましては、今委員が御指摘いただきました、現在、民事司法の在り方に関する法曹三者連絡協議会家事ワーキンググループにおきまして、手続のリモート化、具体的には、現在も行われているテレビ会議の更なる利活用等を課題として検討を進めておるところであります。本年度末までに取りまとめの予定としているところであります。
　さらに、本年四月以降は、令和三年度中に新たにウェブ会議の導入を目指しまして、最高裁、日本弁護士連合会とともに、実務的な観点からの検討を積極的に進める所存でございます。
　家事事件手続のＩＴ化につきましては、成長戦略フォローアップにおきまして本年度中にスケジュールを検討することとされておりまして、現在、今後のスケジュールについても詰めの検討を行っているところでございます。積極的に検討を進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_029</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　本年三月五日でありますが、法制審議会仲裁法制部会におきまして、仲裁法等の改正に関する中間試案が取りまとめられたものと承知をしております。
　部会におきましての議論におきまして、執行力を付与し得る調停による和解合意の対象につきまして、国際性を有するものに限定をするという考え方、また、そのような限定をすることなく、国内の事案も含まれるとする考え方が示されておりまして、中間試案におきましては両論が盛り込まれているものと承知をしております。
　また、家事紛争に関する和解合意にも執行力を付与し得る制度にすべきであるという委員の問題意識につきましても、この部会におきまして引き続き検討がなされるものというふうに考えております。
　中間試案につきましては、今後、パブリックコメントの手続をする予定でございまして、この結果も踏まえまして、部会におきまして、委員御指摘の点も含めて、引き続き充実した調査審議が行われるものと期待しております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_035</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今回の京都コングレスにおきましては、コロナ禍においての国連が主催する大規模な国際会議という意味では、初めて日本で開催したものでございます。日本におきましての国際会議の開催ということについても初めてでありますが、世界、国連の組織としても初めてでありました。
　ゆえに、国連の組織と全世界の加盟国が参加しているわけでありますので、その参加をどこまで、どのようにすることができるのか、そして、感染の状況も、世界、今同時に起こっておりますので、そういったことも踏まえて、ずっと詰めを、協議を重ねながら、ドキュメンテーションとしては、今新聞紙上では数点挙げられているところではありますが、分厚いドキュメントがしっかり積み上げられておりまして、一つずつのプロトコールに沿ってしっかりと対応するという極めて厳しい中で、今運用がなされている状況でございます。
　その中に、国連職員でありますとか各国からの閣僚級の代表団、これが入国をいたしました。京都コングレスの参加者におきましては、通常の水際措置、出国前の七十二時間以内のＰＣＲ検査などに加えまして、専用シャトルバスでの移動、借り上げ宿舎への宿泊、用務以外での外出は禁止をするという形で、本当に会場の中だけで、ある意味では閉じ込めるという状態でありましたので、そのことを全部理解した上で、しかしなおハイブリッドでやる意味があるというふうな認識の中で今回開催したところでございます。
　今夏開催を予定されている東京オリンピック・パラリンピックの競技大会につきましては、観客をどうするかという取扱いにつきましてはまだ決まっていないというふうに承知しておりまして、現時点で、どのような規模で、どういう形で開催されることになるのかということをお答えすることができないわけでありますが、委員御指摘いただきましたとおり、京都コングレスと比較すると、より多くの関係者が我が国を訪れるということになることは確かだというふうに思っております。
　したがいまして、私どものところは水際、出入国在留管理行政を所管しておりますので、今回の京都コングレスにおいて講じた防疫措置をしっかりと踏まえた上で、関係省庁とより一層連携をし、安全、安心な東京大会の実現に向けて、必要な水際対策につきましては検討してまいりたいというふうに思います。
　委員御指摘の厳格なというところについては、これは非常に重要な要素でございますし、また、今回の京都コングレスのドキュメンテーションをしっかりと生かして、これは国連でもまとめるとおっしゃっていますし、私ども、しっかりまとめさせていただいて、よりその知見を共有してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_039</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　この新型コロナウイルス感染症に関連した差別、偏見につきましては、決してあってはならないというふうに思っております。私の所信でも、そのことについては強く訴えさせていただいているところでございます。
　今回の特措法改正によりまして新たに設けられました差別等の防止に向けての規定については、このあってはならない差別的取扱い等の内容を類型化いたしまして、具体的に記載をしている状況でございます。
　したがいまして、法務省で今担当しております人権擁護機関におきまして、人権相談を受けたり、また人権侵犯事案の調査処理を行うに当たりまして、このよりどころとなる大変重要な、また有意義な規定であるというふうに考えております。
　法務省の人権擁護機関、全国の法務局、地方の法務局におきまして実施しているわけでありますが、この人権相談にしっかりと応じ、また、それを通じまして、人権侵害の疑いのある事案を認知した場合には、人権侵犯事件として調査を行って、当事者間の話合いまた仲介をしたり、また、人権侵害を行った者に対して改善、説示でありますとか勧告するなど、事案に応じて適切な措置を講じてきました。
　こうした相談、調査救済活動を行う際に、相手方に対しまして、その行為が新たな規定に具体的に規定された差別的行為である、差別的扱いであるということを指摘して改善を求めるということにつきましては、現場では大変重要なツールになるというふうに思っております。こうした取組をばねに、しっかりと対応してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_041</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　この京都コングレスの議題の一つであります、法の支配の促進に向けた各国政府による多面的アプローチ、とりわけ、効果的で説明責任のある公平かつ効果的な機関を構築すること、これは、持続可能な開発目標、十七のゴールがございますが、この中でもゴール十六を受けての取組ということでございます。
　法の支配の促進に向けまして、犯罪防止、刑事司法の分野における、効果的で説明責任のある公平かつ効果的な機関の構築ということでの議論でございまして、この対象となる機関につきましては、検察も含む犯罪防止、刑事司法に関連する機関を指すものと理解をしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_043</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　検察の活動を国民の皆様に正しく理解していただくことは重要であるというふうに認識をしております。
　もっとも、一般論として申し上げるところでございますが、仮に、捜査機関の活動内容等を公にした場合におきまして、他人の名誉、プライバシーの保護の観点から問題があるのみならず、罪証、証拠隠滅活動を招いたり、裁判所に予断を与えたり、また、関係者の協力を得ることが困難になるなど今後の捜査、公判に重大な支障が生じるおそれがあるところもございます。
　検察当局におきましては、対外的な事件広報に当たりましては、個別の事案ごとに、公益上の必要性とともに、関係者の名誉、プライバシーへの影響及び将来をも含めた捜査、公判への影響そして有無、程度等を考慮しながら、公表するか否かにつきましてはその程度及び方法を慎重に判断しつつ、適切に対処しているものと承知をしております。
　今御指摘がございました事案につきまして、被買収者の処分状況ということでございましたけれども、捜査機関の活動内容に関わる事柄ということでございまして、お答えにつきましては差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_045</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　お尋ねいただきました件ということでございますが、委員の御主張については承りましたけれども、捜査機関の活動内容に関わることでございまして、お答えにつきましては差し控えさせていただきます。
　検察当局におきましては、一般論として申し上げるところでございますが、対外的な事件広報に当たりましては、刑事訴訟法四十七条の趣旨を踏まえまして、個別の事案ごとに、公益上の必要性とともに、関係者の名誉、プライバシーへの影響及び将来のものも含めた捜査、公判への影響の有無、程度等を考慮し、公表するか否かにつきましてはその程度及び方法を慎重に判断しているものと承知をしているところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_047</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　それぞれのケースにつきまして、刑事訴訟法の四十七条の趣旨を踏まえて、個別事案ごとに、公益上の必要性とともに、関係者の名誉、プライバシーへの影響及び将来のものも含めた捜査、公判への影響の有無、程度等を考慮し、公表するか否かや、その程度及び方法論を慎重に判断している。検察当局におきましてのこうした基本的な姿勢ということでございます。
　個別の事件、事案でもございまして、お答えについては差し控えさせていただきます。今委員が御指摘いただきましたことの意味ということについては、私自身は受け止めさせていただきました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_049</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、このお出しいただきました「不起訴記録の開示について」ということで、刑事訴訟法の四十七条の規定がございます。同条の本文の上の、下線の上のところに、「「訴訟に関する書類」を公にすることを原則として禁止しているのは、」云々という記述がございます。そうしたルールにのっとって、この規定があるということでございます。
　今御指摘いただきました事案、事件につきましては、検察当局につきまして、令和二年七月十日、黒川高検検事長らを不起訴処分とし、当該処分についての説明がなされたところでございます。
　検察当局におきましては、個別事件の対外的な事件広報の在り方につきまして、法務大臣として所感を述べることにつきましては差し控えさせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_053</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　夫婦が希望すれば結婚前の氏を名のれる選択的夫婦別氏制度の導入の問題につきましては、我が国の家族の在り方に深く関わる課題であるということでございまして、国民的な議論を踏まえて、そして意見の集約が図られていくことが望ましいというふうに考えております。
　これまで政府におきましても、定期的な世論調査を繰り返して実施してきております。選択的夫婦別氏制度の導入に賛成するという声が毎回高まっているということは事実でございますが、全体を見ますと、いまだ国民の意見が分かれている状況にあるというのも事実でございます。
　他方で、家族形態の変化、またライフスタイルの多様化、さらに女性の社会進出、女性の活躍が進む中、女性の約九六％が、結婚に伴いまして女性が氏を変更している、こういう現状がございます。婚姻前の氏を引き続き使えないということによりまして、婚姻後の生活におきまして様々な支障が生じているとの声があることなど、これらの社会情勢についても十分に配慮する必要があるというふうに考えております。
　また、令和二年十二月九日、昨年の暮れでありますが、夫婦別姓を認めず婚姻届を受理しないのは憲法に違反すると訴えた三件の家事審判の特別抗告審で、最高裁の審理が大法廷に回付されたところでございます。今後、改めて司法の判断が示されることが想定されるところでございます。
　法務省といたしましては、男女共同参画基本計画に基づきまして、夫婦の氏に関する具体的な制度の在り方に関しまして、国民各層の意見、国会における議論の動向、そして司法の判断、こうしたことを注視しながら検討を進めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_055</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　先ほど、世論調査の結果につきまして、社会の政策とのマッチングで委員から御説明をいただきましたが、今、この世論調査の結果というのはよく見るものでございますけれども、一番直近の政府が行った調査によりまして、先ほど御指摘いただいた、四二・五％が賛成になっている状況であります。そして、反対は三〇％ということでありまして、全体として見ましても、これを分かれていると私は表現いたしましたが、平成八年の時点の、先ほど三二・五、そのところで少し変わったということは確かでありますが、そして、どんどん支持、賛成する方の比率が高くなってはいますが、やはりまだ三割が反対しているということ、この意味では、意見は分かれているというふうに、私自身、表現をさせていただいたところでございます。
　地方の議会からも様々な御意見を寄せられている。まさにこの選択的夫婦別氏も含めまして、様々な意見を、皆さん、国民の間の中でも議論していただいているということでございまして、まさに委員自らもこうしてこの問題について御議論いただいてきたということでありますので、そうした動きをしっかりとサポートしていきたいというふうに思いますし、また、世論調査などにつきましても、定期的にやっているものではございますので、こういったこともしっかりと考慮してまいりたいというふうに思っております。
　　　　〔宮崎委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_057</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　私の大臣所信で触れられていないことをもって、私自身がこの問題に対して意識を持っていないのかというふうに取られたとするならば、それはそうではございません。
　限られた所信でございまして、京都コングレスも非常に大きいテーマでありましたので、結構そこが分量が多くて、限られた時間の中でということでありますので、そういう意味で、今集中的にやっていることも含めて所信の中に盛り込ませていただいたところでございます。決して、盛り込まないからといって、これを全く取り扱わない、こういう趣旨では全くございませんので、そこのところははっきりと申し上げたいというふうに思っております。
　今、長い時の流れの中で、自民党政権また民主党政権の中でも、この問題につきましては、当時から、選択的夫婦別氏の法案につきましての議論ということに進みますと、なかなかそれが結論に至らない、こういう数々の動きがこの間ございました。
　今回、この問題をしっかりと議論した上で、また前に進んでいくためにも、私は、国民の中の議論をしっかりと待ちたいというふうに思っております。もちろん、先ほど申し上げたように、世論調査等につきましては、今、平成二十九年の段階のものが最新でありますので、また民間の調査も数々、スペックはちょっと違うので、単純に何％ということについて比較ができるものではないのですが、しかし、若い世代の皆さん中心に、また地方からもそうした声が上がってきているということについては、大変重要なデータではないかと思いますし、御意見ではないかというふうにも思っているところであります。
　そういう意味で、今やるべきことは何かということを検討しながら、しっかりと取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_073</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　誰一人取り残さない社会の実現、持続可能な開発目標、この中の大変重要なコンセプトになっています。私自身、所信の中で明確に、法の支配と、この誰一人取り残さない社会の実現ということを目標に、全ての政策につきましても、その視点を大事に動きたいというふうに思っております。
　今、この京都コングレスにおきましても、ちょうど世界女性デーでありましたので、その特別の企画がございまして、女性とジャスティス、正義という形で、シンポジウムが開催されました。今まで、このＳＤＧｓの中でもゴール五に関わる、女性のジェンダー平等を実現しようという項目がございまして、その中では、健康でありますとか医療でありますとか、また教育という分野につきまして、この幅広い分野においての女性の視点というものが極めて重要である、こういう問題意識を世界的にも共有してきたことでありますが、今回の京都コングレスにおきましては、加えて、ジャスティスという、このキーワードがその中に組み込まれたところでございます。
　今回の法の支配の先に、女性の問題、あるいは子供の問題、そして家族の在り方、こういったことをしっかりと考えて一つの成果を上げていきたいという思いで、誰一人取り残さないということの具体的なアクションプランということも含めて、しっかりと取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_077</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員から御指摘をいただきました養育費の不払い問題につきましては、子供の利益の観点から、しっかりと取り組む極めて重要な課題であるというふうに認識をしております。また、喫緊の課題でもある、特にコロナ禍におきましても喫緊の課題であるというふうに認識をしております。
　この問題につきましては、特に離婚後の子供の生育、成長に関わる問題でありますし、その成長とその生活ということについてこれは直結する課題であるということでございますので、このことについて、運用面についての対応、さらには制度面の課題というところについて、大きく二つに分けながら取組をさせていただいているところでございます。
　養育費の支払いの確保のためには、まず、父母の離婚時に、子供のことを第一に考えて養育費の取決めが適切にされることが極めて重要であるというふうに考えております。その意義、また取決めの方法につきまして、幅広く社会に認識していただくということが必要であるということで、法務省におきましては、養育費等の取決めに関する合意書のひな形を掲載したパンフレットを作成いたしましたり、また、夫婦が離婚をする際に考えておくべき事項をまとめたウェブページにつきまして公開をしておりまして、こうした積極的な広報に取り組んでいるところでございます。
　また、制度面ということでの課題でございますが、養育費の不払い問題を始めとして、父母の離婚等に伴う子の養育の在り方について、民事法の観点からも近年様々な課題が指摘されてまいりました。こうしたことを受けまして、私自身、今年二月に法制審議会に対しまして、離婚及びこれに関連する制度の見直しについて諮問を行わせていただきました。法制審議会におきましても、子供の目線に立つ、そしてチルドレンファーストの観点から充実した議論をしていただきたいということで、大きく期待しているところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_084</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　養育費の立替え払いの制度、また強制徴収制度につきましては、先ほどアメリカ、韓国の事例を御説明いただきましたけれども、我が国にはない制度であると承知をしております。また、そうした制度については、養育費の不払い解消のために導入を検討すべきという御指摘があるということにつきましても承知をしているところでございます。
　法務省の中ということでございますが、昨年六月以降に、法務省の中に有識者会議を設置させていただきまして、養育費不払い解消に向けた検討会議でも検討していただいたところでございます。また、厚生労働省とともに、不払い養育費の確保のための支援に関するタスクフォースということで設置をさせていただきまして、アメリカを含みます諸外国の制度等も参考にしながら、理論上考え得る制度のイメージ、これにつきましてしっかりと挙げながら、制度面、体制面、理論面等の論点整理を行って、昨年の十二月に取りまとめたところでございます。
　この論点整理についての様々な課題もございますので、今後、公的支援の在り方につきましては、必要に応じてこのタスクフォース型の検討をしっかりと進めてまいりたいと思いますし、また、先ほど来御説明もさせていただいておりますが、法制審議会におきまして民事法制の幅広い御検討をしていただくべく諮問をしている状況でございますので、全ての様々な政策、政府を挙げての政策を、やはりチルドレンファーストの子供視点でしっかりと束ねられるようにしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_086</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　私ども、二つ調査を予定をしておりまして、一つは、先ほど申し上げたところでございますが、御自分が子供のときに御両親が離別をしたという子供さんの世代で大きくなった世代、大きくなったというか、その方を対象にした、これは近々、分析結果を発表いたします。
　そしてもう一つは、離別の親ということでございますので、そのスキームにつきましては、項目も含めて、今、検討、準備をしている状況であります。そうした視点もしっかりと踏まえてまいりたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_096</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　養育費の不払い問題につきましては、父母の離婚後の子供の生活に直結する重要な課題であると認識している、改めてそう申し上げるところでございますが、その重要性につきましては、日本人同士の父母の場合であろうと、また、日本人と外国人の父母の場合であろうとも変わりはないというふうに認識をしております。
　法制審議会におきましても、先ほど来申し上げたチルドレンファーストということでありますので、そうした視点から様々な角度での検討が行われると期待しております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_098</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　私もちょっとアメリカに留学をしておりまして、かなり前から、離婚に伴いまして、家族の構成が変わってきている状況であります。
　養育費の支払いについて、強制的に回収していくという制度そのものは、子供のためにということで、非常に重要であるというふうに私も認識をしておりまして、世界には様々な仕組みがございますので、これにつきましての検討もこの間やってきてはいるところでありますが、更に深掘りをしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_100</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　我が国におきまして、養育費確保のための制度、これにつきましては、今まさに法制審議会におきましても審議をしていただいているということでございます。
　離婚の件数も非常に、社会の中で残念ながら増えているという状況もございますし、確実に成長と生活の支援をしながら、子供が、そうした離婚の現状を受け入れて、しっかりと対応できるようにしていくということが極めて大事だと思います。
　先ほど申し上げましたとおり、この養育費の回収の仕組み、実際に取決めがあってもなかなか実現できないというところが今、実態でありますので、この制度の整備のことも含めまして、しっかりと議論をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_103</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　一連の御指摘をいただきました。
　様々な検討課題がございます。その中の一つとして、重要に考えてまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_117</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　まさに、法務省におきまして来年度から実施予定でありますＳＩＢ、ソーシャル・インパクト・ボンドを活用した非行少年への学習支援事業でありますが、再犯防止分野におきましても、我が国初のＳＩＢ事業ということでございます。この事業は国が主体となってＳＩＢを活用するという意味でも我が国初の事業ということになるわけでございます。
　再犯防止におきましては民間事業者のノウハウをしっかりと生かさせていただくということが肝でございまして、質の高いサービスを提供していただきたいということでございますし、また、今御指摘になりました民間資金の活用ということになりますと、新しいステークホルダーにこの分野におきましてもどんどん参加していただくということ、これが大変大きな意義があるのではないかというふうに思っております。
　法務省におきましては、まず、この導入予定の初のＳＩＢ事業を着実に実施してまいりたいと思います。そして、その成果につきましては、委員、先ほど来御指摘いただいてきた評価項目の指標のことも含めまして、しっかりとその成果が見える化し、そして、多くの皆様にそれに対して期待をしていただきたいというふうに思っておりますので、そういうトータルな設計をしながら事業を進めてまいりたいと思います。
　全ての企業者、また、関係する省庁もございますし、先ほどインセンティブのお話もございましたので、アンテナ高く、いろいろ張り巡らせながら、この一つの事業に集中して初の仕事を成し遂げたいというふうに思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_119</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、我が国の刑務所におきましての刑務作業のことにもちょっと触れて、それよりもというお話もございましたが、様々な刑務所におきましては職業訓練、職業研修ということでも取組をしておりまして、免許を取るとか、あるいは資格を取得させる、これは自信にもつながりますし、社会に出た後に仕事をしっかりと持って働き続けることもできるということで、様々な社会のニーズに合わせて、この刑務作業の内容につきましても、民間の協力をいただきながら実施してきているところでございます。その社会復帰を円滑にしていく、また改善更生を図るという意味で、このプログラムをいかに社会のニーズに合わせて組み立てていくのかということについては、絶えず改善していく必要があるというふうに考えております。
　今、プリズン・アントレプレナーシップ・プログラムということで、ＰＥＰのテキサス州の事例、アメリカにおきましての拡大のことについてお話をいただきまして、大変興味深く聞いたところでございます。
　刑務所におきましてのＭＢＡ等の取得というような、そういうくくりもできるんじゃないかなというふうに思っておりますが、ただ、それはＭＢＡのような制度ということよりも、むしろそういうことに関心を持っている方にしっかりとつながっていただくということでありますので、大変興味深いプログラムではないかなというふうに思っております。
　日本とアメリカの状況も異なりますが、いずれにしても、出た後にやはりしっかりと仕事をしていく、また自分で自立していくということが何よりも大事であるというふうに思っておりますので、アメリカのそうした実績に基づく展開につきましては、しっかりと検討をし、また、調査もしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_121</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　この社会復帰促進センター、ＰＦＩの事業としては全国で四件ございますが、とりわけ美祢の社会復帰促進センターにおきましては、委員御指摘のＥコマースを中心に、本当に、研修生の方々が、この分野でワークショップを開いたり、あるいはプレゼンテーションしたり、そして自分のいろいろ個性を生かした形で取り組んでいるということで、アントレプレナーシップの一つの要素としては、そうしたプログラムの中に入っているというふうに私は理解をしたところでございます。
　この社会復帰促進センターは、ＰＦＩという手段でございますので、国の定める要求水準を満たす業務遂行を前提として、定額のお支払いをその契約内容としていると。十年ということでございますので、今おっしゃったような成果と連動した支払いということには今のところなっていない状況でございます。
　このＳＩＢ、また成果連動型の支払いについては、先ほど申し上げたＳＩＢの初めての非行少年の教育学習プログラムということで実施してまいりますので、全体の組織、施設そのものの運営の中にどういうふうにはめ込むことができるのかということについては、ＰＦＩそのものも極めてチャレンジングな制度でありますので、これから、その評価も含めまして、また新たなそうした動きも参考にしながら、しっかりと検討してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_128</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今委員からお話をいただきました。具体的なお話であります。私も伺っているだけで、本当に胸が苦しくなりました。
　その子のこと、今どういう状況なのかも含めて、心配をしています。そして、親御さんも含めて、子供さんの受けた暴力あるいは犯罪、このことについてどのように向き合っていくべきなのか。本当に相談もできずに悩まれて、そして最後に御相談なさったのではないかと思います。
　性犯罪、性暴力に係る事柄につきましては、そうした事案が非常に多いというのが、私は正直な、この問題を扱いながら感じている点であります。ようやく大きくなってというか大人になって、あのときのこと、いろいろ思い出しながら、ようやく口に上らせることができるようになったという方が何人もいらっしゃいます。小さいときには、なかなか御自分も言うことができない、親にも言えない、あるいは親からも、こういうような状況でありますので、極めて根が深い問題であるというふうに認識をしております。
　ゆえに、この問題については、今、この時点の中でしっかりと取り組んでいきたいと思っているところであります。
　また、様々な、犯罪に至るプロセスの中には、幾つもの、当事者の方にとっては全く知らない方々とつながらなければいけないわけでありますので、そのところで今のような更なる傷を負うことがあるということを、そういう問題であることも前提に、今の現状の課題や問題をしっかりと掘り下げて、そして対応していく必要があるということを強く感じております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_130</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今のお話で、様々な問題意識を私も持たせていただきました。一つ一つのケースにつきましても、しっかりと向き合ってまいりたいというふうに思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_132</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、一般的なお言葉でおっしゃいましたので、そのことの犯罪の定義とか、あるいは、同意なき性交等の行為という形の中でその定義についてもこれは詰めなければいけないことではあると思います。
　しかし、こうした行為そのものは、やはり基本的人間の尊厳に関わる極めて重要な行為である、行為というか、それをじゅうりんする行為であるというふうに思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_134</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　多くの署名活動、六万件、また更に追加をして活動していらっしゃるということで、更なる、六万、七万の署名をお持ちいただいております。拝見させていただいております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_136</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、性犯罪に関する刑事法の検討会が開催されておりまして、その中には被害者の方にも当事者としての御発言をいただいているところであります。
　今、そういう意味で、様々な論点で議論を、二巡目ということでありますが、していただいているということでありますので、その結果につきましてはしっかりと検証していただけるものというふうに思います。
　その次の段階ということでの御指摘でございますが、ちょっと、今委員の構成につきましてお答えをする段階にないということについては御理解をいただきたいというふうに思っております。
　いずれにしても、この検討会、しっかりとした議論が、またスピーディーに行われることを支援しておりまして、期待しているところでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_138</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　失礼いたしました。先ほど私、検討会の議論について二巡目というふうに申し上げましたけれども、三巡目に入っているということでございますので、訂正させていただきたいと思います。
　法制審議会の諮問の内容につきましては、これも検討会の結果を踏まえてということではありますが、この問題につきまして総合的にこれまで取り組んできておりますので、ここで、この問題は議論足らずなのでというようなことにならないような、そういうものに検討会でしていただきたいなと実は思っております。また、法制審議会の方でも幅広く検討していただけるような、そうした環境整備については努めてまいりたいと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_146</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま内閣府からも答弁がございましたとおりでありますが、本年度におきましては、ＤＶや性暴力等の相談件数、いずれも昨年度を上回って推移をしておりまして、顕在化したものだけということでありますけれども、その増加傾向は明らかでございます。
　ＤＶや性犯罪、性暴力につきましては、元々被害が潜在化しやすいものであること、また、先ほど御指摘いただきましたけれども、新型コロナウイルス感染症拡大に伴いまして、外出制限、外出自粛という形によりまして、生活の不安またストレスがたまっている状況の中で、家庭内で起きるＤＶなどの事案というものが更に潜在化して深刻化をしていくということが懸念されているものというふうに考えております。
　ＤＶ、性犯罪、性暴力は、被害者の尊厳を著しく侵害をし、そして心身に長年にわたり重大な苦痛を与え続けるものというふうに認識をしているところでございまして、その対策の強化につきましては、コロナ禍の影響も踏まえながら、政府全体としてしっかりと取り組むべき必要のある喫緊の課題ということについて認識をしているところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_148</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員御指摘の政府の新型コロナウイルス感染症対策の基本的対処方針におきましては、ＤＶや性犯罪、性暴力などに対応するため、地方公共団体と連携し、適切な支援を行うということが挙げられているところでございます。これは、従前より取り組んでまいりましたＤＶ、性犯罪、性暴力対策に加えて、このコロナ対策が長期化をしている、こういう中で生じてきている大変潜在的な、深刻な課題という認識を新たにしている状況でございまして、更なる取組をしていくべきだ、こういう認識が示されたものというふうに私は理解をしているところでございます。
　基本的な対処方針を踏まえまして、現在、内閣府を中心として、ＤＶや性犯罪、性暴力の被害者に対する相談支援体制の強化拡充ということにも取り組んでおりますし、また、コロナ下の女性への影響と課題につきましては、現在も内閣府におきまして研究会を開催をいたしまして、更なる検討が進められているところでございます。
　性犯罪、性暴力につきましては、特に昨年六月に関係府省庁会議の中の強化方針を策定して、令和四年度までの三年間、集中強化期間として、政府を挙げて取り組むという方向性がしっかりと示されておりますので、これに加えて、今の実態もしっかりと踏まえた形で、コロナ下の問題としても、つけ加える形で今後とも対応してまいりたいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_152</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　困難を抱える女性たち、とりわけ若い女性たち、この課題につきましては、ＡＶの問題あるいはＪＫビジネスの問題、様々な問題を抱えながら、複合的に抱えている若い方、女性たちが町に繰り出して、またそこでいろいろな手にかかるというふうなことがございます。
　そういう中で、世代が近い方たちが、Ｃｏｌａｂｏの活動そのものでありますが、声をかけて、アウトリーチをして、そして、そこでテントの中にお連れをして、そしていろいろなお話をしながら、その方の心を解きほぐしながら、一時的な居住を提供したり、悩み事を相談したりという形で、極めて寄り添い型のアプローチで取り組んでいらっしゃるということでありまして、今の日本の社会制度の中でも極めて重要な役割を担っているということを私自身も感じてまいりました。
　Ｃｏｌａｂｏの皆さんからの御要望の中にも、ただ、一時的な居住は提供できるけれども、長い間はなかなか民間の団体では難しいということも御指摘がございまして、そうした、国との、また民間との役割分担ということにつきましてもしっかりと総合的に取り組んでいかなければ、悩み解決にも、またそうした方たちの問題の解決にもつながらないということでございます。
　その意味では、総合的な支援体制の中に、しっかりとお力を頂戴して、そして、特にアウトリーチでつながるということの重要性ということは、これは大変重要であるというふうに思っておりますので、今回の予算の措置におきましても、是非その部分について委託をさせていただきながら、その特性を生かした活動の中で、しっかりと女性たちを守って、そして導いていただきたいというふうに思っております。しっかりと対応させていただきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_162</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　困難を抱える女性の皆さんの課題につきましては、様々な御要請をいただきながら、また具体的な御要望もいただきながら、本当によく打合せをさせていただきながら進めてまいりました。
　今、資料を拝見させていただきまして、ちょっとびっくりしましたけれども、そのとおりでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_166</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　困難を抱える女性たちの問題につきまして、二つのステージ、一つは、運用の改善で対応していくということ、そして、法制度の見直しをきちっとし、そして現在の情勢に合わせた形で、総合的な、包括的な措置を講じていく、このことについては中間報告の中のまとめでもしっかりと述べられているところでございます。
　売春防止法は四章ということでございますが、時代にそぐわないということについては、これはそのとおりだというふうに思っておりまして、この点も含めて、しっかりと対応してまいりたいと思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_168</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　困難を乗り越え、さらに自立していくところまでシームレスに対応していくということ、そのことの理念を含めた法制度というものについては私も必要だと思っております。
　売春防止法も所管しておりますし、また、関係する省庁とよく連携を取りながら、形をつくっていくべく、努力をしてまいります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_184</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、委員から、この間の歴史的な法体系の動きにつきまして、またその法益につきましての御説明をいただきました。
　個別具体的な事件におきましての裁判所の判断に関わる事柄につきましては、法務大臣として所見を述べることにつきましては差し控えさせていただきたいと思います。
　また、現在法務省において開催しております性犯罪に関しましての刑事法検討会におきましては、委員御指摘になりました暴行、脅迫や心神喪失、抗拒不能の要件の在り方につきましても検討すべき論点として挙げられておりまして、その中で、委員御指摘の点、すなわち強制性交等罪の暴行、脅迫の要件、準強制性交等罪の心神喪失、抗拒不能の要件につきまして、判例上必要とされる被害者の抗拒を著しく困難にさせる程度、これを緩和した要件とすべきかにつきましても御議論が行われているものと承知をしております。
　性犯罪に係る刑事法の在り方の検討につきましては喫緊の課題である、こういう認識の中で今検討を行っていただいているということでございますので、スピード感を持って充実した審議が行われるよう期待をしてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_198</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま委員が御指摘になられました様々な御指摘、勧告等についてでございますが、児童の権利委員会の総括所見の内容、その他におきまして、我が国の今の現状につきまして大変厳しい勧告がなされてきたということについては認識をしております。
　もっとも、我が国におきましては、児童の権利条約の趣旨に照らしまして、子供の利益を確保するという観点から、これまでも必要な対応を講じてきたところでございまして、児童の権利条約につきましては誠実に遵守してきたものというふうに考えております。
　例えば、二十三年の民法改正におきましては、離婚後も適切に親子の面会交流等が行われることを促進する趣旨で、離婚の際に子供の利益の観点から定めるべき事項の一つとして、面会交流を条文に明記するなどの法改正をしてきました。また、このような改正の趣旨につきましても、広く周知をされるよう努力をしているところでございます。
　もっとも、父母の離婚に伴いまして、子供の養育の在り方につきまして、また、我が国の制度やその運用につきまして、子供の利益の観点から、必ずしも十分なものではないという指摘がなされてまいりました。また、様々な意見も寄せられてきているところでございます。
　離婚及びこれに関連する制度につきましては、その見直しについて、今後、法制審議会において調査審議が進められるということでございまして、私も法制審議会にこのことについて諮問をさせていただいてきたところでございます。
　子供の目線に立って、しっかりと充実した議論が行われることを期待をいたしているところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_200</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　子供の権利というこの大きな法益を守るということであります。親の離婚の状況については、子供にどのような影響が及ぶのかということについては深刻に考えておりまして、あくまで子供の目線、またチルドレンファーストという視点でこの問題も捉え直さなければいけないというふうに考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_206</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　我が国の民法上は、一般に動物は物に含まれると考えられております。外国において、先ほどドイツの例を紹介しましたけれども、動物は物ではないという規定が設けられている例があるということについては承知をしております。
　民法上、動物を物と扱っていることを改めるとすると、その他の関係法令におきまして、これをどのように扱うか、全般的な検討が必要になるということでありますので、大変その影響が大きいものと考えられるところであります。
　他方、動物を物として扱う制度自体は維持した上で、必要に応じて、その性質に応じた特別の規定を設けるなどの方法も考えられるわけでございます。このため、一般的に物としての扱いを改めることにつきましては、その必要性も含めて、慎重に検討することが必要ではないかというふうに考えております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_216</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　人種や民族等に対する集団殺害行為、犯罪につきましては、国際社会全体の関心事でございます。このような犯罪に対しまして適切に対処することは重要であるというふうに認識をしております。
　お尋ねいただきましたジェノサイド条約、これの担保法の整備についてでございますが、まずは外務省におきまして、ジェノサイド条約締結の必要性等を御検討され、更に法整備が必要であるということであれば、法務省としても、様々な観点から十分に検討してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_220</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　国際社会におきまして、普遍的価値であります自由、基本的人権の尊重、法の支配が各国におきまして保障をされるということについては極めて重要であるということは言うまでもございません。各国が普遍的価値の保障の下で、自由で開かれた体制で民主的、安定的に発展していくということが重要であるというふうに考えております。
　その上で、委員御指摘がございました、国際的な人権侵害に対しまして制裁を科す法律につきましては、法務省の所管ではございませんで、私自身、所見を述べることにつきましては差し控えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_223</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　それは私どもの所管でございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_225</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　これを発動するに当たりましても、全体のしっかりとした枠組み、骨組みというものをしっかりとした上で考えるべきことであるというふうに思っております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_227</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　国民各層の意見を幅広く聞くということで述べさせていただいているところでございますが、選択的夫婦別氏制度の導入の問題につきましては、我が国の家族の在り方に関わる大変重要な問題であるということでありますので、国民の皆さんの理解をしっかりと得た上で、こうした基本的な問題についての対応をしていく必要があるというふうに思っております。
　内閣におきまして、政府としては、国民の意見の一つの表れとして、世論調査というのがございます。この間、五年に一回の割で、きちきちっと五年に一回というわけではございませんですけれども、一つの全体の家族の在り方に関しての考え方の流れを、内閣の大規模な面談調査の中で、この間してきているわけでありますが、同じ質問、設問を、少し途中で通称使用ということを加えまして、取ってきている状況でございます。
　その結果につきましてもいろいろ読み取れるところがございまして、賛成も、年代ごとに、また若手になればなるほど増えている、またトータルとしても全体的には増えているという状況ではありますが、まだ反対という声も根強く残っているということであります。やはり家族の問題に関わることでありますので、できるだけその意見を集約する形で結論に導いていくということが必要ではないかというふうに思っております。
　いろいろな、設問の仕方も含めまして、民間の調査も行われているところでございますので、また、男女共同参画基本計画の策定に当たって若手の意見を聞くとか、いろいろな形で内閣府も調査をしているところでございますので、そういったことを幅広く捉えて、また、しっかりと分析、整理をしながら進めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00220210310_230</speechID><issueID>120405206X00220210310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-03-10</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　裁判所職員定員法の一部を改正する法律案について、その趣旨を御説明いたします。
　この法律案は、裁判所の事務を合理化し、及び効率化することに伴い、裁判官以外の裁判所の職員の員数を減少しようとするものでありまして、以下、その要点を申し上げます。
　その概要は、裁判官以外の裁判所の職員の員数を十七人減少しようとするものであります。これは、事件処理の支援のための体制強化及び国家公務員のワーク・ライフ・バランス推進を図るため、裁判所書記官を二人、裁判所事務官を三十九人それぞれ増員するとともに、他方において、裁判所の事務を合理化し、及び効率化することに伴い、技能労務職員等を五十八人減員し、以上の増減を通じて、裁判官以外の裁判所の職員の員数を十七人減少しようとするものであります。
　以上が、裁判所職員定員法の一部を改正する法律案の趣旨であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00220210310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00220210310/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X00120210309_007</speechID><issueID>120415206X00120210309</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2021-03-09</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　法務大臣の上川陽子です。改めまして、よろしくお願い申し上げます。
　昨年九月に法務大臣に就任してから五か月、私は、法の支配の貫徹された社会、そして、多様性と包摂性のある誰一人取り残さない社会の実現を目指し、次の三つの視点を重視してまいりました。
　まず、関係機関、地域、民間の方々などのステークホルダーと連携して、多層的な取組を促進することです。また、将来を担う若者や子供など、施策の届け先となる様々な方々の立場に立って課題の解決に取り組むことです。そして、ＰＤＣＡサイクルを回して、各施策について不断の改善を図ることです。今後も、こうした視点を大切にしながら、法務行政に懸命に取り組んでまいります。
　現下の最大の課題は、新型コロナウイルス感染症への対応です。政府一体となって、迅速に水際対策を進めてまいります。昨年の第一波、第二波、そしてこの秋冬の第三波の感染拡大の際に得た教訓を最大限生かし、官署及び施設における感染予防策、感染拡大防止策をより一層徹底いたします。さらに、接触リスクの低減のためのテレワーク勤務やデジタル化、ＩＴ化を推進するとともに、ＡＩ等の新しい技術をも活用してイノベーションを加速化させてまいります。
　本年三月七日から第十四回国連犯罪防止刑事司法会議、京都コングレスが開催されています。二〇三〇年までの十年間はＳＤＧｓ達成に向けた行動の十年であり、京都コングレスは、法の支配を国際的により一層浸透させ、ＳＤＧｓ達成のための大きな貢献を果たす機会となります。京都コングレスの後は、そのレガシーを構築して司法外交を推し進めてまいります。
　法務行政に対して内外から寄せられる様々な声については、しっかりと受け止め、政策の充実を図るとともに、丁寧な説明に努めることにより、政策立案プロセスの透明化を図ります。また、法務省のガバナンスについても、職員自らの主体的な検討を通じ、不断の改善を図ってまいります。これらにより、法務省がより一層国民の皆様から信頼される組織となるよう尽力してまいります。
　このような方針の下、以下の八つの柱を重点事項とし、法務行政を推進してまいります。
　一つ目の柱は、新型コロナウイルス感染症への対応です。
　国民の健康と命を守り抜くことを最優先として、変異株を含めた新型コロナウイルスの国内流入を防止するため、引き続き、国内外の感染状況等の動向を注視しながら、水際対策に万全を期してまいります。また、今後の国際的な人の往来の再開についても、感染再拡大の防止と両立する形で、オン、オフの切替えを機動的に行ってまいります。国内外とのリスクコミュニケーションを図る観点から、水際関連のデータや対策についての迅速かつ分かりやすい情報発信に努めます。
　感染者や医療従事者、その家族等に対する新型コロナウイルス感染症に関する差別、偏見は、困難に直面している方々に多大な苦痛を与え、取り返しの付かない結果にもつながりかねないものであり、決してあってはなりません。新型インフルエンザ等対策特別措置法をも踏まえて、インターネット人権相談、子どもの人権ＳＯＳミニレター、ＳＮＳ等の様々なツールを活用し、人権相談、調査救済活動、効果的な人権啓発活動にしっかりと取り組んでまいります。
　法テラスでは、新型コロナウイルス感染症の影響により様々な悩みを抱える方々に対し、電話、オンラインにより、相談者に寄り添った丁寧な法律相談を行うなど、社会情勢に即応した法的支援に積極的に取り組み、その周知、広報に努めます。こうした法的支援について、しっかりと評価、改善し、総合法律支援をより一層充実させてまいります。
　新型コロナウイルス感染症の影響により、帰国が困難となり、また、生活に困難を抱えている在留外国人の方々には、在留資格における特例措置や再就職先のマッチング等の支援を行うとともに、外国人在留支援センターでの相談等を通じて、情報過疎にならず、必要な情報に適切にアクセスしていただけるよう尽力してまいります。
　これまで、全国の法務官署及び施設では、起こり得る感染リスクを想定し、そのリスクを管理する観点から、感染予防策、感染拡大防止策に取り組んでまいりました。これまでの感染事案における感染経路等を分析、検討し、その情報や経験を共有するとともに、様々な知見をも取り入れながら、法務省一丸となってより一層レベルアップした対策につなげてまいります。
　二つ目の柱は、様々な困難を抱える方々への取組の推進です。
　性犯罪、性暴力は、被害者の尊厳を著しく侵害し、その心身に長年にわたり重大な苦痛を与え続けるものです。被害当事者や支援者の方々の声をしっかりと受け止めながら、社会全体としてその根絶を目指さなければなりません。
　政府は、昨年六月に性犯罪・性暴力対策の強化の方針を決定し、令和四年度までの三年間を集中強化期間と位置付けて、関係府省が連携して各施策を推進しています。法務省としても、スピード感を持って、刑事法に関する検討や再犯防止施策の充実などの取組を進めてまいります。
　家庭内での児童虐待は、外出自粛等に伴い、その増加や深刻化も懸念されています。児童虐待に終止符を打つため、児童相談所等の関係機関と緊密に連携しつつ、子供の命を守ることを最優先として、人権擁護機関における相談等を通じた早期発見、法務少年支援センターによる心理の専門的知見を生かした支援など、総合的な取組を着実に推進してまいります。
　政府は、現在、第四次犯罪被害者等基本計画の策定に向けた検討を進めています。過去の計画に基づく取組の蓄積も踏まえ、被害者等の方々から寄せられる新たな御指摘、御意見をも取り入れながら、被害者等の方々の権利利益を保護し、支援する取組を更に推進、充実させてまいります。
　人権擁護局における十七の強調事項で掲げられた差別や偏見等を始め、様々な人権問題について、依然として救いを求める声が後を絶ちません。差別、偏見の実態把握や、これまでの対策への評価、改善をも行いつつ、様々な人権問題を解消し、差別のない社会の実現を目指して、人権相談や調査救済活動にしっかりと取り組んでまいります。また、様々な媒体を用いて、効果的な人権啓発活動を行ってまいります。
　近時問題となっているインターネット上の誹謗中傷は、同様の書き込みを次々と誘発し、重大な人権侵害につながるものです。関係省庁や民間事業者と連携しながら、しっかりと対応してまいります。
　出生の届出がされておらず、無戸籍状態となっている方々について、その解消に向けた取組を着実に進めます。徹底した実態把握に努めつつ、全国各地の法務局において常時相談を受け付け、戸籍を作成するための丁寧な手続案内をするなど、寄り添い型の取組を継続するとともに、充実したウエブコンテンツにより裁判手続等の情報を分かりやすく提供してまいります。
　本年三月十一日で東日本大震災から十年となります。改めて、震災により尊い命を失われた方々に哀悼の意を表しますとともに、被災された全ての方々に心からお見舞いを申し上げます。
　東日本大震災、そして相次ぐ大規模災害からの復興支援については、これまで、被災直後の段階から復興の各ステージにおける被災地の様々なニーズを的確に捉え、被災地等の登記所備付け地図の整備、登記嘱託事件等の迅速な対応、長期相続登記等未了土地の解消などに取り組むとともに、法テラスによる法的な支援を実施してまいりました。引き続き、法務省全体で情報を共有しながら、被災地に寄り添った支援を実施してまいります。
　三つ目の柱は、司法外交の積極的な展開です。
　現在開催されている京都コングレスの全体テーマは、ＳＤＧｓ達成のための犯罪防止、刑事司法及び法の支配の推進です。各国が、国際協力の在り方や、誰一人取り残さない社会の実現に向けて刑事司法が果たすべき役割等について議論を行い、成果文書を採択したことには大きな意義があります。特に、コロナ禍により、弱い立場にある人々の命や生活が脅かされている今、その意義は更に高まっています。
　サイドイベントである世界保護司会議では、長年にわたり保護司（ＨＯＧＯＳＨＩ）を始めとする民間ボランティアに支えられてきた我が国の更生保護制度を世界に紹介いたしました。
　先月末、京都コングレスに先立ってユースフォーラムを開催いたしました。青年ボランティア団体のＢＢＳ会で活動する若者にも御協力いただきながら、未来を担う世界の若者がＳＤＧｓ達成に向けて議論を行いました。ユースの声は、勧告として京都コングレスに提出されました。
　京都コングレス、そしてユースフォーラムの開催は、まさに我が国の司法外交の新たな出発点です。私は、ホスト国の法務大臣として、国連、開催地京都の自治体、関係する全ての方々と力を合わせ、最後までその成功に向けて全力を尽くしてまいります。
　京都コングレス開催後には、我が国が主導して、再犯防止、更生保護に関する国連のスタンダードづくりや、グローバル人材の育成に向けたユースフォーラムの定期開催に向け取り組むなど、京都コングレスのレガシーを構築し、司法外交を通じて展開してまいります。
　加えて、各国の司法制度には違いがあるため、我が国の制度についての正確な理解を得るための積極的かつ分かりやすい情報発信も重要な課題です。京都コングレスでは、サイドイベント等を通じ、我が国の刑事司法制度について情報発信していますが、他の制度も含めて、国際発信力を一層強化してまいります。
　法務省は、これまで、ベトナム社会主義共和国を皮切りに二十年以上にわたり、開発途上国等に対し、基本法令の起草、司法制度の整備や運用、司法関係者の人材育成について、相手国の実情に応じたきめ細やかな支援を行ってまいりました。また、五十年以上にわたり、刑事司法分野での数々の国際研修等を実施してまいりました。こうした国際協力は、相手国との信頼関係の構築に大きな役割を果たし、法の支配の貫徹やＳＤＧｓの実現にも資する重要な取組であり、更に積極的に推進してまいります。
　また、国際社会で活躍できる交渉等の能力を備えた司法に携わる若手人材を育成し、国連を始めとする国際機関への積極的な派遣などを通じ、国際機関との一層の連携強化を進めてまいります。
　国際仲裁の基盤整備は、日本企業による海外活動を後押しし、海外の企業や人材を我が国へ呼び込むなど、我が国の経済や金融の活性化に向けて必要な取組です。東京虎ノ門の仲裁専用施設も十分に活用し、仲裁人等の人材育成、国内外の企業等に対する広報、意識啓発などの取組を強力に進めてまいります。また、現在、法制審議会において、仲裁法制の見直しに関する調査審議を行っていただいているところであり、法改正に向けた具体的な検討を進めてまいります。
　重要な日本法令を翻訳して国際発信することは、我が国の国際化や経済成長のための基盤であり、関係省庁と緊密に連携して、法令外国語訳整備事業を更にスピードアップさせてまいります。
　四つ目の柱は、適正な在留管理の一層の強化と多文化共生社会の実現です。
　在留外国人の方々が我が国でその能力を十分に発揮できるよう、適正な在留管理及び在留支援に努めます。特定技能制度については、制度の適正な運用に力を注ぐとともに、マッチング支援などによる効果的で丁寧な受入れ促進に取り組んでまいります。技能実習生や留学生の受入れ制度についても、顕在化した様々な課題への対応策について、その効果を絶えず検証しつつ、制度の改善に努めます。
　また、ポストコロナに向けた経済の好循環の実現等を目的とする国民の命と暮らしを守る安心と希望のための総合経済対策に基づき、海外の金融人材がビジネスを容易に開始できるよう、在留資格の緩和や優遇措置の拡充を図ってまいります。
　外国人との共生社会の実現のためには、在留資格を有する全ての外国人を、孤立させることなく、地域のコミュニティーを構成する一員として受け入れていくという観点に立って環境整備を行っていくことが必要です。昨年七月に改訂した外国人材の受入れ・共生のための総合的対応策を踏まえ、出入国在留管理庁において、これまで以上に総合調整機能を果たしつつ、関係府省庁と十分に連携し、外国人在留支援センターにおける支援、やさしい日本語を活用した在留支援策についての情報提供、一元的相談窓口を開設している地方公共団体への支援などを推進してまいります。
　また、外国人との共生社会の実現のための有識者会議における議論も踏まえつつ、共生社会の在り方やその実現に向けた中長期的な課題に対する方策を示すなどの取組を進めてまいります。
　退去強制令書が発付されたにもかかわらず、様々な理由で送還を忌避する者が後を絶たず、入管収容施設での収容の長期化が生じています。これを解消し退去強制手続を一層適切かつ実効的なものとするため、昨年七月に収容・送還に関する専門部会からいただいた提言等を踏まえ、出入国管理及び難民認定法及び日本国との平和条約に基づき日本の国籍を離脱した者等の出入国管理に関する特例法の一部を改正する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　あわせて、被収容者の人権に配慮した適正な処遇の実施を徹底するとともに、難民認定制度の見直しを行い、真に庇護を必要とする者の迅速な保護を図ってまいります。
　五つ目の柱は、時代に即した民事法制の整備と訟務機能の充実強化です。
　近年、社会の各分野における女性の一層の参画や父親の育児への関与の高まり等から子供の養育の在り方が多様化するとともに、養育費の不払や親子の交流の欠如などの父母の離婚等に伴う子供の養育への深刻な影響が指摘されています。父母の離婚等に伴う子供の養育の在り方については、子供の目線に立って、チルドレンファーストの観点から検討することが重要です。この問題の解決に向けて、法制審議会への諮問を行い、制度の見直しについてしっかりと検討を進めるとともに、運用面の対応にも取り組んでまいります。
　また、近年、不動産担保や人的担保に過度に依存しない融資を促進する必要があるとの認識が高まり、動産や債権を担保の目的として活用する手法が注目されています。そこで、法律関係の明確化や安定性の確保等の観点から、担保に関する法制の見直しのための検討を進めてまいります。
　さらに、その施行が近づきつつある成年年齢の引下げ等については、円滑な施行に向けた準備を着実に進めるとともに、国民への効果的な周知に尽力してまいります。
　所有者不明土地の発生を防止するとともに、土地の適正な利用等を図るため、法制審議会における審議結果を踏まえ、相続登記等の申請の義務付けや新たな財産管理制度等の創設を内容とする民法等の一部を改正する法律案、及び相続等により取得した土地を法務大臣の承認を受けて国庫に帰属させる制度の創設を内容とする相続等により取得した土地所有権の国庫への帰属に関する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　あわせて、相続登記の促進のための取組や表題部所有者不明土地の解消作業など様々な対策を実施しつつ、引き続き、関係省庁と連携して、この問題の解決に向けて取り組んでまいります。
　国民の権利利益を保護するためには、国としての多様な訟務機能を充実強化することが必要です。国の利害に関係する訴訟に対する指揮権限を適切かつ効果的に行使するとともに、国内外の法的紛争の発生そのものを未然に防止する予防司法機能の充実を図ります。また、関係省庁と緊密に連携して、国際訴訟等への対応を強化いたします。
　六つ目の柱は、国民から信頼され、期待される司法の実現です。
　国際化やデジタル化を始め社会経済情勢の多様化、複雑化に伴い様々な法的需要が新たに生じており、それらに積極的に対応できる法曹の養成が求められています。現代社会の様々な場面で活躍できる法曹を養成するための取組を推進しつつ、先般の法改正に基づき、文部科学省等と連携して、より多くの有為な人材が法曹に魅力を感じて志望するよう、必要な取組を積極的に進めてまいります。
　法教育は、子供たちが、自由で公正な社会の担い手として、人権を尊重する考え方や法的思考力を身に付けるために大変重要です。成年年齢の引下げや在留外国人の増加をも見据え、幅広い方々が法教育に触れる機会を幅広く持てるよう積極的に取り組みます。
　裁判所の事務を合理化し、及び効率化することに伴い、裁判官以外の裁判所の職員の員数を減少することを内容とする裁判所職員定員法の一部を改正する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　利用者の利便性の向上及び業務の効率化や質の向上を図る観点から、行政手続のオンライン化の更なる拡充を始め、法務行政のデジタル化、ＩＴ化を加速し、積極的にＡＩ等の新しい技術も取り入れてまいります。また、民事裁判や刑事手続のＩＴ化といった司法分野における基盤整備についても、強力に推進してまいります。
　七つ目の柱は、世界一安全な国日本の実現です。
　犯罪や非行をした者の立ち直りを支えるため、再犯防止推進計画及び再犯防止推進計画加速化プランに基づいて、関係省庁や地方公共団体と連携し、就労、住居の確保を始めとする再犯防止施策を着実に推進します。特に、更生保護施設による息の長い支援の充実等を始めとした満期釈放者対策の充実強化を図るとともに、通信制高校と連携した修学支援やソーシャル・インパクト・ボンドを活用した再犯防止事業を進めてまいります。
　また、地方公共団体との連携強化や保護司活動のＩＣＴ化、協力雇用主への支援など、再犯防止を支える民間の方々が活動しやすい環境の整備を推進してまいります。
　あわせて、法整備を含め、犯罪や非行をした者に対する処遇を一層充実させるための取組を進めてまいります。
　令和四年四月の成年年齢の引下げをも見据え、十八歳及び十九歳の者について少年法の適用において特例規定を整備することなどを内容とする少年法等の一部を改正する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　国民の皆様が安全に安心して暮らせる社会を実現するため、関係機関とも連携し、組織犯罪等への対応を含め、治安確保のための万全の対策を講じてまいります。
　また、先端技術の流出事案等、いわゆる経済安全保障に関連する情報や国内外におけるテロ関連動向の把握に努め、関係機関との連携を緊密にしつつ、情報収集・分析機能の強化を図ります。
　いわゆるオウム真理教については、引き続き、団体規制法に基づく観察処分を適正かつ厳格に実施し、地域住民の不安感を解消、緩和するとともに、公共の安全の確保に努めてまいります。
　北朝鮮に対しては、人的往来の規制強化措置等を適切に実施するとともに、核・ミサイル関連の動向、日本人拉致問題を含む対外動向や国内状況等について、関連情報の収集、分析等を進めます。我が国の領土、領海、領空の警戒警備に関しても、関係機関と連携し、遺漏のない対応をいたします。
　八つ目の柱は、職員が誇りを持って生き生きと仕事のできる職場環境の整備です。
　テレワーク勤務等について、ウイズコロナ、ポストコロナ時代の新たな日常として、法務省の職場での定着を図ります。さらに、女性の職業生活における活躍や、男性の育児に伴う休暇、休業の取得を促進する、推進するとともに、職員の声をしっかりと捉え、ワーク・ライフ・バランスを実現するための更なる施策を検討してまいります。障害者雇用についても、着実に取組を進めます。
　感染症対応の要となる医療刑務所等を始めとする矯正施設について、新型コロナウイルス感染症などへの対策の強化に万全を期するとともに、職員宿舎を含めた施設整備を着実に実施してまいります。
　また、再犯防止施策の実施基盤としての役割や災害発生時には地域住民の避難所としての役割などが期待される法務省施設の耐震化及び老朽化対策を確実に推進してまいります。
　私は、田所嘉徳副大臣、小野田紀美大臣政務官、そして全ての法務省職員とワンチームとなって、コロナ禍という困難な時期であるからこそ、より一層前向きな気持ちを持ち続け、法務行政にしっかりと取り組んでまいります。
　山本香苗委員長を始め、理事、委員の皆様方には、より一層の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00120210309/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X00120210309</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X00120210309/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X00120210305_004</speechID><issueID>120405206X00120210305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2021-03-05</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　法務大臣の上川陽子です。
　改めまして、よろしくお願い申し上げます。
　昨年九月に法務大臣に就任してから五か月、私は、法の支配の貫徹された社会、そして、多様性と包摂性のある、誰一人取り残さない社会の実現を目指し、次の三つの視点を重視してまいりました。
　まず、関係機関、地域、民間の方々などのステークホルダーと連携をして、多層的な取組を促進することです。また、将来を担う若者や子供など、施策の届け先となる様々な方々の立場に立って課題の解決に取り組むことです。そして、ＰＤＣＡサイクルを回して、各施策について不断の改善を図ることです。今後も、こうした視点を大切にしながら、法務行政に懸命に取り組んでまいります。
　現下の最大の課題は、新型コロナウイルス感染症への対応です。政府一体となって、迅速に水際対策を進めてまいります。昨年の第一波、第二波、そしてこの秋冬の第三波の感染拡大の際に得た教訓を最大限に生かし、官署及び施設における感染予防策、感染拡大防止策をより一層徹底いたします。さらに、接触リスクの低減のためのテレワーク勤務やデジタル化、ＩＴ化を推進するとともに、ＡＩ等の新しい技術をも活用して、イノベーションを加速化させてまいります。
　本年三月七日から第十四回国連犯罪防止刑事司法会議、京都コングレスが開催されます。二〇三〇年までの十年間は、ＳＤＧｓ達成に向けた行動の十年であり、京都コングレスは、法の支配を国際的により一層浸透させ、ＳＤＧｓ達成のための大きな貢献を果たす機会となります。京都コングレスの後は、そのレガシーを構築して司法外交を推し進めてまいります。
　法務行政に対して内外から寄せられる様々な声については、しっかりと受け止め、政策の充実を図るとともに、丁寧な説明に努めることにより、政策立案プロセスの透明化を図ります。また、法務省のガバナンスについても、職員自らの主体的な検討を通じ、不断の改善を図ってまいります。これらにより、法務省がより一層国民の皆様から信頼される組織となるよう、尽力してまいります。
　このような方針の下、以下の八つの柱を重点事項とし、法務行政を推進してまいります。
　一つ目の柱は、新型コロナウイルス感染症への対応です。
　国民の健康と命を守り抜くことを最優先として、変異株を含めた新型コロナウイルスの国内流入を防止するため、引き続き、国内外の感染状況等の動向を注視しながら、水際対策に万全を期してまいります。また、今後の国際的な人の往来の再開についても、感染再拡大の防止と両立する形で、オン、オフの切替えを機動的に行ってまいります。国内外とのリスクコミュニケーションを図る観点から、水際関連のデータや対策についての迅速かつ分かりやすい情報発信に努めます。
　感染者や医療従事者、その家族等に対する、新型コロナウイルス感染症に関する差別、偏見は、困難に直面している方々に多大な苦痛を与え、取り返しのつかない結果にもつながりかねないものであり、決してあってはなりません。新型インフルエンザ等対策特別措置法をも踏まえて、インターネット人権相談、子どもの人権ＳＯＳミニレター、ＳＮＳ等の様々なツールを活用し、人権相談、調査救済活動、効果的な人権啓発活動にしっかりと取り組んでまいります。
　法テラスでは、新型コロナウイルス感染症の影響により様々な悩みを抱える方々に対し、電話、オンラインにより、相談者に寄り添った丁寧な法律相談を行うなど、社会情勢に即応した法的支援に積極的に取り組み、その周知、広報に努めます。こうした法的支援について、しっかりと評価、改善し、総合法律支援をより一層充実させてまいります。
　新型コロナウイルス感染症の影響により、帰国が困難となり、また、生活に困難を抱えている在留外国人の方々には、在留資格における特例措置や再就職先のマッチング等の支援を行うとともに、外国人在留支援センターでの相談等を通じて、情報過疎にならず、必要な情報に適切にアクセスしていただけるよう尽力してまいります。
　これまで、全国の法務官署及び施設では、起こり得る感染リスクを想定し、そのリスクを管理する観点から、感染予防策、感染拡大防止策に取り組んでまいりました。これまでの感染事案における感染経路等を分析、検討し、その情報や経験を共有するとともに、様々な知見をも取り入れながら、法務省一丸となって、より一層レベルアップした対策につなげてまいります。
　二つ目の柱は、様々な困難を抱える方々への取組の推進です。
　性犯罪、性暴力は、被害者の尊厳を著しく侵害し、その心身に長年にわたり重大な苦痛を与え続けるものです。被害当事者や支援者の方々の声をしっかりと受け止めながら、社会全体として、その根絶を目指さなければなりません。
　政府は、昨年六月に性犯罪・性暴力対策の強化の方針を決定し、令和四年度までの三年間を集中強化期間と位置づけて、関係府省が連携して各施策を推進しています。法務省としても、スピード感を持って、刑事法に関する検討や再犯防止施策の充実などの取組を進めてまいります。
　家庭内での児童虐待は、外出自粛等に伴い、その増加や深刻化も懸念されています。児童虐待に終止符を打つため、児童相談所等の関係機関と緊密に連携しつつ、子供の命を守ることを最優先として、人権擁護機関における相談等を通じた早期発見、法務少年支援センターによる心理の専門的知見を生かした支援など、総合的な取組を着実に推進してまいります。
　政府は、現在、第四次犯罪被害者等基本計画の策定に向けた検討を進めています。過去の計画に基づく取組の蓄積も踏まえ、被害者等の方々から寄せられる新たな御指摘、御意見をも取り入れながら、被害者等の方々の権利利益を保護し、支援する取組を更に推進、充実させてまいります。
　人権擁護局における十七の強調事項で掲げられた差別や偏見等を始め、様々な人権問題について、依然として救いを求める声が後を絶ちません。差別、偏見の実態把握や、これまでの対策への評価、改善をも行いつつ、様々な人権問題を解消し、差別のない社会の実現を目指して、人権相談や調査救済活動にしっかりと取り組んでまいります。また、様々な媒体を用いて、効果的な人権啓発活動を行ってまいります。
　近時問題となっているインターネット上の誹謗中傷は、同様の書き込みを次々と誘発し、重大な人権侵害につながるものです。関係省庁や民間事業者と連携しながら、しっかりと対応してまいります。
　出生の届出がされておらず、無戸籍状態となっている方々について、その解消に向けた取組を着実に進めます。徹底した実態把握に努めつつ、全国各地の法務局において、常時相談を受け付け、戸籍を作成するための丁寧な手続案内をするなど、寄り添い型の取組を継続するとともに、充実したウェブコンテンツにより、裁判手続等の情報を分かりやすく提供してまいります。
　本年三月十一日で東日本大震災から十年となります。改めて、震災により尊い命を失われた方々に哀悼の意を表しますとともに、被災された全ての方々に、心からお見舞いを申し上げます。
　東日本大震災、そして、相次ぐ大規模災害からの復興支援については、これまで、被災直後の段階から復興の各ステージにおける被災地の様々なニーズを的確に捉え、被災地等の登記所備付け地図の整備、登記嘱託事件等の迅速な対応、長期相続登記等未了土地の解消などに取り組むとともに、法テラスによる法的な支援を実施してまいりました。引き続き、法務省全体で、情報を共有しながら、被災地に寄り添った支援を実施してまいります。
　三つ目の柱は、司法外交の積極的な展開です。
　いよいよ京都コングレスが開催されます。京都コングレスの全体テーマは、ＳＤＧｓ達成のための犯罪防止、刑事司法及び法の支配の推進であり、各国が、国際協力の在り方や、誰一人取り残さない社会の実現に向けて刑事司法が果たすべき役割等について議論を行い、成果文書を採択することには、大きな意義があります。特に、コロナ禍により、弱い立場にある人々の命や生活が脅かされている今、その意義は更に高まっています。
　サイドイベントである世界保護司会議では、長年にわたり保護司を始めとする民間ボランティアに支えられてきた我が国の更生保護制度を世界に紹介いたします。
　先週、京都コングレスに先立ってユースフォーラムを開催いたしました。青年ボランティア団体のＢＢＳ会で活動する若者にも御協力いただきながら、未来を担う世界の若者が、ＳＤＧｓ達成に向けて議論を行いました。ユースの声は、勧告として京都コングレスに提出されます。
　京都コングレス、そして、ユースフォーラムの開催は、まさに我が国の司法外交の新たな出発点です。私は、ホスト国の法務大臣として、国連、開催地京都の自治体、関係する全ての方々と力を合わせ、その成功に向けて全力を尽くします。
　京都コングレス開催後には、我が国が主導して、再犯防止、更生保護に関する国連のスタンダード作りや、グローバル人材の育成に向けたユースフォーラムの定期開催に取り組むなど、京都コングレスのレガシーを構築し、司法外交を通じて展開してまいります。
　加えて、各国の司法制度には違いがあるため、我が国の制度についての正確な理解を得るための積極的かつ分かりやすい情報発信も重要な課題です。京都コングレスでは、サイドイベント等を通じ、我が国の刑事司法制度について情報発信しますが、他の制度も含めて、国際発信力を一層強化してまいります。
　法務省は、これまで、ベトナム社会主義共和国を皮切りに、二十年以上にわたり、開発途上国等に対し、基本法令の起草、司法制度の整備や運用、司法関係者の人材育成について、相手国の実情に応じたきめ細やかな支援を行ってまいりました。また、五十年以上にわたり、刑事司法分野での数々の国際研修等を実施してまいりました。こうした国際協力は、相手国との信頼関係の構築に大きな役割を果たし、法の支配の貫徹やＳＤＧｓの実現にも資する重要な取組であり、更に積極的に推進してまいります。
　また、国際社会で活躍できる交渉等の能力を備えた司法に携わる若手人材を育成し、国連を始めとする国際機関への積極的な派遣などを通じ、国際機関との一層の連携強化を進めてまいります。
　国際仲裁の基盤整備は、日本企業による海外活動を後押しし、海外の企業や人材を我が国へ呼び込むなど、我が国の経済や金融の活性化に向けて必要な取組です。東京虎ノ門の仲裁専用施設も十分に活用し、仲裁人等の人材育成、国内外の企業等に対する広報、意識啓発などの取組を強力に進めてまいります。また、現在、法制審議会において、仲裁法制の見直しに関する調査審議を行っていただいているところであり、法改正に向けた具体的な検討を進めてまいります。
　重要な日本法令を翻訳して国際発信することは、我が国の国際化や経済成長のための基盤であり、関係省庁と緊密に連携して、法令外国語訳整備事業を更にスピードアップさせてまいります。
　四つ目の柱は、適正な在留管理の一層の強化と多文化共生社会の実現です。
　在留外国人の方々が我が国でその能力を十分に発揮できるよう、適正な在留管理及び在留支援に努めます。特定技能制度については、制度の適正な運用に力を注ぐとともに、マッチング支援などによる効果的で丁寧な受入れ促進に取り組んでまいります。技能実習生や留学生の受入れ制度についても、顕在化した様々な課題への対応策について、その効果を絶えず検証しつつ、制度の改善に努めます。
　また、ポストコロナに向けた経済の好循環の実現等を目的とする国民の命と暮らしを守る安心と希望のための総合経済対策に基づき、海外の金融人材がビジネスを容易に開始できるよう、在留資格の緩和や優遇措置の拡充を図ってまいります。
　外国人との共生社会の実現のためには、在留資格を有する全ての外国人を、孤立させることなく、地域のコミュニティーを構成する一員として受け入れていくという視点に立って環境整備を行っていくことが必要です。昨年七月に改定した外国人材の受入れ・共生のための総合的対応策を踏まえ、出入国在留管理庁において、これまで以上に総合調整機能を果たしつつ、関係府省庁と十分に連携し、外国人在留支援センターにおける支援、易しい日本語を活用した在留支援策についての情報提供、一元的相談窓口を開設している地方公共団体への支援などを推進してまいります。
　また、外国人との共生社会の実現のための有識者会議における議論も踏まえつつ、共生社会の在り方やその実現に向けた中長期的な課題に対する方策を示すなどの取組を進めてまいります。
　退去強制令書が発付されたにもかかわらず、様々な理由で送還を忌避する者が後を絶たず、入管収容施設での収容の長期化が生じています。これを解消し、退去強制手続を一層適切かつ実効的なものとするため、昨年七月に収容・送還に関する専門部会からいただいた提言等を踏まえ、出入国管理及び難民認定法及び日本国との平和条約に基づき日本の国籍を離脱した者等の出入国管理に関する特例法の一部を改正する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　あわせて、被収容者の人権に配慮した適正な処遇の実施を徹底するとともに、難民認定制度の見直しを行い、真に庇護を必要とする者の迅速な保護を図ってまいります。
　五つ目の柱は、時代に即した民事法制の整備と訟務機能の充実強化です。
　近年、社会の各分野における女性の一層の参画や父親の育児への関与の高まり等から、子供の養育の在り方が多様化するとともに、養育費の不払いや親子の交流の欠如などの父母の離婚等に伴う子供の養育への深刻な影響が指摘されています。父母の離婚等に伴う子供の養育の在り方については、子供の目線に立って、チルドレンファーストの観点から検討することが重要です。この問題の解決に向けて、法制審議会への諮問を行い、制度の見直しについてしっかりと検討を進めるとともに、運用面の対応にも取り組んでまいります。
　また、近年、不動産担保や人的担保に過度に依存しない融資を促進する必要があるとの認識が高まり、動産や債権を担保の目的として活用する手法が注目されています。そこで、法律関係の明確化や安定性の確保等の観点から、担保に関する法制の見直しのための検討を進めてまいります。
　さらに、その施行が近づきつつある成年年齢の引下げ等については、円滑な施行に向けた準備を着実に進めるとともに、国民への効果的な周知に尽力してまいります。
　所有者不明土地の発生を防止するとともに、土地の適正な利用等を図るため、法制審議会における審議結果を踏まえ、相続登記等の申請の義務づけや新たな財産管理制度等の創設を内容とする民法等の一部を改正する法律案、及び相続等により取得した土地を法務大臣の承認を受けて国庫に帰属させる制度の創設を内容とする相続等により取得した土地所有権の国庫への帰属に関する法律案を今国会に提出する予定です。
　あわせて、相続登記の促進のための取組や、表題部所有者不明土地の解消作業など、様々な対策を実施しつつ、引き続き、関係省庁と連携して、この問題の解決に向けて取り組んでまいります。
　国民の権利利益を保護するためには、国としての多様な訟務機能を充実強化することが必要です。国の利害に関係する訴訟に対する指揮権限を適切かつ効果的に行使するとともに、国内外の法的紛争の発生そのものを未然に防止する予防司法機能の充実を図ります。また、関係省庁と緊密に連携して、国際訴訟等への対応を強化いたします。
　六つ目の柱は、国民から信頼され、期待される司法の実現です。
　国際化やデジタル化を始め社会経済情勢の多様化、複雑化に伴い、様々な法的需要が新たに生じており、それらに積極的に対応できる法曹の養成が求められています。現代社会の様々な場面で活躍できる法曹を養成するための取組を推進しつつ、先般の法改正に基づき、文部科学省等と連携して、より多くの有為な人材が法曹に魅力を感じて志望するよう、必要な取組を積極的に進めてまいります。
　法教育は、子供たちが、自由で公正な社会の担い手として、人権を尊重する考え方や法的思考力を身につけるために大変重要です。成年年齢の引下げや在留外国人の増加をも見据え、幅広い方々が法教育に触れる機会を幅広く持てるよう、積極的に取り組みます。
　裁判所の事務を合理化し及び効率化することに伴い、裁判官以外の裁判所の職員の員数を減少することを内容とする裁判所職員定員法の一部を改正する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　利用者の利便性の向上及び業務の効率化や質の向上を図る観点から、行政手続のオンライン化の更なる拡充を始め、法務行政のデジタル化、ＩＴ化を加速し、積極的にＡＩ等の新しい技術も取り入れてまいります。また、民事裁判や刑事手続のＩＴ化といった司法分野における基盤整備についても、強力に推進してまいります。
　七つ目の柱は、世界一安全な国日本の実現です。
　犯罪や非行をした者の立ち直りを支えるため、再犯防止推進計画及び再犯防止推進計画加速化プランに基づいて、関係省庁や地方公共団体と連携し、就労、住居の確保を始めとする再犯防止施策を着実に推進します。特に、更生保護施設による息の長い支援の充実等を始めとした満期釈放者対策の充実強化を図るとともに、通信制高校と連携した修学支援や、ソーシャル・インパクト・ボンドを活用した再犯防止事業を進めてまいります。
　また、地方公共団体との連携強化や、保護司活動のＩＣＴ化、協力雇用主への支援など、再犯防止を支える民間の方々が活動しやすい環境の整備を推進してまいります。
　あわせて、法整備を含め、犯罪や非行をした者に対する処遇を一層充実させるための取組を進めてまいります。
　令和四年四月の成年年齢の引下げをも見据え、十八歳及び十九歳の者について、少年法の適用において特例規定を整備することなどを内容とする少年法等の一部を改正する法律案を今国会に提出しました。十分に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。
　国民の皆様が安全に安心して暮らせる社会を実現するため、関係機関とも連携し、組織犯罪等への対応を含め、治安確保のための万全の対策を講じてまいります。
　また、先端技術の流出事案等、いわゆる経済安全保障に関連する情報や、国内外におけるテロ関連動向の把握に努め、関係機関との連携を緊密にしつつ、情報収集・分析機能の強化を図ります。
　いわゆるオウム真理教については、引き続き、団体規制法に基づく観察処分を適正かつ厳格に実施し、地域住民の不安感を解消、緩和するとともに、公共の安全の確保に努めてまいります。
　北朝鮮に対しては、人的往来の規制強化措置等を適切に実施するとともに、核・ミサイル関連の動向、日本人拉致問題を含む対外動向や国内状況等について、関連情報の収集、分析等を進めます。我が国の領土、領海、領空の警戒警備に関しても、関係機関と連携し、遺漏のない対応をいたします。
　八つ目の柱は、職員が誇りを持って生き生きと仕事のできる職場環境の整備です。
　テレワーク勤務等について、ウィズコロナ、アフターコロナ時代の新たな日常として、法務省の職場での定着を図ります。さらに、女性の職業生活における活躍や、男性の育児に伴う休暇、休業の取得を推進するとともに、職員の声をしっかりと捉え、ワーク・ライフ・バランスを実現するための更なる施策を検討してまいります。障害者雇用についても着実に取組を進めます。
　感染症対応の要となる医療刑務所等を始めとする矯正施設について、新型コロナウイルス感染症などへの対応の強化に万全を期するとともに、職員宿舎を含めた施設整備を着実に実施してまいります。
　また、再犯防止施策の実施基盤としての役割や、災害発生時には地域住民の避難所としての役割が期待される法務省施設の耐震化及び老朽化対策を確実に推進してまいります。
　私は、田所嘉徳副大臣、小野田紀美大臣政務官、そして全ての法務省職員とワンチームとなって、コロナ禍という困難な時期であるからこそ、より一層前向きな気持ちを持ち続け、法務行政にしっかりと取り組んでまいります。義家弘介委員長を始め、理事、委員の皆様方には、より一層の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00120210305/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X00120210305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X00120210305/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415261X00520210305_531</speechID><issueID>120415261X00520210305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>531</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2021-03-05</date><closing></closing><speechOrder>531</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　まず、令和三年の二月の入国者数ということで、取り急ぎ集計した速報値でございますが、新規入国者につきましては一千四百六十九名、一日当たり約五十二名でございます。再入国者につきましては一万二千三百五十五人、一日当たり四百四十一人ということでございまして、合計一万三千八百二十四人、一日当たり約四百九十四人となっているところでございます。
　特段の事情ということでございますが、特段の事情によって入国を認めている事例といたしましては、日本人やまた永住者の配偶者等の身分関係のある者、また、外交、公用あるいは例えばワクチン開発の技術者やオリパラの準備、運営上必要不可欠な者等公益性のある者、例えば家族の危篤に伴い訪問する者等人道上の配慮の必要性のある者といった新規入国者及び再入国者でございます。
　これらの者につきましては、例外なく様々な防疫強化措置をとって入国をするわけでございますが、以上申し上げたように、真に緊急で入国する必要がある場合に限りまして入国を認めているという状況でございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415261X00520210305/531</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415261X00520210305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415261X00520210305/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
