<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5701</startRecord><nextRecordPosition>5801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01420040220_367</speechID><issueID>115905261X01420040220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>367</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-02-20</date><closing></closing><speechOrder>367</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　失礼しました。そういう意味で言えば、独自です。
　今の、私が委員の質問を誤解して申しわけなかったのですが、御指摘のように、パトリオットにいたしましても、イージスのＶＬＳから発射しますスタンダードミサイルにいたしましても、これが独自の技術だというわけではございません。しかし、自己完結という意味で申し上げれば、それは独自という言い方を使えば、そういう意味で使えばそういうことになるんだと思います。
　委員がまさしく御指摘になりましたとおり、これは私の知識でも十年ぐらい前の議論になりますが、いわゆる周回衛星で監視をし、そして静止衛星の赤外線探知システムによってそれがどこへ飛んでいるかというのを行い、そしてまたキューイング等々を行いということで、日本だけではできないのではないかという議論がございました。静止衛星を持たなければ、周回衛星だけでは意味がないので、自己完結しないのではないかという議論は、当庁内でも随分といたしてまいりました。
　これが、私どもの独自のセンサーに基づいて、少なくとも、最低限という言い方は適当ではないですね、我々の独自のシステム、センサーを含みますが、それによって、かぎ括弧つきで申し上げれば、独自の運用ができる、そういう態勢にあるということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220/367</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01420040220/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01420040220_369</speechID><issueID>115905261X01420040220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>369</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-02-20</date><closing></closing><speechOrder>369</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのマイケル・グリーンの論文は、私も何度か読みました。グリーンともそういう議論はいたしたことはございます。
　これは、どんどん離れていくという方向にはもちろんなりません。そのことは委員もよく御案内のとおりであります。ただ、アメリカからの情報がなければ全く運用できないシステムなのかといえば、それはそうではないということでございます。
　もちろん、日米同盟関係において全幅の信頼を置いているわけではございますけれども、それじゃ、もう情報衛星も要らないではないか、そういう議論も一時期ありました。何で日本が情報衛星を上げなきゃいけないんだ、そんなものはみんなアメリカが教えてくれるよということも議論としてはないわけではなかったのです。しかし、やはりきちんと情報は自分で持とう、そして、ミサイル防衛システムというのも自分の国で完結できるようにしよう、そういう努力をいたしてまいりました。しかし、そのことはアメリカ合衆国との距離を置くということを意味するものでは全くございません。
　そして、今委員も御案内のとおり、やっております研究というのは、これは次の段階、さらにミサイル防衛システムを確実なものにしていくために、それぞれの内容について個々に申し上げることはいたしませんが、スパイラルアプローチの中でさらにシステムとして完成度を高めていく、その中でやっておることでございます。
　したがいまして、お互いの、日米同盟においてこのミサイル防衛システムがさらにその信頼性を高めるべく両国とも努力をしておる、これはさらに継続していくべきものと私は考えております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220/369</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01420040220/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01420040220_371</speechID><issueID>115905261X01420040220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>371</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-02-20</date><closing></closing><speechOrder>371</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まさしくおっしゃるとおり、諸説ございます。今の時点で、さてさてこれから先、一通りのシステムを導入するのに正確なお金を出してごらんと言われると、これは極めて難しいものでございます。
　委員御指摘のように、八千億から一兆円と巷間、巷間という言葉を使えば八千億から一兆円というふうに言われておるわけでございますけれども、昨年末の閣議決定「弾道ミサイル防衛システムの整備等について」を踏まえ、平成十六年度からその整備に着手する、自衛隊の既存の組織の抜本的な改革、効率化を行いつつ防衛力整備を行ってまいりたいというふうに考えておるわけでございまして、今の時点で大体幾らぐらいかかるのかなということについて、正確なお答えをすることは難しいものと思います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220/371</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01420040220/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01420040220_373</speechID><issueID>115905261X01420040220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>373</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-02-20</date><closing></closing><speechOrder>373</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、今の大綱と論理的に矛盾をするかといえば、そういうものではございません。今の大綱の中でも当然読み切れるものと考えております。
　それで、何が変わったのかというふうなお尋ねにお答えするとするならば、一つは、ミサイル防衛の精度というものが格段に上がったということが言えるだろうと思います。十年ぐらい前にこのミサイル防衛を議論しておったときは、まず、そんなもの当たるのかねという話がございました。本当にそんなもの当たるのかという技術的な検証の問題です。そういう議論がございました。
　これは、おととしの十二月に私がラムズフェルド長官と会談をいたしましたときに、これから大統領とともに例のスパイラルアプローチの発表を行うということがございました。これは、ハワイにおいてレークエリー等々使いまして本当にずっと実証してきて、本当に当たるんだということでございます。当たるも当たらないもわからないということではなくて、相当の高い確率をもって当てることができる、そして、それはシステムを複合することによってさらにその確実性が高まる。
　何が変わったかと言われれば、それが一番の大きな変化だというふうに私は思っています。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220/373</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01420040220/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01420040220_375</speechID><issueID>115905261X01420040220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>375</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-02-20</date><closing></closing><speechOrder>375</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これまた委員と時間をいただいてきちんと議論をさせていただきたいと思います。
　考え方は幾つかありまして、一つは、こういうＢＭＤを導入するのだから別枠にしたらどうだという議論がありました。そのようなことはできません。それを別枠にすることによって、それでは本当に中の改革ができるのかといえば、それは違うでしょう。しかし、ＢＭＤの導入をするだけの金をそれぞれが削りなさい、愛の共同募金みたいな方式でみんながそれぞれ出しなさいみたいなことも、これは全然理屈の通らない話になるわけです。それはそれ、これはこれということだと私は思っています。結果としてどうなるかということが大事なのだと思っています。
　一言で申し上げれば、きのうの安保委員会でも申し上げたことですが、これは失笑を買う部分もあるのですけれども、あえて申し上げれば、存在することに意義がある自衛隊から機能することに意義がある自衛隊にということになるんだろうと私は思っています。陸海空ともそのようなことで見直していかねばならないのだろう。
　そして、それは、防衛白書にも書いてございますけれども、いかなる懸念が我が国の周辺にあるのかといえば、ポスト冷戦で随分変わった、ポスト九・一一で随分変わったというふうに考えております。それが陸海空ともそれに対応したものになるのかどうか。しかし同時に、私どもは、防衛力を整備しますのに、構想段階から実際に配備をいたしますまでに、急いでも十年かかります。これは要らないというものが仮に仮にあったとしても、それは耐用年数が残っている限り捨ててしまうわけにはまいりません。
　そういうような非常に難しい中にあって、何が納税者に対して一番誠実であるのかということは、きちんきちんと陸海空、検証していかねばならぬであろう。そこに戦車があり、そこに護衛艦があり、そこに戦闘機があればそれでよしというものではなくて、それぞれが何を機能として果たすのかということについて、きちんと検証していかねばならない。それは、議会においてもそういうような御議論をぜひ賜りたいと思っておるところであります。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220/375</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01420040220/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01420040220_379</speechID><issueID>115905261X01420040220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>379</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-02-20</date><closing></closing><speechOrder>379</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府としての立場は、今経産大臣から御答弁があったとおりでございます。
　これは、そもそも憲法の精神にまでさかのぼってという非常に重いものでございます。そしてまた、委員が御指摘になったように、我が国が世界じゅうに武器を売りまくって、いわゆる死の商人になって紛争を助長するとか、そのようなことは絶対にしてはならないのだという極めて重いものであります以上は、やはりこれは国会の場において、納税者の代表たる先生方の間でいろいろな御議論があるべきものではないかと私は個人的に考えております。
　ただ、申し上げれば、自由民主党として、私は、大臣になります前に、国防部会でいろいろな議論をいたしておりました。そのときに、当然、憲法に基づくそういうものは重視をしながら、今御指摘のようないろいろな歴史的な経緯も踏まえてどうすべきなのかという党としての議論はありました。
　そして、昨年のことであったと思いますが、参議院において、御党の議員から、例えば、東南アジアの海軍能力が非常に弱い国々が、海賊退治についてそういうような日本の古い船が欲しいというものについて、それも出せなくていいのかという御提起がございました。
　要は、どうやって平和を構築するかということであります。どうして納税者にこたえるかということであります。委員が御指摘のように、日本の科学技術力もございましょう、納税者の御負担の面もございましょう。したがいまして、外国のものを買ってくればそのまま安いということにはなりません。どの国も、自分の国の納税者の血税を使って開発したものを安く外国に売るなんてお人よしの国はありません。そのこともよく理解をしながら、やはり政府としてはこのことには極めて慎重であります。
　しかしながら、納税者の代表たる議会において、本当にどうなのだろうという議論はこれから先なされるのかな、それがあったときに、価値観を交えずにインフォメーションを御提供する責任は当然政府としてはあると考えております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220/379</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01420040220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01420040220/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01320040219_416</speechID><issueID>115905261X01320040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>416</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>416</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答えを申し上げます。
　先生御案内のとおり、旧軍と私ども防衛庁・自衛隊というのは、これは連続関係にあるわけではございません。したがいまして、私どもといたしまして、この毒ガス問題というものは政府全体で取り組んでいくべきものであることは当然でございますが、主管省庁ということになりますと、これは環境省であるというふうに承知をいたしております。
　しかしながら、私どもとして、そのようなことに対します知見等々、これを有しておりますし、また、戦史等々も持っておるわけでございます。したがいまして、そのような情報等々をきちんと調査し、政府部内でよく連絡をとりながら適切に対応していくことが望ましい、そうあるべきものだ、また今までもそうやってまいったと承知をいたしております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219/416</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01320040219/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01320040219_418</speechID><issueID>115905261X01320040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>418</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>418</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　所管が環境省だと申し上げましたのは、これは私は何も責任逃れをしようとか、そのようなことを申し上げておるわけではございません。認識がずれておるという認識もございません。それは、私どもとして、戦史等々で承知をし得ること、また、その処理等々に関する知見、毒ガスそのものに対する知見、それは国民の福祉という観点から、防衛庁としてできる最大限の協力はしていかなければならないということは、これは当然のことでございます。
　今御指摘の習志野学校についてでございますが、そのことにつきましては、旧軍習志野学校というものは所在をしていた、それが今の私どもの習志野の部隊とは、これは所在は異なる地域でございます。
　習志野学校に関しまして、これは公刊資料というのも出ておることを承知はいたしておりますし、環境省に所在をしておりますその書類というものも、私も全部読んだわけではございませんが、これをざっと読みまして、おおよその知見は有しておるつもりでございます。もし細かく述べろと言われれば申し述べますが、そのようなことがあることは承知をいたしております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219/418</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01320040219/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01320040219_420</speechID><issueID>115905261X01320040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>420</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>420</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が承知をいたしておりますのは、その旧軍習志野学校の土地は、現在、教育施設、県営住宅、関東財務局宿舎等になっておりまして、陸上自衛隊習志野駐屯地及び習志野演習場の所在地とは異なるというふうに私は承知をいたしておるところでございます。
　また、先生おっしゃいますように、かつて、我々の関係者から、毒ガス弾が習志野演習場の一部に所在していたとの証言があるということは聞いております。この聞き取り調査というものも、当然これは行っておるわけでありまして、仮に毒ガス等が埋設をされていたとしますならば、これは自衛隊のみならず、関係住民の方々にも多大な影響を及ぼしかねないものでございます。
　したがいまして、情報の確実性等の確認を行うために、証言者から直接話を聞く、そしてまた、当時在職をしておった関係者に対しましても、これは政府の責任といたしまして聞き取り調査を行っておるところでございます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219/420</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01320040219/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01320040219_422</speechID><issueID>115905261X01320040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>422</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>422</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘の資料につきまして、今先生がそこにお持ちのものでございます、これはどこかの図書館に所蔵してあったものかもしれません。私どもとしてその資料を有しておるということはございませんが、関係省庁また関係地方公共団体に、私どもが入手をいたしました資料、情報は当然提供し、できる限りの協力をしていくということでございます。
　ですから、先ほど申し上げましたが、私どもの管理をしております演習場の中においてそういうものがある場合には、それは当然、隊員のみならず近くの方々にも多大の影響を及ぼしかねないものでございますから、それは、私どもが管理をしておるということから考えましても当然行うべき責務と考えております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219/422</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01320040219/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01320040219_424</speechID><issueID>115905261X01320040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>424</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>424</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必要に応じてみずから行っておるわけでございます。
　ですから、私が先ほど答弁を申し上げましたのは、事実関係を正確に申し述べたわけでございまして、それをみずからと言えば、その一言で終わってしまいます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219/424</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01320040219/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01320040219_426</speechID><issueID>115905261X01320040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>426</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>426</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しの答弁で恐縮でございますが、これは政府全体として国民の福祉のために行うものでございます。
　毒ガスというものによって隊員も、そしてお近くの皆様方も危険にさらされるということは、あってはならないことでございます。その中で、防衛庁として、先生が御指摘のように、持っておる知見、私ども防衛研究所に戦史部というのを持っておりますが、その知見や、あるいは毒ガスに対する知識、能力等々を活用するというのは、これは当然のことでございます。
　これも、毒ガス弾というものがあるということ、証言があるということも、それをきちんと聞き取りをし、そしてまた今後もそれが必要があれば続けていくということでございます。私どもとして、責任を放棄するつもりもございませんし、能力を最大限に国民のために使うのは当然のことであります。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219/426</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01320040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01320040219/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00120040219_007</speechID><issueID>115903815X00120040219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-02-19</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　防衛庁長官の石破でございます。
　小此木委員長初め委員各位には御指導を賜りますが、何とぞよろしくお願いを申し上げる次第であります。
　それでは、所信を申し述べます。
　冷戦が終結して十年余が経過をいたしました。しかしながら、これによって世界が平和になるという多くの人々の期待とは異なり、冷戦の終結は必ずしも平和の到来を意味しないということは、平成十三年の九月十一日の同時多発テロの発生によって明らかになりました。我が国をめぐる安全保障環境につきましては、我が国に対する本格的な侵略事態生起の可能性は低下する一方、大量破壊兵器や弾道ミサイルの拡散の進展、国際テロ組織等の活動を含む新たな脅威や平和と安全に影響を与える多様な事態への対応が国際社会の差し迫った課題となっており、ポスト冷戦からポスト九・一一へとの時代認識を私は強く持っておるところであります。
　本年は、防衛庁が設置されまして五十周年を迎えることになりますが、時代の変化とともに、防衛庁・自衛隊に求められる役割も、存在する自衛隊から機能する自衛隊へと変化をいたしております。これにこたえるためにも、憲法の範囲内において、いかに抑止力が実効性を持ち得るかを日々検証していくことこそが、国の独立と平和に責任を持つ政府に与えられた責務であります。かかる観点から、昨年、いわゆる有事関連三法が与野党の幅広い合意のもとに成立し、緊急事態への対処に関する制度の基礎が確立したことは大きな意義を有するものであります。
　政府としては、引き続き、武力攻撃事態等への対処に関して必要となる個別法制の整備に向けて取りまとめを急いでおります。さらに、武装工作船、大規模テロ等のさまざまな緊急事態への迅速かつ的確な対処態勢の整備を図ってまいる所存であります。
　また、新たな安全保障環境を踏まえました防衛力全般についての見直しが必要であります。見直しに当たりましては、テロや弾道ミサイル等の新たな脅威等に実効的に対応し得るなどの必要な体制を整備いたしますとともに、本格的な侵略事態にも配意しつつ、従来の整備構想や装備体系について抜本的な見直しを行い、適切に規模の縮小等を図ることとし、これらにより新たな安全保障環境に実効的に対応できる防衛力を構築いたしてまいります。
　政府としては、かかる考えのもと、今後の防衛力のあり方を明らかにするため、平成十六年末までに新たな防衛計画の大綱及び中期防衛力整備計画を策定することといたしております。
　こうした検討の中でも、大量破壊兵器の運搬手段となり得る弾道ミサイルの拡散により増大しつつある危険への対処は、我が国の防衛政策上の重要な課題であります。政府としては、大量破壊兵器及び弾道ミサイルの拡散が進展している状況のもと、ＢＭＤシステムについて、近年関連技術が飛躍的に進歩し、我が国としても技術的に実現可能性が高いと判断し、イージスＢＭＤシステムとパトリオットＰＡＣ３による多層防衛システムを整備することとし、本国会に提出しております来年度予算案に計上いたしておるところであります。
　ＢＭＤシステムは、弾道ミサイル攻撃に対し、我が国国民の生命財産を守るための純粋に防御的、かつ、ほかに代替手段のない唯一の手段として、専守防衛の理念に合致するものであります。したがって、これは周辺諸国に脅威を与えるものではなく、地域の安定に悪影響を与えるものではないと考えております。我が国といたしましては、ＢＭＤについて、今度とも、透明性を確保しつつ、国際的な認識の共有を広げてまいりますとともに、米国とも一層の協力を行い、我が国の防衛と大量破壊兵器及び弾道ミサイルの拡散の防止に万全を期す所存であります。
　日米安全保障体制の実効性向上のため、我が国といたしましても、日米安全保障協議委員会、いわゆる２プラス２や日米防衛首脳会談を初めとして、各レベルにおける平素からの緊密な協議を実施いたしますとともに、テロとの闘いにおける連携を継続させることなどによって、この体制がより有効に機能するよう引き続き努めることが重要であると考えます。
　私は、一昨年の就任以来、米国のほか、ロシア、韓国、インド、中国を訪問し、昨年の五月にシンガポールで開催されましたアジア安全保障会議において、各国の国防相と会談の機会を得、また、防衛庁を訪問された韓国、ロシア、オーストラリア、ニュージーランド、モンゴルの国防相と会談するなど、防衛首脳同士の意思の疎通に特に配意をいたしております。本年一月には、イギリス、オランダ、フランスを訪問し、イラク情勢を含む緊密な意見交換をしてまいったところであります。
　北朝鮮について申し上げれば、一昨年以来、ＮＰＴからの脱退を宣言し、核関連施設の動きを見せ、ミサイル発射のモラトリアムを見直す可能性を示唆する発言を行っております。このような一連の行動は、日朝平壌宣言に反するものであり、我が国は重大な懸念を有しております。今後、六者会合の中でどのように解決されるべきか、米韓を初めとする関係諸国と一層の連携を図りつつ、問題解決に向け、毅然たる対応をいたしてまいります。
　全国の在日米軍施設・区域の約七五％が集中しております沖縄県民の御負担を軽減するため、ＳＡＣＯ最終報告の着実な実施に向けましても引き続き真剣に取り組んでまいる所存でございます。
　国際社会の責任ある一員として、我が国は今後ともその責務を果たしていかねばなりません。現在、自衛隊は、テロ対策特措法に基づく協力支援活動を実施しておりますほか、東ティモール及びゴラン高原において国際平和協力業務に従事をいたしております。また、陸上自衛隊、海上自衛隊及び航空自衛隊は、イラク人道復興支援特措法に基づく基本計画及び実施要項に従い、イラク等において人道復興支援活動等を実施いたしております。
　イラクの復興と民生の安定を図りますことは、イラク国民の切実な願いにこたえるとともに、イラクが国家として破綻することにより国際テロリストの温床となることを防止し、国際社会全体の平和と安全に資することとなります。また、石油輸入の九割近くを中東に依存する我が国の国益にとりましても、本地域の安定は極めて重要なものであります。さらには、国連の主要な加盟国として、国連決議一四八三及び一五一一の要請に誠実にこたえるということが求められておるのは言うまでもございません。
　今日の我が国において、主要な戦闘は終結したとはいえ、今なお危険の残存するイラクにおいてこのような日本の役割を果たし得る組織は、自衛隊をおいてほかにないものと考えております。派遣される自衛隊に与えられた権限、装備、能力によって、一般人や政府職員では回避し得ない危険を防ぎつつ、人道復興支援を中心として比較的治安の良好なサマワにおいて先般の国会承認のもとに活動することといたしております。政府といたしましては、今後とも、派遣される隊員の安全確保に最大級の配慮をしてまいる所存であります。
　このように、我が国が国際社会の一員として国際的責務を果たしていくことは当然のことであり、今後とも、積極的に取り組んでまいります。
　国政における防衛の重要性にかんがみ、防衛庁の省移行につきましては、政治の場において議論され、早期に実現が図られますことを期待いたしております。
　自衛隊が、我が国の防衛という任務を適切に遂行いたしますためには、国民の理解と協力を欠かすことはできません。国防の基本方針に従い、我が国独自の防衛努力と日米安全保障体制の堅持とを基軸とする我が国の安全保障構想を国民に明確に提示いたしますとともに、そうした構想を実現するための法制度、予算、装備につきまして、主権者たる国民に対し説明責任を果たす所存でございますので、小此木委員長初め委員各位の一層の御鞭撻を賜りますよう、よろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00120040219/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00120040219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00120040219/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_014</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一般的に、テロ対策に対しましては、これは法改正も行いました。基本的に、テロというものは警察機関においてまず第一義的に対処すべきものである、警察そしてまた海上保安庁において対処すべきものではございますが、その能力を超えました場合等々、治安出動あるいは海上警備行動、こういうような形にいかにスムーズに移行するかということで、警察、海上保安庁との連携も図る法改正も行ったところでございます。
　委員から、昨夕の事件につきまして御指摘がございました。防衛本庁に限らず、私どもの陸海空自衛隊の基地等々につきましても、テロに対して、もちろん脆弱であってはならないわけでございまして、中身の詳細はなかなか申し上げられないところがございますけれども、特に九・一一以降、態勢の見直しというものを図りまして、やはり防衛のかなめであります私ども防衛庁・自衛隊の施設というものがテロに対して脆弱であるということはあってはならないことでございます。いろいろな態勢等々、もう一度不断の見直しをかけるべく、現在も行っておるところでございます。
　これで万全ということは世の中にはないと思っておりますので、常にこの態勢の見直しを行っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_018</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先般の福岡におきます行事には、委員御出席をいただきましてまことにありがとうございました。昨日、防衛庁におきまして、私から辞令を交付いたしたところであります。
　委員御指摘のように、平成四年にＰＫＯ法が成立いたしまして以降、カンボジア、ティモールにおきまして施設業務、モザンビークでは他国との輸送調整、ゴランでは輸送、ルワンダでは医療、防疫、給水等を陸上自衛隊は行ってまいっております。また、ザイール、東ティモール、ヨルダンにおける難民救援等におきまして、航空輸送業務を実施いたしてまいりました。
　一つは、私も防衛副長官のときにゴランは行ってきたことがございますが、相当に条件は厳しいというところですね。幾らピースキーピングとはいいながら、気象条件も厳しいということがございます。そのような厳しい状況の中で整々と業務を遂行するということ、これが一番大きな経験であり、教訓であると思っております。
　もう一つは、他国とどのようにして協力してやっていくかということでございます。ＰＫＯが行われますまでは、私ども、基本的に、一応日米安全保障条約というのはございますが、他国と共同して実オペレーションをやるということはなかったわけでございまして、このことによって得た教訓というのは非常に大きかったと思っております。
　そのことによりまして、先般、昨年の十月でございますが、国連の安保理事会公開会合におきまして、国連東ティモール支援団のシャルマ国連事務総長特別代表から、日本のＰＫＯは非常に高い評価をいただきました。こういうような評価をこういう場においていただくのは極めて異例のことであるというふうに聞いております。要は、日本のＰＫＯというのは非常に正確である、責任感が強いということ、本当に信頼するに足るＰＫＯであるということで高い評価をいただいたことは、私ども、ありがたいことだと思っております。
　もう一つつけ加えて申しますと、これも東ティモールで聞いた話でございますが、日本の自衛隊ＰＫＯというのは、どうやって現地の人たちと一緒にやるかということを考えているのだ。それがいい場合もあれば、あるいは危険と裏腹の場合もございますけれども、どうやって現地の人たちと一緒にやるか。ですから、魚を上げるんじゃなくて魚のとり方を教えるのが大事なんだという話、私は委員から教えていただいたような気もいたしますが、そのように現地の人とやるのが大事なんだよということ、それも私どもが学んだ教訓だろうと思っております。
　反省点はその裏返しみたいなことですね、いろんなことはございます。
　しかしながら、私どもが国際社会の信頼が得られたということ、そしてまた、他国と一緒にやるということにおいて多くの教訓を得たということ、そして、現地の人たちと一緒にやっていくんだというのが大事なこと、私は、そういうことが、得られた大きな教訓ではないかなというふうに考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_020</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは可能な限りの教育はしてまいりました。ただ、委員も青年海外協力隊であちらこちらへいらしてよく御案内のことかと思いますが、とにかくアラビア語というのは難しい。右から左に読む。そしてまた、あの字は何を意味するのか私はいまだもってよくわからないが、基本的な会話はできるようにならなければいけないというふうに思っております、極めて難しいことではありますが。
　それと、あとは、イスラムの宗教、文化というものに尊敬の念を持つということは極めて重要なことだと思っております。慣習においてもそうであります。そういうものに対してとにかく尊敬の念を持たなければいけないのだと。また、酒は飲んではならない、豚肉は食べてはいかぬ、賭博はしてはいかぬ、モスクに入ってはいかぬ、左手を使用することは不浄であるというようなこともよく教育をしてございます。また、女性に対して敬意を持って接する。またはやり方が少し違う場合もございましょうけれども、そのようなことをできるだけ、とにかく失礼にならない、向こうの宗教、文化を重んじるということでやらせていただいておるところでございます。その教育にはこれでもう十分ということはございませんけれども、やはり尊敬の念を持つというのは大事なことではないでしょうか。
　そしてまた、イスラム教というものについて全く知識がないということで行くことがあってはならないのだと私は思っております。イスラム教についても基本的な知識を持つこと、そのようなことを心がけておるところであります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_022</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　イラクに限って申し上げますと、現在、非常に派遣人数が少数で行っておりますので、これまでは余りお休みはとらせておりません、正直申し上げまして。しかし、今後、本当に軌道に乗ってきていろいろなものがうまく回転をするようになりますと、今の委員の御指摘も踏まえ、同時に安全というものも配慮をしながら、他国の例を参考にしつつ検討させていただきたいと思っております。
　ゴラン高原に出しておりますＰＫＯにつきましては、なるべくそういう見聞を広める機会というのは与えたいと思います。実際、そのようなことも今までやってきております。
　きのう、私、長官室で、今度行く隊員の代表たちとも懇談をいたしました。まさしく今委員がおっしゃったのと同じことを申しまして、陸上自衛隊がほとんどで、あとは航空自衛隊、海上自衛隊、少しおりますが、文化あるいは文明、民俗とともに、いわゆる防衛に対する意識でありますとか、あるいは、イスラエルという国はきちんと見ておく価値があると。それをどう評価するかは別にいたしまして、それぞれの国によって国防意識というのは違います。そういうものの見聞も広めなければいけないだろう。私は、海外で勤務をするということについて、本当にそれを生かした見聞の広め方、同時に休養の与え方というものをよく検討してまいりたいと思っております。
　イラクにつきましては、まだ今後検討事項が多うございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_038</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生に御指摘いただきましたように、先般の日本経済新聞では、イラク派遣賛成四三％、反対四二％、あるいは読売新聞の一月調査では、自衛隊派遣を評価するとおっしゃってくださった方が五三％、評価しないが四四％という形になっております。
　委員がおっしゃっていただきましたように、着実に御理解は深まりつつある。これは何が一番理由なんだろうと、私よく聞かれるのですけれども、一応、政府・与党の努力というのはあります。しかし、一番大きな理由は、テレビに映る自衛官たちの本当に真摯な姿なのだろうと思う。イラクの人たちのために役に立ちたい、戦争に行くのではない、本当にイラクの困った人たちのために自分たちは働きたいんだ、そういう真摯な姿が映像になって映ることが国民の共感を呼んでいるんだ、私は正直にそのように思っております。
　そういうような観点から、その姿というものを国民の皆様方にちゃんとお伝えをするということは、国民の御理解をさらに深める意味でも最も重要なことだと考えております。
　現在、本庁におきまして一日一回現地の情勢を御報告をし、現地におきましては二回ブリーフィングを行っております。これから、本隊が到着をし、実際に活動を始めるというような段階に入ってまいりますが、その際においてどのような形で適切に広報を行うかということは、隊員の安全に関することは、これは言えないことはあります。そしてまた外国との信頼関係にかかわることは、これは言えないことはあります。しかしながら、基本的にいろいろな情報を包み隠さずお伝えをしていく、そういう姿勢で臨みたいというふうに考えておるところでございます。
　現在、詳細は検討中でございますが、一部に言われておりますように、包み隠すとか、ましてや大本営発表とか報道管制とか、そのようなことは一切考えておりませんし、できるはずもございません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_040</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは委員が現場を見てこられたので一番お詳しいと思いますが、私の認識では、お医者さんはいるんだ、お医者さんはいる。そしてまた、かなり高いレベルの医療技術、最新ではないにしてもですね、これを持っている。だとしますと、我々の医官というのは、やはり基本的にイラク人の方による治療というものをメーンにしながら、どのようにして助言を行うか、治療方針や診断等々、検査技術についてもそうですが、そういうことが望ましいのではないかと一般論としては考えておるところでございます。
　もちろん、状況に応じまして私どもの医官が診療に当たるということはございますけれども、どういう形の医療がいいか。例えば今韓国が医療支援というのを行っておるわけですけれども、そうしますと、では、現地のお医者さんはどうなっちゃうんだということもございます。そのようなことをよく考えながら、一番大事なことは、何が一番現地の人たちに喜んでもらえるのかということに重点を置きたいというふうに考えております。
　自分が自分がというふうに目立つことが、ある意味でアピールすることも必要でございますが、何が一番現地の方々の福祉増進に資するのかということをよく考えてまいりたいと思っております。
　また今後とも御教授いただければ幸いです。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_044</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ローテーションについて、今はっきりと何カ月ということを決めておるわけではございません。これは実際にやってみませんと、ここで例えば何カ月というふうに申し上げても、あるいはそれよりも早く交代をさせなければいけないということが生じる場合もあり得ます。
　しかしながら、では、かわりに今度どこがどれぐらいの練度を上げて行くのかという、今度は国内的な回し方の問題もございます。したがいまして、まず行って宿営地を造成し、実オペレーションに入ってみるということをやってみませんと、ここで何カ月ということを軽々しく申し上げることは難しいのではないかというふうに考えております。
　また、今三原委員にもお答えをいたしましたが、現在ほとんど、きちんとした休みというものを暦どおりにとっていないということはございます。この部分も現在の状況にかんがみればやむを得ないことかとは思っておりますが、一定の間隔でお休みをとりませんと、とても緊張が続くものではございません。ああやってテレビでにこにこ映っておりますが、現場では相当な緊張を強いられておるというふうに聞いております。この辺も順次改善をしていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_046</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　週に数回、地元といいますか、旭川が中心でございますが、電話連絡ができるというふうにいたしております。近い将来、画像も使って、元気だよというような、そういうような絵が送れるようにしたい。やはりそれが一番大事なのだろうなと思っております。家族の姿が確認できる、声が聞けるということが一番大事だろう。
　それからまた、いわゆるメンタルヘルスケアにつきまして、そのようなカウンセラーの資格を持った者を相当配しております。また、医官も、そういうことに対応できるように送っております。ＰＴＳＤということに本当になるのかどうか、第一次大戦後の例のざんごうの体験に基づくような、そういうようなことが起こるかどうか、これはわかりません。わかりませんが、メンタルヘルスケアにはよく気をつけておきたいと思っております。
　休暇も、委員御指摘のように、最初のうちはそれはもうやむを得ない場合もありますが、軌道に乗ってきますれば、やはりきちんとしたお休みというものがとれるようにしたいと考えております。
　期間が半年よりも短くなるということは、これは当然あり得ることだと思っておりますが、それが三カ月か四カ月か、ちょっと現在申し上げられないところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_056</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　非戦闘地域でなければ飛べないということであります。そして加えて、Ｃ１３０が持っております装備、あるいは飛び方、あるいは乗員の練度で危険が回避できる、この両方を充足しなければいかぬということだと思っています。
　バグダッド空港についてどうだというふうにピンポイントでお答えをするのは極めて難しいのですが、着弾したという情報は知っておるところでございます。この内容についてさらに分析を進めておるところでありまして、バグダッド空港の性質上、これは委員御案内のとおりでございますが、内容について申し上げられないものがございます。
　あとは、人道支援物資を中心に行うということでありまして、報道でありますように、クウェート領域内におけます飛行訓練というものは大体了した、イラク国内において飛行するということを現在行っておるところでございます、天候によってやめたりすることもございますが。
　そうしますと、非戦闘地域でなければいけない、安全が確保されなければいけない、そして人道支援物資を中心に、あくまで中心ですが、これで輸送を行う、このことは、いずれにせよきちんと確保していかなければいけないことだと思っています。
　飛行機が飛びます場合にも、そのときそのときに合わせまして、本当にその条件が充足されているかどうか、このことは、私、責任を持ってきちんと確認をしていかなければいけないと認識をしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_063</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当然のことながら、外務大臣と同じ認識であります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_066</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何に基づいて出すかといえば、イラク特措法に基づいて出すわけであります。日米安全保障条約に基づいて出すわけではございません。
　今外務大臣から御答弁がありましたように、私、日米同盟の信頼性をさらに高めるという意味は持っているのだろうと思います。イラクに自衛隊なんかを送らなくたって、それは、日米安全保障条約というものは直ちに影響を受けるものではないでありましょう。それで、アメリカ合衆国が日本の防衛義務を果たすということは、イラクに出そうが出すまいが一緒じゃないかという御議論は、それはそれとしてある議論なんだろうと思っています。
　しかしながら、やはり私は、日米の信頼関係、あるいは安全保障体制と申し上げてもよろしいが、それは、一片の紙という、日米安全保障条約だけで成り立っておるものではない。やはりお互いの信頼関係というものが大事なのだろうと思っています。その中において、我が国が憲法の範囲内において法律に基づき人道支援を中心に行うということは、私は、日米関係の信頼を、日米安保体制の信頼性をさらに高めるものであり、そのことこそが我が国の国益に資するものである、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_076</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　特措法だから時の内閣の思うままというのは、それはよくわからないお話でございまして、私どもが、内閣として、時の政府が、これに対してこのような法律が必要であるということで法律を提出をし、それを成立されるのは、否決されるのは、国権の最高機関たる国会が立法府として行われるわけですから、私は、これは民主主義国における最大の歯どめであるというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_078</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一つは、委員御指摘のとおり、ニーズがあるということですね。医療であり、あるいは教育現場であり、あるいは水でありというようなニーズがあるということ。そして、非戦闘地域の要件を満たし、なおかつ治安が安定している、それがサマワを選んだ理由でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_080</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのように因果関係に基づいて特別事態というのを規定しておるわけではございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_082</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一条に合致する事態という意味でそのように考えております。
　ですから、先ほど申し上げましたように、イラク特別事態というのはそこに書いておるとおりのことでございまして、戦争による被害というような因果関係を規定をしたという理解は持っておりません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_084</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　戦争によって被害を受けたとは承知をいたしておりません。
　いわゆる湾岸戦争後、特に、スンニ派ではないシーア派の地域でありますサマワにおいて、水に限らず、社会的な基本的なインフラの整備がおくれておった、あるいは、かつて整備がされておったとしても、それの維持補修が相当におくれておったということに起因するところが大であるという理解を持っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_130</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　外務大臣と同じ認識でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_150</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　このあたり、結構話が錯綜しておりまして、まず、最初に先遣隊が入りましたときには、オランダ軍がイラク国内に入った後はエスコートしたというのがございました。これは、何しろ初めて入るものでございますから、土地も不案内であるということがありまして、現地の治安に責任を持ちますオランダ軍にエスコートをお願いした、向こうもやってくださったということがありました。本隊が入りましたときは、エスコートはついておりません。それは、今委員がいみじくも御指摘になりました、自己完結である自衛隊が、エスコートはオランダにお願いしますなんというようなお話にはなりませんわけで、基本的に自分の国の部隊は自分の国で守る、当たり前のことでございます。
　したがいまして、現在キャンプ・スミッティにおりますけれども、これが新しい宿営地が完成をいたしました暁には、警備というものは当然自分たちで行うということになります。それとオランダ軍が地域の治安に責任を持つということは、また別の問題でございます。
　それでは、何か新しい法律が必要なのかねということでありますが、今自衛隊がやろうとしておりますのは、法律に基づきまして人道復興支援、そして安全確保支援ということであります。それでは、安全確保そのもの、別の言い方をすれば治安維持そのものが果たしてできるであろうかということにつきましては、これは御議論が必要なのだろうと思っております。ストレートに憲法九条に違反するからだめというようなことを申し上げるつもりはございませんが、これは憲法との関係というものをよく精査した上でなければ難しい。
　いずれにいたしましても、今のイラク特措法で治安維持活動ができるということにはならないのは、先生御案内のとおりでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_152</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　半径何キロとか、そういう数字を申し上げるわけにはまいりません。また、今自衛隊はオランダのキャンプ・スミッティにおりますので、オランダの警備状況につきまして、我が方が強化したとかいうことについて申し上げるわけにもまいりません。
　ただ、この事案がありました。迫撃弾に対してどのようにしてまず事前に情報を察知するか。つまり、この場合も、あるいは先般のビリヤード場ですか、撃たれたというのも、夜間とか明け方まだ暗いうちとか、そういう時間なわけですね。そういうような時間ですから、幾らよそ者が来たらわかるとか、怪しげなことをすればすぐ通報体制があるとかいいましても、夜の夜中とか明け方まだ暗いうちとか、そういうことだとなかなかそういうのがきかない場合もございます。
　そうすると、夜間でも見渡せるという能力はある程度持たねばならぬであろう。そしてまた、何キロということは申し上げられないということを申しましたが、そこの警戒というのもやっておかねばならぬだろう。まず、撃たれないこと。迫撃弾にいたしましても、急に一分二分でぱっと持ってきてどんどん撃てる、こういうものではないわけで、事前に準備というものはある程度必要です。そうすると、必ず準備行為というものがあるはずなのであって、それをどのようにきちんと察知をするか。そして、仮に撃たれた場合にどうするかということにつきましては、当庁内におきまして、本当にありとあらゆるケースを想定して議論はいたしておるところでございます。
　今回の件があったから特にばたばたと慌ててというわけではございません。従来より行っておることをさらに精査してまいりたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_170</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いかなる目的を持ってやったかということについて、私は確たることを申し上げるだけの知見は持っておりません。
　しかしながら、私は、シーア派とスンニ派を反目させるというような論評については、さて、いかがなものかなという感じは持っております。
　ただ、今回のいろいろなことを概観して思いますのは、警察がやられ、新国軍がやられ、あるいは小学生が爆弾で死傷するというようなことを見てみますと、米英占領統治に反対するイラク国民がそれに対して自爆テロをしかけたという見方は、必ずしも当たらないのではないだろうか。むしろ、これは断定的なことは申し上げられませんけれども、そのことによってイラクに自由と民主主義が根づくということについて、何らかの不利益あるいは不愉快な気持ち、そういうものを持つ、イラク国民の大多数とは反する勢力もしくは外国の勢力によるものであると考える方がかなり筋が通ったものではないかというふうに、私は個人的には考えておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00620040218_173</speechID><issueID>115904304X00620040218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-18</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど伴野議員にお答えをしたことと繰り返しになったら恐縮でございますが、こういうことが、サマワにおいて迫撃弾の攻撃がないというようなことを所与のものとして、前提として、私ども、サマワにおいて行動するということを考えたものではございません。
　いろいろな可能性はあるであろう、しかし、比較的他地域に比べて治安が安定しているということは、いまだもって変わっていないと思います。しかし、迫撃弾がああいう形で撃たれたということは、これは重視をしていかねばならぬことでありまして、そのことについての我々の安全確保ということには、さらに万全を期すべく努力をしてまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00620040218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00620040218/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X01120040217_107</speechID><issueID>115905261X01120040217</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-02-17</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　トラブルメーカーになっているという認識は私は全く持っておりません。
　御指摘についてお答えをすれば、一つは、借料につきましては、これはもう委員からもよく御指導いただくことでございますけれども、これはもうアラブの商慣習というのでしょうか、そういうものがあって、それはもう、いいとか悪いとか、日本人の尺度ではかっても仕方がない。最初高いお値段から始まって、どれだけになっていくか、そこにおいていろんな交渉がある、その過程の中に今あるのだというふうな認識を私は持っておりまして、極めて特殊なことが起こった、あるいは準備不足によって予期せぬ事態に直面をしているという感じを私は持っておりません。
　また、羊につきましても、これも御答弁申し上げたかもしれませんけれども、どういう方にお配りをすれば一番よろしいか、貧困な方、あるいはいろんな種族を束ねている大部族長、そういう方にお渡しをすることが最もよろしいであろうということであって、これはもう熟慮の末にこうすればいいということで行ったものでございます。
　報道についていろいろ私も承知をいたしておりますが、具体的に、おれのところに羊が来なくてけしからぬというようなことが具体的な苦情として寄せられたということは私ども認識をしておらないところでございます。
　いずれにいたしましても、先生方の御指導もいただきながら、トラブルメーカーというようなことに間違ってもならないように努力をしてまいりたいと存じます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01120040217/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X01120040217</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X01120040217/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00920040213_122</speechID><issueID>115905261X00920040213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-02-13</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回のイラク派遣について申し上げれば、委員がおっしゃるようなとおりだと思っております。ただ、これは、装備も砂漠対応のものでなければならない、訓練も十分それに見合ったものでなければならない、そのために必要な時間はあったということ、必要な時間を要したということでございます。
　しからば、それでは別のものを持てばよいのかということでございますが、必ずしも私はそうなるとは思っておりません。それがどのような組織であり、どのような指揮系統に立つのであり、そしてまた、それが海外に出ます場合に、冒頭委員がおっしゃいました国連待機部隊というものも、自由党の御主張と今の民主党の御主張が一緒なのか違うのか、私にはよく理解ができません。どういうようなものをイメージしておっしゃっておられるのかわかりませんが、今の自衛隊で私は十分に対応可能だと思っております。
　別の組織を持つことが、費用対効果という面におきましても、そしてまた実効性という面におきましても必ずしも効果的だとは思っておりませんが、委員御案内のように、昨年の十二月十九日に閣議決定を行っております。すなわち、「弾道ミサイル防衛システムの整備等について」という閣議決定を行っております。その中にこのように記してございます。「国際社会の平和と安定のための活動を実効的に実施し得るよう、所要の機能、組織及び装備を整備する。」これは、今の自衛隊の中でより即応的にどのような形があり得るかということを防衛力のあり方の中で検討してまいろうということでございます。
　いずれにいたしましても、自衛隊と別組織を持った方が運用上効果的である、そのように私どもは考えておらないところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00920040213/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00920040213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00920040213/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00820040212_153</speechID><issueID>115905261X00820040212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-02-12</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のとおりだと思っております。
　これは、正直言って、ＰＫＯとは違うという認識を持っています。今まで、カンボジアあるいはゴラン、現在もティモール、出しておりますが、今回のイラク派遣に関しましては、警備を任務といたします部隊、これを編成いたしております。今までもありますが、その数は相当にふやしております。また、比率という面からいいましても、相当にふやしております。実際に持ってまいります装備も、与えております権限も、そして訓練の練度も、別にＰＫＯだから低くていいというようなことは申しませんが、今回のイラクの情勢等々にかんがみまして、私ども、制服組ともよく議論をいたしまして、これだけの数であればこの任務は安全にこなせるという確信のもとに出しております。
　情勢は日々変わりますので、この点にもよく留意をしながら万全を期してまいりたい、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00820040212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00820040212_379</speechID><issueID>115905261X00820040212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>379</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-02-12</date><closing></closing><speechOrder>379</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御提示の文書は民間企業内の文書でございますので、私ども、これについてコメントはいたしかねます。どのような経路で御入手になったかは存じませんが、民間企業内での文書につきまして、私ども、コメントする立場にはございません。
　このＣ１３０という飛行機が、もちろん自衛隊は自己完結性を持っておりますので、ほとんどのメンテナンスはできます。しかしながら、非常に専門的にわたる、メーカーでなければ直せないようなもの、そういうものを民間に修理をお願いするということは、これは一般的にございます。
　防衛庁が修理をお願いしたことがあるかということでございますけれども、そういうような場合もあり得るということは、これはもう通常ございますし、護衛艦をインド洋に派遣いたしましたときも、同じような件、御指摘をいただきましたが、これは契約に基づいて行うものでございまして、何ら問題になるものではございません。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212/379</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00820040212/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00820040212_381</speechID><issueID>115905261X00820040212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>381</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-02-12</date><closing></closing><speechOrder>381</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは先ほどもお答えをしたことでございますが、民間企業内における文書につきまして、私どもとして、そのことにつきましてコメントをする立場にはございません。民間企業内でこういうような文書が交わされたが、それについてどうかというふうなお尋ねをいただきましても、それは、民間企業内におきましてどのような文書が交わされておるのか、私ども知る立場にはございません。
　したがいまして、このことについてはお答えをいたしかねるところでございますが、一応、念のために確認をいたしましたところ、関係企業から、防衛庁から関係企業に依頼を行ったことに関連して、依頼先の企業名の公表等についてどのような考え方であるのかとの問い合わせがあったことから、防衛庁の担当者から関係企業に対しまして、企業名の公表に関する考え方を精査する必要があること、及び、当日は国会審議中であり、部内調整にも時間がかかるということで、速やかには御回答はできないということは申し上げたと承知しております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212/381</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00820040212/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00820040212_385</speechID><issueID>115905261X00820040212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>385</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-02-12</date><closing></closing><speechOrder>385</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指名がありましたので、お答えを申し上げます。
　私どもは、極めて悪質だとも全く思っておりません。
　これは、当然のことでございますけれども、そういうものが、特に、修理が高度なものにわたる、メーカーでなければ直せないということはございます。そのようなことを隠す必要も全くございません。しかしながら、それは、企業名を公表することによりまして、企業に対して御迷惑がかかることもあるであろうということでありまして、このようなことをひた隠しにするような理由も全くございません。
　したがいまして、そのようなことが悪質であるというような決めつけは、私は甚だ心外なものだと思っております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212/385</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00820040212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00820040212/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_017</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生には、自由民主党国防部会長として本当にいろいろなところで御指導いただいており、心から厚く御礼を申し上げる次第であります。
　今の御質問でございますが、私どもはこういう考え方をいたしております。
　自衛官が現地におきまして武器を使用いたします行為は、刑法三十五条正当行為、先生御指摘のとおりでございます、三十五条における法令行為として違法性が阻却をされるわけであります。イラク人道復興支援特措法第十七条の要件に基づき適正な武器の使用を行った結果、流れ弾等により第三者たるイラク住民を死傷させた場合、当該武器の使用は刑法第三十五条における法令行為として違法性が阻却され、武器を使用した自衛官の法的責任が問われることはございません。
　この三十五条をどのように考えるかですが、正当行為ではございます。しかしながら、危害許容要件というのはこれとはまた別の考え方に基づいておりまして、危害許容要件は、正当防衛、緊急避難の場合、危害許容要件として認められるということであります。ですから、正当行為だから何をやってもよいのだというお話にはこれは相なりません。やはり正当防衛、緊急避難の場合に限って危害許容要件として認めるという考え方をとるべきだと私は思っております。正当行為なので何をやってもいいという考え方を私自身はとっておりませんし、政府としてもとっておりません。
　そうしますと、よくあります俗論に、じゃ、向こうが撃つまで撃てないのか、そんなばかな話があるかということがございますが、これも何度か答弁で申し上げましたが、向こうが撃つまで撃てないというようなことを正当防衛の要件できちんと定めておるわけではございません。これは急迫不正というものをどのように考えるかということであって、急迫性というものが判断をされるとすれば、別に向こうが撃たなくてはということではないわけであります。懐に手を入れただけでも急迫性が判断されたということもございます。
　また、警告射撃についての御議論も参議院でも随分ありましたが、本当にそのいとまもない場合にはそれは警告射撃を行わないということだって、それはすべて排除されるものではございません。
　要は、そういう場合に、頭の中で幾ら刑法理論を入れたってしようがありませんので、どれだけ迅速に、的確に、正確に、遅滞なく判断をすることができるか、それはまさしく訓練のたまものであるということだと思っております。
　だれが責任を負うかということでございますが、そのような基準に従って行動いたします限り、個人が責任を負うことはございません。そのようなことはありません。基準に従って行動します限り、個人に責任を負わせることはないわけでございます。また、現場に上官あります場合に、武器の使用は上官の命令に従うということも当然のことでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_027</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当たりません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_029</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、状況を、かくかくしかじかこういう状況でというのを設定した上でなければなかなかお答えはできませんが、一般的に、テロリストというものが自衛隊に対して攻撃をしかけてくる場合、それが組織性、計画性、継続性どうやらこうやらというのはもう委員も何度も何度も議論したことですが、そういうものを具備していない、そしてまた、国に準ずるような組織でもないという場合に、これはそのことを武力攻撃というふうに断ずるということは難しいと思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_031</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、正直言って、国際法の中でもいろいろな議論があります。もうこれが確定したものだというものがあるわけではないし、国によって考え方も違う、学者によって考え方も違います。
　ただ、事実のみを申し上げれば、アメリカが九・一一の後アフガニスタンに対して攻撃を加えたというのは、これは、それをもってして自衛権の行使という位置づけをした、そしてまたＮＡＴＯも初めて集団的自衛権というものを行使したという構成だと思っています。ですから、それが国際紛争を解決する手段としての武力の行使かどうかというよりも、自衛権の行使として武力を行使した、これは、戦争はそもそも違法でございますから、そういう位置づけということなのだと思っています。
　それで、日本の自衛隊がイラク国内で活動しているときにテロリストから攻撃を加えられた、自衛権の行使としてそれに対して反撃をするというような法的な位置づけは相当に難しかろうということは申し上げられます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_033</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはできません。正当防衛の場合でも均衡の理論が働きますので、追いかけていってせん滅というのは、憲法上の議論よりも前に、正当防衛の要件を満たしません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_035</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　できないと私は考えます。それも相当性の判断であり、そしてまた急迫性というものが多分その時点では失われるのだと思っています。
　つまり、テロリストがダダダダダッと撃ってきた、それに対して反撃をして、ひるんだ、テロリストがこれはいかぬといって逃げて、態勢を立て直そうとして逃げている。逃げているということは、その状況だけとらえてみますと、自己に対する急迫不正のという急迫性が消滅をしている状態であるというふうに判断をいたします。
　しかしながら、それじゃいかぬじゃないか、またそれが戻って、態勢を立て直して我が方に対してまた攻撃を加えてきたらどうするのだという御議論は御議論として十分ありましょうし、我々の内部でも議論をしておるところでございます。しかしながら、正当防衛というものを危害許容要件として考えますときに、逃げている者に対して、それを追撃する、あるいは委員の表現をかりればせん滅するという行為まで正当防衛の予定するところではないと考えます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_049</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の問題意識はよくわかるのです、私も。（末松委員「いや、わかっていない」と呼ぶ）いやいや、何が問題意識なのかはわかるつもりなんですがね。
　ただ、今外務大臣からお答えがありましたように、この法律が求めておりますものは、戦闘地域とは何かということが求められているわけではない。自衛隊が活動するのは非戦闘地域でなければならないのだということが法律で求められているわけです。非戦闘地域とは何かといえば、国際的な武力紛争の一環として武力行使が行われている地域というのが戦闘地域である、国際的な武力紛争の一環として行われている武力の行使というのが戦闘行為である、こういうふうな、もう聞き飽きたと言われるようなお話でございますね。では、それが、我々の活動する地域でそのように評価されていることが行われているかどうかという判断でございます。
　ですから、委員がおっしゃるような、そういうようなことが起こったとして、判断ができるのかい、それはわかるのかいというふうな御指摘をいただくとすれば、そのときに、起こっております事象あるいは対象者が国または国に準ずる組織なのかどうか。
　それは、結局、今の国際法というものが主権国家を主体に構図として、アクターとして構成をされておりますので、主権国家でないものが登場してきた、非対称的脅威が登場してきた、しかし、それがもたらす被害が、主権国家が行う戦争というものと同等あるいはそれ以上のものが起こってきた、これをどのように評価をするかという問題ではあろうと思っておりますが、いずれにいたしましても、私どもとしては、憲法九条の要請、これをきちんと充足するということはいかなる場合においても必要なことだと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_051</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、かくかくしかじか、かくなるものを満たせば国際性、はいオーケー、かくかくしかじか、かくなるものを満たせば継続性、はいオーケー、こういうマークシートで物事を決めるような話には多分ならないんだろうと思っておるのです。国または国に準ずる組織といいますからには、やはりそれは、主権国家あるいは主権国家もどきというか、ダッシュというか、そういうものが国際紛争の主体たり得るという考え方、これに基づいているのだと私は考えています。
　そうしましたときに、委員も十分御案内のことで、危ないとか危なくないとかいうことが戦闘地域、非戦闘地域じゃないんですよということを何度も申し上げてきたのは、やはりそれは、日本国として、国際的な紛争を解決する手段として、武力の威嚇、武力の行使、これを行わない、これをきちんと遵守するのだということに基づいているのだと思います。
　したがいまして、イラク全土にそういうものはいないのではないかと言われて、私は答える知識を有しません。しかし、自衛隊が活動する地域においては、少なくとも、そのような国または国に準ずる組織による組織的、計画的、国際的な武力の行使というものは行われていないと判断をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_053</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、委員相手にずるい議論などした覚えはございませんが……（末松委員「それはだまくらかしているんですよ」と呼ぶ）いやいや、だまくらかしてはないですよ。
　それは、これをだまくらかしたと言われると困るのですが、我々に求められているのは、戦闘地域、非戦闘地域を二分することではないのです。委員おっしゃるように、ひょっとしたらば、それはイラク全土非戦闘地域なのかもしれません、ひょっとしたら。だけれども、我々は、はい、ここは戦闘地域、非戦闘地域ということを分けることをせずに、この法律が求めておりますのは、自衛隊が活動するのは非戦闘地域でなきゃだめだよということが求められているわけであって、イラク全土がどうであるかということについて、我々がそのことについてきちんと調べ、了知をするということは別に求められているわけではございません。
　では、おまえたちは、相手がだれなのだ、例えば、奥さんあるいは井ノ上さんを殺害した人がだれだかわからぬではないかということでございますが、私どもは、あの地域で活動するというわけではない。そしてまた、彼らが殺されたのは何によるものであるかというのは、国会において警察庁からも何度も答弁がございましたが、それはもう全力を挙げて調べてもわからない、現在捜査中ということは世の中には間々あることだと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_057</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御質問の意味を解しかねますが、私どもが言っております戦闘地域では間違ってもございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_060</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは定義の問題です。定義が異なっていてイエス、ノーを議論しても、余り意味があることだとは思いません。戦闘地域、非戦闘地域ということも、我々は我々の概念するところのということを申し上げました。ですから、委員は、これが自分の考える戦闘地域だと思うがおまえはどうかというふうなお問いかけをなさってイエス、ノーをお求めになれば、もっと適切なお答えができるのだと思います。
　ならず者国家であるかどうかというお問いかけでございますが、いかなる意味におきましても、日本国はならず者国家だと私は考えません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_063</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　我が国としては、現在、大量破壊兵器を製造し保有するとの考え方は持ってはおりません。できるのかできないのかということであれば、それは、意思決定をすればできないことはありません。しかしながら、その意思決定を行うことはございません。それは、委員も専門家でいらっしゃいますから、脅威というものは意図と能力を掛けたものであって、意図がゼロであれば幾ら掛け算したってゼロだということは、御案内のとおりでございます。
　我が国は、大量破壊兵器を製造し保有するという意思を全く有しておりません。したがいまして、我が国にその脅威は全く存在しないということでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_065</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、先生のおっしゃる我が国というのは、我が国政府ということなのか、我が国の民間企業ということなのか、何を指していらっしゃるのか。非合法的な集団も入れれば、オウムがサリンをつくったということから考えれば、我が国にそのような能力を持った集団が存するということを否定することはできません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_067</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どうするとそういうお考えになるのか、私にはよく理解しかねるところでございますが、オウムがサリンをつくる能力があるから我が国は攻撃の対象たり得る、そのような考え方はどこからも出てこないと私は思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_069</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、総理の表現をおかりすれば、可能性を言い出せば切りがないという話ですが、常識で考えてみて、オウム真理教はもうありませんけれども、オウム真理教というものがかつてあって、それがサリンを有していた、したがって日本を攻撃しようというようなことを考える国が世界じゅうにあるとは、とてもとてもとても、私の理解をもってしてはあり得ません。
　戦というものは、先生御存じのとおり、そのような、余りにめちゃめちゃな話によって、荒唐無稽な話によって起こるというものではございません。それは、意思掛ける能力はゼロなのだということを申しました。日本国に、少なくとも日本国政府として、そのような大量破壊兵器というものを保有するという意思は全くございません。そしてまた、民間がそういうことを製造するということもあり得ないことでございます。
　それは、オウム真理教のように法律によって認められない団体が、あの場合に宗教法人として認められたという御議論は成り立つのかもしれませんが、許されない方法によって所持したということはあったとしても、そのことによって我が国が攻撃の対象たり得るということは、世界じゅうどの国にも考えの及ばざるところだと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_075</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、いずれにいたしましても、議長代理というものを誤認した。会ったのは一度でございます。先生御指摘のように、何度も会ったわけではございません。また……（藤田（幸）委員「議長に何度も会っているでしょうと言ったんですよ」と呼ぶ）いやいや、ですから、その方に、議長なる方にお目にかかったことを申し上げておるわけです。
　それは、いずれにしても、その場でこの人違うねということがわかっていなければいけなかったではないか、そしてまた、知事がこの人は代表であるよというふうに紹介したときに、あれ、あなた違うね、議長じゃないね、あなた何ですか、何であなた、今知事が代表と紹介したけれども、代表なの、おかしいじゃないのというふうに聞いて、もう本当にその本人の確認をぎりぎりと行えばよかったのだということは、それはあるでしょう、御指摘としてはあろうかと思います。そういうふうに、もっともっと正確を期さねばならない。これは、いずれにいたしましても、より正確を期すべく努力をいたしますということは累次国会でも申し上げているとおりでございます。
　しかしながら、よっておまえたちの書いたものはすべてでたらめであるという御指摘は、それは当たらないのでありまして、サマワ市の治安というものは、これも何度も答弁申し上げたことですが、市評議会であり、あるいは県であり、あるいは部族であり、あるいは宗教指導者であり、それはアラブの世界の治安というものが重層的にいろんな要素によって保たれているのだということは、先生よく御案内のとおりでしょう。そして、今評議会というものが民主主義の生成途上にあってどのような役割を果たしているかということも、御案内のとおりでしょう。
　要は、治安情勢がどうなのかという判断であって、先生がおっしゃる御指摘は、先ほど冒頭申し上げましたとおり、おわびも申し上げるところでありますが、よってすべてでたらめだという御指摘は当たらないものと私は考えます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_077</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、一をもってすべてを否定していただいては困るというふうに申し上げましたが、それは、これから先さらに、さらにさらに詳細に事実の把握に努めるということを否定したものではございません。
　それは、確かに向こうの治安というものは重層的に保たれておるものでございます。我々がこれが正しいと思ってやったことが、違う感情で受け取られる場合もございます。それは、本当にさらに慎重に、そしてまたさらに正確に、そしてさらに適時に、つまり、地元で把握した情報が、時差の関係もございますが、かなりの時間おくれて届いて認識にそごがあるということも判断の相違を来す一因ではないと言い切ることもできません。そういうようなことを今後徹底していかなければいけない。
　開き直るつもりは全くございませんで、今回のいろいろな御指摘を受けて、私どもも外務省も、全体として、情報の連絡体制、分析体制、それをさらにきちんとしていかねばならないと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_083</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　防衛白書に基づく御質問でございますので、あるいは外務大臣からお答えいただくのが適切かもしれませんが、最初に私から答弁させていただきます。
　東京新聞を読んで驚いたのは私も一緒です。私、けさ、車の中で読みまして、恐らく委員と同じ意味で驚いたのだと思います。ああ、こういうとり方があるのかという驚きであります。
　私、衆議院でお答えしたかどうかは忘れましたが、例えば、テロ対策を周辺事態法でやったらどうだという議論がありました、一時期、九・一一の直後に。私はそのときには大臣でも何でもありませんでしたが、こんなものを周辺事態法でやっては絶対だめだということを申しました。
　それは、周辺事態法というのは、日米安全保障条約という言葉が出てきて、日米安全保障条約は極東条項があって、極東の範囲というものが定められておって、これが周辺事態法でいけるんであれば、これはどこまでも広がってしまうよ、そういうようなことは法治国家としてあるべきではないよということで、それが特別措置法、テロ特措法ということになったのだと思っています。
　私は、日米安全保障体制というものと日米安全保障条約というものは、体制が条約を包含する概念ではございますけれども、そこはやはり分けて考えていかなければいけないのだろうと思います。
　日米安全保障体制によってそれがダイレクトに中東に広がったということとは考えませんが、しかし同時に、アメリカ合衆国のみが日本国の同盟国であり、その信頼関係というのは、多分、条約という一片の紙や一条の条項によって成り立っているものではない。今津委員からも御指摘がありましたが、やはりどれだけのことをともにするか、日本国憲法の範囲内においてどれだけのことをともにするかということも、信頼体制の醸成にはつながっていくものなのだと思っております。
　これで何でテロ特をここの項に書いたかといいますと、それは条文にもございますように、国連決議に従って行動している米英その他の艦船というような書き方であったと思いますが、テロ特の条文は。そのようなことからそこの部分に持ってきたものでありまして、そこの部分を、アメリカだけではなくてグローバルな関係でもっととらえるべきではないかと言われれば、そのような書き方もまたあろうかと思います。
　十六年度の防衛白書におきましては、もう一度、委員の御指摘を踏まえて検討してまいりたいと思いますが、いずれにいたしましても、日米安全保障体制というものが世界じゅうに広がるとか、そのような考え方を持っておるものではございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_093</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは委員御賢察のとおりでありまして、外国の領域における武器弾薬の輸送につきましては、それ自体は武力の行使ではない。また、活動地域はいわゆる非戦闘地域に限られておりますから、当然のことながら憲法の問題は生じないということでございます。
　しかしながら、このような憲法の議論とは別にして、基本計画におきまして、我が国の活動は人道復興支援活動が中心である、その輸送も人道復興関連物資が対象となるというふうに基本的な方針を示しておるものでございます。実施要項におきまして、人道復興支援活動か安全確保支援活動か、どちらかを問いませず、自衛隊の部隊が「物品の輸送に際しては、武器の輸送を行わない」と定めておりますのは、これは法的な要請ではございません。政策判断の問題でございます。
　ですから、先生御賢察のとおり、いや、そういうところであれば武器を運ぼうが弾薬を運ぼうが構わぬではないかということを言われれば、憲法上は確かにそのとおりということに相なりますでしょう。しかしながら、憲法上の問題あるいは法律的な問題ではなくて、政策判断として「武器（弾薬を含む。）の輸送」は行わないということを実施要項に定めるのは、何ら不自然なことではないと考えておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_095</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　任務に入っていないのかという問いをなさいますと、それは任務でございますとは申し上げにくいことであります。
　要は、そういう行為を行うかという質問だとしますならば、私、そのテレビを見ておりませんので、恐縮です、隊員が何と申したか正確ではありません。要は、基本的にＣ１３０が物を運びますね、そのときには、日本として、武器弾薬は運ばない、人道支援物資を中心に輸送する、そして非戦闘地域でなければ活動しないということはすべて伝えてありますし、コアリションに参加する国はみんなそれを知っておるわけです。日本はそういう輸送能力がある。それで、バザールみたいなものかどうか知りませんが、そこの場所に、例えばこういう輸送がある、こういう輸送がある、こういう輸送のニーズがあるというのは出てくるわけです。それとそれを合わせてみまして、では、日本に一番適したものは何であろうか、日本が活動できる地域で、かつまた人道支援物資で運べるものは何であろうかということで、それを運ぶことに相なります。
　武器弾薬というものを基本的によその国に運んでもらうような軍隊は存在をいたしません。どの国も自分の国の武器弾薬は自分の国で運ぶ、大体それが通例でございます。したがいまして、委員御指摘のようなことは極めて起こりにくいと考えておりまして、武器弾薬というものがストレートで入ってきました場合は、それは輸送しないということになっております。それが入ってまいりました場合には、我が方として主体的にその輸送を行わないということになるわけでございます。
　それでは、偽装した場合にどうなのだ。チーズとかと書いて武器弾薬だったらどうするのだというようなことでございますが、そこまできますと、それはもう信頼関係を裏切るものでございまして、私どもとしては、そのようなことが起こるとも毛頭考えておりません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_099</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御質問の趣旨と違っていたらごめんなさい。
　自己完結型というのは、要は、人様に迷惑かけず何でもできるということでございます。例えば災害があって自衛隊が参りますね、そのときに、水も自分で調達はできます、食料も自分で調達はできます、宿舎も自分で調達します、医療も自分でやりますと。つまり、災害の場合には人を助けに行くわけですから、そのときに、おれの泊まるところはどこだとか、おれの食事はないぞとか、けがして何とかしてくれとか、そんなこと言ったら、もう助けにも何にもならぬわけです。基本的なことはすべて自分で賄えます、食べ物も寝るところも医療も水も、そういうものを自衛隊の自己完結性と申します。
　そして、それがイラクにおいてなぜ必要なのかといえば、地元の方々に基本的に御迷惑をかけない、すなわち、泊まるところを提供しろとか食べ物はどうしたとか、そういうことを言わずに地元の方々のいろいろな困っていることのお手伝いができるということで自己完結性というふうに申しております。
　かてて加えて申し上げれば、私どもの場合には、それが一日や二日ではなくて相当長い期間継続し得るというところが、軍、私どもでいえば自衛隊の持つ自己完結性のゆえんでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_101</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　故障しましたのはうちの車ではございません。うちの物資を輸送いたします民間のトレーラーが故障をいたしました。ただ、自己完結だから故障しないというものではございませんで、自己完結でも故障することはございます。そういう場合には自分で直す能力というのは持っているということでございます。
　いずれにいたしましても、私どもが砂漠地帯におきまして行動するということは、もちろんゴラン高原では行動しておりますが、それとはかなり異なりますので、砂漠地帯で行動します場合には、自動車にいたしましても、いろいろな武器等にいたしましても、メンテナンス等々におきましてふぐあいが生じないように、そしてまた、壊れたときにはきちんと自分で直せる、まさしく自己完結性というものを発現するように訓練を積み重ねてきたところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_103</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、期待値と実現値の乖離は、いずれにしても埋めなければいけないと私は思っています。
　自衛隊が、本当に大きな、サマワの人々、人口十六万とも言われておるわけでありまして、そのうちの半数以上が失業者である、こう言われております。そうしますと、いずれにしても、そういう方々の雇用に対する御期待を満たすことはできません。自衛隊はアラジンの魔法のランプではございませんので、お願いすれば何でも願い事がかなうというような便利な存在ではございません。
　私どもは、基本的に、水を供給し、そしてまた学校を直し、病院を直し、社会的な基礎的なインフラの整備に当たるということがメーンでございます。そのことをいかに安全に行うかということが、一番果たさなければいけない任務だと思っています。
　そうしますと、雇用ももちろん、例えば警備の方とか通訳の方とか、あるいは清掃をお願いするとか、そういうことはあるかもしれません。しかしながら、まず雇用ありきであって、そちらの方に精力を費やすというよりは、やはり与えられた任務をきちんと果たす。
　何だ、違うじゃないか、自衛隊って、たくさん人を雇ってくれる、何か自衛隊という大企業が来るように思っていらっしゃる方もあるいはいるのかもしれない。でも、そういうものではなくて、それは外務省ともよく連携をとりながら、自衛隊はきっかけである、一つの先駆けである。これから先、治安が安定してくるに伴って、日本政府としてサマワにいろいろな雇用を生み、産業を生み、そこが本当に自立していけるような町にしていく。そのプロセスの第一歩として自衛隊の派遣があるのであり、もちろん現地の方々の雇用にも心がけますが、そこにおいて留意をしなければいけないのは安全性ということ。
　つまり、地元の方に成り済ましてということは避けねばならぬということと、公平性、おれは雇ってもらえたけれども、あいつは雇ってもらえない、あるいはその逆、そういうことがあってはならないということだと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_105</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、なるほど、委員に言われるとそうかなと思います。段階的に下がっていくんじゃないのということ、これは避けなきゃいかぬ。ですから、私は派遣する前から、この期待値と実現値のギャップは絶対に埋めなきゃいけないということは申し上げてまいりました。それが自衛隊の安全に直結するということでございます。
　ですから、段階的にということは、これから、まず自衛隊がやってくる。その後、日本政府として、これはもう外務省からお答えいただくのが適切かと思いますけれども、例えば草の根無償のようなことを行う、あるいは国際機関を通じた援助を行う、円借を行う。そこにおいて、では、こういうことをやればどれぐらいの雇用が起こるというのが見えてくるはずなのです。
　要するに、ウナギのにおいだけはするけれども、ちっとも食べられないというのが一番よくないわけでありまして、ドジョウを出すのもいかぬですが、少しずつ姿を見せていくということだと思うのですね。いきなり夢みたいな壮大なことを言っても、実現できないことではいかぬのです。徐々に徐々にこういうものができてくる。それによって、私は、あるいは、委員、御経験があったら教えていただきたいのですが、社会主義国で社会主義的な労働をしていた方々に自由主義経済的な労働というものを身につけていただくというのは、私はかなり大変なことだと実は思っているのです。ほとんどが公務員であり、軍務に服していた、そういう方々にどうやったらば雇用の満足感を与えていくかということもあわせ考えていきながら、だんだんだんだん夢が形になっていくというものを示していく。約束だけして何もしないというのがいかぬのであって、少しずつ少しずつそれが充足されていくというような提示を、これは外務省を中心に、私どもも一緒になりながら、日本政府全体としてやっていくべきことだと考えております。
　ですから、例えば今度の浄給水にしても、私どもがやりますのは恒久的な施設ではございません。いつまでも動くというものではなくて、あくまで臨時的なものでございます。例えて申し上げれば、やがて将来的には上水道施設というものをつくらなきゃいかぬのかもしらぬ。でも、それはどういう場合にできるのかということは、やはり現地の人たちと一緒に考えながらやっていくことではないでしょうか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_107</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　数十人ということはないが何万人ということはないというのはそのとおりなのですが、そうすると何人かと言われますと、これは、正直言って、申し上げられません。
　というのは、通訳の方とか警備の方とか申し上げました。そこで何百という数字にはならないのだろうと私は思っています。自衛隊の宿営地建設とか今後の運営とかにおいて何百人という、延べでいえばそういうことはあり得ることですよ。でも、延べでいって、精いっぱい何百人ぐらいなのかと。一日当たりの雇用とすれば、百人単位あるいは数十人ということもあり得るのかなというふうに思っております。
　テレビの中で、「日曜討論」かと思いますが、農業というのは確かに物すごく可能性としてはあることです。ただ、どうやってかんがい排水というものをやるか。そして、どのような形であの地域において持続的な農業生産というものを行うのか。私は、あそこの雇用というものは、やはり農業というものとそれからセメント産業、そういうもので雇用というものを充足していくことが必要なのではないかと個人的には考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_115</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、人数の多寡のみによって決まるものではないということでございます。
　私どもとしては、人道支援を行う、憲法の要請もございますからもちろん武力の行使はしない、治安の維持にも当たらないということであります。
　人道支援ということを考えてみましたときに、日本の能力からいたしまして、あのサマワという市において水、医療、学校等々の復旧をしますためには千人程度というものが十分であろう。同時に、委員御案内かどうかは知りませんが、私どもの自衛隊は、何人でも外へ出せるというほど余力を持っておりません。これは、自衛隊の本来任務とそうでない任務という区分けがございまして、自衛隊の海外におきます活動は、日本の国を守るという本来の任務に支障のない範囲において行うということになっております。したがいまして、人員的にも、この千人にいたしましても、相当に無理を重ねて出す数字でございます。
　陸上自衛隊は、今、ゴラン高原におきましても東ティモールにおきましても活動いたしておりますし、海上自衛隊はインド洋でも活動いたしております。ですから、サマワという町のニーズにこたえるだけの人数としてはこれで適当な人数と考えますし、もっともっと出せばいいではないかということになりますと、これは、今政府部内でも議論をいたしております恒久法との関係にもなります。
　どういうふうに日本の海外活動はあるべきかということをまた御議論をいただき、御教授をいただきたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_117</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは主体的に判断をすることですから、理論的に言えば、どちらもあり得ることでございます。どちらもあり得ることですが、しかし、この任務というものは、もともと、この法律の仕組みが国連の要請に基づいて出しておるという形でございますから、そのような形をとります中で、一カ国のみで単独行動ということは、どちらにしても想定しにくいことでございます。
　主体的に我が国が判断をしてまいりますが、その場合に、各国と結果的に共同歩調をとることになりますし、そのときには、当然、協議、相談等々がなされるものと考えます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_135</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　部隊編成の詳細につきましてお答えはできません。しかしながら、警護をする部隊というものは当然参ります。
　そして、今回クウェートからイラクに移動いたします際も、オランダ軍の警護も受けずに移動をいたしました。これから先、宿営地をつくる、あるいは活動するということになれば、それは、警護を任とする部隊、それを編成することはございます。
　その編成につきましては、詳細はお答えできません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_137</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　警備です。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_139</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いわゆる警備です。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_141</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　任務は警備ですと言いますと、よくわからぬというおしかりをいただくかもしれませんが、要は、治安の安定した地域ではあるけれども、不測の事態が全く排除されるものではない。そういうような不測の事態というものを、一つは抑止ということがございましょう、そういうように武器を持った部隊というものが存在をしておることによって、いわゆる抑止力ということが働くことがまずございましょう。
　そしてまた、敵というか、我に危害を加えんとする者が、仮にその抑止も功を奏せず攻撃をしてきた場合には、正当防衛、緊急避難を危害許容要件として相手に武器の使用を行うということもございましょう、結果として、我に加わる損害をゼロにするということはございましょう。
　それは何をするのか、何をねらっているのかと言われれば、それは常に、これは我々自衛隊でも警察でも同じことです。抑止というものがあり、そしてまた、仮にその抑止がきかなかった場合に、いかにして我が方に加わる損害というものを極小にするかということでございます。
　加えて申し上げれば、それを調査する、つまり、周りを監視することによってその兆候を察知するということも含まれるのは当然のことであります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_143</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その数は申し上げることができません。必要にして十分な数だとだけ申し上げられます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_145</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　報道が必ずしも正確だとは限りません。報道が、だれだれの、つまり、今先生の御指摘のように幕僚によればという話であって、何々幕僚というふうに官、姓名を名乗って明らかにしたものでない以上、それは信憑性に欠けるというふうに私は考えております。したがいまして、それに出ているのになぜ言わないのだという御指摘は、必ずしも正確ではございません。
　そして、なぜ言えないのだということは、これは当たり前の話で、どれぐらいの能力を持っているかということを示すことほど危険なことはございません。したがって、明かせないのは当然であります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_147</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この数はどれぐらいの数で行い、それに何人の警備がついているかなぞというようなことは、先ほど申し上げた理由で言えません。それを言うことはできません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_149</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは現地の状況によるでしょう。こういうようなスタイルで行いますということを申し上げれば、では、それの裏の裏をかくようなことを相手が考えればそれでいいだけのことでありまして、そのようなことを申し上げることが安全確保につながるとは私は全く思いませんので、申し上げることはできません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_151</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど申し上げた理由でございます。申し上げることはできません。
　米軍がそうであったからといって自衛隊がそうであるとは限りませんし、そうであるかもしれません。ここでそのことについて確たることを申し上げることは安全に全くつながりませんので、申し上げられません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_159</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのことにつきましては、出発前からよく配意をしなければならないということを徹底をいたしております。
　我々自衛隊の部隊というのは、きのうですか、どこかの委員会で御紹介がございました、参議院の予算の締めくくりでしたでしょうか、自衛隊がほかの国の軍隊と違いますのは、どうやってその国の人たちと一緒にやろうかということをずっと考えてきたということです。おれたちは軍隊なんだ、おまえたちはおれたちの言うことを聞くのだみたいな組織ではございません。ですから、イスラム教のことも、あるいはイラク社会のことも、相当にみんな勉強して出かけております。
　しかしながら、この間の羊のようなことも起こりまして、もう細心の注意を払っても、中には、おれには羊は来なかったと言って怒る人もいるわけでありまして、そのあたりのことはよりより配意をしていかねばならない。先生御指摘のように、不公平感が生じたり、ましてや社会構造を変えるようなことがあってはならないと思っておりまして、より細心の注意を払ってまいりたいと思っております。
　一番考えておりますのは、不公平感が生じないこと、そしてまた、金銭的に妙な暴騰のようなこと、金銭感覚がおかしくなってしまうようなこと、札びら切ってというようなこと、そのようなことをするつもりは全くございません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X00520040210_164</speechID><issueID>115904304X00520040210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-10</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は遅過ぎるとは思っておりません。あるいは、もっと早ければよかったのではないかという御指摘はあるのかもしれませんが、遅過ぎるとは考えておりません。
　やはり治安の状況というものをよく把握をし、そしてまた何よりも大事なことは、自衛隊の権限も能力も装備も、やはり十分なものを与えなければ出せないのです。特に、権限は法律のお話でございますが、装備にいたしましても、砂漠地帯で使えるようなものを整備しなければなりません。そしてまた、訓練も十分なものを積まねばなりません。私は、十分な装備も与えず、十分な訓練もせず出すようなことがあってはならないと考えてまいりましたので、今の時期が適切を欠くとは考えておりません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X00520040210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X00520040210/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_021</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのとおりの御理解で結構です。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_023</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その御理解で結構です。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_025</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような要請をした事実はございません。また、日本政府はその経費を負担することもございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_027</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員のような御議論も、それはあるでしょう。政府はそのようには思わないということでございます。
　委員の御議論に従えば、自衛隊が行くので危険になる、自衛隊が行くので危なくなる、地元の人たちも危険にさらされる、だから自衛隊は行くべきではないのだ、こういうお話なのだろうと思います。
　しかしながら、それは委員御案内のとおり、コアリションというのはどういうものなのだと。では、ムサンナ県において、サマワにおいて、だれが治安を担当し、そしてまただれが人道支援を行いという役割分担でございます。
　それは、日本の自衛隊だけで行くのだということになる場合には、あるいはそういう御議論もあるのかもしれません。しかしながら、私は、自衛隊が行くことによって、あそこで本当にきれいな水がいつも飲めるということ、あるいは病院が復旧されるということ、学校が直るということ、それに対する期待は物すごく大きいし、私たちは本当にその期待にこたえなければいけないのだと思っています。
　そのときに、少なくとも自分の部隊は自分で守る、ほかの国の方々に御迷惑をかけたり、あるいは地元に御迷惑をかけたりということではなくて、少なくとも自分の部隊は自分で守るということ、そこにおいてはきちんとした責任を持つのだと思っています。
　そしてまた、現地の治安というものは、あるいはオランダ軍、あるいは地元の警察、あるいは重層的に現地の部族の皆さん方やそういう方によって守られるということであって、私たちが行くことによってテロを呼び起こす、テロを呼び起こすから無責任だという御議論には、私はなかなか賛同し得ないものを感じております。
　加えて申し上げれば、現地の記者の方々、日本からいらっしゃる記者の方々ですが、当然退避勧告が出ているのは外務大臣から答弁があったとおりでございます。しかしながら、その人たちがいわゆる管理のもとに入った人という概念に入った場合には、当然それはお守りするということになりますし、それはイラク人においても例外ではありません。
　要するに、そこはみんなでやっていくのだということであって、自衛隊が来るからテロが起こる、テロが起こるからみんなに迷惑がかかる、みんなに迷惑がかかるから行くべきではないということになりますと、では、一体だれがあの水、あの学校、あの病院を復旧するのかということについてどう考えるのかという問題に帰着するのではないかと私は思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_029</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私のお答えの仕方が悪かったかもしれませんが、国連がやるようになれば自衛隊が行けばいいのだというお話ですが、そのようにスイッチがオンからオフにぱっとかわるような事態の推移にはならないのだろうと私は思っております。
　要は、先生もよく御存じのとおり、民生の回復というものと治安の安定というのはそれこそ表裏みたいな関係にございます。治安が安定するということは民生の回復であり、やはり仕事がある、病院に行ける、学校に行ける、そのことによってテロリストがつけ入るすきがだんだん少なくなってくるのではないかと思っています。
　国連が活動するのが望ましいことです。しかし、そこに至るまでに日本は何もしなくていいのだろうかと。やはり私は、先生もよくごらんのとおりだと思いますが、あの現地において地元の人たちが歓迎していること、そして、けさのニュースで出ておりますように、先遣隊が迎えた、本隊の一部が入りましたですよね。我々は、治安維持をやるわけでもない、人道復興なんだ、イラクの人たちと一緒にやろうと言っているその思い、私はそれをきちんと実現していきたいと思っております。
　余計なことを申し上げました。
　今のお話でございますが、これは、イラク特措法をどう読むかというお話だろうと思っております。つまり、同法八条の手続というものをどう考えるかです。仮に戦闘が近傍で行われるようになった、それは直ちに違法になるのだということになるならば、この法律第八条の意味は全くございません。そういうことが全くないということを言っておるわけではなくて、そういうこともあるであろう、したがって八条というものがある。それは、この法律はそういう構成になっております。
　それは、委員がこの法律を、おれはこのように読むのだ、だから違法なのだというふうに、委員の法律の読み方はそうなのかもしれません。しかし、私どもは、そのような法律の読み方をいたしておりません。委員の御議論に従うとするならば、この法律の八条の持つ意味は一体何であるのかということになってまいります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_033</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　フセインが拘束された後も予断を許さない状況は続いているという認識を持っております。
　つまり、委員御存じのとおり、では、フセインが拘束されていろいろな襲撃事案が劇的に減ったのかといえば、それは必ずしもそうではございません。ですから、フセインが拘束されたことによって非常にドラスチックな変化が生じたという状況ではないと思っています。
　しかし、それは、断定的に、フセインが拘束されても意味ないじゃないか、こういうような御議論にもならないだろうと思いますが、数の推移を見てみれば、私は、予断を許さない状況がなお続いているというふうに理解をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_035</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何をもって同じと言うかというのは極めて比較の対象が難しゅうございますが、フセインが拘束されたことによって劇的に治安が改善されたという状況にはないということだと思っています。
　しかしながら、それは、攻撃の質でありますとか、そういうものに当然変化が見られることでございますけれども、回数そしてまた規模等々からいって劇的な変化はない。しかし、フセインが拘束されたことによる効果というものは、それはあるのでしょう。そしてまた、これからも起こってくる。
　いずれにしても、フセインが拘束されたということが、これから先、イラク人によるイラク人のための政府をつくるということにおいて非常に大きな意味を持つものであるということは言えると思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_041</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現地におきまして、いろいろな連絡要員を派遣いたしております。そこにおきまして、各国の状況、情報交換の内容等々を把握いたしております。そしてまた、サマワにおいてでございますが、オランダ軍あるいはＣＰＡからの情報提供というのを適時適切に受けておるということでございます。
　ここからこんな情報を得ていますということをつまびらかに申し上げられないことは、もちろん、委員御案内のとおりでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_043</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう情報提供者をリクルートしたかどうかということについては、もちろん、お答えができることではございません。
　ただ、一般論といたしまして、先生もよく御案内のとおりでございますが、部族の指導者において、要するにサマワを選びましたのは、よそ者が来ればすぐわかるという社会が構成されている。それは、先生のような都会の選挙区はよくわかりませんが、例えば私の地元なぞ参りますと、見たことないやつというのはすぐわかるわけであります。そういうふうにして、どうもおかしいなということになれば、それはすぐに伝えるということもございましょう。よそ者が来ればわかるんだ、それをきちんと伝えようねということ、それはやはりシステム、システムという言い方がいいかどうかわかりませんが、機能はしているということであります。
　部族において自衛隊を守ろう、そういう言い方をしましたらば、こういう御指摘を受けまして、自衛隊は人に守ってもらうのかよ、こういうお話がございますが、それはそういうことを言っているわけではありません。きちんと情報を提供しようという意味でございます。あるいは、ファトワのことも御案内のとおりでございます。
　そういうような形でいろいろな情報というものが現地の方からお伝えいただく、そういうような信頼関係というものは構築できていると思いますし、今後もさらにその強化に努めなければいけないと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_045</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在でも、二人おります。今後も、それは必要と判断する限り、その者がずっととどまるかどうかは別にいたしまして、いわゆる背広組という者も現地にはおります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_047</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　以前も、ほかの委員からもそのような御指摘をいただいたことがございました。
　これは、浄水セットというのは、水道の蛇口にひょいっとつけて、ひねるときれいな水が出てきます、そういう簡単なものではないわけであります。
　これは、私も実際に動かしてみてこんなに困難なということを申し上げられるだけの知見はございませんが、相当に大がかりな、つまり、一日当たり七十トンの水を浄水し、ウイルス等も除去するということになりますと、相当に高度、複雑な装備であります。そのメンテナンス等々にもかなりの知見を要すものでありますし、将来的にその可能性が全くゼロだというふうに完全に排除するつもりはございませんが、現在のところは、それを私どもの方で責任を持って管理運営するということが大事ではないかと思っております。
　それは同時に安全の面というのを考えるわけでございますが、もちろん、現地の方々にたくさん一緒に仕事をしていただきたいと思うのは当然であります。しかしながら、そこの浄水機能というものがいわゆる今回の活動のメーンになります。そうしますと、そこの地区で本当に現地の方々にすべてお任せしていいかどうか、そこに、先ほど達増委員からもお話がございましたような、そういう懸念がないかどうかということもよく慎重に勘案をしていかねばならないことであります。
　私が今考えておりますのは、例えば給水所において警備をしていただくとか、そういうような形でもって必要に応じ地元の方々に御協力をいただくということはあり得ると思いますが、基本的に、私どもの装備品でございます浄水セットというものを現地の方々にすべてお任せするという考えは、ただいま現在持っておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_049</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現地に持ってまいります部隊用も個人用も、アルファ線の検知をする能力はございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_051</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　能力はございませんので、わかりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_053</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も専門家ではないので、みんな受け売りみたいな話で恐縮です。
　結局、劣化ウランというのは、アルファ線、ベータ線、ガンマ線を全部出すのだそうです。つまり、ガンマ線というものを検知するとすれば、とにもかくにも何かあるね、自然界に存在しないものはあるねということはわかるわけでございまして、アルファ線のみを出してガンマ線を出さないということがあるとするならば、委員御心配のようなことは起こり得ることでございますが、アルファ線、ベータ線、ガンマ線を全部出すということがまず前提としてございます。
　それで、アルファ線というのは一体何なんだ、そのアルファ線というものを感知できるというのは一体どういうことなのだということを調べてみました。これは、委員がごらんになっているものと私が読んでいるものと違うのかもしれません。あるいはまた御指摘をいただきたいことでございますが、私が今認識をしておりますのは、アルファ線というのは紙でさえ透過しないほど透過力が弱い、アルファ線の透過力は極めて弱い、また、空気中においても数センチメートルしか透過しないという性質を有しております。
　よりまして、アルファ線検知器というものは世の中にないわけではもちろんございませんが、それを持っていってどう使うのかといいますと、例えば、何でもよろしいのでございますが、ここに万年筆がございますが、こういう物体があったとする、この物体の表面汚染を検知するために使う。実際にそこへ持っていって、これが汚染されているのかどうなのかということを検知するために使うのがそのアルファ線の検知器というものであるということでございます。
　したがいまして、逆に申し上げれば、劣化ウランに対応するためにはどうすればいいかというと、透過力がより強いガンマ線を検知いたしますところの検知器を持っていった方が、アルファ線を検知する機械を持っていきまして、これはどうだ、これはどうだ、これはどうだという形でやりますよりも、これはより隊員の安全を確保するに有効ではないかというふうに私どもは考えたところでございます。
　参議院でも実物を持ってまいりまして御説明いたしましたが、部隊用のものと、そして個人用の装着用のものと持っていっております。自然界にないような、そういうものがあった場合には、あるいはある一定のレベルを超えて蓄積した場合にはそれがすぐに了知できる、そのような仕組みになっておるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_055</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、そのような報告は受けておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_057</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、自衛隊が活動いたします地域はそれは持っていくということでございます。半径何キロとか、そういうことを申しましても、その半径以外のものもございましょうし、余り正確なお答えにはならないと思います。自衛隊が活動する地域におきましては、部隊用のものも個人用のものも持ってまいるということでございます。
　個人用につきましては、これは、そこにあるかどうかというのを検知するわけではなくて、そこがどれぐらいのガンマ線というものを蓄積したかということ、済みません、表現がちょっと適切ではないと思いますが、その個人に対して危険かどうかということとその地域が危険かどうかということ、両面で見てまいりますので、劣化ウランというものが人体に影響を与えるというような、私ども、そのような認識は持っておりませんけれども、しかし、世の中に、すべてわかっているわけではない、わからないこともある。委員の御指摘もございますし、各方面からの御指摘もございます。自然界に存在しないような、そういうものがあるかどうか検知をする、それは自衛隊の活動する地域全域というふうに御理解をいただいて結構です。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_059</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_061</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　参議院において、吉岡委員かと思いますが、六十億円というお答えをいたしました。それに変わりはございません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_063</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　六十億円の中身でございますが、土地を使用するための経費、取りつけ道路の設置工事、土地整地工事等に要する経費あるいは宿営地設営に必要となる資機材の取得に要する経費等がこの経費には含まれておるところでございます。土地使用の経費につきましては、これも何度か答弁を申し上げましたが、調査を継続中でございます。お答えを差し控えますが、それ以外の合計が六十億円弱ということでございます。
　もう一度申しますと、陸上自衛隊の宿営地設営に関する経費につきましてはもろもろございますが、その中には、土地使用あるいは工事に要する経費、資機材の取得に要する経費等が含まれておりますが、土地使用の経費については地権者との調整を継続中でありお答えを差し控えなければならない、それ以外の経費は六十億円弱ということでございます。
　これからどのようにということでございますが、それは、国会に出させていただいております平成十六年度予算におきましてお願いをしておる予算額でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_065</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　十六年度予算につきまして計上しております経費、詳しい、細かい額までちょっと今調べてお示しをいたします。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_070</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　失礼しました。十六年度は百三十五億円を計上いたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905261X00620040209_072</speechID><issueID>115905261X00620040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　予算との関連で言われますと、いつからワークするようになるかということとも絡んでまいりますが、予算的に申し上げれば、この百三十五億のうち、陸上自衛隊の活動経費というのは百八億円を予定いたしております。それは、いろいろな給水施設あるいは浄水施設、それを動かしますお金でありますとか、その地域におきまして活動します諸経費等々を含んでおります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905261X00620040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905261X00620040209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
