<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1801</startRecord><nextRecordPosition>1901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_272</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、自給率という議論は、私はそういう議論もしてきましたが、そんなにすごく積極的な意味があるとは思っていないんですよ。
　つまり、安全保障としての自給率というものを考えたときに、言い方は悪いかもしれないけれども、町のネズミが糖尿病ですみたいな、こんな飽食の生活を支えるのが安全保障としての自給率だとは私は全く思わない。朝昼晩、普通に働いて、何とか命をつないでいける、昭和二十八年とか二十九年とか、そういうときの食生活を確保するのが、私は安全保障のいい意味での自給率だと思っている。それを可能にするのは農地の面積であり、農業者の数であり、農業者の年齢構成であり、土地改良を初めとする農業基盤だと思っている。それが全部毀損されつつあるわけですよ。
　農地はどんどん減る、なぜなのだ、生産額はどんどん落ちる、なぜなのだ、高齢化はとまらないのはなぜなのだということを考えたときに、それは、どうしても米の値段を維持しなければならない、だとすれば、生産調整をやらざるを得ない。結果として水田がどんどん減っていって、何で自給力が保てるのだと私は思うんですがね。この生産調整のあり方を今後とも続けることは本当に正しいですか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_274</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、戸別所得補償という名のもとに、すべての人に補償するというやり方は間違いだと思いますよ。やはり規模拡大をする、お米だけで生きていかねばならぬ、そういう人たちに手厚くするということをやっていかないとだめなんだと思う。
　もう一つは、これから先、人口がどんどんふえる中にあって、日本の水田面積というのを守っていかないと、これだけ災害が多くて、これだけ保水力を持つ水田をばんばんつぶして、あちらこちらに水災害が起こって、水田をどうやって守るのかということは、本当に真剣に考えていかねばならぬことじゃないんですか。そのときに、連担化をしていくということに対して、つまり規模拡大をやったって、こっちに一ヘクタール、こっちに三ヘクタールなんてことをやったって、全然生産性なんか上がらぬですよ。
　お金を使うとするならば、どうやってスケールメリットを生かすのかということ。そして、どんなに頑張ったって規模拡大なんかできないというところは、全く別の社会政策としてそこを支える。それはまさしく納税者が負担するのが正しいのであって、そんなもの、関税から消費者に負担させるべきものではないと私は思いますが、どうですか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_276</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>276</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>276</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私、農水大臣の一番最後のころに、地域マネジメント法人という法案を書き始めたんです。すなわち、村役場もなくなった、町役場もなくなった、職員もいなくなったという中にあって、本当に声が届かなくなっちゃった地域がいっぱいあるんですよ。今から町村合併をもとに戻せなんて話にならないので、農業協同組合、ＪＡとか土地改良区とか、まさしくまだ組織として残っている、そういうものこそ地域の担い手であるべきなのだということ。一人は万人のために、万人は一人のためにというのが協同組合の理念のはずですよ。
　私はきれいごとを言うつもりもないけれども、農業協同組合にいろいろな権限が与えられている、それはやはり地域を守る。一人は万人のために、万人は一人のために。地域を守るというＪＡの新しいモデル、これも農水省が提示すべきだと思いますが、どうですか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/276</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_278</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>278</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>278</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この議論の最後に申し上げておきます。
　私は、とにかく何でもいいから参加の表明なんだという話じゃなくて、農業はどうなるんだい、先ほど経産大臣からお答えいただいたあの問題は一体どうなるんだい、医療はどうなる、金融はどうなる、こういうことがこうなるが政府はこういうことをやって絶対に守るんだ、その上で交渉する、それでだめだったらば国会は承認しなくていいということをきちんと言うべきだと思うんですよ。そういうことを言わないままに、いや、あした、いや、まだまとまっていない、そういう話は国の経営方針としていかがなものかと私は思いますよ。
　きょうお答えいただかなくていいけれども、何でアメリカとの二国間ＦＴＡではだめなんだいという議論も随分ありますね。それは、ＦＴＡという二カ国のもの、ＴＰＰという十数カ国のもの、ドーハ・ラウンドという百数十カ国のもの、それぞれの成り立ちの違いだと私は思っているけれども、国民の皆様方が思っていることに対してもっときちんと真摯に答える、そういう努力が全然足りないとしか言いようがない。そういう努力をせずに、これが国益なんだと言われても、それは賛成も反対も判断しようがない。私は、消費税もそうですけれども、政府はもっと真摯に国民に向き合うべきだし、国会に向き合うべきだというふうに思っております。
　最後に、法務大臣、ごめんなさい、お待たせをいたしました。共謀罪について承りたいのですけれども、例の、国際的な組織犯罪の防止に関する国際連合条約、いわゆるＴＯＣという条約がありますね。大臣、これは共謀罪を成立させなくても大丈夫だというふうにおっしゃっておられましたが、今でもその見解に変わりありませんか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/278</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_280</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>280</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>280</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　法務省、来ていただいていると思いますが、法務省の従来の立場は、これは共謀罪の導入が不可欠だという立場を法務省並びに歴代の法務大臣はとっていたはずだが、法務省、今の考えは変わったんですか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/280</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_282</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>282</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>282</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　変わったのかと聞いているので、それはまた、あれですか、いろいろな指摘を受けたのでもう一度考え直すという立場になったということですか。この条約に入るということは、我が国にとって非常に必要なことであり、喫緊の課題だと思いますが、どうなんです。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/282</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117905261X00420111109_284</speechID><issueID>117905261X00420111109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>179</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2011-11-09</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　立場が変わったということですね。あなた方は一体だれを見て仕事をしているんだということですよ。これはいろいろな役所に感ずることだけれども、これは防衛大臣にお尋ねしようと思ってできなかったが、例の次官通達もそうですよ。あれほど自衛官をばかにした話がどこにあるか、私は今でもそう思っていますよ。あれは撤回すべきだと思っています。また安住さんと議論してもいいけれどもね。
　つまり、先ほどの人事院の話もそう、今の法務省の話もそう、政治主導が誤っているのであれば、それを正していくのが政府だと思う、私はそれが官僚の矜持だと思っている。だれを向いて仕事をするのか。国民を見て、国益を考えて、真の意味でですよ、そういうような姿勢に転ぜられることを心から願うし、できないのであれば、それは政権交代以外にないということを申し上げて、私の質問を終わります。
　以上です。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117905261X00420111109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117905261X00420111109/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_004</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、連日、本当に御苦労さまであります。
　立場は違いますが、総理という仕事がいかに重圧に耐えねばならないものか、本当に命を削るような仕事であることは、私も何度か閣内にいて総理を近くで見て、よくわかっておるつもりであります。
　しかし、総理が任命される、陛下の認証を仰ぐ閣僚と違って、総理は、みずから日本国総理大臣になりたいということで代表選に立候補され、勝利をされ、今日の地位を得られた方であります。泣き言は言ってはなりません。そして、逃げてもなりません。
　総理と私は同じ昭和三十二年生まれであります。私が二月、総理が五月、同じ時代を生きてきました。ケネディの暗殺も初めての衛星中継で見ました。そしてまた、ロッキード事件も見てきました。同じものを見、いろいろな思いを持ってきました。
　民主党の総理であり、私は自由民主党の政策をお預かりする立場です。立場は違いますが、同じ時代を生きる者として、次の時代に何を残すか、日本国のために何をするか、その責任は共有したい、私はそのように思っております。そのような観点で質問いたしますので、どうか的確にお答えをいただきたいと存じます。
　昨日、我が幹事長の質問にお答えになって、まだ判決を読んでいない、コメントは差し控えたい、そういうように答弁をされました。御多忙な中ではありますが、判決はお読みになったことだと思っております。
　あの判決は、何を判示しているか、どのようなことを認めているか。
　まず第一に、岩手県や秋田県の公共事業受注に際しては、小沢事務所が強い影響力を行使し、談合に当たってゼネコン各社に天の声を発し、受注業者の選定に決定的な影響を与え、その影響力を背景に多額の政治献金を西松建設が行った。これが第一。
　第二は、水谷建設からも、胆沢ダム受注の見返りとして、小沢事務所が一億円の裏金を受け取っていた。
　第三に、この犯罪の背景には、公共事業をめぐって、長年にわたる小沢事務所と企業との癒着関係があった。
　そして第四に、小沢元代表が、りそな銀行衆議院支店から融資を受け、陸山会に四億円を転貸した行為は、小沢元代表自身も説明できない四億円の存在を隠ぺいするための工作であった。
　第一審の判決ではあります。しかしながら、これにより、秘書個人ではなく、だからこそ執行猶予がついているのですよね。彼らが秘書になる前から行われていた、だからこそ執行猶予がついている。判示していますね。小沢事務所の組織的、継続的不正行為が地裁段階で認められたということであります。
　あなたが選任をされた民主党の輿石幹事長、きのう、報道に対して、小沢氏の証人喚問もあるいは石川氏の議員辞職も党としては考えていない、そのようにおっしゃいました。
　民主党は何なのでしょうか。政治と金について、徹底して国会におけるそのような説明を回避したのではないでしょうか。説明責任を果たそうとしなかった。そして、民主党としても、彼らに対して、積極的に国会の場で説明するように慫慂もしてこなかったし、指示もしてこなかった。これは一体何なのだということです。
　これは司法の場の話である、国会でやることではない、そしてまた、私は総理大臣であるので答える立場にない、多くの総理大臣はそのように答弁をしてきました。私はそうではないと思っているのです。
　司法の場で判断をされるのであれば、政治倫理綱領というのは一体何だったのだろうか。昭和六十年に定めた政治倫理綱領、これは、この場にいるすべての衆議院議員、参議院議員も同様です、守らねばならない綱領であって、そこにおいては、司法の場で判断が出るまで、最終の判決が出るまで説明しなくていいなどとはどこにも書いていない。法的な責任と政治的な責任、それは異なるはずであり、私たちは、ここで黒白をつけようとか、裁判ごっこをやろうとか、そんなことを言っているのではありません。みずからが、疑惑を持たれた、そのように思ったときは、真摯に説明し、疑惑を解明するように努めなければならない。すべての衆議院議員が守るべき政治倫理綱領であります。我々もまた同様であります。
　民主党の筆頭理事であられる当時の岡田幹事長、証人喚問、政倫審の審議、そういうことに積極的に応じる、そのようにおっしゃった。今なお、それは果たされていない。これは党の答えることだと言うのであれば、我々は御党の責任者をこの場に呼んで意見を聞くことはできません。御党の責任者はこの場で答える立場にはおられません。総理が私は答える立場にないと言い、幹事長はこの場に出ないとするならば、国会において一体だれがそれを答えるというのか。総理以外に答える人はありません。
　承ります。
　これは単なる形式犯なのでしょうか。形式犯じゃないでしょう。政治資金規正法の虚偽記載の罪、それは形式犯として規定されているのではない。これが担保すべきは、守らねばならないとしている保護法益は、政治活動の公正性であり透明性であります。ましてや、政党助成金をいただいている我々です。もしそのような金が何の説明もないままに認められていくとするならば、政治改革の趣旨というのは全く没却されることになりはしませんか。
　総理に伺います。
　これは単なる形式犯ではなく、極めて重大な犯罪だと認識をしているか。これが第一点。
　第二点は、今日に至るまでの小沢氏の行動について、これは疑惑を持たれている、そのことは確かだ、真摯に解明する努力をしてきた、そのように考えているか。
　考えていないとするならば、そのことに対して、党員資格停止処分中とはいえ民主党員ですね、間違いなく民主党員だ。民主党員に対して、民主党代表たるあなたが、国会の場に出て説明すべきだ、疑惑が持たれ、それが真実だというならば、司法の判断をまつまでもなく、この場においてその潔白を説明せよ、それが民主党の名誉でもあり、その名誉を保つことにもなる、そのようにおっしゃらなければなりません。おっしゃるべきだと私は言いません。それは同じ衆議院議員として国民に対して果たすべき責任だ、私はそのように考えます。
　真摯な努力をしているか。そして、積極的にその疑惑を解明するように努めているか。そうでないとするならば、民主党代表たるあなたは、国会の場に出て証人喚問、政倫審に応ぜよ、そのように言うべきか。お答えください。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_006</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは私が言うまでもなく、これを見ておられる多くの国民が判断をすることです。総理の答弁は、全く従来の、今までの総理の答弁と変わっていない。全く変わっていない。
　私は冒頭に申し上げました、ともに同じ責任を負おうと。私は、自分が正しいとか、自分たちは無謬であるとか、そのようなことを言うつもりはないんだ。
　この国会の場において、私が何を聞いたか。司法の判断は司法の判断である。それにゆだねるとするならば、政治倫理綱領の意味は一体何なのかということを申し上げている。この場は、黒白をつける場ではない、裁判の場でもない。立法府と行政府、そして司法、特にこの場合には司法と立法との関係ですが、それが分かれていることぐらい百も万も承知の上で、あえて政治倫理綱領をつくったのはなぜなんだ。
　司法の判断とは別に、この国権の最高機関たる、そして国民から選ばれた我々の場で、それは国民の前でということです、疑惑を持たれたことに真摯に解明する努力をする、それが国会議員の義務じゃないですか、責務じゃないですか。なぜそれを、一国会議員としてあなたは果たすべきだというふうに言えないのか。なぜ言えないのか。
　そして、その前にお答えになった、形式犯か実質犯か、そのことについては司法が判断することだ。そうではないでしょう。これが形式犯なのか実質犯なのかなどというのは、行政府の長たる、その法を所管する内閣を束ねるところのあなたに答えるべき義務がある。形式犯なのか実質犯なのか、それも司法の判断にゆだねねばならないとするならば、行政府の権能とは一体何なんだ。有権解釈とは一体何なんだ。有権解釈をするのは行政府でしょうが。それが形式犯か実質犯か、そのことも司法の場にゆだねるというのは、これは日本の法体系を履き違えた、それは間違った答弁です。
　もう一度お答えください。形式犯なのか実質犯なのか。そして、政治倫理綱領というものを実現するために、この場で民主党の長たるあなたが、証人喚問に出るべきだということを言わねばならないのではないか。（発言する者あり）何がとんちんかんだ。わからないでやじを飛ばすな。
　どうですか。私が言っていることは間違っているか。どのように答えるか、もう一度お答えください。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_008</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　政治倫理綱領の持つ意味というのを、もう一度我々は拳々服膺してみる必要があるのではないか。
　我々は立法府の一員である。あなた方は行政府の一員である。しかし同時に、総理がお答えになったように、これはどちらでも使える論理だけれども、立法府の一員でもある。そして、民主党の代表である。そのあなたがどう考えるかをこの場で言わなくて、だれがどこで言うのだ。
　私は、記者会見でやっているからいいというのは、それは国会に対する侮蔑だと思う。記者会見でやっているからいい、そうはならないでしょう。だから説明責任を果たしたということにはならないのです。国会というものがどういうものなのか。（発言する者あり）今、後ろの方で、記者会見をやっているからいいのだ、そんなことは言っていないという話だった。つまらないやじを言わないでもらいたい。そこは本当によく理解をして言っていただきたい。
　何のために政党助成というものを入れたのか。何のために多大の犠牲を払って政治改革というものをやったのか。それは、金に左右されない政治をつくるということが目的だったはずだ。力は数だ、数は金だ、いろいろな言い方がありますね。政治は力、力は数、数は金、そういう考え方をやめようということだった。民主主義に、ある程度のコストはかかる。それは、我々が襟を正すということを前提とした上で国民に御負担をいただく。そのことによって、政治家は金集めよりも政治に専念をしようということだったはずだ。
　しかし、それにもかかわらず、その上にこういう金が乗ったとするならば、政治は力だ、力は数だ、数は金だということがそのまままかり通ることになりはしないか。
　私は、自分たちがこの政治改革に本当に一生懸命やってきたのは、金に左右されない、そのことをやりたかった。私は総理と違って、同じ年代だけれども、父親が国会議員であった。そのことによって、田中角栄さんから言われた。何でおまえみたいな者が衆議院議員に出られるのか、それは、親の知名度のおかげで、名前を売るお金、そして信用、それが安くて上がれるからだ、それが嫌ならば、本当に選挙区を全部歩けというふうに言われた。私は今でもそうだと思っているし、仮に親から政治資金団体を引き継ぐとするならば、それに課税がないなぞということがあってはならない、私は本当にそう思っている。
　金があるから政治家になれるとか、金があるから議員になれるとか、そのようなことを排していかないと、我々の時代でこれをなしにしなければならないと思っている。さればこそ、疑いを持たれた人は解明する努力が必要なのではないかというふうに思っている。そのことについては、総理、ぜひお答えをいただきたい。
　そして、もう一つ申し上げておきましょう。
　小沢さんについては、新生党が新進党に合流するときに、その資金をみずからの関連団体に入れたというふうに指摘をされている。そして、平成二十一年の選挙において四億四千万のお金が、ここにいらっしゃるかどうか私は知らないが、その系列の候補者に配られたというふうに言われている。そのことについて、そうではないというのならば、それをこの場で明らかにしなければならない。
　なぜならば、そこには政党助成金や立法調査費という国民の税金が含まれているからだ。そのことについて疑惑も持たれている。これは裁判になっているわけではありませんね。このことについてはどうですか。司法の関係はありませんでしょう。そのことについて疑惑が持たれている。そうではない、そのようなことはない、仮にあったとしても、これは何らやましいことではない、そういう説明をしなければならないのではないですか。この点についてはどうですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_010</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これ以上お尋ねしても時間の無駄ですから、聞きません。ただ、これを判断するのは間違いなく見ている有権者です。そして、その審判は総選挙において間違いなく下されるということだけは申し上げておきましょう。
　そして、ノーサイドということを総理が殊さら強調される。民主党の中において、ノーサイドにしましょう、もうと言って総理が感慨を込めて語られたのを私は見た。民主党の中でノーサイド、それは結構でしょう。政治全体においてはノーサイドであってはならない。政治全体においては、あなたはノーサイドではなくて、ノーサイドというのは、結局、小沢さんの側に立つことにほかならない、はっきり申し上げて。疑惑を持たれた人に対してノーサイドというのはそういうことでしょう。結果的にそういうことです。
　国民の側に立つ。すなわち、国民の多くが、小沢氏は真実を語っていない、何回世論調査をしても七割、八割が、小沢さんは真実を語っていない、そのように言っていますね。だとするならば、国会の場でその説明を求める、私は当然のことだと思っているのですよ。
　総理が、代表選のさなか、細川元総理の仲介で小沢さんに会われた、そのように言われている。何を話されたかは私は知らない。せんさくしようとも思わない。しかし、代表選の最中に、総理は、千葉の講演だと思いますが、小沢さんを評して、すごい方だ、希有な存在だ、大変な政治的な影響力を持っておられる、そのように評価をなさいました。そしてまた、野党と立ち向かうためには与党が結束する、それが必須要件だというふうにおっしゃいましたね。そうでしょう。
　しかしながら、そのことは、ノーサイドと言って、本来果たすべき責任においてノーサイドを決め込み、何も言わない、それは党が判断することだと逃げることではないはずだ。そうではありませんか。
　私は、長年、二十五年政治活動をやってきて、このお話には我々の世代で決着をつけねばならないと思っている。そうでなければ次の時代に対して余りに申しわけがない、私はそう思っております。そのことだけ申し上げて、判断は国民の皆様方がなさるということを申し上げて、次の話に移りましょう。
　総理は、保守の政治家とおっしゃいましたね。保守とは何ですか。総理がお考えになる保守とは何ですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_012</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　保守というのはそうでしょう。エドモンド・バークの「フランス革命の省察」というのは、総理、あるいはお読みになったかもしれない。そこにあるのは、従来の秩序をすべて否定する革命というものに対する厳しい物の見方であります。
　保守というのは、国家を大事にすることだ。祖国を大事にする。皇室をとうとび、先祖を敬い、過去の歴史に敬意を表し、そして国家の独立ということに思いをいたす。私は、国を愛する、それが保守の本質だというふうに思っております。
　それでは、総理が代表を務められる民主党は保守政党ですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_014</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　民主党に綱領がないというのは、ずっと指摘をされていることであります。綱領のない政党が政権をとったのは、我が国においては大政翼賛会と今の民主党だけだと言われております。そうではないのだ、政党助成を受けるに当たって党の基本理念というものを届けている。確かに政党助成法にはそう書いてある。綱領その他、党の方針を定めたものといって、民主党の基本理念が、政党助成を受ける際に、政党の届け出のときになされていますね。
　それでは、どなたでも結構です。民主党の基本理念の中で三つ主なものを挙げてください。どなたでも結構です。綱領はないわけではない、基本理念を届けてあると。政党というのは、それを実現する志のある者が集まって構成されるものでしょう。だからこそ、国民から政党助成を受けるのでしょうが。政党というのは、綱領と呼ぼうが基本理念と呼ぼうが、そんなことは構わぬ。我々は綱領のかわりに基本理念を持っている、では基本理念は何なんだ。民主党の基本理念、主なものを三つ、だれでもいい、挙げてください。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_016</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　一つは正しいが、二つは書いてない。
　いいですか。民主党の基本理念とは何かといえば、市場万能主義と福祉至上主義の対立を乗り越え、自立した個人が共生する社会を目指し、政府の役割はそのシステムづくりに限定する、民主中道の道を目指す、これが基本理念の第一です。何で私が解説しなければいかぬのだ。
　いいですか。市場原理を徹底する一方、あらゆる人に安心、安全を保障し、公平な機会の均等を保障する。何を言っているんですかね。
　分権社会を構築し、共同参画社会を目指す。国民主権、基本的人権の尊重、平和主義の憲法の基本精神を具現化する。自立と共生の友愛精神に基づいた国際関係を確立し、信頼される国を目指す。これが御党の基本理念、綱領でもいいんでしょう、一緒でしょうからね。
　我が党は、三十年の結党以来、自主独立ということを掲げ、関連文書には憲法の改正ということをきちんと三十年以来うたっている。そして、平成十七年の新綱領においてそのことをさらに明確に示している。さらに、平成二十二年、我が党は選挙に惨敗をした、そのことを踏まえて、綱領というものを本当に徹底した議論の後、見直した。そしてそれを、北海道から九州、沖縄に至るまで、何度も何度も各支部で会議を開き、この綱領の持つ意味ということを徹底せしめた。
　私たちは、その中にはいろいろな政策をうたっています。その中には、税制改正により財政再建を目指すということも、きちんと綱領の中に目指すべき政策としてうたっております。今お尋ねして、代表たる総理すら、そのことについて明確にこれとこれとこれだということをお答えにならなかった、それが民主党でしょう。
　そして、もう一つ申し上げておきたい。ここには国家という文字がどこにも出てこない。国をどう守るかということが出てこない。自立と共生の友愛精神に基づいた国際関係を確立し、信頼される国を目指す、これは一体何のことですか。そして、憲法には、国民主権、基本的人権の尊重、平和主義、この基本理念を具現化する、当然のことでしょう。
　私は、保守とは何だと申し上げました。そこになければならないのは、国家という認識です。基本的人権も、あるいは福祉も経済的な繁栄も、国の独立があって初めて実現できるものだ。保守というのは、もしそれを破壊しようとする者がいるとするならば敢然と立ち向かう、それも保守の本質であるはずです。
　国家を守るということはどういうことなのか。
　私たちはなぜ結党五十年に当たって大変な議論の後に憲法改正草案というものをつくり、世に問うたか。それは、はっきり申し上げます、今の憲法は占領時につくられたものです。もちろん、日本人の意思表示によってなされたものであり、総選挙においてもこの憲法の是非が問われた。そのことは百も万も承知している。押しつけだとか、だからこそ変えねばならないとか、そんなことを言うつもりは私は全くないが、占領下においてつくられた憲法である、国民主権はあったけれども、そこにおいて国家主権はなかった。国家主権が初めて確立をしたのは、サンフランシスコ平和条約が発効したそのときから国家主権という概念は発効したはずだ。
　前文に何て書いてありますか。我々は、平和を愛好する諸国民の公正と信義に信頼して、我らの生存を保持しようと決意した。そのようなことがあると思いますか。諸国民の公正と信義に信頼して、我らの生存は保持できますか。私たちはそうは思わない。そうでなかったらどうするかという備えがなくて、もしそういうことがあったら憲法制定者を恨め、そのようなことは責任ある政党のすることではない。
　それと憲法九条、これはそのままつながっているんでしょう。芦田修正、すなわち「前項の目的を達するため、」という文言が入ったから何とか説明はついているが、しかし、本当の考え方は、前文にある、そのようなことを信頼してはならないということです。
　あの震災が我々に何を教えたか。それは、この世の中に絶対というものはないということです。絶対に我が国は侵略されないとか、このような地震は起こらないとか、原子力発電所は事故を起こさないとか、我々はそういうものをいつの間にか信じてきたのではないかと思います。
　論理を徹底させなければなりません。さればこそ、我々は遊びや冗談で憲法改正と言っているのではない。国家というものを守るためにこの憲法は改正をしなければならない、そう信じるからこそ綱領にそれをうたっている。民主党にはそれがない。国家という概念も憲法に対する考え方もどこにもない。総理、保守の政治家であるというならば、憲法の改正、このことについて民主党として取り組む、そうでなくてはならないのではないですか。
　私は、「わが政治哲学」と銘打たれたボイスの論文、何度も拝読をした。財政再建の必要性、これは本当にうたってある。そのとおりだと私も思う。しかし、その後、安全保障の話になったのだが、そこに憲法のケの字も出てこなかった。
　保守というのは何なのだ。国家を守る責任を国民に対して果たすことだ、私はそう思っている。書かれたのは総理になられる前でしょう。しかし、発行されたのは総理になられてからであり、肩書には「内閣総理大臣」と書いてある。私は、保守の本質は国家を守ることである、そのためには、国民主権、国家主権、そのことを確立する、そのための不備を是正すべきだと思っています。総理のお考えを承ります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_018</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　民主党には軸がないとか、ぶれるとか言われる。私は思うんですよ、あえてそれを詰めれば党が割れるからではないですか。それは、民主党の団結が第一なのであって、国家が第一でもなければ何でもない。どうやって国を守るかということが私は原点だと思っている。国会議員になることも……（発言する者あり）委員長、不規則発言は慎むように御指示ください。いいですか。静かに聞け。
　私は、国会議員であることも、閣僚であることも、内閣総理大臣であることも、それはあくまで何かをなし遂げるための手段であって、なること自体が目的ではないと思っている。何か実現したいことがあって国会議員になるのである、何か実現したいことがあって閣僚になるのである、それでもできないことがあるから内閣総理大臣になるのである、私はそういうものだと自分は思っています。
　ですから、閣僚になる場合には、それぞれの分野において何が問題点であるかということをきちんと認識し、それを正すためにはどのような法律が必要であるかということは既に準備をしていなければならない。そして、それを実現するためにはどのように予算が必要で、それを確保する財源はどのようなものなのかということをきちんと準備して閣僚になるべきだ。それが閣僚のたしなみだと私は思っている。なったその日から一二〇％の能力を発揮する、それが国民に対する責任である。野田内閣は恐らくそういう内閣であるのでしょう。そのことはこれから明らかにしていきます。
　しかし、私も何度か閣僚を務め、幾つかの仕事をさせていただいたが、閣僚ではどうしてもできないことがある。その限界というのは認識をいたしました。それは何なのか。それは、憲法に対する考え方を示すことです。
　発議は当然国会が行います。衆参三分の二の数によって国会が発議を行うことではあるけれども、憲法の解釈、これはきのう稲田議員がお尋ねをしましたね、集団的自衛権に対する総理の解釈を問うと。それは、現行憲法においては、保有はしているが行使はできないと承知をしているというふうにお答えになりました。
　いいですか。「民主の敵」という本の中には、はっきり総理は集団的自衛権行使の必要性を述べておられる。それがあなたの、私もそうだけれども、政治家として実現する使命である、使命の一つである、そのように思っている。日本国が独立をする、真の独立を果たす、そのことは何よりも優先をするはずだ。震災の復興もそう、エネルギーの確保もそう、景気対策もそう、円高対策もそう。しかしながら、そういうことを可能ならしむるのは、国家がきちんと独立をしているからできることなのです。これはほかの閣僚にはできません。総理がどのように考えるか。
　一つだけ伺いましょう。憲法九条、その中のどこから集団的自衛権は行使できないと論理的に導かれると総理はお考えですか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_020</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　我が党として、集団的自衛権行使を可能とするそのための安全保障基本法、これにおいて現在詰めの協議を行っております。このことは、私たちはそれを問わねばならないと思っている。これは我々ができなかったことの反省でもある。
　私は何度かこの場で申し上げた。自由民主党はいろいろな成果を上げてきたけれども、憲法について正面から国民に問うてこなかったこと、財政再建を先延ばししたこと、消費税率を先延ばししたこと、それは私どもは本当に国民におわびをしなければならないことだ。私たちができなかったからこそ、ともにやろうということを私は冒頭に申し上げたはずです。なぜこれを延々と言っているかといえば、沖縄の問題の本質、これはまさしく日米関係にあるのでしょう。
　総理はニューヨークにおいでになった。オバマ大統領と会談になった。私が極めて残念だったのは、沖縄をその前に訪問していただきたかった。一時間でもいい、二時間でもいい。
　鳩山さんが、国外、最低でも県外と言い、そしてその後、学べば学ぶほど沖縄における米海兵隊の抑止力の果たす意味がわかった、このように言い、そのことがどれだけ沖縄県民の心を傷つけ、希望から絶望、怒り、悲しみに持っていったか。（発言する者あり）今、台風の方が大事だったというやじを飛ばした人がいましたね。そうですか。そうじゃないでしょう。そのことは、沖縄に二時間でも三時間でも行って、いろいろなことを説明しなくてもいい、少なくとも今までの民主党のやってきたことは申しわけなかったと総理のその誠実な人柄でおわびになる、まず聞く耳を持ってくれ、そこから始めなければどうにもならぬでしょう。沖縄は今回、また頭越しかという思いを持ったはずです。
　総理に伺いましょう。だれでもいいです、答える人が答えてください。沖縄になぜアメリカの海兵隊が必要なのか、そのことです。一番国民に向けて説くべきことは、なぜ沖縄にアメリカの海兵隊が必要なのか。三つでいいです、理由を述べてください。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_022</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おおむね外務大臣の御理解で正しい。
　我が国は海兵隊というものを持っていないから、海兵隊が何をやるかということがわからない。
　これは随分前のことです。私は前田さんからこういう話を聞いたことがある。ベトナム戦争が終わるときに前田さんは、国土交通大臣はたしかサイゴンに勤務をしておられたはずです。そのときにだれがサイゴンにいる日本人を救出に来たか。アメリカ海兵隊でしたね。違いましたか。日本の自衛隊でしたか。そうではないですね。少なくとも日本の自衛隊が助けに来たわけではない。いいですか。
　今、朝鮮半島であれ台湾であれどこであれ、日本の周辺に動乱が起こり日本人が退去しなければならない事態になったときに、輸送の安全が確保されなければ自衛隊は行けませんね。だれが行くんですか。アメリカの海兵隊でしょう。危ないから逃げてくるのであって、安全だったら民間航空会社が行けばいいだけの話だ。
　この法改正は絶対やらなければいけないと私は思っているが、現時点においてアメリカの海兵隊が我が同胞を救出に行くのです。アメリカ国家として、国民に責任を持つアメリカ国家として、世界じゅうどこであれ、危難に遭遇した米国市民は助けなければいけない。そのためには位置はどこでもいいという話にならないでしょう。近くなければならないのだ。
　そして、島嶼防衛、尖閣も含みますよ、島嶼防衛の能力が残念ながら我が自衛隊には欠けている。だとするならば、これはアメリカ海兵隊がやるしかないんでしょう。
　そして、海兵隊がやることは、硫黄島のときのように、国旗を掲げ、まず真っ先に乗り込むことというよりは、陸軍が出るためには補給地が要るだろう、海軍が出るためには港が要るだろう、空軍が出るためには滑走路が要るだろう、まずそれを確保する。それが一分一秒でもおくれれば、取り返しのつかない事態になりかねない。だからこそ近くにいなければならないということなのでしょう。
　そして、最近頻発する自然災害、それにも対応しなければならないし、今回のトモダチ作戦において沖縄の海兵隊がいかなる役割を果たしたか、そのことはきちんと我々は評価をすべきものであります。
　日本国には海兵隊がない。この能力造成はどうしても必要なことだと思っている。そして、もし仮に日本国に集団的自衛権が認められたとするならば、今アメリカの海兵隊が果たしている多くの機能のうちの幾つかは、我が日本国が代替をできるはずだ。
　負担の軽減と抑止の維持、これをお題目のように言うけれども、負担は何なんだ。いろいろな負担がある。騒音があり、土地がとられていることがあり、犯罪があり、いろいろな負担があるだろう。しかし、何よりも大きな負担は、合衆国の、他国の軍隊が駐留をしているということではないのか。
　日米安全保障条約は、日本とアメリカのためだけのものではありませんね。極東の平和と安定、それは地域を限定したものではない。目的ですよね、これも。だからこそなければならないのだが、外国の軍隊を義務として受け入れなければならないということが沖縄の一番の負担なのではないですか。それを我が自衛隊が代替するという発想が、独立国家としてあってしかるべきだと私は思っている。
　自衛隊が海兵隊的な能力を造成すること、そして、いざとなればともに戦おう、そういう意思を表明することによって、沖縄の負担というのは相当に軽減される。だからこそ、私は集団的自衛権のお話をしているのです。
　このお話は沖縄問題の実は本質であって、外務大臣が述べられたように、地政学的な意味であるとするならば、沖縄だけ説得したってしようがないでしょう。北海道から鹿児島に至るまで、日本国民すべてが、なぜ沖縄にそれをお願いしなければならないのか、そして国民すべてがその重荷を分かち合うためにはどうすればいいのか、国民の理解がなくして、何でこの問題が解決しますか。どのようにお考えですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_024</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、鳩山さん、菅さんのときに私がすごくむなしかったのは、答弁はきれいな答弁をしていただける、委員の言うとおりだと何度も言ってくれる。その後、何も実現してくれていない、右から聞いて左へ抜ける。この場だけしのげばいいというようなことを野田さんは考えないでしょう。今言ったことをきちんと実行してください。
　そして、まず具体的なことが優先だとおっしゃった。それは違う。本質は何なのかということを国民に向けて問いかける、説得する。苦しいことでもつらいことでも説得することが仕事でしょう。
　いいですか。具体的にいろいろなことをやっても、時間は過ぎていくばかりです。なぜ必要なのか。そして、将来的にその負担を我が国が負うためには、集団的自衛権の問題、これを避けて通ることはできない。
　答弁は要りませんが、我々が生まれる二年前、当時の鳩山一郎内閣の外務大臣重光葵氏がアメリカに渡った。国務長官ダレスと会談した。日本は集団的自衛権を行使する、グアムまで守る、よって合衆国軍隊は日本から撤退せられたい、それが重光の言ったことだった。それに対してダレスは何と答えたか。日本はそのような憲法解釈を認めていないし、自衛隊にはそのような力もないはずだと。それが安保改定に結びついたということは、総理、御存じだと思います。今でもその日本ですか。
　そして、ダレスが書き残したものを読めば、何と書いてあるか。合衆国の利益は日本国に合衆国を防衛させることにあらず、日本の基地を自由に使うことこそ合衆国の利益なり。
　それから五十六年がたった。今でも同じ日米関係ですか。今でも同じ憲法環境ですか。今でも自衛隊はそのままですか。
　総理が今はしなくもお使いになった動的防衛力とは何なのだ。それは、文民統制には二つの意味があって、一つは、軍隊、実力部隊と言ってもいい、実力部隊から、比類ない力を持っていますから、それからどうやって民主主義国家というものを守っていくか。はっきり言えば、クーデターをどう防止するか、これが一つですよ。もう一つは、実力組織、軍隊による安全、国民共通の資産である自衛隊を使ってどうやって我が国の国益を実現させていくか。この二つの意味が文民統制にはあるんだ。
　だから、自衛隊に何ができて何ができないかということは、国民に対して責任を負うべき政治家が知っていなくてどうするということです。私はここで一川さんの発言をあげつらおうとは思わない。きっと、勉強されて、いい防衛大臣になるだろう。
　しかし、私たちは常に思い起こさなければならない。なぜ我々はあの太平洋戦争に突っ込んでいったのか、なぜ我々は敗れたのか。そのことは、政治が我々に何ができて何ができないかを知らなかったからだ、そしてアメリカの力を侮ったからだ。
　文民統制の意味をよく理解された上で、動的抑止力、動的防衛力の意味、そのことについてこれから先、具体的な施策を展開されたい。御見解を承りたい。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_026</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　スーダンのＰＫＯについて伺います。
　これを出すに当たっては、自衛隊の能力、それは実際に装備の面もあるが、法的にどうなのだ。すなわち、任務遂行に対する防衛というのは認められていませんね、これを認める必要があるのではないか。そして、警護任務を付与すべきではないか。
　スーダンに出すべきだ、それが日本国の責任だ、そういう考え方を是とした上で、日本だけでやるわけじゃないですからね、ＰＫＯというのはいろいろな国と連携をしてやるのです。人道支援だからいいという話にならないのは、イラク派遣のときにさんざん議論をしたことです。
　それでは、警護任務を与え、任務遂行を妨害するものに対する武器使用権限を改め、弱い味方は敵より怖いと言われますね、一緒にやるわけですから、日本だけがあれもできないこれもできないということになれば、自衛官たちがどんなに高い意識を持ち、強い使命感を持って行ったとしても、それはかえって邪魔になることも実際問題はある。そのことを何度も私は聞いてきた。出すからにはきちんとした法改正をして出す、それこそ文民統制ではないですか。
　総理のお考えを承ります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_028</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　出すからには、我々は、文民統制の主体は幾つもあります。総理であり、防衛大臣であり、合議体たる内閣、これが一つでしょう。しかし、国会も、副次的ではあるけれども、文民統制の主体です。どういう法律で行かせるか、どういう装備を持たせるか、そのためにどういう予算を認めるかということは、一にかかって国会の権能にかかわっている。果たすべき任務はあるが、装備も権限もきちんと与えないということであってはならない。
　それはきちんとした装備、そして権限、それを与えた上で、私はイラクに出したとき、あるいは東ティモールに出したとき、どこでも言われましたよ、日本の自衛隊というのはこんなにすばらしいのかと。こんなに秩序正しく、こんなに礼儀正しく、こんなに現地の人と、ともに笑い、ともに泣き、ともに汗し、日本というのはこんなにすばらしい国なのか。私は今でも自衛官たちを誇りに思っている。そうであるならば、それにふさわしい権限と装備を与えるべきだ。
　私は、自衛官とは何なのかといえば、宣誓をした人たちだと思っているのですよ。総理の御父君もそうだったでしょう。事に臨んでは危険を顧みず、身をもって職務の完遂に務め、もって国民の負託にこたえる、この誓いをした人たちが自衛官ですよ。だけれども、そのことについて必要な名誉が与えられていない。
　アメリカ合衆国では、一番の勲章は大統領に与えられるのではない、統参議長に与える。なぜならば、命をかけて国家の独立を守る兵士がいて初めて大統領職が務まるからです。私は自衛官にもっと高い処遇を与えるべきだと信じている。どうか、その思いを持って、自衛官の御子息たる総理は、その思いを胸に実現に励んでいただきたい、そのように思います。
　尖閣の問題、一年になります。私は今でも、あのときの対応は間違っている、そのように思っている。今なおビデオは公開されていない、それはなぜなのか。そして、あれは検事の判断である、そんなことを検事が判断していいわけはないでしょう。なぜなら、あれは日本国憲法に定められた外交関係を処理することにほかならない。外交関係を処理することは、玄葉さんが率いる外務省ではなくて、合議体たる内閣が処理をするということなのです。
　だとするならば、検事の判断である、あの見解は明らかに誤りだと思う。ビデオを公開しないことも誤りだと思う。今でも、ビデオを公開しなければきちんとした外交なぞできないと思うが、総理、どうです。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_030</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　我が党と見解がはっきり異なるということはよくわかりました。
　それでは、領土を守る、領海を守る、それは具体的にはどういうことですか。尖閣問題が象徴したことは何なのか。我が国は、領海を守るというきちんとした、決然たる法整備が欠けているということでしょう。国連海洋法条約に定められた適法ではない航行というものに対する国内法が整備をされていないということでしょう。
　領海侵犯に対処するのは警察権ですか。警察権と自衛権の相違は何ですか。警察権と自衛権の相違は、警察比例の原則が適用されるかされないかでしょう。それが本質的な違いでしょう。
　国家公安委員長、警察比例の原則が領海侵犯についても適用されるかされないか、お考えを述べてください。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_032</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、基本の基本ですから承りましょう。警察比例の原則についての認識を述べてください。
　もう一回言いましょうか。警察比例の原則についての認識を述べてください、基本の基本ですから。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_034</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ごめんなさい、もう一回言います。警察比例の原則について認識を述べてくださいと問いました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_036</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは防衛大臣にお尋ねしてもいいんだけれども、警察権と自衛権の行使の本質的な違いは、警察比例の原則が適用されるかどうかです。治安出動にしても海上警備行動にしても、これは自衛権の警察権的流用というふうに申します。その範囲において、治安出動であれ海上警備行動であれ、警察比例の原則、すなわち、侵されようとする法益に対するそれ以上の警察権を行使してはならない、それが警察比例の原則です。
　ですから、逃走するときに危害を加えてはならないというのは、これは能登半島沖事案で明らかになった事例です。逃走しようとする北朝鮮の船に対して銃撃行為を加えられなかった、人的被害を与えられなかった、よって逃走を許したというのは、この警察比例の原則が厳格に適用されたからだということにほかなりません。
　ですけれども、我が国の領海を侵犯しようとする外国の勢力に対して警察比例の原則というのが要求をされるのは、憲法十三条に定められた基本的人権の尊重でしょうね。これが淵源でしょうね。そういう者に対して、我が国の領土、領海を侵犯しようとする者に対してまでこの警察比例の原則は適用されるのか、これが本質的な問題です。
　そのことについて議論をしない限り、幾ら海上自衛隊が出ようが、海上警備行動をやろうが、領海侵犯の事案というのはなくならない、そういうものです。この法的な手当てをしない限り、領海侵犯なんてなくならない。相手が公船の場合であればなおさらです。法的整備をしなければならぬ必要性、このことについて指摘をしておきます。
　そして、日米同盟の強化に話を戻せば、周辺事態法は日米安全保障条約とセットですから、いろいろな協力はアメリカ合衆国相手でなければできない。オーストラリア、ニュージーランド、韓国、そういう国がいかに、そのまま放置すれば我が国の独立と平和に重大な影響を与える事態に対して対応していようとも、我が国はアメリカ合衆国に対してしか支援ができない。それはおかしい。この法改正も必要です。
　いいですか。内閣の使命というのはいろいろなことがあるでしょう。大震災もありますよ、景気もありますよ。あと六分でそのお話をしましょう。ですけれども、そのほかに、民主党のやってきたこと、そのことに対して、いいです、過去の反省はいいから、じゃ、このように法的に対処する、そういうことをきちんと明示してください。総理のお考えを問います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_038</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もう一つ申し上げておきましょう。
　総理、捕鯨についても同様ですよ。今、調査捕鯨ができなくなっていますね。これは我が国として、我が国の立場を支持してくれる三十六カ国に対する責任としても、この調査捕鯨は続けていかねばならない。生態系の維持という考え方からしても、我が国の主張は正しい。これをやめてしまうようなことがあれば、総理がいつか国会でおっしゃったように、テロに屈することになってしまう。そのことについて考えを問います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_040</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　復興について承りましょう。
　なぜ今の世代なのか、今の世代というのはどこからどこまでが今の世代なのか、そのことについて述べてください。
　そして、国民みんなで負担をするというのはどういうことなのか。そうだとするならば、相続税、すなわち、五％の人しか払っていない相続税、これを上げるということが本当にあるべきなのか。薄く広くということであるならば、それはむしろ課税のすそ野を広げるという考え方であってしかるべきではないのか。
　そして、道路にせよ鉄道にせよ漁港にせよ、そういう恒久的なインフラについて、例えば今回の台風の災害、これは建設国債で対応しますね。何で今回、今の世代でということが殊さら強調されるのか。今の世代とは何か、そして、ひとしく国民で負担するというのはどういう概念か、お述べください。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_042</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ひとしく今の世代でというのは、道徳論、精神論としては結構です。具体的に、どのようなものに対して、だれが負担をするかということを明確にしなければなりません。何年ももつものに対して、何で今の世代が負担をしなければならないのか。そして、増税をすべきだということは、税と社会保障のお話とこの復興は分けて考えなければなりません。
　いいですか。成長すれば何が起こるか。デフレを脱却すれば何が起こるか。金利の上昇でしょう。金利が上昇したときに、この国は財政破綻をするということをどうやって回避するかということを考えなければならない。だとするならば、どうやって借金の額を減らすのかということを考えなければいけない。
　我々が三党合意において、子ども手当、そのほかの農家戸別所得補償あるいは高校無償化、このことについてはこれから政策効果を検証するけれども、いいですか、どんどん財政を膨らませればいいというものではない。どうやってその額を減らしていくかということを考えなければならないし、どうやってこれが発散しないように、消費税の引き上げというのは、社会保障の目的に限って一日も早く上げなければならないと私は思っている。
　しかし、今法人に負荷をかけること。ＧＮＰというのは法人が生み出した付加価値の総和ですからね。ＧＮＰを上げるということは、法人にいかに負担をかけないかということです。そして、いかに財政に負荷を与えないかということを考えるならば、それは、政策効果の発現度合いの薄いものを削って、公共工事と国土の強靱化、そして雇用の確保、そのために必要なお金に振り向けて、財政の拡大を防ぐということなのでしょう。
　デフレを脱却するということ、成長するということ、金利の高騰を防ぐということ、財政の再建ということ、このことについて必要な施策、財務大臣をお務めになった総理の御見解を承ります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_044</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　財政の再建と経済の成長、これは口で言うほど簡単なことではありませんよ。物すごく難しいことですよ。そのことについては、ともに議論しましょう、答えを出しましょう。
　最後に、災害関係について。
　これは、災害関係の法律を全部見直すことが必要です。市町村がその主体となっている、そのことには限界があります。今回の大震災、大津波が示すがごとくです。災害基本法の体系、このことは基本的にすべて見直す。そうでなければ、災害に強い国家なんかつくれません。最後に総理の決意を承って、質問を終わりたい。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117805261X00220110927_046</speechID><issueID>117805261X00220110927</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>178</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-09-27</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　以上です。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117805261X00220110927</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117805261X00220110927/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705254X03820110811_019</speechID><issueID>117705254X03820110811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2011-08-11</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　私は、自由民主党・無所属の会を代表して、政府の平成二十三年度における公債の発行の特例に関する法律案に対して、賛成の立場で討論を行うものである。（拍手）
　予算は、政府の姿勢そのものであり、それを裏づける財源もまた同様である。しかるに、平成二十三年度においては、予算は成立しているにもかかわらず、その執行を可能とする三十七兆円の公債特例法案がいまだに成立していないという異常な事態が八月十一日の今日まで続いている。これは、菅内閣自体が極めて異様な政権であった、それを証明することにほかならない。
　国民にとって誠実な政府とは何か。それは、選挙を常に強く意識し国家国民の利益よりも政党の利益を優先させるような姿勢を決してとることがなく、ポピュリズムに堕することのない政府である。私は、そのように確信をするものである。
　二年前のちょうど今ごろを議員各位はいま一度想起していただきたい。あの酷暑の中で行われた総選挙において、民主党公認候補は有権者に対して一体何を訴えたのか。
　子ども手当は一律二万六千円支給する、高速道路は全国無料化する、高校は無償化する、農家には売れた金額と生産にかかったコストの差を戸別所得補償する、そう訴えたはずである。そして、マニフェスト実現に必要な予算は、二〇一〇年度で七・一兆円、一一年度で十二・六兆円、一二年度で十三・二兆円、一三年度で十六・八兆円である、この財源などは無駄を省けば幾らでも出てくる、消費税アップなど議論する必要もない、そう豪語し、政権を獲得したのではなかったか。違うか。
　あれから二年、その実現は一体どのように図られたのか。その総括も、反省も、国民に対する明確な謝罪もいまだに一切行われていない。
　昨年の参議院選挙において、民主党のマニフェストには国民から大きな疑問が投げかけられ、参議院の与野党の議席数は逆転したのである。
　この国民の審判を謙虚に踏まえるならば、平成二十三年度当初予算編成において、マニフェストを大幅に見直すことにより、野党の理解が得られる内容とし、特例公債の発行額も減額されるのが当然であったはずにもかかわらず、菅内閣は、一顧だにしなかったのみならず、三月十一日に未曾有の大震災、大津波が発生してもなお、我が党が要求した予算の組み替えに応ずることはなかった。
　そして、マニフェストは相当程度達成されている、いまだに衆議院四年の任期の半ばであり、あと二年待ってもらいたい、公債特例法案の成立がおくれているのは、これを政争の具としている野党の責任であるなどと虚言を弄し、強弁を繰り返してきたのではなかったか。
　菅内閣の本質は、面倒なことは先送り、悪いことはすべて他人のせい、その姿勢に尽きるのである。
　それが最も明らかな形であらわれたのがこの公債特例法案成立のおくれであり、発災からちょうど五カ月となる今日においてもなお、復興はおろか復旧すら遅々として進まない被災地の現状であり、抑止力について深く考えることもなく、よく学びもしないままに軽はずみな言辞を弄して、沖縄の信頼を失い、解決のめどが全く立たない普天間基地の移設問題である。
　我々は一貫して、ばらまき政策、すなわち、それぞれの人々や地域の特性を一切捨象したがゆえに政策効果に乏しく、財政危機の今日にもかかわらず巨額の予算を必要とし、その財源の当ても全くないマニフェスト主要政策の修正、撤回を求めてきた。
　今回我々が公債特例法案賛成に至ったのは、一連の自民、公明、民主三党の協議の結果、子ども手当は撤回され、来年度からは児童手当の復活、拡充が実現すること、高速道路無料化の社会実験は二十四年度予算に計上されないこと、高校無償化と農家戸別所得補償については、制度のあり方につき政策効果の検証をもとに必要な見直しが検討されることについての合意を得るとともに、歳出の見直しについては、今年度における歳出の削減を前提に、今年度第三次補正予算並びに来年度予算の編成プロセスなどに当たって誠実に対処することが確認されたからである。
　もちろん、これで決して十分ではなく、今後さらに詰めていかねばならない課題は数多く存在する。自民党は、既に行っている民主党の主要政策の政策効果の検証をさらに精緻に行い、必要な見直しの実現に向けて最大限の努力を行うものである。
　高速道路料金は、受益者負担の原則を貫くことが当然である。
　一律支援を行うことにより、美名のもとに格差解消の本質を見失った高校無償化は、見直されるべきである。
　農家戸別所得補償は、重点化の視点をさらに充実させるとともに、条件不利地域に対する日本型直接支払いの実現を図るべきであり、基盤整備費を所得補償の財源に充てるなどというブレーキとアクセルを同時に踏むがごとき支離滅裂な政策は、見直されるべきは当然である。
　最後に、これだけは申し上げておきたい。
　民主党は、マニフェストは国民との契約であると高らかに宣言したはずである。それを大きく見直すのであれば、一方の契約の当事者であり主権者である国民、有権者に対して、なぜ見直すに至ったのか、明確かつ真摯な説明と謝罪が必要なはずであり、本来ならば、いま一度国民の信を問うべきものである。
　三党協議の際、このことを再三にわたって指摘したにもかかわらず、幹事長が通り一遍のおわびをしただけで済まそうとする姿勢は、極めて不誠実であると断ぜざるを得ない。七月中に行われるはずであった民主党のマニフェスト検証作業も、いまだにその方向が示されていないことも問題である。
　菅総理がようやく退陣を明言し、今国会中に代表選挙が行われ、新内閣が発足する運びとなっている。
　小沢元代表は、きのうの講演で、公約の実現が難しくてできないというならば、もうやめなさいとなってしまう、何としても国民との契約を実現しなくてはならない、そう述べたと伝えられる。難しくてできないのではなく、そもそも、できもしないことを約束したことが問題なのである。
　来る民主党代表選挙においては、復興財源のあり方とともに、マニフェストの見直しと野党との関係が大きな争点となる。本来、選挙で国民に信を問うべき事態であるにもかかわらず、被災地の現状、予断を許さない国際金融経済情勢をも勘案してなぜ我々が賛成するに至ったかを、代表選の結果がこれからの日本国の命運を決定づけることになることをよく認識して、民主党の諸君は深く考えるべきなのである。
　もちろん、我々は、マニフェストだけで選挙に敗れ、下野するに至ったとは考えていない。自由民主党は長く政権の座にあったことにより、いつしか国民に対する恐れと感謝の念を失ったと国民は感じ、自民党に対する拒絶感が横溢したことは間違いのない事実である。私は、政権内部にいた者として、その責任を痛感している。
　前回総選挙の結果は、自民党がだめだから民主党という国民の選択でもあった。来る総選挙では、今度は、民主党がだめだから自民党という選択を国民に求めるようなことは決してあってはならない。だめ比べを繰り返していたのでは、本当にこの国は終わってしまうのである。
　自民党は、謙虚に真摯に政策を錬磨し、心ある諸君とともに日本の再興を実現するために、政権を再び国民から託していただける日が一日も早く到来すべく、全力で邁進をしてまいる所存である。
　なお、最後に申し上げておくが、近く総理大臣がかわると言われている。民主党政権になって、はや三人目の総理である。総理がかわるならば解散して国民に信を問え、そう言ってきたのは諸君ではなかったか。言ったことを実現されたい。そのことを最後に申し上げて、私の賛成討論とする。（拍手）</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705254X03820110811/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705254X03820110811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705254X03820110811/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_049</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、総理と質疑をやるのはこれで七回目になります。いつも申し上げますが、この時間は、私の時間ではない。あなたの時間でもない。この一時間は、主権者である国民のものです。ぜひ逃げないで答弁してもらいたい。論点をはぐらかさないでもらいたい。どうでもいいことを延々と言わないでもらいたい。それは、この時間は主権者たる国民の時間だからです。そのことをまず申し上げておきます。
　人事について、今、石原幹事長から話がありました。何でこんなことが起こるのかといえば、人事をすべて政権の維持目的に使っているからこんなことになるんですよ。
　先ほどおっしゃいましたね、閣僚の増員、これに応じなかったからだ、応じなかった野党が悪いのだ、そういう言い方をなさいましたね。何のための、どの大臣か、一度でも提案をされましたか。
　私たちは、発災直後から、復興担当大臣を置くべしということを言ってきました。その後、唐突に、三人大臣をふやしたい、副大臣、政務官をふやしたい、そういうお申し出がなぜか国対レベルでありました。何で国対レベルか、私にはさっぱりわかりませんがね。何のための大臣ですか。復興担当大臣が一人、あと二人は何ですか。
　そして、谷垣総裁に、唐突に大連立を持ちかけられた。政策協議なき、政策の一致なき連立は、憲法違反です。内閣は行政権の行使につき連帯して国会に責任を負う、これは憲法の規定ですよね。復興のためだけの連立なんてあり得ません。財政政策も、外交政策も、安全保障政策も、社会保障政策も、政策協議なくして連立なんかできるわけはないじゃないですか。そういうものは野合であって、連立とは言いませんね。
　政策協議の申し出もなく、何をやる大臣かの提示もなく、野党が断ったからこのようなことになった、これこそまさしく責任転嫁以外の何物でもありません。そのことはまず断言をいたしておきます。
　松本大臣、おやめになるのは当然のことであります。しかし、むしろこれは、人事を政権維持のために使った任命権者たるあなたにその責任の多くがある、私はそのように考えております。
　政務官人事について一言申し上げておきます。
　総理、あなたは、昨年七月の参議院選挙の意義、鳥取県においても行われた。投票したのは、主権者たる鳥取県民であります。昨年の参議院選挙の意義、これは何であったと総理は思いますか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_051</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　言ったでしょうが、あなたの時間じゃない、私の時間じゃないと言って。きちんと正面から答えてください。
　参議院選挙の意義は何だったか。菅民主党政権に対して、参議院は政権選択の選挙ではありません、そのことはよく承知をしています。しかしながら、菅民主党政権の是非を主権者たる国民に問うた、それが参議院選挙の意義だった。間違いない。消費税一〇％とかそういうのは政策の問題です。トータルとして菅政権の是非を問うたものだ。
　鳥取県にも、総理、いらっしゃいましたね。演説なさいましたね。主権者たる鳥取県民が選んだのは何だったか。民主党も死力を尽くして戦った、我が党も死力を尽くして戦った。あの酷暑の中で、民主党も自民党も全力を尽くした戦い。我が鳥取県民は何を選択したか。菅民主党ではなくて、自民党が、公明党の支援もいただいて、この政権を正せ、これが主権者たる鳥取県民の選択だったでしょうが。違いますか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_053</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、あなたも昨年の選挙を必死で戦われて、民主党政権の継続か、それとも自公に戻すのか、あちらこちらでおっしゃったでしょうが。この選挙の県民の選択は、菅民主党政権、これを正せということが選挙の結果だった。選挙をなめないでください。主権者たる国民の選択なんです。（発言する者あり）
　今そこで、ねじれを解消するためだというやじを飛ばす人がいましたね。そのとおりでしょうよ。亀井さんがいみじくもおっしゃった。今回の意味は、引き抜くことによって、社民、共産、これが賛成をすれば自公が反対しても過半数であるということをいみじくも亀井さんがおっしゃっておられます。
　そうなのでしょう。先ほど石原さんが言ったように、そういう人を県民にお願いしたのは、私の不明を恥じます。本当に申しわけなかったと私は鳥取県民に心からおわびをしなければいけない、そのように思っております。（発言する者あり）
　ですけれども、今回の意味は、面倒見が悪いと言った人がいましたね、そういう認識なんですよ。要するに、今回のことをそういうふうに考えている、その程度の認識しかない。
　私が今言っているのは、選挙の意味をどう考えるか。つまり、昨年の選挙の意味を全く没却させるような行為をあなたはやったのだということをよく認識してください。
　そしてまた、これもさっき石原さんが言いましたね、民主党に人材いないんですか。なぜ自由民主党から、一回も被災地に行かず、そして残念ながら政務調査会の復興の会議にも参加をされず、後ほど申し述べますが、私どもは発災以来、本当に不眠不休で、当然のことながら休日返上で、何日も何日も被災地に入り、法律をつくり、予算の提言をし、五百七十七項目の提言をした、そういうことに残念ながら一切かかわってこなかった人です。
　総理、先ほどおっしゃいましたね、浜田さんの方から申し出があったと。そうなのですね。浜田さんから申し出があり、そうかそうか、やってくれるのかということで、総理からお願いをなさったというわけではないのですね。一連のことにお答えください。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_055</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私どもが政権を失った、すなわち、私は、今回民主党の皆さん方が政権をとっておられるのは、その多くは自民党に対する御批判であったということをよく承知いたしております。政権の中枢にあった者として、それは深く反省をしなければならないことだったと思っています。ゆえなくして我々は負けたのではありません。
　私は、その中核はおごり、高ぶりであったと思っています。有権者の方々に対する恐れとか感謝の思い、私たちは一生懸命持っていたつもりだけれども、有権者がそう思われた、そうすればすべて我々の責任です。有権者に対する感謝と恐れ、そして民主主義に対する恐れ、その意識を失ったから我々は下野をしたのだ、痛切に私自身は反省をいたしております。
　総理、申し上げておきます。今回は、あなたは民主主義の結果を正面から否定をした、その報いは必ず来る、そのことははっきり申し上げておきます。
　民主主義というものは本当に恐れなければいけません。総理、あなたはかつておっしゃいましたね。民主主義とは何か、それは交代可能な独裁制である、そのようにおっしゃいましたね。今でもそのお考えは変わりませんか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_057</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　あなたは本にこう書いておられますね。書いたことには責任を持ってください。「選挙によって、ある人物なりある党に委ねた以上、原則としてその任期いっぱいは、その人物なり党の判断にまかせるべきである。」そう述べた後で、交代可能な独裁制というふうにおっしゃっておられる。
　ある意味ではとか、基本的にはとか、そういう言葉は便利な言葉でして本質をずらすことがありますけれども、あなたのお考えの中核には、選んだ以上は、その期間は自分がやるのだ、そういう思いがあるのだというふうに私には思われます。今回の人事もすべてそうなのであって。
　総理が、不信任が出る前の代議士会において、一定のめどがついたら若い人たちに責任を譲りたいとおっしゃいましたね。私はテレビで見ていました。テロップで流れました、菅総理、退陣を表明。その日の夕刊にもそのような大見出しが出ました。私は世紀の大誤報だと思いましたよ。
　総理は、今まで一度も退陣をするなんて口にしていない。一度もしていない。そして、震災や原発に一定のめどがついたら、いつつくんですか。十年ですか、二十年ですか。福島原発に一定のめどなんて簡単に立ちませんよ。一定のめどがついたらというのは、実は、いつまでもやめないと言っているのと一緒です。あなたは何にも辞意表明なんかしていない。ごまかされない。
　一九九二年のことですが、ＰＫＯ法案というのが審議されました。若い方々は御存じないでしょうが。あのときに、中西啓介議院運営委員長解任決議案というのが出ましたね。あなたはあのときに賛成討論に立ちましたね。時間を経過し、何度も議長から注意をされて、それでも演説をやめませんでしたね。（発言する者あり）最後は、壇にしがみついて、衛視から引きはがされておろされた。武勇伝と言う人がいますが、そんなものは武勇伝でも何でもないですよ。ルールを守らなかったというだけのことですよ、議会のルールをね。しがみつくというのは、そういうことです。
　総理、あなたは、石にかじりついてもやめないとおっしゃったそうですね。支持率にマイナスはないとおっしゃったそうですね。おやめになる気なんかないでしょう。私の顔が見たくなければこの法案を通せとおっしゃいましたね。そのようなことを総理が言うことですか。私の顔が見たくなければこの法案を通せ、そのようなことを一国の総理が言うことですか。真摯さに全く欠けている。
　三つやってくれれば私はやめる、そんなことをあなたは言っていないでしょう。そんなことは関係ありません。あなたがやめようがやめまいが、公債特例法案は通さなきゃいかぬのですよ。だけれども、そのためには何が必要なのか。ずっと申し上げていますね。マニフェスト、子ども手当、高速無料化、高校無償化、農家戸別所得補償、こういうものについてどうなのか、国民に負担を与えてはいけない、そのことについてどうなのだということが大事なのであって、あなたがやめるとかやめないとか関係ないですよ。二次補正だって必要なものはやらなきゃいかぬですよ。
　あなたは、一度でもやめるということをおっしゃいましたか。はっきりおっしゃってください。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_059</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　一つのめどともおっしゃいましたね、どこかの機会で。一つのめどなら、二つのめども三つのめどもあるんでしょうよ。つまり、いつやめるなぞということは、あなたは一回も言っていない。退陣表明なぞ一度もしていない。そうですね。そういうふうに受け取ります。
　だから、だます方もだます方だが、だまされる方もだまされる方であって、こういう政権が実にけしからぬということが民主党の中から出ている、これ自体、異常なことですよ。いかなることがあっても政権を支える、これが与党の仕事ですよ。どんなことがあっても支えなければいけないにもかかわらず、政権内部から、与党もそう、閣僚もそう、そういうのが出ること自体、極めて異様なことです。異常なことです。
　私は、民主党の方々に申し上げておきたい。選挙において判断をいただき、民主党政権を選ばれたのは国民です。その責任の大半は我々にあると思っております。しかし、地方政治と違って、衆議院の解散請求権も国民は持っていない。あるいは、当然のことながら、総理のリコールの権利も持っていない。もうこれ以上は、民主党の皆さん方がどう判断するかということにかかっている。
　総理、一事不再議というのがありますよね、一事不再議。一事不再議が法律ではなくて慣例であるのはなぜだと思いますか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_061</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうですか。多分ずっとお考えかと思いました。それは失礼しました。
　一事不再議というのは、一つの会期において一回否決されたものは二度それをやってはならない、これが一事不再議、御案内ですね。
　でも、これは慣例なのです、成文化されていません。本当にそれが必要なことであるならば、法的にきちんとするべきです。それが慣例になっているのは、例外を想定しているから慣例なのです。
　なぜ例外を想定しているとお思いになりますか。済みません、質問が行き届きませんでした。なぜ例外を想定しているとお考えですか。
　官房長官に聞いていません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_064</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうですね。なぜこれが成文化されていないかといえば、一回否決した後で全く違う事態が生じたときに、もう、一回否決したのだから二度とその議題を取り上げてはならないということは、本来の趣旨と違うからですよ。例外があり得るからですよ。
　つまり、一回否決しちゃいました、その後全く違う状態が起こりました、もう一回問うということが必要なのに、これが成文化をされていたならば事態の変化に対応できないから、成文化されないで慣例なのです。議会というのはそういうものです。主権者の代表たる国会というのはそういうものなのです。
　いいですか、総理が不信任案を、涙ながらに訴えられたかどうかは知らないが、一定のめどがついたらやめる、そして鳩山さんが、確認もしないままにそうですねというふうにおっしゃって、否決をされた。その後のありさまは見るにたえない。ペテン師だ、詐欺師だ、あんたに言われる覚えはない。見るにたえないような話でした。
　いいですか、つまり、何がその後生じた事態かといいますと、まず一つは、あの場において議論されたことが、その後になって御党の中で、詐欺だのペテンだの、そんなお話になっている。これは評価は別です、事実を申し上げている。そうですね、事実としてそうですよ。実際にそうやってテレビでおっしゃっている方がありましたから。私、この目で見ましたから。（発言する者あり）それは報道が言うことなんていう変なやじを飛ばさないでください。いいですか、そうなってきた、それが一つ。
　もう一つは何なのかというと、先ほど来議論になっている。松本大臣が復興担当大臣に任命をされた、そして細野さんが原発担当大臣に任命をされた、松本大臣がやめた、平野さんが大臣になった、看板政策であった行政刷新担当の蓮舫大臣が退任をされた、官房長官が兼務されるに至った。そして、自由民主党から政務官を登用された、もちろん除名しましたがね。これは何ですか。内閣改造ではないというふうに何であんなにおっしゃるのか、私はよくわからなかった。これは改造ではないということをおっしゃった。中には、記念写真を撮らないから改造ではないなんぞという不思議なことを言う人もいましたがね。
　これは、私は、そのときからずっと伏線を張っているなと思ったんですよ。これは改造ではないのだ、内閣は変わったのではないのだと。そうじゃないでしょう。看板大臣の復興大臣を任命した、その人がかわった、看板政策である行政刷新担当は官房長官の兼務となった。環境大臣はだれがやっているのかというと、驚くなかれ、法務大臣の兼務である。
　環境省がやることというのは、瓦れきにどう対応するかでしょう。ＣＯ2をどうするかでしょう。松本大臣は歯を食いしばって環境大臣と復興と兼務してきたのだけれども、環境大臣、法務大臣だって、お忘れかもしれませんが、昨年は法務省の役割をどうするかということが最大の論点だったでしょう。私、ここで聞いたはずです。（発言する者あり）今言ったでしょう、何の大臣をどれだけふやすかをきちんと明確にするべきだということを申し上げたでしょう。
　そうしますと、要は、内閣というものは変わったのです。大きく変わったのです。中心の大臣が入れかわった。だとするならば、事情は間違いなく変わっている。一事不再議は成文化されていない、あくまで慣習である。これ以上総理には聞きませんよ、それは議運が判断されることですというのが答弁ですからね。決まり文句はそうです。
　私が申し上げておきたいのは、一事不再議、これはあくまで慣例である。事情が変わった場合には当然もう一度その議案が上がり、理由が変わったとするならば当然その議案が上がるものである。そのときに、我が党は当然賛成であるが、民主党の皆さん方、どのようにお考えになるか。わあわあ文句を言っていても何も変わらないですよ。本当に議員としての職を賭すか、閣僚としての職を賭すか、役員としての職を賭すか、私はそれが必要なことだと思っています。
　総理、私は最初のときから申し上げてきたはずだ。総理、本当に勇気を持って、例えば税と社会保障の一体改革、マニフェストの修正、あるいは普天間問題の解決、勇気を持って、党内にも異論があるのであればそれを説得し、なお異論があるのであればそれと決別する覚悟を持ってやっていただけるのであれば、我々自民党は野党であっても全面的に協力しますということを何度も申し上げてきたはずです。私たちは、総理の足を引っ張ったことも復興の足を引っ張ったこともありません。全面的に協力します。むしろ、協力という言葉は不適当でしょう、主体的にやっていかねばならない。
　総理にお尋ねしましょう。先ほど幹事長も聞きましたが、我が党が復興復旧に力を尽くさなかったということがあったと総理は御認識ですか。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_066</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　事実を歪曲しておっしゃらないでください。
　民主党から一度も、どの大臣を増員したいという申し出はありません。一度もありません。国対に聞いてみてください。我が党国対は民主党さんから、では、復興担当大臣、原子力担当大臣、そういうものを三人増員したいという申し出を一度も受けていない。総理は会見でそういうことをおっしゃいましたか。何の大臣を何人増員したい、よって内閣法を改正したい、そうおっしゃいましたか。
　物事は一つ一つ手順を踏んでいかねばならない。先ほど来総理は、大臣をふやさなきゃいけないのにおまえたちが協力しないからそういうことになったんだ、今最後のお話はそうでしたね。そうおっしゃる前に、何の大臣を幾らふやさなきゃいかぬのか。
　もう一度繰り返しますが、大連立を組みたいのであれば政策協議を申し出るのが筋でしょうが。政策協議を一度でも申し出ましたか。ここで指摘しましてから、あなたは申し出ましたか。申し出ていませんね。そして、何の大臣をふやしたいということを、国対にお命じになって、自民党に、あるいは公明党に、他の野党に打診させましたか。させていないですね。そういうこともやらずに人のせいにしないでください。
　そして、申し上げておきます。あなたがやりたいという思いはよくわかりました。どうしても自分がやりたいんだという思いはよくわかりました。なぜあなたが一番ふさわしいのですか。
　つまり、多くの人が、残念だけれども、あなたのもとで一生懸命働こうという気をなくしている。閣僚からもそういう発言が出るでしょう。国対委員長もそうおっしゃったでしょう。
　なぜそうなるのか。この間申し上げたでしょう。私も偉そうなことは言えません。足らざるところばかりなことはよく承知しています。そのことをよく認識した上であえて申し上げますが、組織を幾つか、何度かお預かりをしてまいりました。行き届かないこともたくさんありました。ですけれども、心がけてきたのは、責任は政治がとる、栄誉と称賛は現場に与えられる、組織を動かすというのはそういうものだと私は先輩から教わってきました。あらゆる責任は政治がとるのだ、よくやったね、御苦労さん、ありがとう、そういう称賛は現場に与えられるのだ、そうでなければ組織は動かないのだ、厳しく教わってまいりました。十分できてはいませんがね、自分も。
　総理、申しわけないけれども、外から見える限り、あなたがやっておられることは、責任は現場、称賛と栄誉は自分。
　どうですか。浜岡原発、これをとめよ、そういうことをお願いする権利は総理にはない。行政にはない。それは本来、海江田大臣がなさるべきものです。計画停電、あれが正しかったと私は全く思わないけれどもね、それも経済産業大臣が担当大臣としておっしゃるべきことなのでしょう。あれは要請であった、浜岡をとめろというのは要請であった、決めたのは中部電力だ、こういう構成ですね。少なくとも法的にはそうなっている。
　あの地域が、では雇用はどうなる、経済はどうなる、そういうことに思いをいたしましたか。そして、保安院や原子力安全委員会に相談をなさいましたか。だれにどれだけ相談をしましたか。そして、地域がどうなるか、中部電力がそうなれば東電に対する支援はどうなる、中部がそうなれば関西はどうなる、そこまで全部お考えになっておやりになりましたか。そうじゃないでしょう。
　称賛と栄誉は現場に与えられる、責任は政治が負う、それと逆のことをやっているからみんなやる気を失うのですよ。先ほど来ずっとそうだ。
　私は、菅さんがやりたいという気持ちはよくわかりました。ですけれども、国民が信頼せず、我々野党はもちろん信頼せず、与党の中からも公然と、きのう渡部恒三さんが言っていましたね、一分でも一秒でも早くやめてもらいたいとおっしゃいましたね。副議長まで務められた民主党の重鎮ですよ。そういう方がそう言っている。
　野党はおろか与党の信頼もない。国民は、六割、七割が、一日も早くやめてほしい、そう願っている。そのあなたがこれから先やることが、原子力災害の収束に向けて、復興に向けて、なぜプラスなのですか。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_068</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　言っても無駄なことはよくわかりました。
　内閣はあなたの私物ではありません。当たり前のことです。あなたの自己満足のために内閣があるわけではありません。あなたが責任を果たしたいという思いはよくわかりました。総理の責任感もよくわかりました。
　私は、政治は結果責任だと思っているのです。自分はこう思っているとかそういうつもりだとか、それは国民がどう見るかなんです。国民がそれをどう思っているか。政治は結果責任というのはそういうことです。
　内閣が動くか動かないかというのは、現象を見ればわかります。この間、内閣がどう機能してきました。この数日、どう機能してきました。冒頭言ったように、あなたの人事は、すべて政権の維持ということが基本にあるからこのようなことが起こる。現象としてそういうことが起こっていますね。間違いないですね。
　ですから、私は本当にこういうことは余り言いたくないのだが、ぜひ、本当に求心力のある方、今の政権党は民主党なのですから、民主党の皆さんの中から不協和音が出ない、みんなで総理を支えよう、代表を支えよう、そういう方がならないでどうして国が動くんですか。野党は当然ですよ、批判するのは。民主党の中からそういう声が出ないためにどうするのかということを虚心坦懐にお考えください。それが国のためです。国民のためです。
　私は被災地に何度も行った。そこで聞いたことは何だったか。そして、今何が起こっているのか。
　総理、一つ聞きましょうか。何で今仮設住宅に当選しても入らない人が多いのですか。一つ聞きましょう。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_070</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　二次補正というのは何でこんな予算なんですか。一次補正の議論をしたときに、私、総理に、二次補正いつ組みますかということをお尋ねしましたね。覚えておられると思います。
　そのときにはほとんどの議員たちが、二次補正こそ本格的な予算だ、復興債を出し。今、何で民間の貯蓄が上がっているのか。そして、こんな状態にもかかわらず何で国債が安定をしているのか。何ででしょう。それは、将来が不安だから貯蓄に回っているのですよ。電力債が国債に回っただけじゃありませんよ。民間がお金を使えない状況なんですよ。
　今やらなきゃいけないことは、復興債をきちんと出して、民間の消費を刺激してまず経済を興すことでしょうが。そうしなければ、戦力の逐次投入なんかしていると、本当にデフレは加速し、復興予算も組めなくなりますよ。
　今急がなきゃいかぬのは、復興債を大きく出すことです。そして、税と社会保障の一体改革は、これは構造的なものなのであって、復興とは切り分けて考えるべきです。
　税と社会保障の一体改革は、決められたとおりにきちんとやるべきです。景気がよくなってからとか、めどとするとか、そんな話じゃなくて、税と社会保障の一体改革は、これは構造的なものなのですから、これは党内にどんな反対があろうと、きちんとやるべきです。
　復興はこれとは分けて考えるべきであり、民間のお金がきちんと動くようになった、貯蓄ではなくて消費や投資に回るようになって、そのときにおいて税というものは考えるべきなのであって、まず復興債を出して、大規模な震災対策。
　これは東日本だけの話じゃないですよ。日本は恐らく地震の活動期に入ったと見るべきなんでしょう。戦後から今まで日本がこんなに発展をしてきたのは、それがありがたいことに、幸運にもと言うべきでしょうか、震災が鎮静化している時期にたまたま当たったからです。これからは、首都直下型あるいは東南海、どれだけの被害が起こるかわかりませんよ。強靱な国土づくりというのもやっていかねばならぬでしょう。そのためには、復興債の議論をきちんとして、速やかに三次補正を組むべきでしょうが。
　一体、三次補正はどうなるんですか。まさか、あなた、自分でやるなんて言わないでしょうね。三次補正についてどう考えますか。復興債をきちんと出し、大規模に復旧復興に充てるべきである、私はそのように考えますが、総理の御認識を承ります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_072</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　早くやってください、三次補正。復興債の議論、償還財源、きちんと議論しましょう。いいですか。
　再生エネルギー買い取り法案、その前にエネルギー基本計画を見直すべきじゃないですか。原発五〇％、ＣＯ2二五％削減、このことについて見直さない限り、何でこんな法案が出てくるんですか。この法案をやれば何が進みますか。具体的なことはすべてこれからじゃないですか。
　まずやるべきことは、エネルギー基本計画を見直すことでしょう。そして、民主党政権になって、原子力政策というのはさらに進みましたね。五〇％まで引き上げる、二五％削減する。そして、ベトナムに行って原発を売りましたね。大成果だといって、あなたは喜色満面だった。結構なことですよ。これをどうしますか。このことについての見直しにきちんと言及した上で、再生可能エネルギー買い取り法案、これは議論すべきだと思っている。
　もう一つ聞きたい。今のは答えなくて結構です。原子力賠償について伺いましょう。
　東電は免責されないと官房長官は言いました。総理、これはなぜですか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02420110706_074</speechID><issueID>117705261X02420110706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2011-07-06</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは総理、前の委員会で、そうなった場合に、東電が免責をされると納税者のお金で国が払わなければならなくなる、それはおかしいという答弁をしておられるのです。だから聞いたのです。
　それは違いますよ。東電が免責をされないとするならば、それはこの事故が予見可能であったからですよ。だから免責されないという理屈が立つのですよ。
　あの法律をよく読んでください。国は「措置を講ずる」と書いてあるのであって、義務を負いません。被災者は法的な請求権を有しません。ここをどう考えるか。この原子力賠償責任法の根幹までさかのぼって考えないと、機構法の議論だけしてもだめですよ。仮払い法はきちんとやらなければいけない。
　私は本当に反省として思っているのだけれども、昭和三十四年というから一九五九年のことですよ。当時の科技庁が委託をして、研究を行った。もしこういう事故が起こったらどうなるか。そのときに出たレポートは、当時のお金で三兆円、今のお金で二十兆円、そういうような被害が生ずる。そういうふうにきちんとレポートが出されたのが昭和三十四年のことです。
　この原子力損害賠償法というものを、私たちは私たちの責任もよく認識しています、このことを根本から見直していかないと、この問題は解決をいたしません。国の責任が何なのかということは、我々、自分たちの責任から逃れることなく、きちんと論じていかねばならない。あっちが悪いとかこっちが悪いとか、そんなことを言っても仕方がない。この原子力の基本というものをきちんと議論しましょう。これは提言です。
　最後に申し上げておきます。
　私は、この大震災、大津波は我々に何を教えているんだろうかということを思います。それは、逃げるな、あいまいにするな、物事は突き詰めて考えろ、世の中には絶対というものはない、そういうことです。自分に対する反省も込めて言えば、原子力は絶対安全だというふうに思ってこなかったか、だから国の責任もあいまいにしてこなかったか、そのことは深く反省をしなければならないことだと思っています。
　何度も言いましたね。この国は危機管理のモードになる。安全保障もそうですよ。財政もそうですよ。エネルギーもそうですよ。すべて危機管理のモードにある。
　一度総理に申し上げた、「昭和十六年夏の敗戦」という本を読んでくださいと。読まれたかどうか知りません。あそこに何が書かれているか。日米開戦は絶対にやってはならない、どんな理由があろうとやってはならない、絶対に勝てないのだ、国力の差がある。だけれども、突き詰めて考えることなく、空気に流されるままに我が国はあの敗戦を迎えた。私たちは突き詰めて物事を考えなきゃいかぬと思っている。
　私は、普天間の問題、きょうは触れませんが、あれがおくれたのは政権交代に伴う政治的なコストだ、そんなことを言われてたまりますか。何が、あれが政治的なコストですか。あなた方が国外とか最低でも県外とか言って、多くの人たちの血と汗と涙のにじむ努力を踏みにじったからああなったんでしょうが。何でそんなものが政治的なコストですか。そういう突き詰めたことを考えない姿勢はよくない。
　私は、日本国憲法に何と書いてあるか、もう一回考えなきゃいかぬと思っているんですよ。我々日本国民は、正義と秩序を愛する諸国民の公正と信義に信頼して、我らの平和と生存を保持しようと決意した、そう書いてあるから、この国には軍の規定もない、自衛隊の規定もないんですよ。もしそれが想定外だったらどうするんだ。平和を愛好しない、公正に欠け、信義に欠ける国民がいたらどうするんだ。想定外でしたで済むのか。済むはずがない。そのようなものはもはや国家とは言わない。
　私たちは、自由民主党は、今さえよければいいとか自分たちさえよければいいとか、そういうことは考えません。御党にはまだ綱領がありませんが、私たちは新しい綱領のもとで日本の再建のために全力を尽くす、それが今回の震災のお亡くなりになった方々に対する私どもの責務だ、このように考えております。
　以上を申し述べて、質問を終わります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02420110706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02420110706/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117704858X00220110523_005</speechID><issueID>117704858X00220110523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-05-23</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破議員　お答えを申し上げます。
　私どもの考え方は、政府と比べて三点違っております。
　一つは、復興再生院というものを設置する、それは企画立案から実施まで行うというものでございます。政府案を拝見しておりますと、どうも阪神・淡路大震災のスキームをそのまま踏襲しておられるように感じますが、阪神・淡路も大変悲惨な激甚な災害でございましたが、今度は、北海道から関東まで非常に広い範囲に及んでいる、財政力は脆弱である、農林水産業を持っている、少子高齢化である、そして自治体そのものがなくなっちゃっているところもある。津波はすべてを流しましたから、次の生活の糧を得る職場もないということであります。かてて加えて原子力災害であります。
　こういうような状況で、阪神・淡路大震災のスキームがうまくいったからといって、それを踏襲するというのは、認識において大きく誤っておる、私はそのように考えております。それが一点。
　それから、今、谷垣総裁が御指摘になりましたように、地方の視点で見なければなりません。農林水産省に行くと国土交通省に行けと言われる、国土交通省に行くと環境省に行けと言われる、そんなことであってはならないのであって、私も被災地に行きましたが、私たちは、あっち行けこっち行けと言われるのは仕事じゃない、ここへ行けば全部済むんだというワンストップ型の官庁が欲しいんだということであります。地方の視点で見るか霞が関の視点で見るか、そこは大いに異なっていると私は考えております。
　それと関連いたしますが、国の責務というものを明確にいたしております。国がきちんとした責任を持ってやらねばならない。地方の自主性、独自性はもちろん最大限尊重しますが、国が責任を持つということが必要であります。このことを明記しておる、これが二点。
　第三点目は、この厳しい財政事情をどのように考えるかということであります。
　阪神・淡路大震災のときと比べて、国の債務自体三倍を超えております。このときに、私どもは、どのようにしてこれを規律ある財政と両立させるかということを考えていかねばなりません。当然のことでありますが、震災復興以外の無駄なお金は徹底的に削るということを明記いたしております。
　第二番目に、民間資金を積極的に活用する。財投もそうであります。そのことを明記いたしております。
　そして、復興再生債というものを出すことになりますが、その消化、償還、この道筋を明らかにする。それをきちんと書きませんと、阪神・淡路大震災のときとの違いがはっきりしません。
　私どもは、国が何の責任を持つか、そして次代に対する認識をきちんと持つということ、そして何よりも、地方の被災者の方々の視点に立っている、この点が大きく異なっておる、そこが私どもの案のすぐれたところだというふうに確信をしておる次第でございます。
　以上であります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00220110523/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00220110523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117704858X00220110523/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117704858X00220110523_095</speechID><issueID>117704858X00220110523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-05-23</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破議員　言葉を選ばずあえて申し上げれば、政府の出された案というのは、平時の霞が関主導法案というのはこういうものなんだろうと思っております。
　この法案を拝見して、どこかで見たようなものだと思いましたが、法律の名前も法律の立て方も、阪神・淡路大震災のときとほとんど同じものを踏襲しております。当時のことを御存じない方がいらっしゃるかもしれませんが、よく見ればそういうことであります。つまり権限、責任、予算というものが各省庁ばらばらになっておって、何のためにこういう法律があるのかということは、要は、認識が阪神・淡路と今回を同じに考えておられるということなのだろうと思います。
　総裁にもお答えをいたしましたが、起こっている事象が全く違う。非常に範囲が広い、そして脆弱な財政力を持ったところがほとんどであるということ、農林水産業があり、少子高齢化があり、過疎化が進行しており、現在進行形の原子力災害があります。全く様相を異にしておるわけでございます。それが同じ法律の仕組みでいいとは私どもにはとても思えないということが一つ。
　もう一つは、地方の立場に立って見たときに、いろいろなところへ行かねばならない。これは本当に、私も被災地に何度か行って、首長さんから、我々は陳情するのが仕事じゃないということは何度も言われました。一つのところで全部済む、いわゆるワンストップ型のものがどうしても欲しいというのは、大勢の方がお聞きになったことだろうと思います。そういう観点が抜けているということが第二点目。
　第三点は、財政についての考え方でございます。震災発災以前からかなり我が国の財政は危機的だった、危機管理的な状況だったと私は思っております。それに加えてこの震災、大津波でありますから、復興についていろいろなお話をするのは簡単ですが、ではそれを、お金をどうするかということについて、私どもは明確な道筋を示すべきだということを記しております。
　その点、全く考え方が違うものだという認識を持っておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00220110523/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00220110523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117704858X00220110523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117704858X00220110523_185</speechID><issueID>117704858X00220110523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2011-05-23</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破議員　御党の案というのは、ほとんど私どもと考え方を一にするものだと思っております。ただ一点、特区について、公明党さんの案は条文にきちんと記されておるというところがございます。
　これは、復興に当たっては、民間の人材あるいは民間の資金、これを最大限活用していかなければなりません。ある程度リスクを伴うものでございます。そうしますと、税制あるいは規制の面において、特区という考え方で、リスクマネーあるいは民間の人材を活用するようにしていかなければなりません。御党の考え方は、まことにそのとおりだろうと思っております。
　私どもとしても、法案第十条で、「施策を迅速に実施するため、必要な法制上、財政上その他の措置を講ずる」ということになっております。これは復興特区を念頭に置いたものでございまして、ここはまた御党とよくお話をさせていただきたいと考えております。
　地方支分部局につきましては、要は、どういう形が一番復興に望ましいかということでございます。二重行政、屋上屋を重ねるというようなことをおっしゃる方がありますが、そういうことは極力排していかなければなりません。今、建設局ですとか農政局ですとか、いろいろなものがありますが、それをどういう形で行うことが一番被災地のためになるのか、この一点において地方支分部局のあり方を検討していきたいと思っています。
　すべては被災地のためにということでありまして、霞が関の論理であることは絶対にあってはならないことだ、かように考えておる次第でございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00220110523/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00220110523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117704858X00220110523/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117704858X00120110520_015</speechID><issueID>117704858X00120110520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2011-05-20</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破議員　ただいま議題となりました東日本大震災復興再生基本法案につきまして、提出者を代表して、その趣旨及び内容について御説明申し上げます。
　まず、本法律案の趣旨について申し上げます。
　今回の大震災に対応するに当たっては、単なる復旧や復興にとどまるべきではなく、今後の我が国のあるべき姿を先取りする形で、地域の再生、ひいては日本の再生を図っていくことが不可欠であり、そういう意味から、私たちは復興再生を目指すべきであると考えます。
　このような意味での復興再生を円滑かつ迅速に推進していくためには、その基本理念を明確に定めること、復興再生に関する計画の策定その他の基本となる事項を定める必要があります。加えて、復興再生に関する企画立案及び総合調整とその施策の一元的な実施を行う強力な権限を持った行政組織の設置が絶対に必要であり、本法律案を提出した次第であります。
　次に、その内容について申し上げます。
　第一に、復興再生に当たっての基本理念を定めております。
　東日本大震災からの復興再生は、単なる原形復旧ではなく、二十一世紀の半ばのあるべき姿を目指すことを旨として行われなければならないこととしているほか、地方公共団体と協力し、かつ、被災地域の住民の意向を最大限に尊重しつつ、国が主体的に復興再生を推進することを明記するとともに、国民一人一人の総力と官民の英知を結集して、国の総力を挙げて、復興再生を推進するものとすることといたしております。
　第二に、復興再生に関する計画についてであります。
　まず、政府は、計画期間を十カ年とする復興再生基本計画を策定することとしております。また、被災した県または市町村は、国の復興再生基本計画を踏まえつつも、それぞれの県または市町村の被災状況に応じ、当該県または市町村の区域における復興再生に関する施策についての復興再生計画を策定するものといたしております。
　第三に、復興再生に関する基本的施策を定めております。
　この中では特に、資金の確保に関して、徹底的な歳出削減と財政投融資に係る資金や民間資金の活用について定めているほか、政府は、復興再生に係る歳出の財源に充てるために復興再生債を発行することができること、その際には、あらかじめ、復興再生債の償還の道筋を明らかにしなければならないこと等についても明記いたしております。
　第四に、東日本大震災からの復興再生に関する事務を行う東日本大震災復興再生院を設置することとし、その組織編成に関する基本方針を定めております。
　この復興再生院は、企画立案、総合調整のみならず、施策の実施まで行うこととし、復興再生に係る事務を一元的に行う機関とすることといたしております。また、被災地域の住民の意向を尊重する観点から、復興再生院の職員には被災地域の職員を採用するように配慮するとともに、第三者機関である復興再生委員会の構成員に被災した地方公共団体の長等が含まれることを明記いたしております。
　以上が、本法律案の提案理由説明及びその概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同くださいますようお願いを申し上げます。（拍手）</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00120110520/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117704858X00120110520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117704858X00120110520/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705254X02120110519_011</speechID><issueID>117705254X02120110519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-05-19</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　ただいま議題となりました東日本大震災復興再生基本法案について、提案者を代表して、その提案理由及びその概要を御説明申し上げます。
　冒頭、今回の大震災、大津波によりお亡くなりになられた方々とその御遺族に対しまして深く哀悼の意を表しますとともに、被災地において今なお苦難の中におられる皆様方のお気持ちを思い、復旧復興の任に当たっておられるすべての方々に心より敬意を表します。
　この議場にいる恐らくすべての議員が、被災地を訪れ、まさしくこの世の地獄ともいうべき光景を前に、言葉を失い、茫然自失の状態に陥ったはずです。被災者の方々の悲痛な訴えをお聞きし、ともに手をとり涙しなかった者も、恐らく一人もいないでありましょう。
　我々国会の責務は、一日も早く、すべての被災者の方々を困窮から救い、被災地を復旧復興させ、二十一世紀半ばの祖国日本のあるべき姿をこの地に実現させることであると信じます。
　東日本大震災とこれに伴う大津波は、現代を生きる我々日本人がかつて経験したことのない、まさしく未曾有の災害であります。
　平成七年、我々は、阪神・淡路大震災を経験いたしました。この震災も、極めて被害が甚大な、まことに悲惨なものでありました。しかし、今回の地震、大津波は、阪神・淡路とは全くその様相を異にするものであり、復興に当たっての取り組みも、全く新たな観点によるべきことは当然であります。阪神・淡路において成功したスキームを今回もまた踏襲するということは、認識が大きく誤っていると言わなければなりません。
　阪神・淡路大震災の被害は、財政力が他の地域に比べて比較的強い兵庫県、なかんずく神戸市周辺に集中したものでありました。国の財政も、当時の国債発行残高は二百兆円程度でありました。近隣の地域には職場もなお健在であり、復旧復興に向けての取り組みはかなり迅速に行われ、神戸を中心とする地域は、見事によみがえりました。
　しかし、今回は、北海道から関東まで多くの都道県に被害が及び、自治体の多くは財政力が極めて脆弱であり、少子高齢化は急速に進行し、基幹産業であった第一次産業は壊滅的な打撃を受けました。自治体そのものの機能が失われたところもまた多く、職場もそのほとんどが失われております。
　津波は、とうとい人々の命、幸せな家族の住みかであった家屋、生活の糧を得る職場、それらすべてを一瞬にして流し去り、後に残ったのは、ただ大きなマイナスだけであります。加えて、かつて経験したことのない原子力発電施設の事故による被害は、現在、今なお進行中であります。
　地震、津波、原発事故、電力不足という四つの事象が連鎖した形で発生している、まさしく未曾有の国難であります。国並びに地方の財政は極端に悪化し、国債発行残高だけでも阪神・淡路大震災当時の三倍を優に超えるに至っております。
　こうした中で今回の大震災、大津波に対応するに当たっては、単なる復旧にとどまるべきではなく、今後の我が国のあるべき姿を先取りする形で、地域の再生、ひいては日本の再生を図っていくことが不可欠であり、そういう意味から私たちは復興再生を目指すべきであると考えております。
　復興再生を円滑かつ迅速に推進していくためには、その基本理念を明確に定めること、復興再生に関する計画の策定その他の基本となる事項を定める必要があります。加えて、復興再生に関する企画立案及び総合調整と、その施策の一元的な実施を行う強力な権限を持つ行政組織の設置が絶対に必要であると考えます。
　今回提出された政府案では、企画立案、総合調整のみしか行わない復興対策本部を設置するにとどまっており、また、復興再生に関する計画や資金の確保に関する具体的規定がないなど、既に大震災発生から二カ月超が経過する中で提出する法案としては、極めて不十分な内容と言わざるを得ません。
　多くの本部が乱立し、多数の内閣参与が任命され、指揮系統に混乱が生じている状況が続いておりますが、ようやく出てきた法案は、ほとんど阪神・淡路大震災のときの体制をそのまま踏襲した、いわば焼き直し版でしかありません。この二カ月は一体何であったのか。空白の二カ月ともいうべきであります。
　このような点を踏まえ、我々の考え方に沿って復興再生が行われるべきであるとの認識に立ち、本法律案を提出することといたしたものであります。
　本法律案の概要について御説明申し上げます。
　第一に、復興再生に当たっての基本理念を定めております。
　東日本大震災からの復興再生は、単なる原形復旧ではなく、二十一世紀半ばのあるべき姿を目指すことを旨として行われなければならないこととした上で、国は、地方公共団体と協力し、かつ、被災地域の住民の意向を最大限に尊重しつつ、主体的に復興再生を推進することを明記するとともに、国民一人一人の総力と官民の英知を結集して、総力を挙げて復興再生を推進することといたしております。
　第二に、復興再生に関する計画についてであります。
　まず、政府は、計画期間を十カ年とする復興再生基本計画を策定することといたしております。また、被災した県または市町村は、国の復興再生基本計画を踏まえつつも、それぞれの県または市町村の被災状況に応じ、当該県または市町村の区域における復興再生に関する施策についての復興再生計画を策定するものといたしております。
　第三に、復興再生に関する基本的施策を定めております。
　この中では、特に資金の確保に関して、徹底的な歳出削減と財政投融資に係る資金や民間資金の活用について定めておるほか、政府は、復興再生に係る歳出の財源に充てるために復興再生債を発行することができること、その際には、あらかじめ、復興再生債の償還の道筋を明らかにしなければならないこと等についても明記しております。
　第四に、東日本大震災からの復興再生に関する事務を行う東日本大震災復興再生院を設置することとし、その組織編成に関する基本方針を定めております。
　この復興再生院は、企画立案、総合調整のみならず、施策の実施まで行うこととし、復興再生に関する事務を一元的に行う機関といたしております。
　復興再生院の職員には、民間の知恵と活力を生かすため、広く行政組織の内外から人材を登用することとし、また、被災地域の意向を尊重するため、当該地域の職員等を採用するように特に配慮することといたしております。
　加えて、復興再生に関する重要事項について調査審議するため、復興再生院に設置される第三者機関である復興再生委員会の構成員に、被災した地方公共団体の長等が含まれることを明記いたしております。
　以上が、本法律案の提案理由説明及びその概要であります。
　国は、地方の意見を最大限に尊重しつつ、主体的にその役割を果たさねばなりません。被害が多くの県に広域的にまたがるのみならず、新しい東日本像、さらには日本の国家像を実現するためには、これは極めて当然のことであります。
　阪神大震災において復興費用は国費で約五兆円でありましたが、今回は、最低でもその二倍、恐らくは三倍以上になると予測されます。欧州の信用不安問題が示すごとく、財政と金融との相関関係は極めて密接であり、復興債を発行するに当たっては、震災対策以外の経費を可能な限り節減することは当然であり、復興債の消化、償還についてもきちんと道筋を示さなくてはなりません。震災前から、我が国の財政は既に危機的でありました。日本だけが特別であると考える考え方は、極めて危険であります。
　復興再生院は、企画立案、総合調整のみならず、実施までをその任務とし、ワンストップですべてに対応できる強力な官庁、言うなればスーパー官庁として位置づけられるものであります。
　省庁間の縦割り構造は、この危急存亡のときに当たっては、断固これを排さねばなりません。この点について、さきの予算委員会で私が菅総理にただした際、総理は、権限をどちらが持つかということに対して霞が関は非常に敏感な性格を持っている、権限の切り分けの作業には相当程度の力が必要であり、これをやり切るには、まさに大きな政治力が必要となるものと考えていると答弁されました。まさしくそのとおりであります。
　私は、五月三日、女川町の被災地を訪れ、その惨状を目の当たりにし、その夜は、避難所に泊まって被災者の方々の声を聞かせていただきました。
　だれに言えば私たちの思いが通じるのか。政治家がたくさん来て話は聞いてくれるが、ちっとも、何にも前に進まない。ここに言えばすべてが解決する、そんなところが欲しいんだ。あっちに行け、こっちに行け。我々が何であちこちに行かねばならないんだ。政治は本当に私たちのことがわかっているのか。その被災者の方の声が耳に残って、片時も離れません。
　総理がいみじくも口にされた、権限について持っている霞が関の非常に敏感な性格、これを乗り越えることこそが政治の役割であります。そのためにこそ、我々は、これも総理が言われた言葉ですからそのまま使いましょう、強い政治力を発揮し、被災地の声にこたえねばなりません。
　国民の資産でもある官僚組織を、スタッフとして、信頼関係を構築して使いこなすこともまた政治の役割なのであります。何の相談もせず、独断で結論だけを口にし、混乱のみを生じさせることを政治主導とは言いません。
　強い政治力を履き違えてはなりません。一歩間違えば、これは、法治国家や民主主義体制の破壊につながりかねないものであることをよく認識すべきであります。
　霞が関の悪癖である権限争いを、今こそ、正しい意味の政治主導で乗り越えなくてはなりません。屋上屋を重ねるとか二重行政になるとか、この二つこそ官僚組織の常套句であります。しかし、権限が束ねられることによってこそ、窓口は一本化され、地方にとって使い勝手のよい組織となるのであります。
　霞が関の論理で動くのか、地方の論理で動くのか、我々はここを強く認識すべきであります。官僚組織の抵抗を恐れる余り、これにおもねるようなことがあっては断じてなりません。
　すべての行政は国民のために行われる、すべての責任は政治がとる、あらゆる称賛と栄誉は現場に与えられる、これこそが、我々自民党が目指す政治と官僚組織との関係であります。この真逆の、すべての責任は現場に負わせ、称賛と栄誉は政治に与えられるようであっては、官僚組織は機能せず、国民は不幸になるばかりであります。
　国民に対する真摯な気持ち、被災地、被災者に対する誠意、強い使命感と情熱、官僚組織との本当の信頼関係があれば、これができないはずはありません。それがもしできないとするならば、もはや政権を担う資格がないことをみずから明らかにしたにほかならないのであります。
　自由民主党は、発災以来、全党的な議論を積み重ね、最も望ましいものとしてこの法案を提出いたしております。何とぞ議員各位の御賛同を賜りますよう心よりこいねがい、私の提案理由の説明といたします。（拍手）
　　　　　————◇—————
　東日本大震災復興の基本方針及び組織に関する法律案（内閣提出）及び内閣法及び内閣府設置法の一部を改正する法律案（内閣提出）並びに東日本大震災復興再生基本法案（石破茂君外四名提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705254X02120110519/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705254X02120110519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705254X02120110519/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_058</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　昨日は、発災以来四十九日でございました。この震災、津波によって亡くなられた方々のみたま安かれと心から祈り、そして、今なお現地で苦難の中におられる方々の御労苦に思いをはせ、そして、対応に当たっておられるすべての方々に心から感謝をいたさなければなりません。
　あわせて、きょうは昭和の日であります。あの敗戦、焦土と化した国土から立ち上がった、その昭和を思う日であります。そして、焦土と化した国土をすべてお回りになり、国民を温かく励まされ奮い立たせた先帝陛下、昭和天皇のお働きにもう一度我々は思いをはせ、そして、今被災地をお回りになっておられる今上陛下、本当にありがたいことだと思わねばなりません。
　まず、総理に承りたいと存じます。
　今、渡部恒三元副議長から、いわゆる救国内閣についてのお話がございました。感銘深く承ったことでございました。
　三月十九日土曜日でありました。私も党本部におりました。谷垣総裁から、総理から今電話があったというお話を承りました。副総理、震災担当大臣で入閣をしてほしいという話があったということを承りました。
　私は、自由民主党も、あらゆる野党も、この未曾有の災害に対して、この復興に全力を尽くさねばならない、その思いは全く一緒であります。しかしながら、概念として、震災に限った連立というものはあり得るのだろうか。憲法の規定によって、内閣は、行政権の行使につき、連帯して国会に対し責任を負う、このような規定がございます。総理、当然御案内のとおりであります。
　もちろん、我が国にとって一番重要なのは、この災害から立ち直り、復興し、新しい日本の姿を示すことであります。しかし、そのほかにも我が国は多くの課題を抱えている。先ほど来議論があるように、財政再建をどのように行うのか、税と社会保障の一体改革をどのように行うのか、あるいは、今も極めて予断を許さない安全保障環境に対してどう対応するのか、普天間基地の移設先、これを中心とする日米同盟、これの深化にどのように対応するのか。最低限でも幾つかの基本的な政策に合意がない限り、連帯して責任を負うことはできないはずであります。
　私たちは何も政策協議、政策協議ということを声高に言うつもりもないが、内閣は連帯して国会に対し責任を負わねばならない。震災対策に限った連立などというものは概念としてあり得ない。だとするならば、総理はどのようなお考えでこの連立というものを御提案になったのか。
　一部に言われているように、もし自民党が乗ってくればもうけものである、仮に拒否をすれば、自民党が一緒にやらない、そういうことが国民に印象づけられる、どっちにしても損はない、よもやそのようなことをお考えであったとは思いません。
　しかしながら、この連立についてどのようなお考えであったか。その後、政策協議というものは行われていない。その後、総理からあるいは与党の側からそのような呼びかけも一度もない。では、今後どのようにお考えか、まず承ります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_060</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自社さ政権のお話をなさいましたが、総理も覚えておられると思います。あのときに村山総理が、自衛隊は合憲であるというふうに本会議で発言をなさいました。議場がどよめきました。それまで日本社会党は、自衛隊は違憲である、そう言って支持をとり、議席を得てこられた。その根幹を変えられたのです。それは大変な決断であったと思っております。
　もし連立を組むのであれば、一体どのような政策で民主党は議席を得てこられたのか。マニフェストは国民との契約である、これは絶対に守らねばならないものである、そして、子ども手当、高校無償化、高速道路無料化、さらには農家戸別所得補償、無駄を省けば金は幾らでも出てくる、消費税を上げなくても大丈夫だ、そう言って議席を得てこられた。そして今の政権がある。そのことについて総理がどのようにお考えなのかということが、政策を合意する最も根幹であると思っております。村山総理の例を出されました。そのような勇気、決断、それを私は総理に求めたいと思っております。
　今回、被災地の方からいろいろな声が寄せられます。連日、我が党本部にも、青森、岩手、福島、宮城、多くのところから、市町村長さん、あるいはいろいろな団体の代表者の方、多くおいでになります。異口同音におっしゃるのは、いろいろ訴えるのだけれどもなかなかそれが届かない、あるいは対応に心が感じられない。
　総理は一生懸命やっておられる。そうでしょう。そんなことを言われるのは心外だというふうにお思いでありましょう。ですけれども、そういう声が聞こえてくるのはなぜなのだろうかということであります。総理の心が、きずなという言葉を使うべきなのかもしれない、被災者の一人一人に、そうだな、総理は我々とともに泣いてくれるんだな、そういうような思いが伝わらなければならないと私は思っています。
　私、農水大臣をやりましたときに、事故米対応、あるいは鳥インフルエンザ対応、多くの声が寄せられました。メール、手紙、ファクス、山ほど来ました。担当の職員は本当に大変だったと思うけれども、一つ一つ返事をするべきだということを申しました。
　膨大ですから、そのようなことはできないということなのかもしれない。だけれども、その多くの寄せられた声にどう対応するようになっているのか。本当に自分たちと政府はつながっている、今すぐにはできないかもしれないけれども、自分たちの声を政府は聞いてくれている、そういうような工夫が必要なのではないですか。
　総理、いかがですか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_062</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私のところも、多い日には七百、八百、いろいろなメールが参ります。それに全部目を通すのは大変です。ですけれども、可能な限り全部目を通し、その中の意見というものは政府にも全部その日その日上げております。そして自民党も、それぞれの議員から寄せられたいろいろな意見を集約して、私どもは単に政府を批判していればいいとは全く思っていません。発災その日から対策本部を立ち上げ、当たり前の話ですが、土曜も日曜も休むことなく、早朝から会議をやって、今まで二回、政府に提言をいたしました。そのような地道な努力が必要なのだと思っている。
　政府の中にも、いろいろな意見を吸い上げる、そういう仕組みをどうかぜひおつくりをいただきたい。このことはお願いをいたしておきます。
　今回、補正予算というのはどこまでを射程に置いたものですか、今回の一次補正。一部報道には、二次補正は今国会には提出をしない、次の国会に提出をする、そういう方針を政府が定めたという報道があります。今回の一次補正というのはいつまでを射程に置いたものなのか。
　議論がありますとおり、お金を逐次投入しておってはだめなのです。多くの資金を投入して、本当に復興に向けての一番最初の足がかりを築き、次につなげていかねばなりません。こういう問いをすると、財政需要が発生したとき、補正予算というのはそのようなものだ、そういうお答えになるでしょう。しかしながら、二次補正というのは、できる限り速やかに組むべきものではないか。戦力の逐次投入をするのではなく、そういうものを集中的に投入することが必要ではないかと考えております。
　この補正予算をお組みになるに当たって、どこまでを射程に置いたものであり、二次補正についてどのようなお考えを総理はお持ちですか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_064</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは、今回の予算というもの、積み上げたものでしょう。これがいつまでに使えるものだ、年度内、それはそうですよ。ですけれども、復旧を念頭に置いたものであるならば、復興も一日も早く行ってしかるべきものである。それが、答申が出てから、対策が決まってから、それがいつになるかわからない、私は、そういうようなのは余り正しいメッセージだとは思っておりません。
　それでは承りましょう。
　いろいろな本部が乱立をしています、乱立という言葉は失礼かもしれないが。今回やらねばならないことは何ですか。今回の第一次補正でまずやらなきゃいけないこと、それは第一に瓦れきの撤去ですよ。遅々として進まない。第二に仮設住宅の建設です。阪神大震災のときと比べて非常に遅い。そして、商工業者の皆さん、平日はきのうで終わりですよ、四月は。どのようにしてお金を返すのか。それが返ってこないとしたら、それを当てにした人々はどうなるのか。二カ月までは何とかなるでしょう。三カ月目、四カ月目、こういうような資金繰りにどのように対応していくのか。農業は、漁業はどうなるのか。そして、今なお避難所において困窮した生活が続いている、これをどう改善するのか。
　私は、いろいろな本部をずらっと並べ、内閣参与をたくさん任命するのではなくて、瓦れき対策本部、あるいは仮設所建設対策本部、あるいは農地復興対策本部、資金繰り対策本部、そういうふうに、きちんと何をやるところなのかということを明確にした本部を立ち上げるべきだ、そのように思っています。総理は、整理をしたいとおっしゃった。そのときには、何のための本部なのか、だれが責任者なのかということを明確にしていただきたいと思います。
　総理にお尋ねします。
　瓦れき対策が進まない理由は何ですか。仮設住宅建設が進まない理由は何ですか。そのことに対して、今回の補正予算はどのようなメッセージを発していますか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_066</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、そのお答えを総理から聞きたいのですよ。何が被災者の人たちが一番困っているか、市町村が一番困っているか。それは瓦れきの処理であり、そしてまた仮設住宅の建設なのです。お盆までにという話が秋までになり、これについて、やはりみんなが物すごい不安を持っています。
　瓦れき対策がなぜ進まないか。それは、まず第一に御遺体、これがまだ瓦れきの中に存在をしている。では、これをどのようにして、市町村の判断に任せるのではなくて、国が一つの指針を示すということも必要なことなんでしょう。あるいは瓦れきの仮置き場、これをどこに置いたらいいかわからないというところが多くあるのです。その場合に、どうやって民有地を活用するか。あるいはそのお金についても、交付税で対応するのではなくて、十分の十、国が持つというようなことがなければ、市町村はどのようにしていいかわからない。
　多くの地域が瓦れきの処理に本当に悩んでいます。その一つ一つに対して、何でここは進まないのかということを把握しているか。それぞれの理由を把握し、ここにはこのような対策だということがあわせて論じられなければならない。単に、お金を積んだ、そしてこれで進むはずだ、それではどうにもならないと私は思っています。
　これはぜひ総理にお尋ねしたい。仮設住宅の建設が進まない最も大きな理由は何だとお考えですか。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_068</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おくれていることは歴然たる事実です。
　総理がおっしゃいますように、あるところは土地がないのです。あるところは資材がないのです。あるところは人がいないのです。どの地域がどんな問題でおくれているのかということを正確に把握してください。
　そして、補正予算成立後速やかに、その地域に対してどのような対策を打てば、本当に仮設住宅に入るのが早くなるのか。先ほど来、県とか市町村とかいうお言葉が出ました。ですけれども、県も市町村も本当に手いっぱいなんです。では、その自治体をどのように支援していくのか。そして、県の担当者に、市の担当者に、このような方針でいくんだということを示してください。単に文書をつくって金をつくったというだけではだめなのです。その県や市町村が何に困っているかという実態を必ず把握してください。
　そして、対策本部をつくった、チームをつくったというふうにおっしゃいました。本当に一生懸命やっておられるのでしょう。では、どこが何でおくれているのかということを正確に把握してください。そこの人たちにそれが伝わっているかということも把握をしてください。どんなに立派な文書をつくっても、どんなにお金を積んでも、そこへ届かなければ、それはないのと一緒であります。
　御労苦に本当に敬意は表しますが、その点についての御努力をさらにお願いをいたしたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_070</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　答弁は結構です。
　今回の補正予算、私ども、緊急に必要なものであるということもよく承知をいたしております。しかしながら、幾つか問題点があると言わざるを得ません。
　今からパネルをお示しいたしますが、この予算を見てまずわかるのは、一つは、借金を出さない、国債を発行しない、これが一つ。二番目、いわゆるマニフェストの撤回、削減、これはごく一部にとどまっている、これが二点目。第三点目、二兆五千億円というお金を、年金基礎部分の国庫負担三分の一から二分の一への引き上げ、このお金を、言い方は悪いかもしれないが、公債特例法案がいまだ成立していないことを奇貨としてこれを震災対策に回す、では、その部分のお金をどうするのかということについて答えはない。これが今回の一次補正予算の特徴だというふうに私は思っております。長いという字を書くのではありません、特徴だと思っています。
　総理にお尋ねします。
　今回、国債を発行しない、その理由は何ですか。先ほど来、二次補正についてもお尋ねをしていますが、二次補正については復興債を出すというふうにおっしゃっておられる。一次においてこのような小細工を弄するよりも、最初からきちんと復興債を出すということの方が、よほど明確なメッセージになったのではありませんか。
　そして、三分の一から二分の一への引き上げは、そこの部分を流用して用いていますが、そこの部分の対策は、穴、ここのすき間の埋め方、これはいつ、どのような形でお示しになるのですか。総理に聞いてます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_072</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　二次では出すとおっしゃっておられるのですよ。格付会社が下げたのは、それは陰謀でも何でもない。本当にこのままいって日本の財政は大丈夫なのかということに対する警告であって、このことを軽々に受け流すべきではないと私は思っています。
　今財務大臣から、税と社会保障の一体改革、ここで三分の一から二分の一へというところを手当てするというお話がありました。マニフェストの見直しも十分ではないとおっしゃいました。我々は当初から、我々に言わせれば四Ｋ、ばらまきという言葉を使っていいかどうか。この四Ｋ、つまり、すべての人に同じようにということは、本当に困っている人に十分な手当てが行き渡らないということなのです。そして、困ってもいない人にお金を出すということは、どう考えても私どもは意味のあることだと思わない。だからばらまきと申し上げている。困っている人に厚い手当て、困っていない人に回す必要はない、当たり前のことであります。
　だとするならば、このマニフェストについて、見直しも含めてどのような考え方をお持ちですか。そしてまた、税と社会保障の一体改革の本質は、どこにその財源を求めるかなんです。このことは、ひっきょう消費税というものに行き当たらざるを得ない。そこに充てることに決まっているのです。
　そのことは、民主党の皆様方は、無駄を省けば消費税なんか上げなくても大丈夫だというふうにおっしゃってきた。我々は、昨年の参議院選挙において、何もおもしろおかしくて五％から一〇％と言ったわけではない。それは、社会保障の充実であり、三分の一から二分の一へというそこの財源であり、本来消費税で見るべきものを所得税、法人税、そのほかの税収から充てていることは誤りであって、その部分はきちんと明確にしながら、財政の健全化と社会保障の持続性の確保、そのことをやらねばならないと考えてきた。
　消費税をもしここに充てるということであれば、総理が今までおっしゃってきたこと、民主党の皆様方が選挙のときにおっしゃったこと、そのことを根底から見直すことになるのですよ。そのことの認識はおありですか。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_074</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そのとおりです。区分して考えなければなりません。
　私たちが申し上げているのは、復興債というものをきちんと発行すべきであるということ、そのことは一般の会計とは切り離して別管理にしていかなければならないということ、その復興債の償還財源はきちんと明確にしなければならないということ。だれがいつ負担をするのか。ただのランチなんてないのであって、だれかがいつかは負担をしなければならないに決まっているのです。景気がよくなれば、お金が入ってきて、そこから返せる、それは耳には心地よい言葉なのかもしれません。ですけれども、まず基幹三税、所得税そして法人税、消費税、いつの時期にどのような負担を求めるべきなのか、そして冗費の削減、冗費とは言いませんが、国民に御負担をお願いするからには、国会議員の数の削減は当然なのです。そうしなくて国民に負担なぞお願いできるはずはありません。
　そういうことも含めて、いつ、だれが、どのように返していくのかということは明確にしていただきたい。そして、ほかの人に任せないでください。復興構想会議から提言があった、それを受けてというふうによくお話があります。ですけれども、日本国内閣総理大臣として、こうあるべきだというメッセージはぜひ発していただきたいと私は思っているのです。
　そして、消費税のお話、注意深く消費税の言葉を避けておられますけれども、税と社会保障の一体改革において消費税が果たす役割というのは当然あるはずだ、消費税がなぜ安定的な財源であるのかということは、財務大臣をお務めになった総理はよく御存じのはずであります。
　そのときに、消費税に負担を求めるということであるならば、総選挙のときにおっしゃったこととそれがどのように違うのか、あるいはその考え方が一致しているのかということについてお示しをいただかなければならないと思っています。お考えを承ります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_076</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　与野党でとおっしゃいました。まず政府の考え方を示してください、私たちの考え方は明確に示してございます。法律にも、まず政府がその案を示すということになっているはずです。政府としてどのようにお考えになるのかということを示さないで、与野党が、与野党がとおっしゃらないでください。政府としてどのように考えるのかということを明確にお示しいただきたい。私どもとしてきちんとした考え方は既にお示しをしている、そのことを忘れないでいただきたいということを申し上げておきます。
　では、復興の体制について承ります。
　きのうの本会議における答弁で、総理は、二重行政を避けなければいけないというお話をなさいました。まだこれは閣議決定をなさっておらないことはよく承知をいたしております。
　私どもの言葉では復興再生院、復興庁とおっしゃる方もありますが、今回の震災、津波は、阪神大震災のときと同じスキームでやっていいはずがない。なぜならば、これだけ範囲が広い、財政力が脆弱な市町村がほとんどである、少子高齢化がこれだけ進行している、疲弊した農山漁村がたくさんある。加えて、現在も進行中の原発の問題。阪神大震災、これも本当に悲惨な災害でした。しかしながら、様相を全く異にしています。阪神大震災のときと同じスキームでできると私は思っていない。ある意味、強力な権限を持った復興再生院的な官庁がどうしても必要であると思っている。
　そして、そこには民間の知恵、市町村の知恵、それを入れていかなければならないと思っている。そして、これは時限的な官庁であって、国土交通省でありあるいは農林水産省であり厚生労働省であり、そういうような権限を切り分けて集約をした形で、この話は農林省に行ってくれ、この話は環境省に行ってくれ、この話は国土交通省に行ってくれ、そのようなたらい回しではなくて、ここに行けばすべてが終わる、すべてが答えが出るというような官庁をつくっていかねばならないと思っています。それは二重行政にも何にもならない。それはつくり方の問題であります。
　加えて、例えて言えば、仙台、福島、そこに地方建設局あるいは農政局、その機能を統合した形で本部をつくっていくという体制をつくっていかねばならないでしょう。そこに、市町村長や知事やそういう人たちを集めた諮問会議みたいなものも必要なんでしょう。これは、それこそ政治主導でなければ絶対にできないものです。時限的な官庁です。屋上屋を重ねることにも二重行政にもなりません。民間の人たち、地域の人たちにも入っていただいて、この東北に二十一世紀半ばの日本の姿というものを示していく必要があると思っております。私たちは、そのような考え方から基本法を策定し、議員立法の準備をいたしております。
　総理、それは二重行政になるというふうにお考えですか。仮にそういうふうにお考えであるとすれば、それをどのように乗り越えていくやり方がありますか。民主党の中にも真摯な議論が今続いているということは、よく承知をいたしております。そのことを、どのようにして一緒にやっていくかということ。私どもは何も、絶対議員立法でなければ、これが通らなければいけないなんということは言っていません。しかし、その本質は、一つは先ほど申し上げた復興の財源、もう一つはその体制のあり方であります。
　今、巷間、対策本部というものに野党の代表も入るべきだという何かよくわからない議論がございますね。それは行政なのですか。行政だとすれば、そこに入るということは、実は、形を変えた連立にほかならない。私は、そういう議論ではなくて、まず、どういうような組織をつくるべきか、どういう対策をつくるべきかということを立案し、二段階論的に、復興庁あるいは復興院をつくる考え方が当然あってしかるべきだと思いますが、総理の御見解を承ります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X02120110429_078</speechID><issueID>117705261X02120110429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2011-04-29</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしく、霞が関の文化というものをだれかが乗り越えなければならないのです。政治主導を唱えてきた政権です。それをぜひやるべきだ。最大の力をお願いしたい。
　と同時に、既存の枠組みというものをどう使うべきだったのかということについても、私は議論が必要だと思っている。
　中央防災会議、おととい開かれましたが、これは、これからの震災対策、災害対策をどうするかということが議題であって、今回、中央防災会議は、この震災に対しては一回も開かれなかった。本当にこれでいいんですか。法律の立て方はどうなっていますか。
　ここにおいて総理が立ち上げられた緊急対策本部は、計画を立案するという権能を持っていないのですよ。法律をよくお読みください。これは、対策を立案するという権能を持っていません。対策を立案する権能を持っている、大綱を総理が示し、それを諮問する、これが中央防災会議のあり方です。なぜこれが使われなかったのかということについては、この法改正は、阪神大震災後、行われています。なぜ今回これが一番正しかったのか、私には理解ができない。今からでも中央防災会議は開くべきです。
　もう一つは、安全保障会議というものは一回も開催をされていない。
　総理がおっしゃいますように、空前の態勢をしきました。常備自衛官二十四万人、十万人の動員をした。だとするならば、先ほど申し上げたように、我が国周辺の安全保障環境というのは、今も緊張が続いている。その中で十万人を動員するとなれば、自衛隊の主たる任務である防衛というものに本当にすき間がないかどうか、この検証は絶対に必要なはずでしょう。
　あるいは、松島基地のＦ２、あれだけ被災をしている。では、どうやって我が国の防空体制というものが完璧たり得るのか。あるいは、トモダチ作戦、米軍が多大の支援をして、そして空前のオペレーションが行われた。このことについても、安保会議で当然に検証が必要であったと思います。
　新しい組織をつくることと既存の組織をきちんと活用すること、これは両立をするはずなのであって、ぜひ総理にはその点を御認識いただきたいと思います。
　最後に、このことだけは申し上げておきたい。
　私は、何度もこの予算委員会で総理に対して質問をさせていただきました。常に、この国は既に危機管理のモードに入っているということを申し上げました。安全保障もそうです。財政もそうです。危機管理のモードに入っているのです。私たちは、自分に対する反省も含めて、先送りというものは、もう今回、あってはならないと思っています。
　御記憶にあるかどうかは知りませんが、緊急事態基本法をつくろうということで、自民党も民主党も公明党も合意をした歴史がある。その後、一切これは議論が行われていない。今回、改めて読み返してみた。緊急事態に対する法制だけでこれだけあるのですよ。どのように使い勝手のいい法制にするかということは、どうしても必要なことでしょう。
　首都機能の移転、この話も先送りになっている。想定外、想定外という言いわけは、私たちも含めて、もう許されないものだというふうに思っています。憲法改正だってそうでしょう。我々は、平和を愛好する諸国民の公正と信義に信頼して、我らの生存を保持しようと決意した。ここで想定外のことが起こったらどうするのかということもあわせて、我々は考える責任があるんじゃないでしょうか。
　そして、今回の原発事故に対しても、徹底した検証体制をしいていかねばなりません。それは、政府の中につくるのではなく、第三者機関として、強力な立ち入り権限、あるいは偽証も含めた、そういうような強制的な体制というものもつくっていかねばならない。これは、我々に対する反省も含めてのことであります。
　私たちは、次の時代に責任を持たねばなりません。先送りはやめましょう。そしてまた、ポピュリズムとは決別をしていかねばなりません。次の時代に責任を持つために、私どもも全力を尽くすことを申し上げて、質問を終わります。
　以上であります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X02120110429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X02120110429/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_322</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>322</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>322</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、この予算委員会の審議の間、内閣支持率は下がり続けている。民主党の支持率も下がり続けている。世論がどうあろうが、これがすべて正しいという考え方を私はとるべきだとは思っておりません。
　そして、最新の世論調査では、菅総理は、いいですか菅総理ですよ、予算の修正について野党の意見を受け入れるべきである、そう回答した人が八割に上っている。これをどのようにお考えになりますか。なぜこの予算委員会の審議の間に、総理は誠心誠意お答えになったのでしょう、閣僚もそうでしょう、しかし国民はそうは思っていないんだ。だから内閣支持率は下がり続ける。この週末に行われた世論調査、とうとう内閣支持率はほとんどが二〇％を割っている。これは何なんだと。総理が一生懸命御努力をされながら、何でこんなに下がるんだ。
　そして、野党の修正の提案に真摯に応ずるべきである、そう国民の八割、四割や五割じゃないですよ、八割がそうだと思っていながら、きょうこのように採決をされる。これは一体どういうことなのか。総理の御見解を承りたい。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/322</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_324</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>324</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>324</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　八割の国民がそう思っているということはよく御認識をいただきたいと思います。国民に誠実に向き合う、それが熟議の国会なのでしょう。
　これから私どもが出しますよ。出しますが、私は、その前に、今の内閣というのは本当に国家を統治する資格を持っているのか、言いたかないが、そのように言わざるを得ない。
　総理は極めて正直な方で、仮免内閣ということを口にされました。私は聞き間違えかと思ったんですよ。初心者の間違いじゃないかと思ったんですよ。仮免というのはその前だ。教官が横に乗っていないと路上に出ちゃいかぬのだ。初心者であれば、それは一人で出たっていいですよ、若葉マークつけていれば。だけれども、仮免というのはそうじゃないんだ。私は言葉じりをとらえるつもりはないけれども、総理がそのようにおっしゃったということは、国民がどれだけ不安に思ったかということなのですよ。
　そして、例えば三号被保険者、このお話。このことについて何で政府統一見解が出ないんだ。何で、このような人たちを救済するということが法律によらずして一片の課長通達でできるんだ。これは法律違反、そのような疑いがきょうの総務省の会議でも出された。なぜこれが、このまま正しいということを言い張るのか。それが統治機構を無視している。そう言わないで、何で、これが一体何なのだということだと私は思っております。
　このことについて、なぜ政府統一見解が出ないのか。そして、何でこれが課長の一片の通達でできるのか。これが国民年金法の改正を伴わずして、なぜできるのか。こういう不公平感を温存したままで、制度というものは本当に永続をするのか。私はそうは思わない。国民が不公平だと思うような制度は、いかに糊塗しようと、これは永続をするものではない。このことが統治機構に対する認識の欠如、法治主義に対する認識の欠如、私はそれ以外の何物でもないと思っている。御見解を承りたい。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/324</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_326</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>326</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>326</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは、政府見解が統一見解などと私どもは思っていませんよ。私が総理にお尋ねをしたのは、これを決めるのが、何で法改正によらないで課長の通達によることが正しいのかということを聞いています。こうするときに内閣法制局に意見を聞きましたか。これが法改正を伴わずになぜできるかということを確認されましたか。そして、これが問題になったときに、総理は内閣法制局にこれを確認されましたか。事実のみお答えください。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/326</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_328</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>328</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>328</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうですか。法制局長官に確認したところ、法的に問題はないということなのですね。その答弁は初めて承りました。いいです、法制局長官に参議院でただしましょう。そうすると、法改正は必要ないということで、これから先もおやりになるのですね。これから先もこれをお続けになる。法制局長官は、法改正は必要ない、そういうふうに言った、それが内閣の方針である、厚生大臣、それで間違いないか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/328</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_330</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>330</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>330</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは昼間の答弁とはそごがあるようですね。そして、いいですか、質問主意書に対する答弁で法制局長官もよいと言った、そうであれば、今後、法改正は一切行わない、そういうことなのですね。それで間違いないか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/330</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_332</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>332</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>332</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、事前に聞きましたかということを聞いたんですよ。今は、事前には聞いていない、質問主意書に対する答弁の中で相談をした、今後は法改正は一切行わないという答弁をなさいました。いいんですね。それでよろしいということで、いいです。答弁は要りません。
　そこで、いいです、このことは参議院において徹底的にやります。今後、いいですか、参議院で徹底的にやらせていただきます。私が聞いたのは、こういうことをやる場合に、事前に法制局に確認をするということが本来内閣のあり得べきことではないですか。こういう人たちを救済するということが課長通達でできるはずがないということは、普通ならばわかるはずだ。こんなことが通達でできるはずがない。国民年金法の改正を伴わずして、このような決定ができるとは思わない。これがどこが政治主導だ。政治は官僚の暴走というものをとめないのか。本当にそれが統治能力があるのかということを私は申し上げている。
　ここは、厚生労働大臣の責任は参議院においてきちんと明らかにします。どうか、きちんとした真摯な対応をいただきたい。それは、前厚生労働大臣も一緒です。先ほど、前厚生労働大臣がどうのこうのというお話をなさいました。そうであれば、参考人で出ていただいて、きちんとした整合、突合も行いましょう。それはぜひ、この場で申し上げておきたいと思います。
　統治能力の欠如ということでいえば、これは何度も申し上げたことだけれども、尖閣に対する対応、だれも納得をしていない。あの保安官が会見をし、いろいろな意見を述べている。このことについて、多くの国民が共感をしている。
　いいですか、どんなに優秀な検事であっても、国民から選ばれていない、国民に責任を負わない、そのような者が外交の判断をしてよいはずがない。これは外交の判断になるということは、前官房長官がお答えになったとおりであります。外交関係を処理するということに密接にかかわる、そういうふうに答弁をなさいました。それを、国民に責任を負わない、選挙で選ばれない、法務大臣が任命した検事がやっていいとは私は思わないし、国民の多くも全く納得をしておりません。
　そして、どんなに優秀な検事であっても、司法試験を優秀な成績で通った検事であっても、たった二日や三日の外務省のレクで、日中関係の今後なんて判断できるはずはない。そういうような立場にもいない。そして、そういうような見識も有しない。だれもやゆしていませんよ。もし検事がそんなことができるんなら、外務省なんか要らないんだから。そういうような人がやっているということについて、今でも正しいというふうに言っている。
　そして、映像について全面的な公開をなさなかった。そのことについて、多くの国民は今でも不安に思っている、不満に思っている。これが日本の外交力をおとしめなくて何だということですね。これは、内閣総理大臣が、仮に釈放するということであれば、検察がやったとかそんなことを言わないで、自分の責任において決断したと、そして映像も、自分の責任、判断において公開する。何が裁判の支障になるからですか。船長が中国に帰っていて、裁判なんか開かれるわけはないだろう。そのことは前官房長官が答弁したとおりだ。そのとおりになったじゃないか。しかし、それをまだ、裁判に差し支える、だから証拠は出さないということで、結局今も全面的な公開はしていない。
　総理大臣が、みずからの判断で釈放すると、しかし映像もみずからの判断で公開すると、二度と行うべからずということを言わずして、何で日本の外交力が保たれるんだ。何で尖閣の実効支配が保たれるんだ。私はそうは思わない。そのことについて、総理どうです。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/332</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_334</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>334</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>334</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いまだに公開をされていない、そのことによってどんな国益が得られたのか。多くの国民は納得をしていない。国民がみずからのこととして考える、そういう外交であるならば、情報はきちんと公開をすべきであって、責任の所在は明確にすべきである。そのことがきちんと行われていない。だから、統治能力がないというふうに私は申し上げているのであります。
　統治能力がない、そのほかの例を挙げましょうか。
　ＴＰＰ、これについて私、予算委員会で議論をした。六月に何を決めるんですか。六月に参加するかしないかを決断するというふうにおっしゃいましたね。きょうは二月の末日ですよ、二月の末日。では、何をお決めになるかお答えください、総理。二月の末日ですね。
　三月、四月、五月、その間に我が国に不利なルールが決まったら、それは一体どうするのだ。そして、今から、例えば米はセンシティブ品目として例外とする、あるいは医療については、これは皆保険に重大な影響を与えるものである、総理はよく御存じでしょう。そうであるからして、このことについては慎重に取り扱わねばならない。そういうようなことを明確にした上で、日本の出したいろいろな国益の判断がきちんと受け入れられないようであればＴＰＰには参加しない、そういう判断があってしかるべきではないのですか。
　なぜ、今の時期は情報収集でございますということを言うのか。六月の時期に何が示されるか知りませんよ。主に農業のお話で、二十四分野全部について明らかになるかどうかは知りません。
　例えば農業について申し上げましょう。そこにおいて掲げられる基本方針というものにどれだけの予算が必要なのか、その財源はどれだけ必要なのか、そのことも示して六月に決定をする、そういうことでよろしいですか。十月にそういうことを決めたのではしようがない。六月にスローガンをずらずらと並べて、自給率は向上させるとか、所得は補償するとか、あるいは条件不利地域は守るとか、あるいは国際競争力をつけるとか、輸出を促進するとか、だれも反対しませんよ。そのために幾らの金が必要なんだ、その財源はどこから求めるのだ。
　戸別所得補償にしてもそうでしょうが。基盤整備予算をばさっと削って、農道はどうなる、ため池はどうなる、そういうものの予算をみんな毀損しておいて、所得補償に充てて、これですばらしいんだなんていう話にならなくて、政府の中からもこれはおかしいという話が出ているじゃないですか。
　六月の時点で、メリット、デメリットはかくのごとし、メリットばかりなんてあるはずがないんだから。デメリットはこのようなものだ、そのために対策はこのようにする、予算はこのようなものである、財源はこのようなものである、そうしないで、何で参加するしないの判断なんかができるんだ。そんなものは反対以外にないだろう。これが統治能力の欠如でなくて何だ。私はそう思いますが、いかがですか。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/334</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_336</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>336</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>336</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　官房長官、そういうような御答弁が国民にどう映るかということをよくお考えになりながら御答弁ください。
　私たちは、協議に参加するかどうかというのを決めるということであれば、もっと先になるという話もあり得るということですね。十一月にＡＰＥＣがあるわけですね。そうだとすると、本当にそれが強い農業をつくることになりますか。本当に、今の時点でそのように議論をおくらせるということが国益になりますか。
　そういうことについてきちんとした見解が示されないから、日本国じゅう、この間もあったでしょう、開国フォーラムというのが。御党の中で、前の農林水産大臣が反対集会ってやったじゃないですか。これは一体何ですか。玄葉大臣が主催をされてＴＰＰ開国フォーラムをおやりになった。一方では、前農林水産大臣がＴＰＰを慎重に考えるというところで反対論が噴出している。これは何ですか。
　政府としてそうお決めになったとするならば、総理がおっしゃる開国、私は、今の日本が鎖国だと思っていませんよ。日本の関税率というのは、それは世界各国に比べて決して高くない。米とかコンニャク芋とか、そういうものが高いからそういうふうに見えるだけのことであって、相当開放されている。一体、与党内のグリップはどうなっているんだというお話ですよ。
　与党内も統治できない、政府の中も統治できない、そういうところが本当にこの国を統治する能力があるんですかというふうに私は申し上げているんです。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/336</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_338</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>338</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>338</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ぜひ総理にお答えをいただきたい。これは締めくくり総括なので、総理がどうお考えなのかということを国民は知りたい。玄葉さんの見識は承りました。枝野さんの見識も承りました。今、有権者が聞きたいのは、菅総理がどのようにお考えなのか。私、細かい数字なんか聞いてないですよ。細かい法律の解釈論も聞いてないですよ。総理としてどういう姿勢でお臨みになるんですかということを申し上げている。
　ついでにもう一つ言えば、これも私、まだ全く納得していませんよ。次官通達、防衛省の問題、これは、事前抑制に必ず触れるということを私は申し上げました。いかに言いわけをされようとも、それは主語が自衛官なんだからいいんだというふうにおっしゃろうとも、ある会合がある、式典がある、こういう人たちを呼ぶ。もしもし、あなた、今度何を言うんですかと。政府を批判したい、そう言ったらば、来なくてよろしいという話になる。それはそのとおりだ。しかし、主語は隊員なのであり、そういうような誤解を生じせしめないようにというふうにおっしゃった。
　これは、どんなに言いわけをされようと、事前抑制以外の何物でもない。もし批判をされたらば、それはなぜ批判をされたのかということを胸に手を当てて考えてみる、それが必要なことだと私は思っている。私たちが政権にあったときも、そういうような会合でいろいろな批判をされた。だけれども、事前抑制の法理に反するような、そのようなことはやらなかった。私は、謙虚さとか真摯さとか、そういうものをぜひお願いをしたいと思っている。
　総理、この間の党首討論で、丸のみできるような案をぜひ示せというふうにおっしゃいましたね。おっしゃいました。私たちは、唐突に、これから山本幸三議員が言うような案を出しているのではありません。私たちは、昨年の十二月十日、税制改正についての我が党の考え方ということはきちんと示し、内閣にも申し入れている。その後、十二月十七日、「来年度予算と税制に関するわが党の基本方針」。これも徹底した議論の上に、ただただ反対なんて野党じゃだめですからね。我が党であらばどのように考えるか、長い間予算編成をやり、いろいろな知恵も出し、経験もある、自民党は野党だから関係ないなんということは申しません。こうすべきではないかというペーパーもきちんと出して、内閣に申し入れている。しかるに、それは一顧だにされない。税制改正大綱あるいは予算案、そういうものが出てきた。それに対して、二十七日、何が問題点なのかということもお示しをして、内閣に申し入れている。総理、これは何回お読みになりましたか。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/338</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_341</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>341</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>341</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、恒久政策には恒久財源をということを私たちは申し上げているのですよ。
　鉄道建設支援機構、そのお金というのは、それは恒久財源ですか。たまたまあったお金でしょう。それは、鉄道の建設あるいは三島会社の支援、貨物の支援、本来の目的に沿って使うのが筋でしょう。そして、一部は国債の返済に充てるのが筋でしょう。そういうものではありませんか。
　今回、四十四兆円と言っていますけれども、百年に一度と言われた、そのときの対応をする、そのときの国債発行額がちょっと減った、そんなことは威張ることでも何でもないですよ。そのほかに、埋蔵金と称して、外為特会、財投特会、今回の剰余金、そういうものを全部かき集めて、これというのは赤字国債と本質的には一緒でしょう、次の時代の人たちが使うべき金を全部集めて。
　だとすれば、今度の公債発行額というのは五十兆円になるんですよ。それは、財政危機をさらに進める、それ以外の何物でもない。税制の改革というのができないとするならば、まだできないですからね。だとするならば、それは予算の規模を抑える、公債の発行金額を抑える。
　そして、私は思うんだけれども、さっき、子ども手当について理念が違うようなことをおっしゃった。ですけれども、みんなに同じようにお金を払う、所得制限を設けずに払うということは、困ってない人にもお金を払うということなのですよ。本当に困っている人に手当が行き届かないということなんですよ。
　高速道路の無料化の社会実験、これは意味がほとんどないということが明らかである。ＪＲも打撃を受ける、トラック運送も打撃を受ける、込む場所が続出する。これはほとんど意味がないということが明らかになっているにもかかわらず、なお続ける。高校の無償化だってそうでしょう、何で裕福な家庭にまでそれをやるのか。
　私は、そういうものを切っていって、それこそ無駄の削減というものでしょう。予算の規模を縮小する、そして公債の発行金額を抑える、そして本当に重点的なところに投資をする。法人減税だって、私は、そういうような恒久財源が充てられたというふうには全く思っていませんよ。
　この後説明しますが、私どもの新しい予算の考え方、それは今申し上げたこと、そういうことに資するものだと思っています。いいですか。どうやって金額を減らすか、公債を減らすか、無駄遣いを抑えるか。税制の抜本改革というのは急ぐはずですよ。
　総理は、本当はマニフェストは見直すべきだと思っておられるのではないですか。なぜ九月ですか。衆議院任期の折り返し点だからですか。そんなことは国会の都合でしょう。国民生活にとって、もっと予算を改めるべきだ、野党の主張も聞くべきだ、そうおっしゃるのであれば、それこそ一緒に協議をすべきじゃないですか。だとすれば、予算案も成立するでしょう。
　ましてや、関連法案をばらばらに採決するというのは一体何ですか、これは。どういうような歳入があるかもわからず、予算案だけ通して参議院に審議をしろと。これは、一体どういうことなんですか。今までそんなことはありません。だとするならば……（発言する者あり）過去一回あったからいいというような話にはならぬですよ。本来あるべきではないということを申し上げている。
　私たちは、本当に予算を通さなければならない、財政の破綻は避けなければならない、本当に重点的な、成長を促すような、そういうところに予算を回していくということが必要です。今、わからないでやじっている人がいっぱいいるけれども、総理はわかっておられるはずだ。本当はわかっておられるはず。
　私は、予算委員会で昨年申し上げましたね、総理、恐れないでくださいと。本当に必要だと思うものであれば、党内に反対があってもきちんと提示をしてください。党内に反対勢力がある、マニフェストを守るべきだ、消費税を上げることは絶対に許さない、無駄を省けば金は幾らでも出てくる、そういう人たちは御党に間違いなくいますね。沖縄だってそうじゃないですか。今でも、グアムだ、テニアンだ、沖縄では知事選挙の候補者も出さなかった。公然と、グアムだのテニアンだの、そういうのを応援する方々もおられた。
　総理、本来あるべき姿はこれだということを示してください。そして、国民にそれを訴えてください。我々は野党であっても、本当にそれが正しいものであればそれは応援はしますよ。
　何を恐れるのか。国家のために何をするべきかという、本当に菅さんの……（発言する者あり）国対がどうのこうのじゃありません。
　総理のお声を聞きたい。私は、その総理のお答えをぜひお伺いしたい。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/341</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X01820110228_344</speechID><issueID>117705261X01820110228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>344</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2011-02-28</date><closing></closing><speechOrder>344</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わりますが、一刻の猶予もならない、その切迫感は総理が一番よく御存じのはずだ。財務大臣をお務めであり厚生大臣をお務めであった総理、一番御存じのはずでしょう。
　何が大事なのか。民主党内のまとまりではない。本当にあるべき姿を提示して、そして野党に呼びかけ協議をする、そして、それができないのであれば、冒頭に世論調査の数字を申し上げました、国民が最後は判断します。主権者というのはそういうものです。主権者に対する恐れを私たちも持たねばならない。ぜひ総理にも持っていただきたい、そのことを申し上げて、質問を終わります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228/344</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X01820110228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X01820110228/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_043</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　日本各地で多くの災害に見舞われた方々の御労苦に心から思いをいたし、政府におかれては、迅速、適切な対応をお願いしたい。私どもも全力を挙げてこれに当たってまいりたいと思っております。
　まず、石原幹事長から申しましたが、小沢さんの問題。
　総理、この話にそろそろ切りをつけませんか。総理は在職三十年、私も二十五年になります。その多くを、小沢さんなのか小沢さんではないのかということに費やしてきた。
　きのう、小沢さんが強制起訴を受けてのコメントは、国民の皆様、同志の皆様に御心配をかけていることをおわびする。おわびをするのは御心配をかけていることじゃないでしょう。
　ずっと、この長い間、本来我々は議論をすることがもっとほかにあったはずだ。そういう議論に我々は時間を費やすことではなくて、それは新進党であり、あるいは今の民主党もそうかもしれない、小沢さんなのか小沢さんじゃないのか、そのことに物すごく時間を費やしてきた。このことの国政の停滞、これに切りをつけないと、いつも申し上げているように、財政も経済も安全保障もすべて危機管理のモードに入っている、我々はそのことにすべてを費やして議論をし、総理がおっしゃるように熟議を尽くして結論を出す、それが我々が国民から与えられた責任だと思っています。
　私たちは、国会議員をやっていて本当にむなしくなったことがある。きょう一日きょう一日、また小沢、小沢じゃない、私はこういうことをやるために国会議員になったんじゃない、そういう思いを持ちました。
　小沢さんの理想が、例えば自己責任の原則の確立とか……（発言する者あり）静かにしなさい。原則の確立とか、あるいは政権交代可能な選挙制度の確立、それはそれなりに立派なこともあった。だけれども、今問題となっていることは何だろうか。
　例えば、強制起訴を受けて、素人が何がわかる、権力をもって白となったものが素人が集まって何がわかるんだということをおっしゃいましたね。この強制起訴を可能とする法律の改正に、小沢さんはそのときいたかいないか知らないけれども、民主党は賛成をしているんだ。国会議員として賛成しているんです。国民から負託を受けた者として賛成している。それを今ごろ何だ。素人が集まったものに何の意味がある、こんな不遜なことを言っていいのか。私はそうは思わない。
　検察審査会は単なる素人の集まりじゃないですよ。資料を提供されて、それを精査して、議論して議論して強制起訴という形にしたんじゃないですか。どうせ素人なんかにはわかりはせぬ、私はこの考え方が嫌いなんです。
　子ども手当を二万六千円まけば、戸別所得補償すれば、高速道路無料化すれば、高校無償化すれば、それはみんな一票入れるはずだ、財源がつくのかつかないのか、そんなことは関係ない、権力をとってから考えればいいという考え方だとすれば、私たちは絶対にそのような考え方に賛成しない。
　政治倫理綱領というのはだれがつくった。政治倫理綱領をつくったのは、あなた方は当選していなかったかもしれないけれども、それは議院運営委員長たる小沢さんでしょう。疑惑を持たれたときは、みずから進んでその解明に努めなければならない、それが政治倫理綱領でしょう。法廷の場では、法律に触れたか触れないか、それが問われている。しかし我々は、倫理、どうなのだと国民が素朴に思っていることにこたえるべきではないのか、そして、それは国会議員としての責務だと私は思っている。
　私たちの同僚、例えば竹下元総理にしても、私は自民党は完全無欠の政党だったなんて思っていませんよ。だけれども、多くの政治家、自由民主党の政治家が、政倫審にもあるいは証人喚問にも出ました。あるいは総理が先ほどおっしゃったように、田中角栄元総理に対して、中曽根総裁、自民党総裁としてですよ、自民党総裁として議員辞職を迫った。あるいは小泉総裁、中曽根議員に、宮沢議員に引退勧告をした。党のトップとはそういうものじゃないですか。
　総理はきのうも、岡田幹事長を中心としてということをおっしゃった。ですけれども、党のトップとして、もうこれ以上国政を停滞させない、熟議をしよう、結論を出そう、そのために小沢さんと。鳩山さんがそうであったように、政倫審は出ないと言ったらおしまいなんです。議決されても出なかったじゃないですか。だとするならば、残る手は証人喚問しかないではありませんか。それが、政治倫理綱領、これに従う道ではないのですか。
　民主党代表として、御党は代表と総理を分離されたとは聞いていない。自民党でいう総総分離なんかやられたとは聞いていない。総理、あなたは民主党代表であられる。代表として、この問題にけじめをつけるべく、幹事長に任せるのではなくて、証人喚問に出よということをなぜおっしゃれないのか。おっしゃれない理由があったら述べてください。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_045</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　なぜ与党の方がここで手をたたくのか、私にはよくわからない。（発言する者あり）これが明快だとも思わない。
　私は、本当にこの問題にけりをつけなければ、この国会が動かなくなっちゃうと思うんです。総理はいろいろなことを議論されたいでしょう。私たちも議論したい。ですから、党内でできることは党内でやってください。我が党としてあれこれできる立場にない。代表として、政治倫理綱領のとおりに、証人喚問に出よと言えばそれで済むことです。ぜひそうしていただきたい。総理のお答えは結構です。
　私は、国会議員になる前に渡辺美智雄先生のお話を聞いたことがある。何とおっしゃったか。政治家とは何なのか、勇気と真心を持って真実を語るのが政治家だと教わったのです。選挙のために、これもただ、あれもただといって、有権者の喜ぶことばかり言って票をとるのは、それはお世辞家というのであって政治家ではない。何が本当なのかということを見きわめ……（発言する者あり）あなた方のことを言っているんじゃないですよ。何を勝手に失礼だとかなんとか言っているんですか。政治家というのはそういうものだと教わったということを申し上げている。
　何が本当なのかということを見きわめるのはそんなに簡単なことではありません。これから先議論しますが、ＴＰＰについても国論は完全に二つに割れている。国債の発行についても、格付についても、先ほど総理がおっしゃったことと我が党が言ったことは全く違う。この予算の正当性についても全く違う。何が本当なのかということを見きわめるのはそれだけ大変なことです。
　本当のことを仮に見きわめたとして、それが国民の耳に心地よいこととは限りません。消費税を上げる、だれも喜びません。憲法を改正する、そんなことはできない、そういう方も大勢いらっしゃる。だけれども、国民の耳にたとえ耳ざわりのよくないことであっても、それを語る勇気を我々は持つべきではないでしょうか。そして、それが自分だけわかっていればいいんだというひとりよがりじゃなくて、あの人の言うことだったら本当なんだろうな、そう思っていただく真心、きざな言葉で言えば、我が身の不徳を省みず言えば、真心を持たねばならぬのじゃないかというふうに思っております。
　私は、もう今から二十八年ぐらい前になりますか、渡辺先生のその講演を聞いて余りに感激して、そのテープをもらってきて、国会議員になるまでの間、二年近く、ほとんど毎日それを聞き続けた。自分がそうであるとは思わないが、そうありたいと思って努力をしてきました。ぜひ、総理、真実を語ってください。そして、それを語る勇気を持ち、わかってもらえる真心を総理は持っておられると思うんだ、それをぜひ発言していただきたい、そのように思っておるところであります。
　最近の総理のお言葉は、どうも、よくお考えになってのものではないのではないか、そう思われます。例えば、野党が税と社会保障の一体改革に応じないのは歴史に対する反逆行為だ、そうおっしゃった。参議院の本会議の質問に答えて、いやいや、それは特定の人を非難したのではないというふうにおっしゃいましたね。だけれども、野党がとおっしゃった。歴史に対する反逆行為という、これ以上ない強い言葉をお使いになった。これが非難でなくて何ですか。
　私たちは、揚げ足をとるつもりはないけれども、協議にはいつでも応じます。我が党は、昨年の参議院において、消費税を一〇％ということを掲げた。その使い道も示して、国民の皆様方から御投票をいただいた。それ以来、党内でずっと、野田税調会長を中心として、どういう制度であるべきか、日々議論を重ねている。少なくとも我が党は、消費税を五％上げさせていただく、それは社会福祉目的に使う。そして、財政健全化責任法案、これはもう一度修正をして出しますが、これも出している。私たちは、きちんと議論をし、案をまとめ、国民の皆様方から投票もいただいている。
　総理は、参議院選挙において、自民党の数字を参考にして消費税一〇％とおっしゃった。その後、あれはどうなりましたか。その後、党内でどのような議論がありましたか。協議を呼びかけるのであれば、まず民主党の案をまとめるのが先でしょう。
　自分の党の案がなくて、ばらまきと言おうが何と言おうが、私は、ばらまきの定義というのは、要は、政府に集まった金を家計に移転する、そのことだけではＧＤＰは一円も上がらないですね。お金を移転するだけではＧＤＰは一円も上がらない、経済の当たり前の話です。それを、総理がおっしゃったように、お金はあるだけでは意味がないのであって、使わなければ意味がない。六割が目的外で使われ、その多くが貯蓄に回っているとするならば、そのお金は生きていますか。つまり、恒久財源がないままに経済効果が十分発現されないもの、それをばらまきと私たちは言っているのです。言葉の定義はそういうものです。
　だとして、そういうものを全部残したままで、子ども手当は差し上げます、高校無償化です、高速道路ただの社会実験は続けます、戸別所得補償ですということはそのままにしておいて、さて、税も含めた一体改革は野党と議論しましょう、それはおかしくないですか。民主党の中でこうだという意見をまとめて、自由民主党はもうまとめています、そこから協議をするというのは当たり前の話じゃないんですか。まず、協議を呼びかけるからには、民主党の議論をまとめる、それが当然だと思うが、違いますか、お答えください。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_047</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　議論をするのは私は喜んで受けたいと思っています。その前に案をまとめてください。
　総理、この時間は総理の時間ではありません。私の時間でもありません。国民の時間なのです。国民から与えられたこの質問時間です。端的にお答えください、国民の時間なのですから。
　総理は、私が聞きましたのは……（発言する者あり）端的にしているでしょう。案をまとめますか、まとめませんかということを聞きました。まとめない、その案をつくる段階から自民党と協議をしたい、それが端的に言えばお答えですね。総理の後段の部分はそうだったでしょう。できれば案づくりの段階から野党も乗ってくれ、そのことを呼びかけている、端的に言えばそれが答えでしょう。違いますか、どこが違いますか。案づくりの段階から、つまり、民主党案というものはまだない、固まっていない、だから、案づくりの段階から野党も協議に参加するよう呼びかけている、違いますか。どこか違うんだったら言ってください。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_049</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　与謝野大臣は、民主党会派にはお入りですが、民主党に御入党なさったとは承知をいたしておりません。
　今、民主党案とおっしゃいました。それでは民主党案なるものはあるのですね。今、与謝野大臣はそういうようなお言葉をお使いになりました。これが民主党案である、税制と社会保障一体となった民主党案である、私は寡聞にしてそのようなものを存じません。いろいろな新聞がお書きになっておる、それは承知いたしております。いろいろな団体が出しておるのを承知いたしております。もういいです、これ以上答弁は要りません。
　これが案だというものを示さなければ協議になりません。案をつくる段階から一緒にやるのであれば、それは連立以外の何物でもありません。私たちは連立に参加をするつもりはございません。案をつくってどうなのだというふうに呼びかけるのが責任与党というものです。そうあるのが当然です。少なくとも私どもはそうしてまいりました。自分たちの案もないのに協議を呼びかけるというようなことはしたことはございません。
　加えて、マニフェストは国民との契約だというふうに民主党の皆様方はおっしゃいました。契約というのはこの社会においてどんなに大事なものなのか、御理解なさっての発言だと思います。今の段階は契約でいえば一体何ですか。債務不履行でしょう。履行不能ですか不完全履行ですか。いや、四年間あるとおっしゃいました。鳩山さんは去年そういうことを言いました。まだ三年もあるのだ、契約期間は四年間なのだ、そして見てくれということだった。
　しかし、契約の中途において、この契約が履行できないということはほとんどの人に明らかになっています。この質疑を通じればわかります。これから質疑を通じてわかるでしょう。
　いいですか、民主党政権はリーマン・ショックの後に政権をおとりになりました。リーマン・ショックがあった。麻生内閣においてできる限りの、エコカーとかエコポイント、そういうような対策を打った。その後で、予算を組み替え無駄を省けば金は幾らでも出てくる、そうおっしゃったのが契約の内容です。契約の内容というのはそういうものであって、ふわっとした漠然なものではありません。（発言する者あり）幾らでもやっていない。そういうふうなことを言わないでください。金は出ると。少なくとも国民はそう思いましたね。予算を組み替えて無駄を省けばお金は出てくる、増税はしなくていい、そう言って一票を入れた人は多かったはずです。リーマン・ショックの後、経済状況が厳しくなることをよく認識した上でそういうような公約を掲げ、これは契約だとおっしゃった。
　これは、普通の契約であれば解除権が発生しますよ。相手方は、つまり、あなた方が債務者であり、債権者は一人一人の国民です。解除権が発生するが、これはできないんですね。不思議なもので、今、愛知県でいろいろなことが行われていますが、二元代表制をとる地方自治においては、有権者の側から議会の解散請求とか首長、議員の解職請求とかできる。だけれども、国政においてはできないことになっている。実は、これは一つの論点だと私は思っています。その議論をするつもりはここではありませんがね。
　ですけれども、ここで、本当に契約だというふうにおっしゃるのであるならば、もう一度、契約はこのように変更します、民主党はこのようにマニフェストを直します、このように税制を直します、その理由はかくかくしかじかです、この上で各党と協議をしたい、そういう立場を改めて主権者たる国民からいただく。
　私どもも、公約を掲げて、私は、おととしの選挙は民主党がすばらしかったと思った人もいたでしょう。だけれども、自由民主党が余りにひどいので一回かえてみたい、そう思った方も大勢いらっしゃったはずですよ。自民党がだめだから……（発言する者あり）静かにしなさい。それはほとんどでも結構ですよ。私はその反省は持っているつもりだ、閣内にいて持っているつもりだ。そして、本当に毎週毎週日本国じゅうあちらこちらへ行き、自民党の支持者ばかりじゃなくて、街頭でも訴えて、いかに自民党が国民の皆様方から拒絶されていたかということは身にしみて知っているし、自分の責任も多いということはよく反省をしています。自民党がだめだったから民主党というチョイスがあった。
　では今度、民主党がだめだから自民党なんというチョイスを有権者の皆様方にさせてはならぬのです。だめ比べなんか何回やったって一緒だ。
　そうじゃなくて、民主党はこのように改める、マニフェストはこのように改める、税制はこのようにしたい、拍手した人はそう思っているんだね、そのようにしたい、自由民主党もこのように自民党は改める、それを掲げてもう一度我々は主権者たる審判を仰いで、ここで議論しようじゃないですか。格付にしても大変なことです。安全保障でも大変なことです。
　総理は、アメリカに行くとおっしゃっておられますね。真偽のほどは知らないけれども、幾つかの新聞では、総理の訪米がおくれる、このような報道が出ている。大変なことですよ。本来であれば、日米安全保障条約改定五十周年の去年に日米同盟の深化について一つの考えが出なければいけなかったはず。総理の訪米もなぜおくれているか、私は真実は知りません。ですけれども、国民の信任を得ない強力な政権なんてあり得ない。
　民主党は、これを変えるのだということを国民に示すべきだ。我々も、こう改めるということを示し、国民に信を問うて、それが近似したものであれば幾らでも協議しましょう。連立なんて話はそれからです。その前に、有権者の審判を経ずして大連立だの何だの言うこと、それは有権者に対する冒涜だと私は思っている。有権者の意思を得ずに勝手に国会議員が、そのようなことを政党がやっていいはずがない。
　私は、もう一度マニフェストを改め、そして税制の考え方を示し、今、与謝野大臣が民主党案とおっしゃった、これで国民に信を問い、そしてその国民の信に基づいて、ここできちんと議論して結論を出す。その考え方について、総理、いかがですか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_053</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　昨年の参議院選挙が行われてから随分時間がありました。今、四月、六月とおっしゃいました。野党ではないのですよ。責任与党なのですよ。
　おまえたちが応じないならいたし方がないとおっしゃいましたが、これ、玄葉政調会長いらっしゃって、私は玄葉さんの見識には敬意を払っています。私と考え方が近似したところも多いです。ですけれども、去年の代表選挙を見ていて、全く違うことをおっしゃる方が大勢いらっしゃいませんでしたか。だから民主党の中をまとめることが大変なこともわかっています。でも、大変だからやらないというんだったら与党じゃないでしょう。大変でもやって、結論を出すのが与党でしょうが。（発言する者あり）やっているよとは何事ですか。あなた方はいつ結論を出しましたか。今この時点になって、予算委員会の場になって結論が出ていないことは、それは職務に誠実ではない。夜を日に継いでやることはできるはずだ。冒頭、小沢さんのお話で時間を費やさないでくださいと言ったのは、このことも指しているのですよ。
　玄葉さん、ちょっと回答してください。与謝野さんに聞いていません。玄葉君、お願いします。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_055</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　残念ながら、玄葉さん、その話には乗れない。
　案をつくる段階からと言わないでください。民主党として、どんなに苦しくてもつらくても、大激論があっても、それで党が割れることがあっても、仮にあるとしても、これが案だというものを出す、それが責任与党というものだ。まとめられないんだったら党を割れ。当たり前だろう。
　民主党は選挙互助会ではないはずだ。政策もまとまらずに、とにかく政策はあれこれある、その議論はまとめずに、とにかく選挙互助会だというようなものではないはずだ。我が日本国の責任与党はそんなものであっていいはずがない。議論を恐れずやって、早く結論を出す。私たちは、いつでも議論に応じる。
　そして、言っておきます。答弁は要らない。マニフェストとそれが反するようであれば、もう一度国民の信を問うのは当然である、そのことをはっきり申し上げておきます。
　それではおまえたちはどういう予算を組むのかというお話です。
　これは何度も出しておりますが、もう一度ここで明らかにしておきたいと思います。では自由民主党はどうするんだというお話です。ここのパネル、お手元にお示しをしておるとおりであります。私たちは、単に批判だけして、選挙して自分たちが政権をとろうなどという、そんな浅ましいことは考えてはおりません。自由民主党としてどうなのかということであります。
　ばらまきと言って悪ければ、経済効果が乏しい所得移転にほとんどの意味を認めたもの、そういうようなことを私はばらまきと申しております。言葉はどうでもよろしい。
　まず、このような政策、戸別所得補償、あるいは高速道路無料化、高校無償化、子ども手当、そのようなものをやめて二・八兆円が出てきますでしょう。
　そして、政府予算項目のチェック。例えば、インド洋を中止しましたね。そして、アフガニスタンにお金を出しますよね。仮に、インド洋の補給というもの、あれほど必要性を訴えながら、やめてしまいましたね。そのことによって、それを復活することによって相当お金が出てくる。そのようなものをすべて見ることによって一千億円。
　公務員人件費削減、これもきちんとやらねばなりません。一兆円、これもやらねばならぬですよ。
　無駄撲滅。これは、私どもは無駄撲滅しなくていいなんて言っていない。無駄がなくなるなんということはあり得ない、全部なくなることはあり得ないが、無駄撲滅の努力は常にしていかねばならない。これによって五千億円。
　公共事業予算。これは内閣府につけかえただけですから、この一括交付金の中止により五千億円。
　税制改正の撤回によって〇・三兆円、三千億円。
　基礎年金国庫負担の財源の見直しにより一兆二千億円。
　これで六・四兆円、そのように考えております。
　では、これによって歳出はどうなるのか。
　国債発行額は、一兆円減額をする。
　地方や成長戦略へ二兆八千億円。景気対策と成長戦略は違いますので、ごっちゃにしてはいけません。地方あるいは成長戦略へ二兆八千億円。
　そして、基礎年金国庫負担の二分の一として一・二兆。
　予備費を一兆円に復元するために〇・二兆。こういうようなものを組んでおります。
　これの議論は、これから先、衆参の予算委員会でやってまいります。
　私たちは、財政健全化責任法、これも出し直してまいります。さあ、これに賛成されるか、されないか。この財政健全化責任法、ペイ・アズ・ユー・ゴー、恒久政策には恒久財源、これを本当にできますか。参議院の本会議で、恒久財源ないじゃないかと問われて、総理は、予算の削減等々で確保した、これが恒久財源だとおっしゃった。
　では、来年も再来年もこの手法でできますか。平成二十四年度予算はこれで組めますか。私は、組めるとは全く思わない。そのようなものを恒久財源とは言わない。
　このような予算が正しいか、政府が出された予算が正しいか、そして財政健全化責任法との関連はどうか、そのことも含めて、この予算委員会は議論をしてまいります。総理、ぜひ真摯な態度で臨んでください。これは要望であります。
　次へ参ります。
　国債の格付がなされました。疎いとおっしゃった発言は、それは間違いです。そこは日本語の使い方の間違いでしょう。今後、あのような御発言はなさらない方がよろしいということを申し上げておきます。
　私は、総理におっしゃっていただきたかったのは、だからそれほどの財政危機なのだということをおっしゃっていただきたかった。だから財政再建に向けての努力が必要なのだ、そういうメッセージを発していただきたかったのです。本会議場からお出になったばかりではありません。官邸にお帰りになって、いろいろな報告を受けた後であのような御発言だったので、私はとても残念に思いました。以後、日本国総理大臣として、確たるメッセージ、日本国の意思を発信していただくようにお願いをいたします。
　この格付会社は、実は昨年の今ごろも、格付を下げる、そういう可能性があるよというふうに言っておりました。何もきのうきょう始まったお話ではございません。
　これが今後どうなるでしょうか。団塊の世代の方々、この方々がここ数年ですべてリタイアされる。そういう方々が貯金を取り崩し始める。郵貯も簡保もお金が減ってきている、基金もお金が減ってきている。この状態で、どうしてこれから先、国債が消化できるか。何で国債が下がらないかといえば、いつの日か日本政府はこの財政再建に向けてきちんとした決断をするだろう、そういう期待があらばこそです。
　千四百兆円、千四百兆円と言う。だけれども、ネットはそんなに多くない。これに地方財政、国の財政、そういうものを全部合わせた余剰はそんなに多くないはずなのですよ。それがやがて尽きようとしている。そのときに一体何が起こるのか。
　日本は個人金融資産が多いから大丈夫だ。本当にそうでしょうか。それを上回ったときに何が起こるんでしょうか。日本国民が持っているからキャピタルフライトは起こらない。そうでしょうか。何でキャピタルフライトが起こらないなんぞという、そんな断言ができるんでしょうか。
　これから先、高齢化が進む。おっしゃるとおり、不安だからお金を持っているが、そのお金を使わねばならないという状況が起こったときに、キャピタルフライトが起こったときに、ある日突然、破綻というものは訪れるのではないですか。総理、その危機認識はお持ちですか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_057</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　景気対策といってこれだけ財政を悪化させた、その責任の多くは自由民主党にあるということはよく認識をいたしております。このことは、我々はきちんと反省をしなければなりません。さればこそ、麻生内閣において、税法の附則の一部を改正し、財政健全化への道筋をつけたつもりであります。
　私は、自民党がすべて正しいなんと言うつもりはありません。この財政が悪くなったということの責任はよく自覚をしながら、だからこそ、どうやって財政を健全化するか、だからこそ、四Ｋというものは撤回をすべきではないですかということを申し上げているのです。これは、どっちがいいとか悪いとか、そんなことを言ってもしようがない。本当に真実を見つけるのは難しいと冒頭申し上げたのは、そういう意味で申し上げました。
　ぜひ、どっちがいいとか悪いとかいう議論じゃなくて、おまえたちもそうだったじゃないかという議論はやめて、本当にこのままいったら財政はどうなるのか、次の時代の暮らしはどうなるのか、そのことの認識を共有しながらこの予算委員会を進めてまいりたいとお願いをいたしておきます。
　次に申し上げます。憲法についてどういう御認識をお持ちかであります。
　自衛隊最高指揮官としての総理に伺います。防衛省の事務次官通達、これを撤回されるおつもりは今もありませんか。防衛大臣は当然しません。自衛隊の最高指揮官としての総理に伺います。
　そして、憲法との関係で申し上げます。これは事前抑制の法理、日本国憲法第二十一条に定められた、表現の自由を保障した、そこから当然出てくる事前抑制の法理、それとの関係についてどのような認識をお持ちですか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_059</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは官房長官に伺いましょう。憲法によって保障された表現の自由、そこから出てくる事前抑制の法理。官房長官は法曹でいらっしゃいますから、北方ジャーナル事件というのを当然御存じでしょう。昭和六十一年最高裁大法廷の判決だ。ここにおいて事前抑制の法理の例外というものが二つだけ示されている。今回はそれに当たるとはどうしても思えない。
　事前抑制の法理とこの通達の関係について、官房長官、どういうふうに整理なさっておられますか。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_061</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　枝野さんらしくもない。
　いいですか、事前抑制とは何か。表現行為に先立ち公権力が何らかの方法で抑制すること、これを事前抑制と申します。及び実質的にこれと同視し得る、同じと見られるという意味ですね、影響を表現行為に及ぼす規制、これが事前抑制です。これはやってはならないということは判例でも既に確定していることだ。そうですね。
　そして、これの例外として認められるものは何か。これは二つだ、公表されれば害悪の発生することが異例なほどに明白である場合、公表されたら取り返しのつかない害悪の発生する場合。これはプライバシーとか名誉毀損とか、そういうことを指しているのですよ。菅内閣はぶっつぶせとか、そんな話じゃない。プライバシーとか名誉の毀損とか、一回出たら取り返しがつかない、そういうものについては例外であるということになっていますね。
　もう一つは、恣意的な行政裁量の働く余地のない場合、典型的届け出制なんかがそうですよ。あるいは適正な司法手続を通じて行われる場合、これだけが例外なんだ。これは学生のときに勉強したでしょう、これが例外だって。今回のは、このどの例外に当たりますか。当たらないでしょう。いいです、まだ答えなくて。
　今回何をやったかといえば、事前に何をおっしゃいますかというふうに聞く。それは、隊員が政治的目的のために施設を利用したと疑われるおそれがある、そういうことがわかったらば控えてもらう。出るなというわけですね、控えてもらうというんだから。これが抑制でなくて何ですか。
　そして、総理も防衛大臣も、そんなに自衛官が信用なりませんか。彼らが政治目的のために施設を利用させるとでも思っているんですか。そんなことはないでしょう。自衛官たちは、命をかけて国のために守っているんです、働いているんです。それを、おまえたちは政治目的のために使わせるおそれがある、少なくともそういう誤解を招くことがないよう、だれがそんな誤解をしますか。国民の中で、自衛官が政治目的のために施設を使用させている、そんな誤解を持つ者は一人もいませんよ。そんな人間は一人もいない。私は、総理や防衛大臣がそんなに自衛官を信じていないということが悲しいんです。そんな人たちではありません。そういうおそれがあるから、そういう誤解を招くことのないように事前抑制の法理を、むしろ、そっちの方がよっぽど危ないじゃないですか。事前抑制の法理に抵触するじゃないですか。どっちのおそれの方が大きいですか。
　いいですか。憲法に定められた表現の自由ですよ。基本的人権ですよ。それはおもしろくないでしょう。菅内閣が批判されておもしろいはずはない。我々も政権与党にあったときに、靖国問題、これに参拝しない政府はけしからぬ、そういうようなごあいさつもいただきました。けしからなくても、それは、胸に手を当ててみて、自分たちが何か至らないところはなかっただろうか、そういうふうに反省をすべきなのであって、何を逆切れしたか、事前抑制の法理に反するような通達を出して恬として恥じないのは恥ずかしいと思わないのか。官房長官。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_063</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　枝野さん、本当に間違っていると思ったら撤回する潔さを持ったらどうですか。そうやって官僚の書いたものを読むなんというのは枝野さんらしくないですよ。間違っているものは間違っている。法律を知らない人じゃないはずだ、あなたは。憲法についてもきちんとした見識を持っている人のはずだ。だから私は枝野さんに聞いている。
　事前抑制の法理ですよ。いいですか。控えてもらう。事前に聞きますね、何をお話しになりますかと。菅内閣をぶっつぶせと言いたい、こんな内閣は許せないのでぶっつぶせと言いたい、そういって団体の方が言ったとしましょう。そうすると、控えてもらうんですよね。そうですよね。控えてもらうんですよね。これが何で事前抑制じゃないんですか。これを事前抑制じゃないと強弁する理由は何ですか。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_065</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これはこの後ずっとやります。これで終わったと思わないでくださいね。
　いいですか。こういう発言をするなら控えてくださいと言うとおっしゃいました。そうですね。控えてくださいと言うんですね。言いました、最終的にはこうおっしゃった。それが何で、少なくとも、おそれはあるでしょう。それが、だれも、隊員が政治的目的のために使用させているなんて誤解する人は一人もいませんよ。むしろこれが事前抑制の法理に抵触するというおそれ、むしろ抵触そのものだ。
　私は、基本的人権というものをきちんと読み直せと。私はばりばりの憲法改正論者だけれども、どんなに腹が立とうが何しようが、表現の自由というのは守られるべきだと思っている。自分たちが批判されるのが嫌だから、それを事務次官に命じて通達を書かせる。もってのほかであって、そんなことであれば憲法を読んでからきちんとやれということですよ。憲法に対する理解というものが足りない。
　尖閣の話だってそうじゃないですか。尖閣の対応はあれがすべて正しかった、次回同じことが起こっても全く同じように対応する。イエスかノーか、総理、お答えください。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_067</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　わからないならば、それは失礼しました、お教えしましょう。いいですか。ここで集中審議しましたからね。私と総理も随分議論をした。お忙しいからお忘れなのでしょう。では、もう一回申し上げましょう。
　いいですか。外交関係の処理は合議体たる内閣の所掌である、それが日本国憲法の規定ですね。そうですね。そして、では、今総理がおっしゃるように、我が国固有の領土であり、領土問題が存在しない尖閣海域において、公務執行妨害という、我が国の公務の執行の円滑を阻害する、そのような挙に故意に出た中国漁船に対して、これを逮捕し起訴する、これは当然のことだと私は思っていますよ。それがなければ、我が国は法治国家でも何でもない。そして、裁判にかける、当然のことだと思っている。
　しかし、中国人船長を釈放した。これは検察がやったのだとおっしゃった。それは今も変わらない。そういうことですね。
　私は、検察官というものは、法務大臣が任命するものであって、選挙で選ばれていない。よって、国民に対して直接責任を負い得ない。検察官が外交に対する判断ができるのであれば、外務省なんて要らない。一日、二日レクしただけでこの複雑な日中関係がわかるわけはない。どんなに賢くて司法試験を受かった検察官であっても、外交関係の判断をする知見は有しない。そして、その立場を持っていない。その人たちに判断をさせたのは憲法の考え方からいって間違いであるということを私は申し上げました。
　そして、情報を公開するかどうかという話だった。いわゆる映像と言われるものですね。これも出さない。まだ全部出ていない。なぜかと問えば、それは裁判に支障を来すからだと。だけれども、中国人船長はもう中国に帰っている。日本に帰ってくることはあり得ない。不起訴処分しかあり得ないはずであって、だとするならば、裁判の支障になるから映像を出さないということにはならないはずだ。
　我が党であればどうするか。仮に、釈放しなければならない、そういう判断をしたとするならば、内閣総理大臣、合議体の長たる内閣総理大臣が、私の判断において釈放する、全責任は私が負う、なぜならば、外交関係を処理する、これは外交関係の処理だと前官房長官がお答えになりましたので。外交関係を処理する、合議体たる内閣の長である私がその判断をし、責任を負う。しかし、この映像を公開する。中国の皆さんも世界の皆さんも国民の皆さんも、このようなことが行われていた、にもかかわらず私が責任を持って釈放する。それが責任ある政治というものでしょう。それが政治主導というものでしょう。
　これから先の外交というのはそうあるべきではありませんか。内閣総理大臣が一切の責任を持ち、御自身の判断によって、もちろん、それまでにいろいろな議論があるでしょう。しかしながら、決断は、これから申し上げますが、ＴＰＰにおいても一緒だ。総理大臣がみずからの判断、みずからの責任、それにおいて行うのが正しいと申し上げているのです。
　ですから、尖閣の問題について、あれは検察がやったのだとか情報は公開しないのだとか、そのようなことは誤りだと私は今でも思っている。誤りだと思うか思わないか、一言でお答えください。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_069</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　考え方が違うということがよくわかりました。それはやはり少し反省をし、改めるべきものだと思う。そうでなければ、熟議にも何にもならない、議論にも何にもならない。私たちは、自分たちが無謬だなんて思っていない。あなた方もみんな無謬ではない。この考え方についてどうですか、今後どうあるべきですかということを申し上げているのです。先ほどの事前抑制の法理もそうだ。これは、申しわけないが、憲法に対する考え方が基本的に違うとするなら、その責任は今後徹底的に追及していかねばならぬ、そのことを申し上げておきます。
　防衛大綱に行きます。
　防衛大綱を動的防衛力、何かあたかも変わったかのようにおっしゃいましたが、前の大綱、これは私が長官のときに議論し、大野長官のときにまとめられたものだ。どういうふうに書いてあるか、今後の我が国の防衛力について。前の大綱ですよ。「即応性、機動性、柔軟性及び多目的性を備え、軍事技術水準の動向を踏まえた高度の技術力と情報能力に支えられた、多機能で弾力的な実効性のあるものとする。」これは前の大綱。
　今度の大綱、「即応性、機動性、柔軟性、持続性及び多目的性を備え、軍事技術水準の動向を踏まえた高度な技術力と情報能力に支えられた動的防衛力を構築する。」どこが違うのかというと、「多機能で弾力的な実効性のあるもの」という前の大綱の言葉が「動的防衛力」に置きかわっただけなんです。
　それで、基盤的防衛力整備構想、すなわち、特定の脅威に対抗するよりは、我が国が力の空白となって周辺に不安定を生ずることのないよう、独立国として必要最小限の防衛力を整備する、これというのは一体何だ。これは捨てたんでしょうね。つまり、目的は力の空白を埋めることだった、どのような防衛力をつくるかというと、独立国として必要最小限の防衛力。独立国として必要最小限の防衛力というのは何と言われると、今つくったものが必要最小限だと。それは問いをもって問いに答えるに等しいのであって、私は、総理、一つ聞きたい。
　邦人救出について昨年言及をされた。国はどこでもいいですよ。韓半島に限らないですよ。エジプトの今の状況、チャーター機を飛ばしますが、これに政府専用機あるいは自衛隊の輸送機、近隣であれば輸送艦、こういうものを派遣するということは、今の自衛隊法では輸送の安全が条件なんです、輸送の安全が確保されなければならぬのです。これはなぜですか。
　私、長官のとき、大臣のとき、これを何度も改正しようと思ったが、力が足りなくてできなかった。物すごく反省をしております。いいですか、憲法九条に言う国際紛争を解決するための武力による威嚇または武力の行使、これに抵触してはならない、そのおそれがあったからだと私は思います。
　だとするならば、明確なルール・オブ・エンゲージメント、これを定める、そして法律を改正する。輸送艦の体制はどうか、輸送機の体制はどうか、あるいは陸上自衛隊の装備は十分か、訓練はどうなっているか。いいですか、動的防衛力というような抽象的なことを言うのをやめて、どのようなものに対して、どのようなものを、どこに、どれだけ、いつまでにということについてきちんとした検証を全部すること、それが動的防衛力ですよ。
　その一つの例が、邦人輸送ではなくて邦人救出なんだ。いざというときに自衛隊の飛行機飛んでこない、ではだれが来るんだ、アメリカの海兵隊でしょうが。日ごろは、やれ国外だ、そういうことを言っておいて、困ったら助けに来てくれ、そんな話が通用しますか。
　私は、この邦人輸送を救出に変えることについて、それについて本当に総理が取り組むつもりがあるか。これが、動的防衛力に対する御理解がどれだけあるか。もしそういうことをなさるのであれば、我々は全面的に支援しますよ。いかがですか。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_071</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ＴＰＰについて最後伺いましょう。
　いいですか、六月までに何を決めますか。参加するかしないかを六月に決めますか。そして、そのときに参加すると決めて、いろいろな交渉の結果、例えば、いい悪いは別にして、米は例外とか、十年ではなくて十五年にしてくれとか、あるいは、日本は皆保険制度だ、そこで医療を自由化したらばこの皆保険制度に甚大な影響があるので、このことについては別の配慮を求めるとか、いろいろなことがあるでしょう。そういうことを要求した結果、入れられないので入らないということはあり得ることですか。
　そして、今やっていることは、つまり、参加するのかしないのか、わからないまま情報収集はできないのだという話もあります、参加をすることが前提ですか、前提ではありませんか。交渉した結果、ルールが日本に適合しない、だからやめたということはあり得ることですか。そして、農業の改革について六月をめどにとおっしゃいました。これはＴＰＰ参加を前提としていますか、していませんか。
　私は、今の段階でいろいろな情報が錯綜している、だけれども政府からこうだというものが出てこない、試算でも農水省の試算と内閣府の試算が全然違う、置かれている前提も全然違う、これで議論をしようというのは、それはおかしいのではありませんか。
　ＴＰＰに参加するのかしないのか、いつ決めるんだ。そして、今、参加するということを決めて、交渉の結果、やはり日本の要求は受け入れない、やめたということはあり得るのか、あり得ないのか。（発言する者あり）いいですか、そのことがわからないから、みんな議論ができないでいるんですよ。仮定のことを議論してどうすると、恥を知れ、言っていることについて。少しは責任与党としての責任を持て。
　どういうことになるか明らかにならないから、国内で議論が二分している。このことは、農業者のみならず、全産業をどれだけ不安に陥れているか。
　総理は、参加するのかしないのか。そして、すると決めた後でも、ルールが日本に合わないのでやめるということはあり得るのか、あり得ないのか。農業改革はＴＰＰ参加を前提としているのか、していないのか。
　言っておきますが、自給率と自給力は違うのですよ。そして、一つの先進農家を見て日本農業全体を語らないでください。日本農業の問題は、産業政策としての農政と地域政策としての農政、これが混然一体となったところにある。これをどのように分けるか。
　そして、日本の農地というのは、農産物生産の手段というよりは、それは税制によって保有コストが安いから、経済合理性の当然の帰結として資産を保全する手段となっている。それが悪いと私は言わない。経済合理性というのはそういうものだ。そこを解決しない限り、大規模化なんというのはあり得ないのだ。どうやってそれを解決していくのかということに真剣に答えを見出さない限り、理論ばかり言ってもしようもない話だ。
　そして、穀物相場というのは、例えば自動車は全生産量の五割が輸出入に回っている、石油は七割が回っている、穀物はほとんど回っていない、だから不安定なんですよ。だから、米、麦、大豆というものをどうやって確保するかということを真剣に考えていかねばならないのだ。
　ＴＰＰについて参加すると決めた後で、しないということはあり得るのか、あり得ないのか。今の段階で、本当に日本の交渉が有利になるような情報が入っているか、入っていないか。入った情報は、機微に触れるもの、機密に触れるもの以外はきちんと公開をし議論に資する、そういう用意があるかどうか、お答えください。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117705261X00320110201_073</speechID><issueID>117705261X00320110201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>177</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2011-02-01</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わりますが、いいですか、アメリカの議会は九十日前に通告をしなければならぬのですよ。それから考えれば、根回しとかいろいろなことを考えれば、四カ月前には決めなければならぬのですよ。その時間軸もよく頭に入れた上で、時間軸もきちんと念頭に入れ、何が国益で何が国益じゃないか、そのことを明らかにしないまま国内でいろいろな議論が起こるのを放置している、これは政治として極めて無責任だ、そのことをはっきり申し上げておきます。
　以上で終わります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117705261X00320110201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117705261X00320110201/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605254X00920101116_005</speechID><issueID>117605254X00920101116</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2010-11-16</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　自由民主党・無所属の会を代表して、平成二十二年度一般会計補正予算（第１号）、平成二十二年度特別会計補正予算（特第１号）及び平成二十二年度政府関係機関補正予算（機第１号）につき撤回のうえ編成替えを求めるの動議に関して提案理由を申し述べる。（拍手）
　北海道五区の補欠選挙に続く、一昨日の福岡市長選挙における民主党候補の大敗は、一体何を意味するか。内閣支持率は、なぜこのように急低下し、危険水域とも言える二〇％台に突入したのか。それは、国民の間に横溢する民主党政権への不信と怒りの発露以外の何物でもない。
　民主党が、政権交代以来、ただただ自民党政権との差異化を図るべく行ってきたさまざまな試みは、何ら国民に利益をもたらすことがなかった。国民の抱いた希望は失望へと変わり、今や、絶望から大きな怒りとなって、うねりのごとく全国に高まりつつあるのである。
　内政にとどまらず、外交、安全保障における無策、無能、無定見、無責任ぶりは、今や目を覆わんばかりの惨状である。今や国民の九割が外交・安全保障政策に不安を感じているという、かつて一度もなかったこの事態を一体どのように考えているのか。
　学べば学ぶほど、沖縄におけるアメリカ海兵隊の果たしている抑止力の意味がわかった、鳩山前総理のこの言葉に、日本国民も海外政府も、ただ唖然としたのである。抑止力の意味も理解していない者がこの国の政権を担っていたという、そのような事実に対し、愕然とし、慄然たる恐怖を覚えたのである。
　普天間問題の迷走から始まった稚拙な外交は、我が国の領海である尖閣諸島海域における中国漁船との衝突問題とその後の映像流出問題、これが北方領土問題にも飛び火するなど、日米同盟には大きな亀裂が生じ、日中、日ロ関係は悪化するばかりであり、この回復には数十年を要するとすら言われている。
　ＡＰＥＣにおいて幾つかの首脳会談が行われたが、日米同盟は何らの深化も見せなかった。今回合意を見た民間交流事業の推進は、同盟強化の本質では決してないのである。やがて示される新防衛大綱に今回の教訓はどのように反映されているのか。マニフェストにも書かれていないインド洋における補給の中止を無理やりに強行し、テロとの闘いの責任を放棄して諸外国の失望を招き、最大の懸案である普天間基地移設問題は、何の具体的な努力もしないままにその対応を沖縄県知事選挙後に先送っておきながら、何が日米同盟の深化なのか。
　外交に重大な影響をもたらす判断を、権限も能力も有しない検察に押しつけることの一体どこが政治主導なのか。政治は関与していないというのが本当に真実であるなら、それは、外交権は内閣に属し、処理すべき外交関係を所掌するのは内閣であるとの日本国憲法の趣旨に反するものであるし、実際は関与しておきながら、あくまで関与していないとするのなら、国民に対する重大な背信である。刑事訴訟法の起訴便宜主義を都合よく勝手に拡大、歪曲的に解釈しており、この何が法治国家なのか。
　国民に必要な情報の提供もせずに、一体どこが、国民一人一人がみずからのこととして考える外交なのか。政府・与党の中には、日露戦争後のポーツマス条約に臨んだ小村寿太郎の例を引き、真実を伝えれば国民世論が激高しかねないとして映像の非公開を正当化する意見があるやに聞くが、これこそまさに笑止千万である。当時の国民が激高したのは、時の政府が国民に伝えるべき真実を明らかにしてこなかったからにほかならない。歴史に学ぶとすれば、映像をすべて公開し、中国漁船の不当性と我が国海上保安庁の対応の正当性を内外に訴え、国論を統一した上で外交に臨むことが当然なのである。
　証拠を公開しないことによって守られる利益が、公開することによって得られる利益より大きい場合には、公益上、公開しないことが許される、これが刑事訴訟法第四十七条の趣旨である。この判断は内閣として行うべきものであり、内閣はその説明責任を有する、私はそのように予算委員会で何度も指摘をしてきた。公開することによって得られる利益を上回る利益とは一体何なのか、政府は何一つ説明しようとしていない。そのようなものがあろうはずがないから説明しないのだとしか私には思われない。
　映像を見た予算委員会理事の一部は、公然と報道にその内容を語っている。この状況の中で、一体映像のどこが秘密なのか。政府における情報の危機管理体制も、委員会の秘密保持体制もずさんなままにしておきながら、保安官に守秘義務を課し、厳罰に処すべきだとする主張はおかしいとは思わないのか。
　いわゆる西山事件についての東京高裁判決は、国家利益のためにではなく、時の政府の政治的利益のためになされる秘密指定は、これを疑似秘密として、国家公務員法の罪が成立しない場合があり得ると述べている。秘密の指定権者も明確に定められていなかった事実から考えても、今回の映像の秘密指定も、今の民主党政府の政治的利益のためになされたものではないかとの思いを禁じ得ない。
　やることなすことすべてがずさんであり、無責任である。これで、国民が外交、安全保障に不安を持たない方がおかしいのである。
　映像流出問題の陰に隠れた感があるが、警視庁外事第三課のテロ捜査資料の流出も極めて重大な問題であり、民主党政権の稚拙な外交、ずさんな危機管理は、我が国の国益を大きく損ないつつあるのである。
　政治資金問題をめぐり、我が党は、昨年来、小沢一郎元幹事長に対して国会の場での明確な説明を求めてきたが、いまだに実現を見ていない。この間、菅総理は、議員みずからの判断にゆだねる、岡田幹事長の努力を見守るなどとひたすら傍観者の姿勢に徹し、何らのリーダーシップも発揮していない。民主党代表として、小沢元幹事長に対して、あなた自身が定めた政治倫理綱領に従って、国会に出て説明をせよ、代表の指示に従えぬなら党を出よと言えばいいだけの話なのに、なぜそれができないのか。
　企業・団体献金の廃止こそが政治と金の問題を断ち切るとあれほど言っておきながら、なぜそれをいともあっさりと撤回したのか。これまで民主党の言ってきたことは一体何だったのか。民主党には国民の政治不信を解消しようとする気が全くないのだと断ずるほかはない。
　リーダーシップを全く発揮せず、言ってきたことには何ら責任を持たない、これが民主党の政治姿勢そのものなのである。このような内閣には、そもそも、補正予算を提出する資格など全くないのである。
　これまでのこうした政府・民主党の内政、外交への対応ぶりを強く糾弾しつつ、以下、政府より提出されている平成二十二年度補正予算に対する問題点及び組み替え提案について申し述べる。
　第一の理由は、民主党政権が推し進める温室効果ガス二五％削減や製造業への派遣禁止、最低賃金法改正など、雇用空洞化政策がいまだ撤回されていないことである。これらの政策を今後も推し進めた場合、国内で事業を継続し、雇用を維持することは極めて困難となる。
　多くの企業が工場等の海外移転やその準備を進めている今になってなお総理は雇用、雇用と叫んでおられるが、雇用は一体だれがつくるのか。製造業への派遣を禁止した場合、一体何が起こると考えているか。皆が正社員になり、高い賃金を受け取り、幸せな社会が実現されるとでも思っているとしたら、それは大いなる幻想である。稼がなくても、働かなくても、利益を上げなくても雇用が守られる人々とは異なり、日々生き残りに必死な民間企業は、決してそのような選択をしないのである。
　製造業への派遣禁止が行われれば何が起こるか、考えてもみよ。企業は安価な労働力を求めて海外に移転する、派遣を望む労働者は雇用市場から締め出される、企業が仮に日本に残ったとしても、正社員には過重な負担が生ずる。このような現実は、民主党の諸君には想像もできないことかもしれない。
　政府は、企業の悲痛な叫びに一切耳を傾けることもなく、偽善と自己満足によって、国民を大きな不幸に陥れようとしているのである。雇用は、企業が、産業がつくるのであり、政府がつくるものではない。企業が国内で事業を行い、収益を得ることで雇用を生み、賃金を生み出すのである。
　我が日本国は社会主義国家ではない。自民党は、今後の経済対策の大前提として、このようなアクセルとブレーキを同時に踏むような雇用空洞化推進政策の即時撤回を求めるものである。
　第二の理由は、補正予算の規模である。
　政府案では総額四兆八千億円規模としているが、これには地方交付税の増額分約一兆三千億円が含まれている。この地方交付税の増額分は、本来、景気対策の実施の有無にかかわらず計上されるべきものであり、これを除けば、政府の景気対策としての補正予算の規模は三兆五千億円程度にしかならない。この交付税分を計上していることは規模の水増しであり、この規模の考え方自体、撤回すべきものである。
　我々は、交付税分以外で五兆円規模への上積みを提案するものである。
　第三の理由は、財源についての考え方が異なることである。
　政府は、我が党が撤回を求めている、子ども手当、高速道路無料化、農家への戸別所得補償制度、高校無償化のいわゆるばらまき四Ｋ政策を続行する方針であるが、厳しい財政状況を勘案するならば、こうしたばらまき四Ｋ政策は直ちに撤回し、我が党が以下に主張する、緊急性かつ即効性のある施策の財源とすべきである。
　我が党の一昨年来の経済対策の効果による税収増二兆円や、国債費償還における利率が下がったことによる返済差額の一兆円という予想外の収入を財源としていることも看過できない。政府が発表した月例経済報告では一年八カ月ぶりに経済動向を下方修正しているが、このような下半期の経済状況が極めて不透明な折、本当に二兆円を超える税収増があるのか、それ自体が疑わしく、慎重な財政運営が求められる中で、見込み税収を財源として計上することは極めて問題である。政府案は、財源に対する哲学、理念がないと断ぜざるを得ないのである。
　第四の理由は、政府案には地方への配慮が大きく欠けていることである。
　真の景気回復には地方経済の活性化が不可欠である。政府案では、地域が自由に使える地域活性化交付金の規模を三千五百億円程度としているが、緊急性及び即効性にかんがみ、さらに厳しさを増す地域の現状に対応するには全く不十分な規模である。
　自民党は、地域経済・雇用対策として、地方が自由に活用できる交付金を一兆五千億円に上積みすることを提案するものである。
　第五の理由は、地域の主要産業である農業、農村、漁村、山村に対する配慮が足りないことである。
　我々は、早期の米価下落対策として五百億円、さらに、中長期的に足腰の強い農業をつくる視点から、執行停止となった農業基盤整備事業費三千億円の復活を提案するものである。
　一口に農業を守ると言うが、農村をどのように守るか、農家をどのように守るか、それらの政策手法はおのずから異なるものであり、産業政策と社会政策は、これを混同すべきではない。財政負担は、いかなる理由に基づき、どこまで許されるのか、関税率はどこまで下げられるのか、そもそもそのような交渉は可能なのか、これらについての展望を全く示さないまま、ただ来年の六月までに考えるというのでは、ＴＰＰに対する農家の不安が高まるのは当然であり、極めて無責任な姿勢と断ぜざるを得ないのである。
　第六の理由は、家計を支えている者に対する配慮が不足している点である。
　家計を支えている女性や高齢者に対して、就業機会を提供し、その社会参画を推進することは、不況下において家計全体の収入を上げる手段として有効であり、さらに、失業者のいる世帯に対する児童、学生への就学支援は、貧困の連鎖を断ち切る意味からも、今こそ実行すべき政策である。我が党は、合わせて二千億円規模を提案する。
　第七の理由は、経済対策の名称を、円高対策、デフレ対策と標榜するには、余りにも対応が遅過ぎる点である。
　こうした国民経済の厳しい現状をとらえることなく、単なる数字合わせの補正予算案には全く説得力がないのである。
　我が党は、一昨年から昨年七月までに、四度にわたり緊急経済対策を間断なく実行した。しかるに、政府は、今回の補正予算において、平成二十一年度第一次補正予算において一部執行停止を行った施策、例えば、地域医療再生基金、緊急人材育成支援事業等を、補正予算の項目として、憶面もなく復活させている。一度執行停止したものを再び予算項目として入れ込むことについて、深く考えることもなくただ執行停止したことへの反省、謝罪の弁も、説明も全くないままに予算計上することは問題であり、かかる説明できない予算には到底賛成しかねるのである。
　第八の理由は、補正予算案は財政規律の意識の欠如が強く見られることである。
　補正予算と本予算とは別との考え方を我々はとらない。補正予算においても財政健全化の思想は生かされなくてはならないのである。
　我々は、衆議院に提出した財政健全化責任法案の早期成立を強く求めている。財政規律のある確かな社会保障制度の確立があってこそ、経済対策はその効果を発揮するものである。信頼性のある持続可能な財政構造を一刻も早く確立することこそ急務である。
　我が党が提出している法案と、政府が六月に閣議決定した財政運営戦略との間に基本的な考え方の相違はないが、幾つかの重大な差異点がある。五年後の平成二十七年度までにプライマリーバランスを平成二十二年度比で半減させるとの目標を実現させるためには、財政健全化の中期計画は、政府閣議決定で示された三年ではなく、自民党の提案する五年を一期とするのが当然である。
　いずれの党が政権を担っても、ポピュリズムの誘惑に負けることなく財政健全化は推進されなければならない。民主党の当初のマニフェストを実行するためには、平成二十三年度には十二兆六千億円、二十四年度には十三兆二千億円、二十五年度には十六兆八千億円が必要となる。無駄を省くだけでこのようなお金が出てこないことは、民主党政府自身が証明したとおりである。確かな財源を確保しないままばらまき的な大盤振る舞いを続ければ財政が破綻することは必至であり、民主党のマニフェストは当然修正されるべきものである。
　国債が暴落せず、低金利が保たれているのは、まだ日本の財政に一縷の信頼が残されているからである。そのためにも、容易に変更が可能な閣議決定ではなく、法律として政府を把捉し、納税者の代表たる国会も関与することとするのが当然である。
　国民の生活が第一などと言って、選挙に勝つためなら何を言ってもいいなどと、すべての民主党議員が考えているわけではよもやあるまい。良識ある諸君はきっといるはずだと私は信じている。本法案にのっとった予算編成を来年度予算から行うためにも、今国会での早期成立を強く訴える。これこそが将来世代への我々の責任であり、議員各位の賛同を切に願ってやまない。
　一昨年、当時の小沢一郎民主党代表は、民主党には政権担当能力がないと述べて、自民党との大連立を提唱した。我々は小沢元代表とは政策も政治手法も全く異にするが、小沢氏のこの見立てが実に正しかったことが、あれから二年たった今、確実に立証されたことは、まさに皮肉としか言いようがないのである。
　映像流出問題の責任に関して、仙谷官房長官は、政治責任と執行責任は別だと言い放ち、いまだかつて聞いたこともない新見解を披瀝された。はしなくも露呈したこの考え方が、民主党政治を貫く思想なのである。
　政治主導を標榜し、格好のいいことは政治が手柄をひとり占めする、都合の悪いことはすべて官僚に責任を押しつける、こんな姿勢で行政が動くはずがない。官僚は国民から選ばれてはいない。国民から選ばれた政治家だけが、そのゆえをもって、国民に対して責任を負える立場にいるのである。官僚機構が何をしようと政治がその責任を負わないのなら、監督責任も任命責任も回避するのなら、これは統治機構の崩壊であり、民主主義の否定である。このような考えの民主党が政権担当能力を発揮することなど、そもそもあり得ないのである。
　今回映像を流出させた海上保安官の逮捕が見送られることは妥当な判断であると考える。今後さらに捜査が続けられることになるが、政府こそ、この保安官が、今回の行動は政治的主張や私利私欲に基づくものではない、一人でも多くの人に遠く離れた日本の海で起こっている出来事を見てもらい、一人一人が考え、判断し、行動してほしかっただけなのだと述べていることを、謙虚に、真摯に政府こそ受けとめるべきなのである。
　積み木細工をつくるには、一つ一つ丁寧に長い時間をかけなければならない。つくるには長い時間かかるが、それを壊すのは一瞬で足りるのである。「日本の壊れる音がする　今なら、まだ間に合う！」これは、財政・経済政策や沖縄問題に心血を注いでこられた島田晴雄氏の最近の著書のタイトルである。そう、今ならまだ間に合うのである。
　我が国は、今や、財政も、経済も、外交も、安全保障も、まさしく危機管理の段階に入っている。我々に残された時間は極めて短く、とるべき選択肢の幅は恐ろしく狭いのである。今さえよければいいのではない。我々は、将来の人々に、そして、我が日本国を営々と築いてきたいにしえの人々に責任を持たねばならない。日本さえよければいいのではない。日米安全保障条約が、我が国のみならず極東の平和と安定をその目的としているように、我々は世界に責任を持たねばならない。我々自民党は、新綱領に示されたこの精神にのっとり、国民の期待にこたえるべく全力を尽くす所存である。
　以上、政府補正予算案について速やかな撤回を求め、組み替え動議を提出する理由を申し述べた。議員各位におかれては、国民の代表としての良識に基づき御賛同賜らんことを願い、提案理由の説明とする。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605254X00920101116/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605254X00920101116</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605254X00920101116/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_123</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、本来、このような形で質疑をするのは極めて不本意であります。我々として質疑ができる環境を整えていただきたいということを再三申し上げてきました。ビデオを国民に対して全面的に公開するべきであるということ、そして、小沢氏、鳩山氏、なかんずく小沢氏の国会における説明、これを求めてきました。どちらも実質上ゼロ回答ということであります。
　我々は、審議に応じないとか、補正予算を人質にとっていたずらにおくらせるとか、そのようなことは全く考えておりません。それは我々として、では、民主党政府の予算に対して我々はこのように考える、民主党の予算というのは規模にして小さい、財源がいいかげんだ、地方に対する配慮がない。それに対して自由民主党はこうである、これは後ほど説明をしますが、我々の予算に対する考え方も用意をいたしました。この場で政府の考え方、自民党の考え方、両方提示をし、どちらが正しいかは主権者たる有権者に判断していただきたい、そのように考えております。
　しかしながら、この場を使わない限り、なぜこのような不当なことが行われるのか、そのようなことは国民の前に明らかになりません。審議拒否をしている、そのように思われることも我々は極めて不本意であります。したがいまして、私は、あえてこの場において、菅内閣、この非を国民の前に明らかにしたい、そういう趣旨から質問いたしたいと思います。
　総理に承ります。
　週末行われた世論調査、支持率はどれも急落であります。十月と比べて、支持と不支持がひっくり返りました。支持をしているのは三割、不支持が五割、六割、そういう状況になっています。一月で支持と不支持が逆転している、これは何によるものだと総理は思いますか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_125</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、なぜ下がったと認識をしていますかと聞いているのですよ。今のはお答えになっていません。
　我々が政府にあったときも、支持率に一喜一憂しない、どんなに支持率が下がってもやるべきことはやる、そのように申し上げました。しかし、なぜ下がっているかということについて明確な認識は必要です。そして、虚心坦懐な反省も必要です。必ず原因がある、原因があるから下がっているのです。国民をなめてはいけません。国民が何で菅さんに対して期待をしていたのがなくなったのか。
　それは私も一緒ですよ。菅さんに質問するのはこれで三回目だ。私は、野党になったのは、民主党がすばらしいということもあったかもしれないが、基本的に、自由民主党しっかりしろ、自民党出直せ、そういう国民のお声だったと思っています。そのことをきちんと反省をし、改善をしなければならない、そのことは政調会長としてよくわかっております。
　では、なぜ菅内閣はこんなに下がったのかということなんです。一つは、負うべき責任を負っていない。果たすべき説明責任を果たしていない。三番目は、なすべき努力をしていない。だから下がっているのだ、私はこのように思っております。
　ビデオ映像、この流出に関してどんな声が与党の中から上がっていますか。クーデターだ、そんな声が与党の中から上がる。クーデターというのは尋常な言葉じゃありませんよ、文民統制に対する全面的な否定ですからね。それが与党の中、ましてや前総理大臣からそのような声が上がる、これは一体何だ。政府の中が統制できていない。
　小沢さん、国会において説明をしてくださいと我々は言ってきた。国会にはおいでにならないで、ニコニコ動画というインターネットにお出になっている。そこにお出になって何と言ったか。三権分立である、これは司法でやっていることである、国会でやることはおかしいと。
　総理、こんな三権分立論というのはありますか。司法は司法、国会は国会、司法でやるんだから国会で説明しなくていいと。政治倫理綱領とは何だったんですか。疑惑を持たれたときは、みずから進んでそれを解明する責任を有する、これを定めたのは小沢さん自身でしょうが。司法でやるからいいんだ、公開になるのはだめだ、こんなものは理由にも何にもならない。
　総理は、三権分立についてきちんとした考え方をお持ちの方だ。こんな三権分立を振り回すような、出ないということはあってはならない。
　そして、一兵卒だと言いながら、仮に軍に例えれば、総理は最高司令官でしょう、幹事長はその次の司令官でしょう、一兵卒が司令官の言うことに従わない、そんなものは組織でも何でもないですよ。それが組織か。仮に軍隊であれば、上官の命令に従わなければそれは軍を除籍になる、当たり前の話だ。命令違反というのはそういうものです。当たり前だ。組織というのはそういうもの……（発言する者あり）軍人じゃない、ほら、またそういうことを言う。組織でしょう。組織が成り立つためには、きちんと命令系統が一貫していることが大事でしょう。軍隊じゃないんだ、そういうようなやじを飛ばしてそういうことを正当化しようとする、これが民主党のやり口ですよ。
　総理がそれをきちんと命じなくてどうしますか。総理が「大臣」という本の中で、そういうことがあったとすれば、これは議会の決めることだといって逃げてはいけない、一国会議員であり代表としてそのことをきちんと措置すべきだというふうにおっしゃっておられるではありませんか。
　組織の統制、これもできていない、そうでしょう。政府も統制できていない、自分の組織も統制できていない。何で日本国がこれで統制できるんだ、そのように多くの国民が思っているのではないですか。総理の御見解を承ります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_127</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、岡田さんに任せる、岡田さんに任せるという、国民をがっかりさせるようなことをおっしゃらないでください。代表は、菅さん、あなたなのです。あなたが代表に選ばれたのです。圧倒的な支持を受けて、あなたが民主党の代表なんでしょう。あなたが岡田さんを幹事長に任命した。その岡田さんがやっているからいいと。岡田さんがやって何が得られましたか、何か明確な回答がありましたか。それがだめであれば、代表たるあなたが小沢さんに対して、出るべきだということをなぜ言えないのですか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_129</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、自由民主党、反省すべき点はたくさんありますよ。ロッキード事件がありました。そして、田中元総理、大変な力を持って、やみ将軍とも言われておった方だ。いろいろな支配をしていると言われておった方だ。そのことをめぐって、昭和五十八年、私はまだ国会議員になっていなかったけれども、政治不信が高まった。そのときに中曽根総理・総裁は何をしたか。みずから田中さんに会って、友人として、出処進退をきちんとするべきだ、中曽根さんはそう言ったじゃありませんか。
　最後はトップが決める、そうでなければ事は動かない。この問題で、国会がきちんとした議論が行えない、政治不信が高まるばかりだ。本当にそれでいいんですか。それが解決できるとしたら、菅総理、あなただけじゃないですか。
　中曽根さんはそのように田中さんと対峙した。あるいは、自民党の古い体質が批判をされたときに、小泉総理・総裁、中曽根さん、宮沢さん、党にとって大きな功績のあった方だ、だけれども、あなた方は引退してくださいということを直接小泉さんは中曽根さんに対しても宮沢さんに対しても言ったのです。リーダーシップというのはそういうものだ、私はそう思います。いかがですか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_131</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　見守っている間にどんどんと不信は高まる。補正予算の審議、これをめぐって紛糾する。総理がリーダーシップを発揮なさればいいことでしょうが。なぜそれを忌避なさるのですか。なぜそれを回避なさるのですか。私には全くわかりません。
　もう一度言っておきます。ぜひ、代表としての、トップとしてのリーダーシップを発揮して国民の政治不信を払拭していただきたい。それは、菅さん、あなたの考えでしょう。あなたは、本来そうあるべきだと思っているのではありませんか。私は先回言いましたね。何を恐れているのですかということを申し上げた。恐れないで、はっきりやる、それが菅さんのリーダーシップであります。重ねて求めておきます。
　私は申し上げました、負うべき責任を負っていないと。これは何のことかといえば、今回、映像が流出をした。国内騒然としている。どのような声が寄せられていますか。どんな声が寄せられているか。それは、こんなことやったやつはけしからぬ、犯人を挙げろという声よりは、政府にかわって国民に公開をしたのだ、そういう声の方が強いのはなぜですか。
　本来、こんなことはあってはならない。官房長官が秘密の管理は厳重にするというふうにおっしゃった。これは我々がずっと言ってきたことですね、情報公開をするからには情報の管理をきちんとしなければ情報公開というのはあり得ないのだと。公開、公開、公開というけれども、その後ろには、情報の保全、秘密の保全、それがあるのは当然だというふうに言ってきました。なかなか民主党の皆さん方の御理解は得られなかった。私は、防衛大臣としてそのような経験を何度もいたしました。
　それは、管理は厳格にやるべきでしょう。そうでなければ情報公開は意味を持たないのだ。ですから、管理を厳格になさるのは結構です。秘密保護法、このことについても逃げてはいけない。秘密保護法を制定すべきだということについて、民主党の方がずっとネガティブでしたね。そのようなことはあってはならないとおっしゃっておられましたね。秘密保護法がなくて何で情報公開があり得るのか、私は、もう一度その原点に返って申し上げたい。
　官房長官、おっしゃったとおりにやってください。答弁を求めます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_133</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、官房長官、伺います。
　それを早急にやりますね。検討して成案を得ますね。
　我々は、同盟というのは、機密の保全がなければ同盟は成り立たないと思っています。アメリカから信用されないようでどうする。日本に教えてもすべてが表に出るということで、本当のことがわかるはずがない、教えてもらえるはずがない。そのような同盟は意味がない。検討をするだけではなくて、早急に成案を得る、成立を目指す、その決意を述べてください。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_135</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そういうことを思われた途端に情報が入ってこなくなるというのは、どういう意味ですか。ちょっとわかりませんので、教えてください。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_137</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　わかりました。
　そのとおりです。今、日本は、情報の保全ができない国だと十分思われているんですよ。間違いない。だから、機密保護法、秘密保護法をつくろうということで努力をしてきた。立場は変わりました。私たちはそれに全面的に協力をします。ぜひ、ともに成立を期してやっていかねばならない、そのことを申し上げておきます。
　さて、負うべき責任を負っていないということを申し上げました。官房長官とはこの間議論しましたので、今度はぜひ総理にお伺いをいたしたい。
　逮捕する、勾留をする、釈放する、これはすべて検察の判断であって、政治は関与をしていない。これはなぜ正しいのですか。なぜこちらの方がよかったのですか。なぜ政治が判断をしないことの方が正しかったのですか。お答えください。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_139</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　なぜそれが正しかったかとお尋ねをしているのであって、事実関係を聞いているわけではありません。
　事は領土問題です。我が国固有の領土、領土問題が存在をしていないと我々が考える尖閣、そこに中国の漁船が入ってきた、そして不法操業を行い、公務執行妨害行為を働いた。今までにないことです。今までにないことが行われました。そして、中国です。このことを政治が判断しないでだれが判断をするのかということを申し上げている。
　先回、官房長官とのやりとりでも申し上げました。日本国憲法は、外交権は内閣に属すると定めております。日ごろの日常的なことは、外務大臣を長とする外務省が処理をする。しかし、なぜ日本国憲法が内閣の職務として特に「外交関係を処理すること。」ということを挙げているのかといえば、それは、重大な問題であれば外務省だけではなくて内閣全体で判断すべきだ、責任を負うべきだ、だから、わざわざ日本国憲法はそうしているのでしょう。
　そして、先回、官房長官に承りました。逮捕をしたとき、勾留が決定したとき、このときに、外交関係に発展する、そういう認識はおありでしたかとお尋ねをしたら、あったというふうにお答えになりました。そういう問題なのです。そこから内閣に所掌は移っているのです。検察官が判断をしていい問題ではありません。
　もう一度お答えください。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_141</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　法務大臣、検察官はだれが任命しますか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_143</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　検察官は法務大臣が任命するのですよ、いいですか。
　何が言いたいかというと、法務大臣、これは民主的な基礎を有するか否かという問題なのですよ。民主的な基礎を有しているかどうか。検察官は国民に対して直接責任を負い得るかという問題を私はお尋ねしているのです。通告がなかったことはおわびをいたします。ごめんなさいね。
　文民統制の議論をしました。なぜ軍、我が国においては自衛隊、この統制は政治家たる内閣総理大臣が行うのかという議論をいたしました。それは、内閣総理大臣が軍事に通暁しているからではありません。別に軍事オタクである必要なんかないんです。通暁している必要なんかありません。ある程度は知らなきゃいけませんがね。なぜそれが責任を負うのかといえば、民主的な基礎を有するからです。行った判断に対して、国民に対して責任が負える、そのことが文民統制の基本なのです。民主的文民統制というのはそういうものです。
　今回、軍の統制ではありませんが、起こったことは大変大きな影響を与える事態です。見ればわかるでしょう。今周りを見渡せば、アメリカとの関係もおかしい、中国との関係もおかしい、ロシアとの関係もおかしい。周りじゅうおかしくて、世論調査によれば、外交に不安を持っている、その国民が九割に達している。異常なことだと思われませんか。外交に対して不安を持っている人が九割、このようなことはいまだかつてなかったことです。
　何でこんなことが起こるのか。それは、検察官というのは、法務大臣が任命するものであって、民主的な基礎を有しない、起こったことに対して責任が持てない。刑事事件を発端として外交事件に発展した事案はごまんとある、外務大臣の答弁です。それはそのとおりでしょう。サラエボ事件のことを念頭に置いておられるのか。私は、ごまんとあるかどうかは知りませんがね。そのようなことはあるでしょう。あるでしょうが、これは行政権の行使の過程で起こったことです。検察というのは司法権ではありません。あくまで政府の中の行政権の問題です。
　そして、外交関係に発展をしてしまった。発展したら、後は内閣が処理する、そういう考え方ですか。発展するまでは検察がやる、発展してからは内閣がやる、総理、そういうお考えですか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_145</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そんなことをおっしゃるからこういう国民世論になるのですよ。外交に不安を感じる国民が九割も出るのですよ。そして、映像を流出させた、それは政府にかわってやった行為は立派だ、そういうような世論が起こってしまうんですよ。今の総理のような御答弁だからそんなことになるんです。
　いいですか、民主的な基盤を負わない、それは国民に対して責任が負えない、生じた結果について責任が負えない。これは外交問題に発展するなという認識がありながら、それを民主的基盤を持たない検察にやらせた、そのことは大きな問題であります。これは憲法の精神をじゅうりんするものとしか言いようがない。
　そしてもう一つ。検察にそのような能力がありますか。恐らく省庁間協力なのでしょう。だれの指示だか知りませんが、外務省の職員が沖縄に飛んでいろいろと話をされたそうですね。そのようなことぐらいでこの外交関係が処理できると思ったら大間違い。これが一体どんな問題を持つものなのか、日中関係にどういう影響を与えるのか、そのことが一日か二日の外務省の職員の検事に対するレクチャーでできるはずがない。できると思う方がおかしい。
　いいですか、本来、民主的基盤を有さない検察はそのような判断をしてはいけない、そういう立場にそもそもない。これは憲法の精神をじゅうりんするものとしか言いようがない。あわせて、検察はそのような能力をそもそも有しない。一日か二日のレクチャーで日中関係が判断できるほど日中関係は甘いものでないのは、総理が一番よく御存じのことでしょう。
　この二つの点において、もし仮に検察に任せたというお話が正しいとするのであれば、それは基本的に考え方が間違っている。そして、そうではないのだ、いや実は、実はいろいろと政治が指示をしたのだということが、そうじゃないとおっしゃいますがね、したのだが、そうじゃないとするならば、実際にやっていたのにそうじゃないと言うのであれば、それは国民に対する重大な背信行為だ。
　いいですか、やったにもかかわらずやっていない、そうだとすれば、こんな言葉は使いたくはないけれども、国民のほとんどが政府が関与したと思っている。そして、我々はそのことを悪いと何にも言っていない。むしろ関与すべきだった、しない方がおかしいというふうに申し上げている。にもかかわらず、したにもかかわらず、していないと言うなら、これはうそを言っている。そして、しないとするならば、これは憲法の精神をじゅうりんするものである。違いますか。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_147</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　起訴便宜主義、いいですか、起訴するかしないかを、起訴法定主義ではなくて、なぜ我が国が起訴便宜主義を採用しているかという議論はこの間法務大臣とさせていただきました。繰り返すことはいたしません。
　なぜ起訴しないことが検事の裁量として許されるのかといえば、一つは、起訴しない方が犯人の更生に資する場合、もう一つは、起訴しない方が社会秩序が保たれる場合、この二つですよね。そして、幾つか事由がございますでしょう。犯人にかかわる事由、あるいはその後の情勢の推移にかかわる事由、あるいは犯罪にかかわる事由、幾つか挙げられております。それは弁護士である官房長官はよく御存じのことだ。その後の社会情勢の変化によって釈放というものは正当化されたというふうに答弁書で述べておられますね。高市議員に対する答弁書は、その後の社会情勢の変化、それは刑事訴訟法の教科書の一番下の方に書いてありますよ。
　ですけれども、起訴便宜主義によって起訴しないことが許されるのは、そちらの方が犯人の更生に資する場合、立ち直りに資する場合だ。中国に帰ってＶサインをやって、もう一回やりたいと言っている人が更生しますか。こんなもの更生に資するものでも何でもありませんよ。社会秩序が保たれる。これによって何の社会秩序が保たれるんですか。そうじゃないでしょう。日中関係なんでしょうが、配慮したのは。社会秩序なんか全然保たれていませんよ。そして、更生なんかしませんよ。いいですか。
　そして、帰したことによって、処分保留と言っていますね。何を保留しているか。起訴するかしないかを保留しているんですよ。まだ保留しているんですよ。いつまで保留するんですか、これ。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_149</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　あの映像を見た人が何と思ったか。これが悪質でなくて何だと。前原大臣が最初に見たとき言ったとおりですよ。これが悪質でなくて何だと。
　官房長官は船にお乗りになるかどうかは知りません。私、イージスがぶつかったときに、多くの船乗りの方のお話を聞きました。船乗りにとって一番怖いのは、船がぶつかってくることだと。場合によっては沈むかもしれない、大勢の人間が死ぬかもしれない。あの映像を見て、多くの人が何と思いましたか。海上保安官は本当に命をかけているんだと思いましたよ。そして、中国人の船員たちが対照的に悠然としている。一部においては、追い詰められてやむにやまれず衝突した、違いますよ。見ればわかるでしょう。あの故意性、悪質性、一目瞭然です。何が初めてだからですか。これが重大な公務執行妨害でなくて何ですか。
　あの鈴木さんという那覇地検の次席検事、あれが言ったことは、これは明らかに公務執行妨害が成立する以外の何物でもない、そういうことを言ったんでしょうが。何で処分保留で釈放するんです。犯罪人の立ち直りにプラスになりますか。社会秩序が維持されますか。そうじゃないでしょう。
　いいですか、私が聞いたのは、その後の社会情勢の変化というのは何ですかということをお尋ねしているものであって、それが政府の答弁書でしょうが。今おっしゃったようなことは何にも答弁書に書いてないでしょうが。答弁書に書いてあったのはその後の情勢の変化でしょうが。法務大臣、どういうふうに情勢が変化したんですか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
