<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1</startRecord><nextRecordPosition>101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X00220230125_006</speechID><issueID>121105254X00220230125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-01-25</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木敏充君　自由民主党の茂木敏充です。
　会派を代表して、岸田総理の施政方針演説について質問します。（拍手）
　コロナとの戦いも四年目を迎えました。新型コロナの世界的感染拡大は、各国の経済社会に大きな影響を与えています。特に保健医療体制が脆弱な途上国の状況は深刻で、グローバルサウスとも呼ばれる国際社会の分断にもつながりかねない状況となっています。
　また、昨年二月のロシアによるウクライナ侵攻以降、ウクライナでは緊迫した状況が続いています。そして、これは我々が長年にわたって構築してきた国際秩序を揺るがしかねない事態を招き、また、物価高、インフレの進行始め、世界経済に大きな影響を与えています。
　一方、昨年末、岸田政権が打ち出したＧＸへの投資拡大や、デジタル、イノベーション、スタートアップ、そして人への投資は、新たな経済社会の構築に向けた第一歩とも言えると考えています。
　今、世界は、そして日本は、希望と共感の世界か混迷と不信の時代かの分岐点に立っている。そんな基本認識、危機意識を持って質問させていただきます。
　まず、国際社会の問題です。
　今年は外交の年です。この一月から日本は国連安保理の非常任理事国となり、五月にはＧ７サミットが広島で開催されます。ロシアによるウクライナ侵略、東シナ海や南シナ海での力による一方的現状変更の試みなど、法の支配に基づく自由で開かれた国際秩序を真っ向から否定する動きが一段と激しさを増し、我々は、戦後最も厳しい複雑な安全保障環境に直面しています。
　総理は、年明け早々にＧ７の五か国を訪問し、首脳同士の率直な意見交換を行い、Ｇ７議長国としての行動をスタートされました。特に、日本の外交・安全保障政策の基軸である米国でのバイデン大統領との首脳会談は、昨年末の安保関連三文書の策定直後であり、両国の外交・安全保障戦略のすり合わせを行う上で非常に時宜を得たものであったと考えています。
　そこで、まず、岸田総理に、Ｇ７首脳との会談の意義と成果、特に米国訪問の手応えについてお尋ねします。
　また、五月のサミットでは、ウクライナ情勢、ウクライナ支援が大きなテーマの一つになると思います。
　そこで、総理自らウクライナを訪問し、ゼレンスキー大統領との首脳会談や現地状況の視察等を行っておくことが望ましいのではないかと考えますが、総理の御意向をお聞かせください。
　Ｇ７の結束、国際社会の結束、そして国際秩序の維持強化がかつてなく求められる状況で開催される今年のＧ７サミットは、平時のサミットではありません。それだけに、議長国として日本が主導的役割を果たすことが期待されます。
　また、今年のサミット、唯一アジアで開催されるＧ７サミットでもあり、パワーバランスの変化が激しいこの地域において、自由で開かれたインド太平洋を推進していく上でも極めて重要な機会だと考えています。
　さらに、国際社会は、対立の一方で、気候変動、保健、さらにグローバルサウスといった地球規模の課題、人類共通の課題に協力して対応していかなければなりません。
　そこで、五月の広島サミットでは、何を主要テーマとして取り上げ、どのような成果を目指すのか、総理のお考え、決意を伺います。
　もう一点、核軍縮について伺います。
　北朝鮮の核・ミサイル開発が進み、ウクライナではロシアによる核の威嚇が行われる中で、広島での開催となる今年のＧ７サミット。これは、核軍縮・不拡散の観点からも大きな意義があると考えます。
　唯一の戦争被爆国である日本として、核兵器のない世界を目指すと明言されている広島出身の総理に、今後の取組や核兵器のない世界に向けた決意について改めて伺います。
　我が国が国難ともいうべき厳しい状況に直面する中、昨年末、岸田政権は、歴史の転換点ともいうべき三つの大きな政策決定を行いました。
　まず第一に、我が国の防衛力の抜本的強化です。
　安保関連三文書をまとめ、防衛予算を今後五年間で四十三兆円に増額するなど、加速度的に厳しさを増す我が国周辺の安全保障環境に対して、まず、我が国自身の防衛力を抜本的に強化する明確な方針を打ち出しました。
　二つ目は、今後の成長分野であり、地球環境との共存という新たな経済社会の構築に向けたＧＸへの投資拡大です。
　政府は、昨年末、ＧＸに関する基本方針を決定し、今後十年間でＧＸの分野に百五十兆円を超える投資を目指すことにしました。現在の投資を倍増するという野心的な目標で、日本の経済社会構造を大きく変革していくという強い意思表明でもあります。
　三つ目が、子供関連予算の倍増方針の決定です。
　現在、日本が直面している深刻な課題の一つが少子高齢化であることは間違いありません。四月にはこども家庭庁がスタートします。一方、結婚、出産の適齢期を迎える若者人口は二〇三〇年頃から大きく減少する見通しで、この十年が少子化を反転させる最後の勝負になります。そんな危機意識に立った決断だったと考えています。
　そこで、これら三つの政策決定について、それぞれ、その背景、政策目標、そして具体策をお聞きします。
　まず、安全保障問題について。
　ロシアによるウクライナの侵略は、我々が長年にわたって構築してきた国際秩序を根本から揺るがしています。また、ウクライナに限らず、力による一方的現状変更の試みが増大しており、東シナ海、南シナ海の海洋秩序は大きな挑戦を受けています。
　我々が築いてきた秩序とは何か。それは、国境の不可侵、主権平等、紛争の平和的解決といった、政治体制の違いのいかんにかかわらず、どの国も守らなければならない国際社会の基本的な原則です。
　こうした原則が、権威主義的国家からの挑戦、独自の歴史観や世界観を持つ指導者の野心によって簡単に毀損された。これが今回のウクライナ問題の本質であり、ウクライナ情勢は決して対岸の火事ではありません。
　冷戦構造の崩壊から三十年、国際社会は新たなパラダイムシフトに直面しています。時代の流れを冷徹に分析し、それを先取りし、必要な総合的国力を備えること、これが国家安全保障の要諦です。
　そうした意味で、今回、国家安全保障の最上位の政策文書と位置づけられた新たな国家安全保障戦略の採択は、歴史的意義を持つものです。総理は、今回の国家安全保障戦略をどのように位置づけ、今後どのような安全保障政策を進めていくのか、お考えを伺います。
　防衛力の抜本的強化をめぐっては、四十三兆円という数字に注目が集まり、これが唐突に出てきたのではとの指摘もなされています。しかし、事実関係から申し上げますと、政府は一昨年末から十八回のＮＳＣ、国家安全保障会議を開催し、その中で、岸田総理は、防衛力強化の内容、予算、財源の三つを一体的に議論し、明確な方向性を示すと明言されてきました。そして、その方針に基づき、与党内でも議論を重ね、昨年末の決定が行われたと理解をいたしております。
　我が国が直面する現実に目を向ける必要があります。中国は、五年後、二〇二七年に向けて、建軍百周年の奮闘目標を掲げ、人民解放軍の現代化を図っています。北朝鮮も、ここ数年でミサイル・核開発能力を格段と向上させています。
　今後五年間の取組が死活的に重要で、グローバルスタンダードの防衛力を整備することが日本の将来を左右すると言っても過言ではありません。
　そこで、防衛力の抜本的強化に向けた総理の決意、そして防衛費の増額、その財源の在り方について、お考えを伺います。
　二つ目に、ＧＸへの投資拡大について。
　今、欧米各国は、新たな成長分野としてグリーン分野に狙いを定め、投資支援策を進めており、ＧＸへの投資競争は激しさを増しています。
　なぜ世界的にこのような動きが進んでいるのか。それは、ＧＸへの投資が、新たな文明、経済社会の創造に向けた取組であるからではないでしょうか。
　人類は、これまで、農耕社会から始まり、厳しい自然に打ちかち、豊かさを手に入れるため、工業化社会、高度情報化社会へと進歩を重ねてきました。しかし、これからは、人類と自然が共存し、人類の進歩が地球環境を犠牲にしない新たな成長を実現する、そんな新しい経済社会を目指す必要があります。そのために進めるのが、ＧＸ、グリーントランスフォーメーションだと考えています。
　ＧＸに向けた取組が企業の競争力、国家の競争力に直結する時代、この分野での日本の潜在力を最大限引き出し、国際競争を勝ち抜くためには、大規模投資を実現する仕組みが不可欠です。
　昨年十二月二十二日に決定したＧＸ投資の基本方針では、グリーン分野での巻き返しに向け、まず政府がＧＸ経済移行債を発行して財源を確保し、二十兆円の大胆な先行投資を行うこととしております。政府が十年スパンの投資目標を掲げ、産業界の予見性を高め、単年度予算の弊害を克服しようとしていることは評価します。その上で、この分野の来年度の予算は、令和四年度補正と合わせても一・六兆円で、まだ産業界の投資を引き出す呼び水効果としてはインパクトに欠けるとの声も聞かれます。
　今後、ＧＸ経済移行債による資金調達と投資支援、また、これを裏打ちする成長志向型カーボンプライシングなど、新たな仕組みの導入、どのような基本方針とスケジュール感で進めるのか、西村経済産業大臣にお伺いします。
　次に、ＧＸの推進と表裏の関係にあるエネルギー政策についてお伺いします。
　エネルギー政策については、まず、省エネを進め、太陽光など再エネの導入を拡大することが重要であり、全国規模での系統整備の加速や洋上風力の導入拡大などに最優先で取り組む必要があります。また、将来のエネルギー源として期待される水素分野で世界をリードするためには、水素、アンモニア製造のサプライチェーン構築などを大胆に進めなければなりません。
　その上で、それぞれのエネルギー源の特性に注目すると、残念ながら、今問題となっているエネルギーの安定供給や価格の問題、さらに安全性、地球環境に優しい、これら四つの条件を全て満たす完璧なエネルギー源は存在しません。
　さらに、ロシアによるガスパイプラインの供給停止のように、資源、エネルギー供給が国家戦略化し、地政学上のリスクが国際市場の不安定化、エネルギー価格の高騰をもたらしています。
　そのような中で、脱炭素電源の一つであり、かつ準国産エネルギーでもある原子力について、今回、安全性は大前提という基本方針は堅持しつつ、運転期間の取扱いの見直し、次世代型原子炉への建て替えなど、一定の方向性が出されたことは率直に評価したいと思います。
　他方で、東日本大震災と福島第一原発事故の経験から、原子力の活用に慎重な声が根強いことも事実です。また、再処理、最終処分といった、いわゆるバックエンドの問題も残されたままです。
　原子力が、今、世界が直面する課題、エネルギーの安定供給と地球温暖化対策の両立の観点から重要な電源であることは確かです。その上で、今回の方針決定は、ここ十年の我が国の原子力政策の転換との受け止めもあります。
　そこで、総理に、今回、原子力について安全性を確保した上で更に活用する方針を打ち出した背景や今後の取組方針について、国民に対して丁寧な御説明をお願いします。
　最後に、子育て支援についてです。
　人口減少はデフレの大きな要因であり、日本がコロナの次に乗り越えなければならない大きな壁、それが少子化という壁であることは間違いありません。
　子供、若者の力はまさに国力です。昨年の新生児は初めて八十万人を下回る見込みです。戦後のベビーブームでは毎年二百六十万人、一九七〇年前後の第二次ベビーブームでは二百万人の子供が生まれており、新生児の数はおよそ三分の一になっています。そして、結婚、出産の適齢期を迎える若者人口は二〇三〇年頃から大きく減少する見通しです。つまり、この十年が少子化を反転させる最後の勝負となります。
　総理は、年頭の記者会見で、異次元の少子化対策に挑戦すると表明されました。四月には、子供政策の司令塔となるこども家庭庁が発足します。
　私も、若者や子育て世代が将来に希望を持って安心して子育てできる社会の実現に向けて、今こそ、大胆で前向きな政策を打ち出すべきだと考えています。
　そこで、まず、少子化問題に最優先で取り組む総理の決意を改めてお伺いします。
　政府は、これまでも、保育の受皿整備、出産費用の支援など様々な取組を進めてきましたが、課題も残されています。今後、どのような政策を進めるべきか。一つの参考事例として、先進国の中で二〇〇〇年以降も高い出生率を維持しているフランスの政策を見てみたいと思います。
　第二次世界大戦後のフランスでは、少子化による国力の低下がドイツの侵略を許してしまったとの反省から、ドゴール大統領が、家族の人数が増えれば増えるほど減税につながるＮ分Ｎ乗方式という画期的な税制を導入しました。
　また、国や企業が財源を拠出する家族手当金庫を創設しました。今では、この金庫、七兆円の財源規模に達し、様々な子供政策、子育て世代を支援しています。
　こうした基盤に加え、九〇年代以降、いわゆるシラク三原則、すなわち、子供を持つことが経済的にマイナスにならない、いつでも子供を預けられる場所がある、子供を持ってもキャリアでマイナスにならないという三原則の下で、様々な支援策を充実させました。
　日本の少子化対策、このシラク三原則の観点から改めて整理をしてみると、進めるべき政策が大きく三つあると思います。
　第一に、子育てに対する経済的支援の抜本的拡充です。その要となる児童手当については、全ての子供の育ちを支えるという観点から、所得制限を撤廃するべきだと考えています。また、多子世帯への加算などについても、前向きに検討を進めるべきだと思います。
　第二に、質の高い子育てサービスの充実です。これまでの取組の結果、例えば、待機児童は二〇一七年の二万六千人から直近では三千人まで減少するなど、大きな成果がありました。一方で、サービスの質という点では、現場での人手不足もあり、様々な課題が残されています。
　まず、公定価格となる保育人材の更なる処遇改善が必要です。また、三歳未満の子供の約六割が未就園児であり、子育てに悩んでいる家庭も少なくありません。保育所など地域の子育て資源をフル活用して、全ての子育て家庭が気軽に相談できる場所や一時預かりなど、子育てサービスを拡充していくべきだと考えます。
　第三は、働き方改革と女性活躍です。これまでも、育児休業給付金の段階的引上げなどの取組が進められてきました。しかし、仕事と子育ての両立、さらに、女性の職場復帰を含め、子供を持ってもキャリアでマイナスにならないという観点からは、更なる政策推進が必要だと思います。
　私は、子ども・子育て支援策は、全体の事業規模の議論の前に、今お話ししたような主要政策の整理が必要だと思います。そして、日本の未来を担う子供たちにとって、また子育て世代にとって、どんな政策が本当に求められているのか、また、それをどのようなスケジュールで具体化していくのか、そして、社会全体でどう安定的に支えていくのか、こういった順序立てたアプローチが必要だと思います。
　政府では、小倉少子化担当大臣の下に省庁横断の会議を新設し、具体策の検討をスタートしました。自民党においても、私が本部長を務める「こども・若者」輝く未来創造本部を中心に、活発な議論を進めていくことにしました。
　そこで、小倉大臣に、六月の骨太方針に向けて、重点課題は何か、また、どのように議論を進めていくのか、お伺いをいたします。
　次に、統一教会について。
　この問題をめぐっては、現在、二つの問題、一つは旧統一教会の活動実態の解明、そして、もう一つ、被害救済、再発防止への取組が喫緊の課題となっています。
　まず、実態解明について、政府は、宗教法人法上初めてのケースとなる質問権を行使し、回答の精査を進めています。今後、悪質性、組織性、継続性の観点から法令違反が確認されれば、旧統一教会に対して、速やかに宗教法人としての解散命令の請求を行うべきだと考えます。政府に厳正かつ迅速な対応を求めます。
　被害救済、再発防止については、昨年の臨時国会で、悪質な献金を規制する法案を成立させました。今回の新法は、不当な寄附の勧誘を禁止し、違反した場合には刑事罰を科すなど、現行の法体系上、最大限の規定を盛り込みました。
　さらに、私も各党の幹事長、書記局長と協議を重ね、法案に、法人側の配慮義務を盛り込み、また、実質上の上限規制を設けるなど、野党の意見も可能な限り反映しました。
　この法案については、与野党の枠を超えて協力し、早期の成立を目指したいと各党に呼びかけ、ぎりぎりの交渉の結果、臨時国会の最終日に、多くの政党の賛同を得て成立させることができました。
　新法の成立を受け、早急かつ幅広い被害救済、再発防止にどう取り組むのか。また、宗教二世の家庭における子供への信仰強制始め、児童虐待などの問題も指摘されています。こうした課題への対応も含め、今後の取組方針について、総理のお考えを伺います。
　ウクライナ情勢が緊迫化した昨年二月以降、世界的に物価が高騰し、日本でも、直近、四％の上昇となっています。
　ただし、日本の場合、欧米のような経済全体で需要が供給を上回る全面的インフレではなく、物価高の原因の八割はエネルギーと食料品価格の上昇です。そこで、ガソリン価格の激変緩和措置、輸入小麦の政府売渡価格の据置きなど、エネルギー、食料品をターゲットとした対策を取ってきました。
　特に、ガソリン価格の抑制、英国やドイツなど欧州各国が一リットル二百五十円以上まで行っているのを見ても、一定の成果を上げていると思います。昨年十月には、事業規模七十一・六兆円の総合経済対策を取りまとめました。この中で、この冬以降の電気・ガス料金の負担軽減策、ガソリン代も含めて一般家庭で月平均五千円、総額では四万五千円という手厚い対策となっています。
　同時に、今後の対応策としては、物価上昇に負けない、インフレ率を上回る継続的な賃上げが極めて重要です。これが経済の好循環を実現し、日本経済を新たな成長軌道に乗せる鍵を握ると言っても過言ではありません。
　日本は、この二十年、デフレからの脱却を目指してきましたが、エネルギー価格や円安を発端とする今回のようなコストプッシュ型の物価上昇を望んできたわけではありません。本来は、需要が増え、マーケットや企業収益が改善し、それに対応して賃金も上がるという能動的なインフレを目指してきたと理解しています。
　そこで、本来目指してきた賃金上昇を伴う能動的なインフレを実現するために、人への投資が何より重要となります。令和五年度予算にはこの人への投資についてどのような施策を盛り込み、それによって持続的な賃上げの実現始めどのような成果を期待しているのか、総理の見解をお聞かせください。
　もう一点、現在、コロナの影響で地方経済が疲弊し、地方は厳しい状況に置かれています。こうした中、四月に行われる統一地方選では、物価高対策、地域経済の再生、地域医療、地方の公共交通ネットワーク、さらに災害対策など、暮らしに密着した政策が争点になると考えています。
　過去最大百十四・四兆円となる令和五年度予算では、物価対策や中小企業対策などに加え、地方自治体のデジタル実装の加速化、デジタルの活用による観光、農林水産業の振興など、様々な施策が盛り込まれています。
　そこで、総理に、デジタル田園都市国家構想を含め、改めて地方創生に向けた政策実現への決意をお伺いいたします。
　また、この地方創生、そして食料安全保障とも密接に関連した地方の基幹産業が農林水産業です。若者にとって勤労意欲の湧く魅力ある農業、夏祭りの笛や太鼓の音が響き渡る活力あふれる農村づくり。野村農林水産大臣に、我が国農政の今後の在り方について見解をお聞きします。
　次に、新型コロナへの対応について。
　この三年間のコロナとの戦い、厳しい状況が続く中、国民の皆さんの御協力、そして現場の医療関係者の献身的な取組などにより、感染の波を一つ一つ乗り越え、ウィズコロナの社会への移行が進んできました。
　新型コロナ感染症への科学的知見も蓄積し、ワクチンの接種や医療提供体制の強化も図られてきました。海外では、今、屋外でも屋内でもマスクを着用している姿はほとんど見かけません。日本も、そろそろ本当の日常を取り戻す新たなステージに移行すべきタイミングではないでしょうか。
　政府でも五類感染症への見直しの本格的検討に入ったと承知していますが、移行のタイミング、また、その際の公費支援やマスク着用はどうしていくのか。総理から国民の皆さんに対して、明確かつ分かりやすい説明をお願いします。
　昨年、衆院の憲法審査会は、年二十四回と過去最高のペースで開催されました。そして、緊急事態条項に関する論点整理を示すなど、議論を大きく進めることができました。今年は、これ以外の改正項目についても具体的な議論が進展することを期待したいと思います。
　今年で日本国憲法は公布から七十七年を迎えます。安全保障環境始め、時代環境が大きく変化しているのは間違いない事実です。さらに、社会構造や国民意識も大きく変化をしています。
　こうした時代の転換点にあって、新しい時代にふさわしい憲法の在り方について、できるだけ早期に国民の皆様に選択肢を提示し、憲法改正を実現すべきと考えますが、総理の御見解を伺います。
　厳しさを増す安全保障環境に対応した防衛力の抜本的強化、日本の経済社会を変革するＧＸ投資、さらに、少子化という最大の壁を乗り越える大胆な子ども・子育て支援策。
　いずれも、国難とも言える我が国の現状を打破し、明るい未来を切り開くために必要不可欠な政策方針だと考えます。しかし、これらの政策を実現するには、様々な困難が伴い、そして何より国民の皆様の理解と支持が不可欠であります。
　まさに、総理が就任以来強調してきた信頼と共感の政治が今求められています。岸田総理には、日本には、どんな困難も乗り越えていく人材力、さらに意志と底力がある、このことを力強く国民に語り、その実現の先頭に立っていただくことを期待して、私の代表質問といたします。
　意志あるところに道は開ける、エブラハム・リンカーンの言葉です。
　ありがとうございました。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣岸田文雄君登壇〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X00220230125/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X00220230125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X00220230125/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120705254X00220211208_010</speechID><issueID>120705254X00220211208</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-08</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木敏充君　自由民主党の茂木敏充です。
　会派を代表して、岸田総理の所信表明演説並びに財政演説について質問します。（拍手）
　この臨時国会前、十月の総選挙で、自民党は絶対安定多数二百六十一議席を獲得することができました。国民の皆様から大きな信任を得ることができたと考えています。今後とも、国民との丁寧な対話を続け、政策の実現力、改革の実行力で国民の期待に応えていくことが何より大切だと思います。
　古代ギリシャの英雄アレキサンダー大王、僅か十年でギリシャから東はインダス川に至る巨大な帝国を築いた力の象徴、若きアレキサンダーがこんな言葉を残しています。剣によって得たものは長続きしないが、優しさと節度によって得たものは永遠である。まさに、岸田総理が強調されている寛容、そして信頼と共感、これこそが、今、政治に求められているのではないでしょうか。
　まず、コロナ対策についてお聞きします。
　昨年の初め、中国・武漢から始まった新型コロナ感染症は世界中に広がり、世界各国がかつてない危機に直面しました。今年の四月には世界全体の一日の感染者が八十九万人と過去最大になりましたが、現在では、その半分以下、四十万人程度となり、米国やヨーロッパでの感染再拡大や新たな変異株の影響が懸念されているものの、世界全体では、また日本でも、感染はやや落ち着きを見せています。
　特に日本の場合、ロックダウンなどの強制的な措置を取らない中でも、感染者や死亡者は低い水準に抑えられてきました。これは、ワクチンの接種の加速に加え、日本人の高い公衆衛生意識、医療現場の皆さんの献身的な対応、そして国民の皆様や様々な事業者の協力があってこそだと考えています。
　もちろん、今後も、新たな変異株の海外からの流入を食い止める水際対策、今回のオミクロン株に対する水際措置のような厳格かつ機動的な対応が極めて重要であり、批判は私が全て負う覚悟とした総理の決断を支持します。
　その上で、新型コロナは未知の感染症であり、日本ばかりか世界各国が試行錯誤で対応に追われてきたのは事実です。そこで、新型コロナが落ち着きを見せている今こそ、これまでのコロナ対応を総合的に検証し、反省点や課題を今後の対策に反映していくことが重要だと考えます。まさに、マサチューセッツの夏、ＪＦＫの、屋根を修理するなら日が照っているうちに限るです。
　反省点、幾つかあると思います。
　まず、感染拡大の初期に、流行一か月から二か月で新規感染者が何百倍に増えるといった感染拡大の予測数値、予測モデルが乱立し、独り歩きしたこと。これらの予測が適切な感染対策にどこまで役に立ったのか、大いに疑問です。
　全国レベルで何倍になるということより、むしろ、自治体単位での感染状況、トレンドや、どこにコロナ病床の空きがあるかなどの実態を見える化した方が、医療関係者などにとって、より有益な情報だったのではないでしょうか。これは、台湾のオードリー・タン・デジタル政策担当大臣が先頭になってマスクの流通状況などの情報を積極的に公開した台湾の好事例を見ても明らかだと思います。
　また、一時提案された新しい行動様式にしても、横並び一列で会食するといった提案など、人間行動学的に初めから定着するのが困難なものがあったかと思います。
　さらに、当初、感染が急拡大する状況では現場の判断、保健所の判断に依存せざるを得なかったのは確かだったと思いますが、知見や経験の集積とともに、現場任せではなく、より統合された指揮命令系統をつくり上げていくべきではなかったでしょうか。
　強調したいのは、これらの反省点を踏まえて、今後のコロナ対策をどう進めていくかです。これに関連して、総理に三点お伺いします。
　まず、指揮命令系統について。
　総理は、来年六月までに感染症危機管理の抜本的強化策を取りまとめると表明されており、危機管理では、最悪の事態を想定した対応が何より重要だと考えます。
　その上で、医療提供体制の強化、例えば、病床数をどこまで確保するかやワクチンの接種などについて、基本方針は国が明示する、一方、地方自治体や保健所はその実施に集中し、これを国や都道府県が支援する体制に転換していくべきだと考えますが、この基本的な方向性について、総理の見解を伺います。
　そして、二点目、円滑な実施を進めるための仕組みづくりも不可欠です。
　例えば、病床の増強については、三つのステップの準備が必要です。まず、患者動線や陰圧室などの整備、次に、病床そのものを患者のいない空き病床として確保する、そして最後に、コロナ患者を実際にそこに受け入れる。
　今回の経済対策にも、都道府県による病床の確保に活用できる新型コロナウイルス感染症緊急包括支援交付金として二兆三百十四億円が措置されていますが、今進められている病床の拡大確保に当たっても、これら三つの段階それぞれに応じた補助金としていくことが適切だと思います。
　また、単に病床を準備するだけでなく、そこに十分なスキルを持った医師、看護師などの人材を配備しなければ意味がありません。
　そこで、人材を拠出した病院への補填とともに、施設基準についても柔軟に対応すること、都道府県単位で人材登録を行うこと、医療機関等に対し、待機報酬、危険手当に対応できるような支援策を拡充し、感染症対応の実習、研修も行うこと、こういった実際にコロナ病床や人材供給の増加につながる取組、仕組みづくりが必要ではないでしょうか。総理の見解を伺います。
　最後に、ワクチンの開発、製造について。
　今後、国産ワクチンの開発、製造が経済安全保障の観点からも極めて重要であり、今回の経済対策にも七千三百五十五億円の予算が確保されています。
　同時に、新たなウイルスのワクチン開発にどの国、どの企業が先行するかは、なかなか予測困難です。
　今回のワクチン開発でも米国と英国が先行しましたが、アストラゼネカはオックスフォード大学と共同研究し、製薬大手の米国ファイザーはドイツの医薬品ベンチャー、ビオンテックと組んでワクチンを開発しました。
　ワクチンの開発に関し、世界中のシーズを最も早く見出す産学官のネットワーク力の強化や、業態、国境を越えた共同開発も視野に入れた取組が必要ではないでしょうか。
　さらに、私も、外務大臣として、ＥＵ域内で製造されたワクチンの日本国内への調達に携わり、ぎりぎりの交渉も行いましたが、今後、海外で開発されたワクチンの調達力強化、また、開発後に国内で生産能力を一気に拡張するための、例えば、平時は医薬品、緊急時はワクチン製造に使えるデュアルユースの生産設備の整備、大幅拡充といった対策が必要ではないでしょうか。
　感染症克服の鍵を握るのは、やはりワクチンです。三回目の接種も、八か月を待たず、前倒しすべきです。
　以上、ワクチンに関する今後の取組について、総理の見解を伺います。
　経済対策に入ります。
　昨年の新型コロナ発生後、政府は三度にわたる補正予算を編成し、財政支出百五十兆円を超える対策を行ってきましたが、その主体は、コロナの影響から暮らしや事業、雇用を守るための対策でした。
　今後必要になるのは、攻めの経済政策です。生活支援、事業支援にとどまらず、たとえ次の感染の波が来たとしても、十分な医療提供体制や治療薬を確保し、ウィズコロナの下でも経済をしっかりと動かせる体制をつくっておくことです。
　コロナ前の成長トレンド、二〇二二年から二三年に実質ＧＤＰ五百六十兆円を超える成長軌道に戻していくためには、相当思い切った対策が不可欠です。
　先月、政府の経済対策が取りまとめられました。財政支出は過去最大の五十五・七兆円、事業規模は七十八・九兆円に上る、大胆かつ総合的な経済対策だと受け止めています。
　この新たな経済対策によって日本経済をどのように成長軌道に乗せていくのか、総理が描くシナリオと、その実現に向けた重点政策について御説明ください。
　日本経済を新しい成長軌道に乗せていくに当たっては、単に成長率を引き上げるだけでなく、それを広く国民が実感できるよう、成長の裾野を広げる、より幅広い成長と、成長の果実をより速く、より多く、より隅々まで分配できる、成長と分配の好循環を目指していくことが大切だと思います。
　我々は、成長戦略によって、デジタル、グリーンなど成長分野への投資を加速し、そこで生み出された利益が国民、すなわち消費者に回り、それがマーケットの拡大、そして更なる投資へとつながる好循環をつくっていきます。これこそまさに資本主義なのですが、ただ、我々は、新自由主義と言われるような、競争一辺倒で、もうこれ以上消費できない勝ち組と意欲を失ってしまう負け組をつくるような市場原理主義にはくみしません。
　一方、分配というと、資本家、大企業からお金を吸い上げて労働者に回すというような、社会主義的なゼロサムゲームを思い浮かべるかもしれませんが、我々の目指すものは全く違います。ウィンストン・チャーチルも、資本主義と社会主義の違いについて、資本主義に内在する悪徳は幸運を不平等に分配することだ、社会主義に内在する美徳は不幸を平等に分配することだと語っています。
　資本主義をより適正に機能させる。神の見えざる手が及ばない、マーケットに任せておくだけではうまくいかない、例えば正規、非正規の壁や看護、介護の公定価格などマーケットが機能しにくいところを官が補完することで、より多くの受益者、アクティブプレーヤーを生み出す、そういう分配政策が必要です。
　イギリスのエコノミスト誌では、新しい資本主義のことをニューモデル・オブ・キャピタリズムと表現しています。自動車も、何年かに一度はモデルチェンジが必要ですし、蒸気機関からガソリンへ、そして電気自動車へといった、より大きなシフトも進みます。私たちの資本主義も、時代のニーズやトレンドに合わせてモデルチェンジや更なる進化を図っていくべきだと考えます。
　自民党でも、先月、新しい資本主義実行本部を立ち上げました。政府の新しい資本主義実現会議と車の両輪で、検討作業を加速していきます。
　そこで、岸田総理の描く成長と分配の好循環、そして新しい資本主義について、そのビジョンと実現への道筋についてお聞かせください。
　総理は、成長戦略の柱として、デジタル田園都市国家構想を打ち出されました。発想の源泉は、一九七〇年代末、当時の大平総理が打ち出した田園都市国家構想だと思います。当時、日本は、高度成長期を終え、安定成長期へ、成長から暮らしの豊かさに国民のニーズがシフトする時代環境でした。そんな中、大平総理は、都市の活力と田園のゆとりを結合させる田園都市国家構想を打ち出しました。
　キーワードは、都市と地方の長所の結合だと思います。特に今の時代、デジタル技術を活用すれば、距離は問題にならず、場所が制約にならない時代になっています。ネットショッピング、オンライン教育や遠隔診断で、地方にいながら都会同様に最先端で多様なサービスを享受することができます。
　デジタル田園都市、国民にとってはまだなじみのない言葉だと思います。総理が目指すデジタル田園都市国家構想について、分かりやすく御説明ください。
　東日本大震災の発生から十年がたちました。被災地の復興、再生に向けた歩みは着実に進んでいます。自民党は、これからも、お一人お一人に寄り添いながら、被災地の復興と再生に向けた取組を続けるとともに、福島県に整備する国際教育研究拠点を始め、被災地の新しい発展に向けた取組を加速します。
　さらに、近年、気候変動の影響により自然災害が頻発、激甚化する一方で、高度成長期に整備された我が国のインフラは、大規模な補修や改善が必要となっています。壊れてから直すのではなく、壊れる前に、センサーやデジタル技術をフル活用して、先手先手の対応を行っていくことが大切です。
　今回の経済対策でも、国民の安全、安心の確保に向け、防災・減災、国土強靱化に二兆七千四百三十二億円の対策が盛り込まれています。政府には、デジタル時代にふさわしい、賢いインフラ整備を進めてもらいたいと思います。また、デジタル技術は、農林水産業での担い手の確保や生産基盤の強化、そして中小企業の生産性向上にも活用が期待されます。
　防災・減災、国土強靱化の推進、さらに、コロナの影響を受けている農林水産業や中小企業、小規模事業者への支援策について、総理の決意を伺います。
　外交、安全保障の話に入ります。
　国際政治学者グレアム・Ｔ・アリソンは、新興勢力が台頭し支配勢力と拮抗するようになると衝突の危険性が高まる、いわゆるツキディデスのわなを指摘し、注目を集めました。そして、その危険を回避するためには、最大限の想像力と慎重さ、柔軟さを駆使する必要があり、途方もない政治的手腕が求められていると述べています。
　我が国を取り巻く安全保障環境も、厳しさと不確実性が増しています。日本の周辺には大きな軍事力を有する国家が集中しており、軍事力の更なる強化や軍事活動の活発化の傾向が顕著になっています。まさに、我が国の政治的、外交的手腕が試されています。
　中国による透明性を欠いた軍事力の拡大や、東シナ海、南シナ海における一方的な現状変更の試みは、日本を含む地域と国際社会の安全保障の強い懸念となっています。尖閣諸島周辺の日本の領海で独自の主張をする中国海警船の活動は明らかに国際法違反であり、日本の領土、領海、領空を断固として守り抜くとの決意の下、今後とも、冷静に、そしてより毅然と対処していくことが重要です。
　岸田総理は、就任翌日にバイデン大統領と日米首脳電話会談を実施し、日米同盟の一層の強化を確認されました。また、総選挙直後に英国グラスゴーでのＣＯＰ26に出席し、バイデン大統領との間で、早期に首脳会談を実現することで一致しました。
　本年四月の日米首脳会談では、日米同盟の強化や自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた協力を確認するとともに、台湾問題について、実に五十二年ぶりに、共同声明に台湾海峡の平和と安定という要素を盛り込みました。両岸関係について、軍事バランスは全体として中国側に有利に変化していると見た方がいいのではないかと思います。この台湾をめぐる情勢の安定は、日本の安全保障にとってはもとより、地域や国際社会の安定にとっても重要であり、一層緊張感を持って注視、対応していくことが必要であると考えます。
　そこで、今後の日米同盟強化に向けた抱負、五年前のＴＩＣＡＤ６で日本が提唱し、今や、日米豪印、クアッドの協力、ＡＳＥＡＮやＥＵとの連携に発展している自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた取組、さらに、今お話しした台湾問題への対応について、総理のお考えを伺います。
　北朝鮮による核・ミサイル能力の向上始め、我が国が直面する安全保障環境に鑑みれば、日米同盟の抑止力、対処力の向上が必要不可欠です。また、我が国自身の防衛力の強化が重要であり、ＧＤＰ比一％枠といった従来の考え方にとらわれるのではなく、現実の安全保障環境に対応した防衛費の拡充が必要だと思います。
　ミサイル技術が発達する中で、迎撃能力を向上させるだけで本当に日本を守れるのかという問題意識の下、敵基地攻撃能力、厳密な言葉で言えば敵基地反撃能力、その保有は有力な選択肢であると考えます。今後、専守防衛の考え方、また日米の基本的な役割分担を維持しつつ、このような能力の保有について検討を加速すべきと思いますが、以上、総理の見解をお聞かせください。
　自由で公正な経済圏の拡大について伺います。
　世界で保護主義や内向き志向が強まる中、日本は、ＴＰＰ11以降、日・ＥＵ・ＥＰＡ、日米貿易協定、日英ＥＰＡ、ＲＣＥＰと、自由貿易の旗手として、自由で公正な経済圏の拡大にリーダーシップを発揮してきました。また、デジタル分野の新たなルール作りでも、日本は議論を主導してきました。
　一方、中国は、この分野でビッグ・エレファント・イン・ザ・ルームと呼ばれています。中国は、世界最大の途上国を自称し、国際的な枠組みにおいて、主要国が負うべき責務を回避し、恩恵だけを享受し続けています。その一方で、経済的手段を用いた圧力、国際ルール、スタンダードの枠外での開発金融によって影響力の拡大を図っています。
　これらの分野で中国にどう対応し、また、自由で開かれた経済圏の拡大や新たなルール作りで日本としてどうリーダーシップを発揮していくのか。さらに、先端半導体など戦略物資の確保、サプライチェーンの強靱化始め、新たな課題である経済安全保障に、今見えるものだけではなく、中長期的な視点も含め、どう取り組んでいくのか、総理のお考えを伺います。
　近年、世界各地で、これまでになかったような極端な大雨や記録的な猛暑が続いています。日本でも、ここ数年、これまでに経験したことのないと形容される気象現象が頻発しています。気候変動問題への対応は、もはや待ったなしの課題です。
　先日のＣＯＰ26において、岸田総理は、パリ協定の目標に向けて、五年間で最大百億ドルの国際的な支援を行うという日本の新たなコミットメントを発表し、アジアを中心とした脱炭素社会の構築を通じて、世界全体の気候変動対策に貢献していくことを表明されました。
　世界の投資は、今後、ＤＸ、デジタルトランスフォーメーションとともに、ＧＸ、すなわちグリーントランスフォーメーションへと一気に向かっていきます。世界経済の成長エンジンとして発展が期待されるアジア諸国にとっても、このＧＸのうねりは、経済成長と脱炭素化を両立させる鍵になります。
　その際、重要なことは、これまでの様々な国際課題への対応が先進国と途上国の分断を生んだように、先進国の時間軸や手法だけを押しつけるのではなく、アジア各国などの置かれた状況や課題を踏まえ、現実的に気候変動問題に取り組んでいくことです。高い目標を掲げつつ、それぞれの実情に合った最も有効な対策を講じていくことが、最終的に、途上国も含めた地球規模の温室効果ガスの大幅削減につながると考えます。
　今後、この気候変動問題に日本としてどういう立ち位置で取り組んでいくのか、また、どのような日本らしい貢献をしていくのか、改めて総理のお考えを伺います。
　日本国憲法の制定から今年でちょうど七十五年。我が国を取り巻く国際環境や気候変動などの自然環境、さらに、社会構造や国民意識も大きく変わってきています。この一、二年に限っても、新型コロナ感染症の拡大という危機に直面し、緊急事態というものへの切迫感も高まっていると思います。
　自民党は、緊急事態対応を含む四項目を中心に、憲法改正の条文イメージを提示しており、国会での活発な議論を期待しています。
　一方、一部には、改正を前提とした審議はしないという御意見もあるようです。決して真意ではないと思いますが、聞きようによっては、議論のための議論ならやってもいいとも取れます。一体、これで、我々国会議員の責務、憲法の改正原案を策定し国民に発議する権限と責任を有する国権の最高機関、国会の役割を果たしたと言えるのでしょうか。
　総理は、かつて、我が党の政調会長として、この場で、「憲法のありようについては、時代の変化の中で、常にどうあるべきか考えていかなければならない」と述べられました。感染症による新たな緊急事態、厳しさを増す安全保障環境など、時代は大きな転換点を迎えています。今こそ、我々国会議員が、広く国民の議論を喚起し、国民に選択肢を示すべきではないかと考えますが、総理の御所見を伺います。
　早く行きたければ一人で進め。遠くまで行きたければ、みんなで進め。チームワークで困難な課題解決に取り組むという岸田総理の考えを共有します。
　中国史上最高の名君とうたわれた唐の二代皇帝太宗は、その言行録「貞観政要」の中で、チームの力を強調し、諫言に耳を傾けよ、さすれば国はよく治まると語っています。まさに、総理が重視する聞く力だと思います。
　同時に、太宗は、事をなす時間軸を持つことの大切さを強調しています。「中庸」の中にある、「遠きに行くに必ず邇きよりす」にも通じます。
　岸田総理が、我が国が直面する内外の重要課題に明確な時間軸の下一つ一つ結果を出していくことを期待し、自民党としてチーム力でそれを支え、国民の皆さんの期待にお応えしていくことを約束して、私の代表質問といたします。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣岸田文雄君登壇〕</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705254X00220211208/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705254X00220211208</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120705254X00220211208/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_010</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　平和条約交渉につきましては、佐藤委員御指摘のとおり、二〇一八年のシンガポールでの首脳間のやり取りをしっかりと引き継いで、領土問題を解決して平和条約を締結するとの基本方針の下、粘り強く交渉に取り組んでおるところであります。
　正直言いまして、平和条約締結という戦後七十年以上残された課題の解決、これは容易でないわけでありますが、しかし、一昨年十二月のモスクワで、私はラブロフ外相と八時間にわたって協議、交渉を行いまして、これまでの交渉を通じて進展は見られると思っております。どういう部分で両国で一致できるのか、また、どこが異なる部分なのか等も明確になってきたわけであります。
　今後に向けた展望、展開というのが見えてきた中で、新型コロナの感染の拡大、昨年から、それ以降の対面での協議というのがなかなか進められてこなかった。こういった機微にわたります問題はなかなか電話会談で全て済ませるというわけにいきませんから、どうしてもそういう対面での会談をしたかったわけでありますが、それでも昨年五月、十月、電話会談を重ねまして、様々な分野で意見交換をして、平和条約交渉を含めて、引き続き議論を重ねていくことで一致をいたしました。新型コロナの感染状況、この収束状況というのを見つつ、できるだけ早期に対面協議を行っていきたいと思っております。
　ロシアを取り巻きます情勢といいますか、例えば米ロの関係、これは、冷戦以来の対立構図というのを引きずっているのは確かですが、一方で、ここに来て、予見可能な関係、こういうのを模索する、こういう動きも出てきております。
　一方、米中の対立によりまして、民主主義国、バイデン政権始め、同盟国、同志国の結束を図っていこうという中で、権威主義的な動きを強める国々の連携、中ロの連携というのも見られるわけであります。ただし、そうはいっても、ロシアからすると、余り中国に対して依存関係が強まってしまう、こういったことについても避けたいんだろう、こういう考えも見て取れるところであります。
　こういった国際的な動き、これも注視をしながら、交渉責任者として、領土問題を解決して平和条約を締結するという目標に向かって、引き続き全力で取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_018</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今の佐々木委員の御質問、全てお答えすると相当長くなってしまいますので、一言で申し上げますと、北方領土、これは日本が主権を有する島々でありまして、平和条約交渉の対象、これは北方四島の帰属の問題である、これが日本の一貫した立場であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_020</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、北方領土、これは日本が主権を有する島々であって、この立場に変わりはないわけでありますから、平和条約交渉を行うに当たっては、その対象というのはこの四島の帰属の問題になっていく。そして、現在進めている交渉、これは、二〇一八年のシンガポールでの首脳間のやり取りをしっかりと引き継いで、領土問題を解決して平和条約を締結する、この基本方針の下で行っているということであります。
　当然、八時間に及ぶ議論ということになりますと、様々な問題、過去に議論したことであったりとか、そういった問題も含んでまいります。そういった中で、一つ一つ、これまでの両国で合意してきた内容であったりとか、そういったものを確認しながら、また、ここについては基本的な認識は一致していますねとか、より広い、今、極東を取り巻く安全保障環境がどうなっている、また一方で、日ロ間で様々な経済協力を進めていくということは、この地域全体の発展であったり、また安定にとっても重要だ、こういった幅広い話を行いながら、じゃ、今後、議論を更に詰めていかなくちゃならない分野としてはこういう分野がある、そういう整理をしたということであります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_022</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一国の憲法の改正によって領土の帰属が決まるというのなら、簡単な問題なんですよ。そういう問題ではないから交渉というのをやっているわけであります。
　実際、昨年の七月のロシア憲法の改正後も、御指摘いただいたように、昨年九月に行われた菅総理とプーチン大統領の電話会談、そして今月上旬に行われましたプーチン大統領の会見でも、プーチン大統領は、平和条約交渉を継続していく、こういった意向を示しているわけであります。
　先ほど申し上げましたように、北方四島は我が国が主権を有する島々でありまして、ロシア憲法の改正によってその法的地位が変わるものではありません。そういった立場から交渉を進めていきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_024</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　北方四島におけます共同経済活動については、この共同経済活動を含めた様々な協力の取組といったものを通じて、北方領土問題の解決、平和条約の締結につなげていく、こういう考え方の下で、各プロジェクトについて、コロナ禍にあっても、昨年来、オンラインなどを活用して様々なレベルでロシアとの協議を重ねてきているところであります。
　この共同経済活動、五つの分野があるわけでありまして、観光、ごみ処理、海産物の増養殖、温室栽培、そして風力発電、こういった協議を行っておりますが、なお、このうち、観光及びごみ処理の分野については、日本人観光客が参加するツアーであったりとかごみ処理分野の専門家の往来、こういったものが進んでおります。
　同時に、御指摘のように、ごみ処理のプロジェクトにつきましては、サハリンでの入札の問題とか、プロジェクトの内容や関連する法的課題について様々なレベルでロシア側と今協議を重ねてきているところであります。
　今後とも、日ロ双方の法的立場を害さない形での各プロジェクトの実施に向けてしっかりと取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_026</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　もちろん、こういった八項目のプロジェクトを進めるにしても、また共同経済活動を進めるにしても、基本的には、我々としては領土問題そして平和条約交渉を加速する、これを基本的な目標としてやっているわけでありまして、単に経済協力が進めばいいということではなくて、基本の目標はそこにある、そこに向けてそういった信頼関係を築いていくということも重要だ、こういう認識の下で進めさせていただいております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_032</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、今回の衝突事故でお亡くなりになった三名の方々に対して心から哀悼の意を表するとともに、御家族の皆様に対して謹んでお悔やみを申し上げたいと思っております。
　本件事案につきましては、今海上保安庁の方からもありましたように、既に検察に送致されている事案でありますが、御家族の皆さんであったりとか御地元の皆さんの気持ちというのは当然そうなんだろうと思っております。
　そういう、送致されている事案でありますから、なぜ事故が起こってしまったのか、また、誰に責任があるのか等々につきまして、現時点で私の方からコメントすることは控えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_040</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほども徳田参事官の方からお答えをさせていただいたように、今回の第百七十二栄宝丸につきましては、日本の排他的経済水域内で操業していた、このように日本として判断しております。
　地理的中間ライン、これは、日本とロシアの関係だけじゃなくて、いろいろな国の間で、中間ラインというのは合意というよりも暗黙の了解のようなところででき上がっている部分というのはかなりあるわけであります。お互いの考えというのがそれぞれあったりする場合もあるわけでありまして、そういったことがやはり事故につながったりとか、事案につながる、問題につながるというのは決していいことではありませんから、再発防止のためにどういうことができるか、よく検討していきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_049</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、モンデール駐日大使がお亡くなりになられた。アメリカで上院議員、さらには副大統領もお務めになり、特に駐日大使としては、様々な形で日米関係の強化、さらには沖縄の基地負担の軽減にも大きくお取り組みになった。改めてその大きな業績に心から敬意を表し、また、改めて哀悼の誠をささげたい、このように思っております。
　市街地に位置をして、住宅、学校で囲まれている普天間飛行場の固定化、かつてラムズフェルド国防長官も現地を初めて訪れたときに、こんな危険な飛行場があるのかと本当に驚かれたぐらいでありまして、この固定化というのは絶対避けなくてはいけない、こういったことで政府と地元の皆さんの認識というのは共通をしているんだと思います。
　そのために、普天間飛行場の一日も早い移設を図りたいということで、普天間飛行場につきましては、その危険性の除去に向けて、例えば、空中給油機の岩国飛行場への移駐であったりとか、オスプレイの沖縄県外への訓練移転等の成果も積み重ねておりますが、この普天間飛行場の辺野古への移設ということについては、日米間で合意をし、当時の沖縄県知事とも様々な了解を積み重ねてきたわけでありますが、沖縄での様々な、政権の交代等々もありまして、現在それには至っていない、このように考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_052</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この沖縄の基地負担の軽減の問題、篠原委員の方から御指摘がありましたように、橋本総理、当時は梶山官房長官でした。そしてまた、小渕総理、当時は野中幹事長でありましたが、沖縄の心を心としてしっかりとこの問題に取り組むという姿勢を示されていた。私も、当時若手議員でありましたが、そういった言葉をよく覚えております。
　どこから混乱が起こってきたか。人によっては、大体二〇〇九年ぐらいから起こってきたのではないかなと言う方もいるんですけれども。まあ、どなたがと言うつもりはないんですが。
　なかなかそういった負担軽減につながっていないという部分と、一方で、先ほど申し上げた三つの機能の中で二つについては、辺野古に移すのではなくて、岩国であったりとか代替の施設を見つけるということで成果が上がっているのも確かではないかな、このように考えておりまして、三月の十六日の２プラス２でも、単に辺野古に移すんだということではなくて、これは危険性を除去するために必要な手段としてやっていくんだということでありまして、篠原委員も御案内のとおり、我が国を取り巻きます安全保障環境、これがより一層厳しさを増す中で、抑止力の維持と負担の軽減、どう両立させていくか、こういう観点からしっかり取り組んでいきたいと思っております。
　　　　〔委員長退席、佐々木（隆）委員長代理着席〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_056</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　そんなに篠原委員と私、これまで申し上げてきたこと、違っていないと思うんですけれども。
　普天間が持っている機能を全部持っていくということじゃなくて、先ほどから、抑止力の維持と危険性の除去、この二つを考え合わせた上で、普天間が持っている三つの機能のうち、空中給油と緊急時における航空機の受入れ機能、この二つは県外に移って、残っている一つのオスプレイとその他の回転翼の機能を辺野古に移す、こういった形で、できるだけ速やかにということで進めていると理解をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403895X00320210614_090</speechID><issueID>120403895X00320210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、昨日、恐らくネットフリックスの時間は、私、宮里藍サントリーオープンを見ておりましたので、それを拝見できなかったんじゃないかなと思いますが。
　いずれにしても、シリアのダマスカスという町は、町が八層になっております。どんどん積み重なるという形で、様々な戦乱を繰り返してきた、そのあかしだと思っておりまして。今、中東情勢って大きく変化をしております。中東情勢といったときに、これまでは、イスラエル、パレスチナ、これを中心にした中東和平問題をどうするかという観点でありましたけれども、様々な大国、イランであったり、サウジ、エジプトを含みまして、それにまたトルコであったりとかいろいろな国が介入するという状況であって、それによって紛争が発生し、難民が発生する。こういう状況についてはよく見ていかなきゃならないと思いますし、どうしても、いろいろな、イギリスであってもそうでありますし、ロシアであっても、過去の、いろいろ、植民地であったりとか、いろいろな、そういった紛争に直接介入してきた。これがない日本の、中立的なというか、中東諸国から信頼をされている、こういう立場も生かしながら、独自の信頼醸成に向けた努力というのを重ねてまいりたいと思っております。
　そして、いわゆる中間線をどう引いていくかというか、つくっていくか。単にこれは極東とかアジアだけではなくて、世界中でいろいろな問題がこれについてはある問題であります。一つの事件といいますか事案で、例えば局長級の会議体を日本で立ち上げ、また相手側も立ち上げ、そういったことをするのがいいかどうかはともかくといたしまして、これは外務省だけではなくてたくさんの関係省庁があるわけでありまして、そういったところと連携をしながらしっかり対応していきたいと思っております。
　ちなみに、最後に、先ほど、東京でもやしが安い、沖縄は高いという話だったんですが、首都圏のもやしが安いのは、栃木県の農家の皆さんがコスト削減努力に一生懸命取り組んでいらっしゃる、この成果ということをつけ加えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403895X00320210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403895X00320210614/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_025</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　北朝鮮政策について、松原先生も大臣を務められて、様々な難しさというのはお分かりだと思います。
　今ちょうど、バイデン政権が北朝鮮政策のレビューを終わったところであります。北朝鮮側については、そのレビューの結果も説明したい、こういうシグナルを投げておりますが、残念ながら北朝鮮から反応がない、これが現状であります。
　また、韓国の側も、南北間で対話をしたい、こういう意向を持っておりますが、それが正しいかどうかは別にして、それに対しても、現在、北朝鮮はそれを無視する、こういう状況にあるわけであります。
　日本として、拉致被害者の皆さんを含めて、海外にいる邦人の安全確保は最重要な課題だと思って取り組んでおりますけれども、そういった関係国の動き等々を見ながら、北朝鮮については、拉致そして核、ミサイル、こういった問題を包括的に解決していく上で、どういった対策を取っていくことが必要か。今は少なくとも制裁を緩めるべきではない、これが国際社会全体の一致した認識でありまして、そういったことで何ができるかということをよく考えていきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_093</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国として、拉致、核、ミサイル、諸懸案を包括的に解決する、その中で、拉致被害者の一日も早い全員の帰国を求める、この基本的な立場は変わっておりません。
　ただ、トップ会談を行うに当たって、トップ会談では、我々の立場は明確でありますけれども、ここまで言わなかったら会いませんよということではなくて、条件をつけずに会って、交渉を進めるということであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_095</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　もちろん、三日間にわたりますＧ７のコーンウォール・サミットにおきましては、様々な議題が取り扱われるわけであります。そして、そこの中で、地域情勢、ここについても突っ込んだ議論が行われると思っております。
　政権の最重要課題であります拉致問題を含みます北朝鮮への対応につきましては、まず先月のＧ７外相・開発大臣会合においても、私から、拉致問題の即時解決に向け、Ｇ７に引き続きの全面的な理解と協力を要請し、Ｇ７各国から賛同を得て、共同声明にも明確にそのことを盛り込んだところであります。
　こうした成果も踏まえて、Ｇ７のサミットにおきましても、拉致問題をしっかりと提起をし、首脳間でＧ７の連携を再確認したい、このように思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_097</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　共同声明というのは、まさにこれから行われますコーンウォール・サミットにおきまして様々な議論が行われ、それを議長国でありますイギリスが中心になって取りまとめるということでありまして、まさにこの議論を踏まえてということでありますが、日本としては、この拉致問題、極めて重要な問題である、そういったことを提起をし、また各国に呼びかけていきたい。その結果として、Ｇ７としての明確なメッセージということが盛り込まれるということを期待をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_099</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　そのように先ほどの答弁でも申し上げました。
　そして、よく聞いていただきたいのは、政権にとって最重要課題であります。同時に、サミットでは様々な議論が行われるわけでありまして、そこの中で極めて重要な課題だと私は申し上げました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_101</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　日本として、そういった議論を提起し、盛り込みたいと思っております。
　ただ、御案内のとおり、これまでのサミットにおいても、共同声明が発出されなかったこともあります。今回そうなるとは思っておりませんけれども。
　そして、まさにこの共同声明というのは、これから行われます議論、これを踏まえて議長国を中心に取りまとめるということでありまして、日本としては、そういった形で最大限の努力をしていきたい。
　また、そういった支持は得られると思っておりますけれども、では、どれくらいのボリュームの共同声明にするのか、また、そこの中にどれだけ詳細に書き込むのか、まさにこれは現場において調整をする、これがＧ７の共同声明というものだ、こんなふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_105</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　バイデン政権が北朝鮮政策レビューを行うに当たりまして、日本側からも、最重要課題であります拉致問題を含めて、日本側の考えをしっかりとインプットをし、それも踏まえて北朝鮮レビュー、こういったものがつくられた、このように認識をいたしております。
　そこの中で、先日の日米韓の外相会談におきましても、対北朝鮮対応をめぐっては、日米韓しっかり連携していくことが必要であるということを確認いたしております。米韓だけで何か物を進める、こういったことは全く想定しておりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_107</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　そのようなことはないと申し上げております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_115</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　十年前の話については、私は当事者でありませんので、存じ上げません。
　あと、委員会を開くに当たってどういう議論があったかということについて、それは委員会において御協議をいただいて今日の開催になった、このように考えております。
　委員会の要請には、できる限りそれには応じさせていただきたい、このような姿勢は変わっておりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_117</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員会の開催については委員会、理事会等々でお決めいただくことだと思っておりますが、この拉致問題、政権の最重要課題として取り組んでまいりたいと考えております。
　国内世論の喚起、こういったことも重要でありますけれども、一方では、国際的にこの拉致問題に対する関心であったりとか日本に対する支持を集める、極めて重要なことだと思っておりまして、そういった外交上の取組は進めております。これまで様々な外相会談、この二年間の間で行ってきておりますが、必ずそこの中ではこの拉致問題を取り上げるという形を取っております。
　私が外務副大臣を務めておりましたのが二〇〇二年から三年の頃であります。その頃、この拉致問題、アブダクション、こういう言葉を持ち出すと、すぐに分かってくれる国もありましたけれども、なかなか、詳しく説明しないと分かっていただけない、そういう国もありました。
　今、全く状況は違います。国際社会全体を見て、この北朝鮮の問題について議論をし、アブダクションと言ったらどの国もすぐに理解をしてくれて、日本の立場を支持をしてくれる。こういったふうに、国際環境は間違いなく変わってきている。そのための取組は外務省としてもまた外務大臣としてもしっかり進めている、このように思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_127</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これだけ長い問題であります。様々な水面下も含め取組をしておりますけれども、じゃ、今の段階で何年までに確実に解決できる、こういったことを相手側からコミットメントを取るというのはなかなか難しい問題だと思いますよ。そういった意味での工程表を示すというのは、私はかなりきついんじゃないかなと思います。
　さらに、相手もあって、その相手もどういう行動を取るか分からないわけですよ。経済目標が達成できない、今、経済制裁があり、自然災害があり、コロナもあり、相当大変な状況なのに、核・ミサイル開発を続ける、そういう判断をする体制なんですよ、あそこは。一九六二年のキューバと一緒ですよ。何であのＳＳ２をあそこに配備をしたのか。もう、Ｕ２、ミサイルを見られるのが分かっているのにああいう配備の仕方をする。それをいろいろなモデルで検証すると、合理的意思決定モデルでもそうです、組織のモデルでも、ゲームの理論でもそうですけれども、どれも当てはまるんですよ。それは恐らく、当時のフルシチョフに聞かないと分からない。今であれば……（発言する者あり）いや、答えていますから、ちゃんと。聞いてくださいよ、ちゃんと。真剣に答えているんですから。それに対して金正恩がどう考えているかということです。本当に向き合わないと分からない。それは率直な感想だと思いますよ。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_143</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　二〇一四年五月のストックホルム合意についてでありますが、それ以前まで拉致問題は解決済みとしてきた北朝鮮との間で固く閉ざされていた交渉の扉を開いて、北朝鮮に拉致被害者を始めとする日本人に関する全ての問題を解決する意思を表明させた、この点で有意義であったと考えております。我が国としては、引き続きストックホルム合意は有効である、このように考えております。
　一方で、ストックホルム合意以降、北朝鮮の特別調査委員会による調査について、北朝鮮から調査結果の通報というのはありませんし、また報告書も提出をされていない、このことは極めて遺憾であると思っております。
　拉致問題の即時解決、これにつきましては、米国を始め国際社会から幅広い今理解を得ているところでありまして、問題は、北朝鮮がストックホルム合意の履行に向けた具体的な行動を示していないことにあると考えております。
　我が国としては、北朝鮮に対してストックホルム合意の履行を求めつつ、一日も早い全ての拉致被害者の帰国を実現すべく、あらゆる努力を傾注していく考えであります。
　先ほど、対話と圧力の話がありました。これは、どちらかだけを使うというよりも、この対話と圧力をうまく組み合わせながら、北朝鮮の前向きな行動、これを引き出していくことに極めて意味がある。対話だけをやって北朝鮮がまた核開発をする、ミサイル開発をする、そのための時間を与える、こういうための対話だったら意味がない、こういう考えは全く変わっていないわけでありまして、ですから、今は、国連決議を完全に履行する、そういった姿勢を国際社会にも呼びかけ、多くの国がそういう体制を取っていると私は考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_145</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国は、従来から一貫して、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、国交正常化を目指すといった考えでありまして、その方針に何ら変わりはありません。
　この日朝平壌宣言、日朝双方の首脳の議論の結果として、日朝関係の今後の在り方を記した両首脳により署名された文書でありまして、北朝鮮側もこれを否定しているわけではないわけですね。我が国としては、日朝平壌宣言において確認された事項が誠実に実施されることが何より重要であると考えております。
　ストックホルム合意の冒頭で、「日朝平壌宣言に則って、」、このように明記しているのもこうした点を踏まえてのことでありまして、日朝双方で確認した、これは意義のあるものだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_147</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　そのような体制ができたということであります。ただ、それが実行されていない、このことが問題なんだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_159</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員会の冒頭でも黙祷をささげさせていただいたところであります。先週六月五日、横田滋さんが御令嬢のめぐみさんの御帰国を待ちながら御逝去されてから一年となります。改めて、心から滋さんの御冥福をお祈りしたいと思います。
　会いたい人に会えない、しかも自分の最愛のお嬢さんが突然にいなくなってしまった、言葉にならないものがあるな、そんなふうに思います。滋さんの御存命中に御令嬢のめぐみさんを帰国させることができなかったこと、痛恨の極みであります。
　拉致被害者の御家族、皆さん高齢になっていらっしゃいます。拉致問題の解決には一刻の猶予もないというふうに考えております。
　この問題、我が国自身が主体的に取り組むことが重要でありまして、安倍総理も、そして菅総理も、総理自身、条件をつけずに金正恩委員長と直接向き合う、もちろんこれは、拉致被害者の皆さん全員の一日も早い帰国のためにということでありますが、こういった決意を表明しているところであります。
　引き続き、この問題、日本が主体的に取り組みますが、米国始め関係国とも連携をしながら、全ての拉致被害者の一日も早い帰国を実現するべく、政府一丸となって取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00320210611_163</speechID><issueID>120405253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私も、森委員と全く同じ、そういう感じを持ったところでありますが、三月の十六日に行われました日米の２プラス２、これは、ブリンケン長官にとってもオースティン長官にとっても、初外遊先、ここが日本になって開かれたということでありまして、ブリンケン長官とも話をしたんですけれども、これは決して偶然ではないんだ、デリベレートリー、よく考えて日本を選んだと。まさに日米同盟の重要性ということであると思っておりますし、そこの中で様々な議論をする中で、この拉致問題の即時解決の必要性、これについても確認をすることができたと思っております。
　そして、共同記者会見において、その前の会談においてもそうでありましたが、私も岸大臣も、そして、先方のブリンケン長官、オースティン長官、四名がブルーリボン、このバッジを着用して並んで、その場でブリンケン長官から、拉致問題について、日本と極めて強く連帯をしている、拉致被害者の御家族から手紙をいただいたけれども、とても心を揺さぶられるものであった、こういう発言もありました。
　このように、三月の日米の２プラス２においては、拉致問題に対する米国の力強いコミットメント、そして、拉致問題に関する日米の緊密な連携、これを内外に示すことができた、このように考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00320210611/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415254X03020210611_006</speechID><issueID>120415254X03020210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　新型コロナのような国際保健課題への対応に当たっては、地理的空白を生じさせるべきではなく、台湾のような公衆衛生上の成果を上げた地域を含め、世界各国・地域の情報や知見が広く共有されることが重要です。
　ただいまの決議の趣旨も踏まえ、引き続き、関係国とも連携しつつ、こうした我が国の立場をしっかりと主張していく考えであります。（拍手）
　　　　　─────・─────</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X03020210611/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X03020210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415254X03020210611/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415254X03020210611_012</speechID><issueID>120415254X03020210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　国際社会の度重なる呼びかけにもかかわらず、ミャンマー国軍、警察の市民に対する実力行使により、多数の死傷者が発生し、事態の改善が見られない状況を改めて強く非難します。
　日本政府は、二月一日のクーデター以降、ミャンマー国軍に対して、暴力の即時停止、拘束された関係者の解放、民主的な政治体制の早期回復を強く求めてきました。
　ただいまの御決議の趣旨も踏まえ、政府として、ＡＳＥＡＮを含む国際社会と連携しつつ、ミャンマー側に対する働きかけを行ってまいります。（拍手）
　　　　　─────・─────</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X03020210611/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X03020210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415254X03020210611/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_016</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　北朝鮮が今非常に厳しい経済状況の中でも核・ミサイル開発を継続をしていると。そして、この日本にとって最重要課題であります拉致問題、さらには核・ミサイル問題について、前向きな具体的な行動を示していない中では制裁の解除というのは時期尚早だと、裏返せばその逆になってくると。
　恐らく、そのストックホルム合意についても、調査を開始をするといっても、調査結果について全く報告が来ないという段階では、調査を開始しましたというだけではそれを前向きな行動だと、そういうふうに取ることはできない。具体的な前向きな行動を示すことが重要であって、単に制裁を一部解除することによって単に北朝鮮が時間を稼ぐということはあってはならないと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_020</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　森委員、私は先ほどコインの表側の話をしました。コインというのは当然裏側もあると思っております。一方、ストックホルム合意に基づく調査、こういったしっかりした調査をやってほしいということで合意をしたと、しかし、それに値するような調査というものは日本側には返ってきていないと、このように理解をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_029</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　森委員今おっしゃった機械的な計算というのは今後全体を含めてでありまして、今の段階ですぐにそれだけの数を供給できるという状態ではありませんで、今後、しかるべき時期にという形で三千万回分ということを申し上げているところでありまして、恐らく、そこの中でも様々な、六月四日に台湾に百二十四万回分提供させていただきました。今、各国でも感染状況が厳しいと、ワクチンが不足していると、こういう途上国等は、アジアであったり、また太平洋島嶼国、さらには中東、アフリカ等々にもあるわけでありまして、そういったそれぞれの国のニーズであったりとか感染状況と、こういったものも考えながらワクチンの直接供与というものは考えていかなくちゃならない。同時に、これは単にバイの関係でやるものではなくて、ＣＯＶＡＸ等を通じたマルチでの支援というのも必要であります。
　さらに、先ほど拉致問題担当大臣の方から、ちょっと待ってくださいね、お話ありましたように、日本として、国交正常化と、こういったことが行われたら経済支援はやっていきますと、こういった姿勢も明確に出しているわけであります。さらには、例えばアメリカは、今バイデン政権におきまして、バイデン政権におきまして北朝鮮政策レビュー終わったところでありまして、その説明をすると言っているんですけど、それに対する反応は北朝鮮側から今のところはないと、こういった状況であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_031</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　北朝鮮側とは様々なやり取りをやっておりますが、まさにこれから交渉を行うところでありまして、外務省を含めて誰がどのレベルで交渉しているということについては答弁を控えさせていただきたいと思いますが、先ほどのことで申し上げると、北朝鮮自身はコロナの感染者は出ていないと言っているわけですよ。そして、現在ワクチンが欲しいということも国際社会に示していない中でどうするかという対応にはなってくると思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_040</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先日、五月初めのＧ７サミットの際に、そのフリンジで日米韓の三か国の外相会談が行われました。ちょうどアメリカ・バイデン政権におきまして対北朝鮮政策のレビューが終わったところでありまして、ブリンケン長官からその説明を受けたところでありますが、日本として、このレビューをする過程において、日本側からも、日本の立場、考え方、インプットをしまして、そういったことも十分踏まえたレビューが行われたということについて支持をし、そして、三か国で連携をしていくということについて確認をしたところであります。これ、バイでいろいろやる問題もありますし、かつては六者協議等々もありました。三か国、様々な手法を使いながら北朝鮮に対する働きかけというのは行っていかなければならないと思っております。
　時間は切迫している、このことは間違いありません。ただ、その一方で、北朝鮮の体制、極めて特殊な体制でありまして、なかなかそこの中で前向きな行動を引き出すというのは、我々が考えている合理的な意思決定とは違う部分もあるという中で、取り得る対策、取り得る手だて、全て取っていきたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_049</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、北朝鮮でありますが、信頼しているかどうかは別にして、一番経済的に依存しているというか、関係が深いのは中国であります。ただ一方で、北朝鮮は今、自力更生と、できるだけその依存関係を減らしていきたいと、こういったことも強調しているのは確かであると思っております。
　日中間、様々な懸案ありますが、ハイレベルな対話等を通じて懸案を一つ一つ解決をしていく、こういう方向で意思疎通を図っておりまして、そういった、例えば日中の外相会談におきましても、北朝鮮の問題、そして最も重要である拉致問題について、日本側からこの話を出しまして、中国の支持も得ているところであります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_051</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　中国ですね、習近平国家主席もこの問題、金正恩委員長との会談のときに持ち出す、こういったことも含めて働きかけはしてもらっていると思います。
　ただ、じゃ、今北朝鮮が全て中国のコントロールにあるかというと、なかなか、今まで以上に厳しくなっているのは確かであります。そして、北朝鮮としてどうにか、関係といいますか、安全保障上、自分たちの体制を維持したい、この関係にあるのはアメリカであるわけであります、間違いなく。しかし、米国が今北朝鮮政策に対するレビューを終えて、このことを説明したいと言っても反応がない、こういう状態であります。もちろん、これから動きが出てくると、こういった動向もにらみながら、しっかり対応していきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_067</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　累次の国連安保理決議、これ御覧いただきますと、その一番主な内容と、これは、北朝鮮に対して全ての大量破壊兵器及びあらゆる射程の弾道ミサイルのＣＶＩＤ、これを求めておりまして、核・ミサイル開発を継続する北朝鮮に様々な制裁を科すことで北朝鮮にＣＶＩＤに向けた前向きな行動を促す、こういう内容になっていると考えております。これが主なことです。
　もちろん、累次の安保理決議の中には、今御指摘の六者会合への支持、再確認をされておりますし、その再開が要請されているということも事実でありますが、六者会合の再開の可能性も含めて、今後の対北朝鮮政策に関する国際的な取組の進め方、これいろいろ考えられると思いますが、米国とも連携をした上で、どうやったら北朝鮮に前向きな行動を促すことができるか、北朝鮮から前向きな行動を引き出すことができるか、こういう観点で考えていきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_084</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御質問ありがとうございます。
　舩後委員にお答えをいたします。
　北朝鮮にとっての最大の関心事と、これはやはり、現在の体制の保証を含めて、米国の対応がどうなっていくかということだと思います。
　その米国バイデン政権、北朝鮮政策レビュー終えたところでありまして、ちょうど五月のＧ７の機会に日米韓の外相会合を開きまして、そこでブリンケン長官からその詳細な説明を受けました。
　米国の政策レビューについて、我が国としては、一つは、米国政府が朝鮮半島の完全な非核化が目標であることや我が国を含む同盟国の安全確保のための取組を強化する旨明らかにしていること、そしてもう一点、政策レビューのプロセスにおいて日本側の考え方を米国にしっかりとインプットし、米国もこうした我が国や韓国との連携を重視しながらレビューを進めてきたこと、これを支持し、歓迎をしているところであります。
　今後、北朝鮮政策を具体的に進めていくに当たって、この政策レビューの結果を踏まえ、日米、そして日米韓で緊密に連携をしていきたいと思っております。
　我が国として、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、日朝国交正常化を目指すとの方針に変わりありません。特にその中で、拉致問題の解決に向けては、何よりも我が国自身が主体的に取り組むことが重要であると考えておりまして、政府一丸となって全力で取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_097</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　若干、先ほどのところで誤解を与えないように申し上げた方がいいと思うんですけれど、バイデン政権、北朝鮮に対する政策レビューを終わったところであります。
　これは確かに、オバマ政権の戦略的忍耐であったりとか、トランプ政権のようにもう一発でトップ会談で何かを解決しようというよりも、ステップ・バイ・ステップということでありますけれど、何か先に対価を与えて、それによって北朝鮮をテーブルに引き寄せるということではなくて、全体の中で北朝鮮から前向きな行動を引き出すということを見た上でステップ・バイ・ステップを踏むということでありまして、その点については是非、何というか、御説明をしておいた方がいいのかなと思っております。
　それと、先ほど、ながえ委員の方から、条件を付けずに向き合う決意であるとかそういう用意があると。言葉の使い方というのはいろいろありまして、御意見は御意見として伺いますが、外交的に言いますと、それはやりますよということを、決意であるとか用意があるというのはやりますよというメッセージとして伝わっていると思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_099</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　国際社会の拉致問題に対する理解、これはいろんな捉え方があると思いますが、相当進んできているのは間違いないと思っておりまして、私、十七年ぐらい前に外務副大臣を拝命しました。二〇〇二年から二〇〇三年の頃でありますけど、当時、いろんな国へ行って、この北朝鮮の問題、拉致問題の解決について協力を求めるというときに、アブダクションイシューと言ってすぐに分かってくれる国と、なかなか説明をしないと分かってくれない国というのがあったんですが、今外務大臣として様々な外相会談等を各国と行う中で、もうアブダクションと言いますとすぐに向こうは理解をし、支持をしてくれると。
　先日のＧ７の外相会談におきましても、この北朝鮮の部分、私がリード役ということで全体の説明をして、そして核、ミサイルの問題であったり拉致の問題、最重要課題として取り上げましたが、すぐにこの問題については各国が支持をしてくれると。共同声明をつくるときに文言調整とかする部分あるんですが、ここは非常にすんなりいったということでありまして、間違いなく、国際社会のこの拉致問題に対する理解、これは広がっていると考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00320210611_117</speechID><issueID>120415253X00320210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　拉致問題、政権の最重要課題でありまして、我が国の主権、そして国民の生命と安全に関する重要な問題であると考えております。
　拉致問題の解決に向けては、我が国自身が、委員おっしゃるように、主体的に取り組むことが重要でありまして、これまで菅総理自身、安倍総理もそうでありましたが、条件を付けずにと、これ、元々日本の立場というのは、基本的な考え方というのは、日朝平壌宣言に基づいて、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、日朝国交正常化を目指すと、こういう方針、これは堅持しつつも、じゃ、会談によって、やることによって、ここまでの成果を出さないと会談はしませんよということではなくて、そういう条件は付けずにということで直接向き合うと、こういう決意を述べているところであります。
　主体的に取り組む問題だと思っておりますが、様々なことが同時並行的に進む問題でもあるんだと思います。北朝鮮にとってやはり一番関心があるのは、アメリカがどう体制を保証してくれたり、どういう行動をしてくるかと、こういったことであると思っておりますし、もう一つ、確かに、金日成主席の時代であったりとか金正日委員長の時代から見ると中国の影響力というものは落ちているかもしれませんが、それでも、やっぱり一番経済的にも依存しているのも中国であります。
　米国とも連携をしながら、また中国の協力も仰ぎながら、この問題の解決に全力で取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00320210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00320210611/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405254X03220210608_009</speechID><issueID>120405254X03220210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第32号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　国際社会の度重なる呼びかけにもかかわらず、ミャンマー国軍、警察の市民に対する実力行使により、多数の死傷者が発生し、事態の改善が見られない状況を改めて強く非難します。
　日本政府は、二月一日のクーデター以降、ミャンマー国軍に対して、暴力の即時停止、拘束された関係者の解放、民主的な政治体制の早期回復を強く求めてきました。
　ただいまの御決議の趣旨も踏まえ、政府として、ＡＳＥＡＮを含む国際社会と連携しつつ、ミャンマー側に対する働きかけを行ってまいります。（拍手）
　　　　　――――◇―――――</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405254X03220210608/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405254X03220210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405254X03220210608/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00920210607_161</speechID><issueID>120414103X00920210607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-06-07</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　台湾海峡の平和と安定、これは地域全体にとっても極めて重要でありまして、先日の日米首脳会談におきましても、そのこと確認をし、さらには当事者間によって問題を平和的に解決すると、こういう重要性、これも確認したところであります。
　御指摘のようなサプライチェーンの問題も含めて、しっかりと地域の安全確保できるように万全を期していきたいと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00920210607/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00920210607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00920210607/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_009</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、羽田次郎先生のお兄様、羽田雄一郎先生、この国会でも御一緒させていただき、様々な議論をさせていただきました。政党は違っておりましたが、本当に様々な政策について熱心に取り組み、また多くの方から慕われると。改めて、お亡くなりになったことに対して心から哀悼の誠をささげたい、そのように考えているところであります。
　ワクチンの国内での生産、外交をやっている立場としても、是非私も早く進めたいと思っております。
　昨日のワクチンサミット、夜の八時から十時半近くぐらいまで掛かりまして、ＣＯＶＡＸとして、途上国向け、大体途上国の人口の三〇％をカバーする、十八億回分を確保するための資金八十三億ドル、これが、四月の準備会合時点では十七億ドルの資金ギャップがあった、だんだん埋まってきまして、おかげさまで昨日のワクチンサミットにおきまして多くの国から拠出と、こういう表明がありまして、今年の目標としていた八十三億ドルを大きく上回ることができたわけでありますが、このワクチンについては、生産をする、このことも重要でありますが、ＣＯＶＡＸのような形でそのワクチンを調達して、途上国を始めとする多くのワクチンを欲しがっている方々、求めている方々に分配をする。さらには、各国に分配した後も、昨日も豊田通商の方にも会議に参加をしていただきましたが、最終的に国に届いてから接種現場まで届けると。そうなりますと、保冷設備であったりとか冷凍用の、冷凍用のというか冷蔵の車、こういったものも必要でありまして、ラストワンマイル、こういった支援をしていくと、こういったことも重要になってまいりまして、今後、日本としても生産の部分でも協力をしていきたいと思っておりますが、このＣＯＶＡＸ始めとするワクチンの世界的な調達、分配、さらには各国での実際の接種に向けた運搬等々でも日本の担っている役割、極めて大きいと思いますし、また、それに対する期待も大きいと考えております。
　今後、国内でワクチンを生産していく、こういうことになりますと、様々な形で既に先行している国々との間の知見であったりとか情報の共有ということも必要になってまいります。また、例えば、ファイザーがビオンテックと連携をすると、こういったように、国際的な連携、こういったものも出てまいるわけでありまして、そういった点においても、外務省として、また政府としてしっかりした役割果たしていきたいと思いますし、さらには、緊急使用等々の問題につきましては、厚労省等とも連携して、ＷＨＯ、こういった機関にも様々な形で情報提供しながら連携していくと、こういった取組が必要になってくると、こんなふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_019</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘のように、国際航路標準協会、ＩＡＬＡでありますが、これは、安全かつ効率的な船舶の移動を目的とした航路標識の改善及び継続的な調和のために、一九五七年に設立されて以来、非営利団体として航路標識の国際標準化等の役割を担ってきたわけでありますが、この協会に参加している国の数、圧倒的に増えてきておりまして、現在で八十二まで増加をしております。また、グローバル化であったりとかデジタル化の進展ということで、デジタル情報によります航路標識の設置に関する基準の作成等も必要になってきまして、国際船舶交通における新たな航路標識の国際標準化と、こういったことも今後進めていかなければならないわけであります。
　そういったときに、非営利団体という位置付けでありますと、どうしても、勧告を出すにしても、その勧告は、各国の政府が同意すると、こういう性格ではなくて、あくまで参加者である各国の航路標識当局がそれぞれの判断で決めていくと、結果的にはそういうことになっていくわけでありますが、このＩＡＬＡが国際機関としての地位を得ることによりまして、その勧告というものは国際機関の作成した国際基準として重みを増すと、信用を高めることになるわけであります。これによりまして、勧告等の実効性が一層高まるとともに、多くの国において広く採用されることが期待をされまして、ＩＡＬＡが航路標識分野の権威ある国際機関として海事分野のルールメーキングに主体的に関与する、こういったことが可能になってくると考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_025</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　確かに、国際機関を見てみますと、御指摘のように、パリ、さらにはブラッセル、そしてジュネーブと、こういったところに多くの国際機関の本部が置かれていると、これは事実であると思っております。
　これ、恐らく、こういった現在のというか、近代以降の国際秩序をつくる上において、当時、フランスであったりとかドイツ、若しくはフランスとドイツ両方の間では嫌なんでそれがスイスに来たりとかベルギーに来たり、こういったことでヨーロッパの主要都市にこういった国際機関の本部等々が立地するということは多かったと思います。特にパリの場合は、ヨーロッパの中でも交通の便ということでいいますと、一番いいといいますか、道路が結局はパリにつながっているんですよね。だから、今まで、何というか、飛行機が飛んでいない時代といいますとやっぱりパリが一番集まりやすかった、ヨーロッパの中で、こういう要素もあったんだと思います。
　ただ、これはこれまでの話であって、今後、国際機関を考えたときに、アジア太平洋、インド太平洋等々の役割というのも様々なもので高まっていくわけでありまして、日本としても、強みを持っている分野ということで国際機関の本部を日本に置き、そして人材も日本に集まり、日本発の国際的な、発信の発ですね、日本発の様々なルールができていくと、こういったことは必要だと思っておりまして、昨日もワクチンサミット参加をしてといいますか、私が司会をしながら進めたんですが、感じたことは、やっぱりこのワクチンの調達、分配という分野でああいうサミットを開くことによって、これまでもそうでしたけれど、日本はやっぱり中心になって動いているんだなと、こういう印象を多くの国から、三十か国から発言がありましたけれど、してもらったんではないかなと、そんなふうに考えておりまして、全部の分野を日本が取るということではありませんが、ターゲットを決めて、今後のルールメーキング上必要な機関等々の誘致を進めるということは重要だと思っております。
　もちろん、東京だけではなくて、大阪等々も含めて主要なところでそういったものを設置できればと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_030</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　現世に対して来世とか、天界、魔界とか、そういう概念もあるわけでありますけれど、サイバー空間というと、リアルな空間に対してバーチャルな空間という、こういう印象もあるかもしれませんけれど、政策とか制度、こういったものをつくっていく上で重要なのは、サイバー空間、完全にバーチャルなものではなくて、例えばコンピューターの機器であったりとかシステム、さらには人々の参加によって構成される空間であると、こういう考え方が重要なんだと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_043</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　歴史をおろそかにする文明は滅びると、私はそのように思っております。
　広島県の意向も踏まえて、国としてできる限りのことをすべきだと、そのように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_045</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先日、ＷＦＰを通じましてヤンゴン地区の貧困層を対象に四百万ドルの食糧支援実施を決定いたしましたのは、二月のあのクーデター後、ミャンマーにおける食糧事情の悪化、これが進む中で、とりわけヤンゴンの貧困層に対する支援、人口も多いわけでありまして、人道上のニーズ及び緊急性が高いとのＷＦＰ側の要請を踏まえたものであります。
　もちろん、ミャンマーにおける食糧事情の悪化、これはヤンゴンに限った話でありませんで、それ以外の地域においても現地事情と人道上の必要性、緊急性を踏まえてどのような支援ができるか、実際に物を持っていったりとか、国際機関とも連携をしながら、現地のニーズにできるだけきめ細かに応えていきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_096</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国としては、それから今国際社会全体でもそうだと思いますが、新型コロナの収束のためにはあらゆる国・地域において安全で効果的なワクチンへの公平なアクセスが確保されることが重要であります。世界中の全ての人々が安全にならなければ誰一人安全ではない、ノー・ワン・イズ・セーフ・アンティル・エブリワン・イズ・セーフ、これが一つのキーワードになっていると、こんなふうに考えております。
　昨日、日本がＧａｖｉと共催しましたＣＯＶＡＸのワクチンサミットでは、菅総理出席をしまして、私が司会進行を行ったわけでありますが、菅総理から新型コロナとの闘いにおける国際社会の更なる連帯とコミットメントを呼びかけまして、日本としても、ＣＯＶＡＸ、これまで二億ドル拠出をしてきておりますが、新たに八億ドル拠出をする、こういう予定である、このことを表明いたしました。
　昨日のワクチンサミットの結果として、対象となる途上国の人口の三〇％分、十八億回分、これを供給するのに必要な資金というのが、今年で八十三億ドルだったと。これが四月の中旬の時点では十七億ドル資金ギャップがあって、埋まってきたんですけれども、おかげさまで昨日のワクチンサミットにおきまして目標の八十三億ドルを大きく超える額を確保できたわけであります。
　こういった資金協力と併せて現物供与、実際にワクチンを現物で供給していく、このことも同時に進めていく必要があると、こういったことでも共通認識ができ上がっているのではないかなと考えておりまして、総理も、昨日、我が国としても、環境が整えばしかるべき時期に日本国内で製造するワクチンを三千万回分をめどとして、ＣＯＶＡＸファシリティー等を通じて各国・地域に供給していく考えも示したところであります。
　ＣＯＶＡＸファシリティー等といいますのは、場合によっては二国間での、二国間とか地域の間での供与というのもあり得ると考えておりまして、台湾、十年前の東日本大震災の際も台湾の方々がいち早く義援金を送ってくれたと。こういう、困ったときにはお互いに助け合う、こういったことは必要だと思っております。
　今後、国内の接種対象者の数量を上回る分のワクチンを現在不足している国や地域に供給する方策、これについて各方面と調整を進めているところであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_098</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　恐らく、台湾国内におきましては、七月以降は国内での生産体制というの、またかなり整ってくると考えておりまして、当面の緊急のニーズというのが台湾にあると、このような認識でおります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_100</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今申し上げたことを念頭に調整を進めております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_155</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この改正議定書、これは、英国がユーラトム脱退ということで、これを受けて英国において適用される保障措置が変更されること等を踏まえまして、日英両国間におけます原子力の平和利用を確保するための適切な法的枠組み引き続き確保すると、これを目的に作成されたものでありまして、衆議院でも答弁させていただいたように、特定のプロジェクトを想定して作成されたものではありませんし、また、特定のプロジェクトの受注を約束したりその実施を義務付けたりするものではありません。
　また、御指摘のありました第九回の日英原子力年次対話と、ここでは原子力政策、廃炉、環境回復、原子力研究開発等に関する意見交換行われたわけでありますが、個別のプロジェクトについては両国企業の活動を通じて具体化していくと、このように考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_157</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　柏崎刈羽原発の事案であったり、また東電福島第一原発の廃炉作業の状況については、所管省庁、ちょうど私が経産大臣時代の秘書官、松山秘書官が今部長をやっておりますので、そちらにお聞きいただければと、こんなふうに思いますが。
　我が国としては、東電の福島第一原発の廃炉作業、これは、これまでにない様々な困難を伴う作業でありますし、様々な技術の開発、こういったものも必要になってまいります。これに全力で取り組み、その上で得られる経験であったりとか知見、技術、こういったものを世界と共有して、原子力の安全の向上に今後とも貢献していきたいと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01620210603_168</speechID><issueID>120413950X01620210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　米国は、御指摘のグローバル・ポスチャー・レビューについて、同盟国、そしてパートナー国とも協議すると、この旨明確に表明しておりまして、今年三月に実施をされました日米の外務そして防衛大臣会合、私と岸大臣出席いたしましたが、ブリンケン国務長官、オースティン国防長官との２プラス２においても日米間で緊密に連携していくということを確認をいたしております。
　現在、米国の政府において更なる検討が行われているところでありまして、引き続き、外交、安全保障両面において日米で緊密に連携していきたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01620210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01620210603/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_006</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　明日、日本としてＣＯＶＡＸワクチンサミットをＧａｖｉと共催をいたします。
　新型コロナが世界的に収束に向かっても、世界のどこかにウイルスが残っていたら、この新型コロナ、世界的にまた再拡大する、こういう危険性が残るわけであります。そのためにワクチンの生産、極めて重要でありますが、同時に、世界全体で、特に途上国に対してワクチンへの公平なアクセスの確保や普及、これを加速していくことが極めて重要であると考えております。
　そのワクチンの調達とか普及ということを考えたときに、我が国は、ＣＯＶＡＸファシリティーの設立当初から制度設計の議論にも積極的に参加をしてきておりまして、資金面でも、途上国向けの枠組み、ＡＭＣですね、ここに既に合計二億ドルを拠出いたしました。ＣＯＶＡＸファシリティーについては、元々、途上国の二〇％をカバーすると。これが、三〇％をカバーすると目標を引き上げまして、そのためには、二〇二一年末までに合計八十三億ドルが必要とされておりまして、四月十五日に開催されました準備会合時点で、この七十三億ドルに対して約十七億ドルが不足しているとされたわけであります。
　我が国としては、明日のサミットを通じてＣＯＶＡＸファシリティーが必要としている資金目標を達成して、途上国に、三宅委員の方からも御指摘ありましたが、安全性、有効性、品質が保証されたワクチンを公平に、より多く届けたいと考えております。
　我が国としては、資金面でもできる限りの貢献をするとともに、各国に資金ギャップへの貢献を呼びかけ、サミットの成功につなげたいと、このように考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_010</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　三宅委員の方から、ゲームアプリ関係の企業が中国で活動が制限されると、こういう話ありましたが、これはゲームアプリに限らない問題でありまして、今、中国、御案内のとおりに、産業補助金の問題であったりとか、さらには国有企業の問題含め、様々な形の市場をゆがめるような措置をとっていると。今、ＷＴＯの世界では、ア・ビッグ・エレファント・イン・ザ・ルームという言い方をされるわけでありまして、まさにこれは中国でありまして、この問題をどう解決していくか、主要国が一致して今の状況を改善していかなけりゃいけないと思っております。
　特に、御指摘のゲームであったりとか、アニメも含めたソフト、これは日本が非常に競争力を持つ世界でありまして、例えば、インドの話出ましたけれど、インドで一時、日本のあの「巨人の星」、これがすごい人気でありまして、「スーラジ　ザ・ライジングスター」という名前でやるんですけれど、ほとんどストーリーは一緒です。違うのは、星飛雄馬のように野球をやるんじゃなくてクリケットをやっていると、それから、花形満、ライバル役の花形満、花形モータースの御曹子なんですけど、これがスズキの車に乗っていると、これがインドらしいというところはあるんですけれど、それはかつての話でありますが、現在も「鬼滅の刃」であったりとか、スーパーマリオと、こういったゲームであったりとか、またアニメ、我が国、国際的な競争力を持って、それによって、若者を中心に国際社会における日本の好感度を高めるものとして、国際展開進めていくということが重要であると考えております。
　日中経済、さらには世界経済の更なる発展のためにも、御指摘の点を含めて、真に公平公正、かつ安定的なビジネス環境を中国との間で構築していくことが不可欠だと考えておりまして、この点は昨年十一月の王毅国務委員との日中外相会談や日中経済パートナーシップ協議、さらには今年四月の日中外相電話会談を含め、様々な機会に中国に働きかけを行っているところであります。
　中国には、もはや国際秩序や自由貿易体制でも、フリーライダーであったりとかアウトサイダーではなく責任ある大国として貢献することが求められているわけでありまして、我が国としては、引き続き、中国に対して大国としての責任を果たしていくよう働きかけつつ、中国で活動する日本企業の事業環境の維持向上に努めていきたい。日中間で様々な働きかけをしていくと同時に、こういったルールの世界において、Ｇ７、ＷＴＯと、こういった国際的な枠組みでも中国に対して今の対応を是正していくように強く働きかけを行っていきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_066</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、委員お示しいただいた吉國長官の昭和四十七年九月十四日の答弁、かなり長く答弁をしておりまして、そこの中で、おっしゃるように、自衛権の行使が許されるのは我が国に対する武力攻撃が発生した場合に限られると、このように答弁をされているんですが、同じ日の委員会において、例えば侵略が現実に起こった場合に、これは平和的手段では防げない、その場合に生命、自由及び幸福追求に対する国民の権利が根底から覆されるおそれがある。その場合に、自衛のために必要な措置をとることを憲法が禁じているものではない、こんなふうにも述べておりまして、この九月十四日の答弁から一か月後に、ちょうど十月の十四日に政府統一見解というものがまとまるわけであります。
　そして、この政府統一見解、二つの要素から成っていると考えておりまして、その一つは、憲法九条の下でも、我が国が自国の平和と安全を維持し、その存立を全うするために必要な自衛の措置をとることを禁じているとは解されない。そしてもう一つ、一方で、この自衛の措置は、あくまでも外国の武力攻撃によって国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底から覆されるという急迫、不正の事態に対処し、国民のこれらの権利を守るためのやむを得ない措置として初めて容認されるものであり、そのための必要最小限度の武力の行使は許容される、こういう二つの要素でありまして、これに照らすと、昭和四十七年当時の安全保障環境、これを考えますと、この基本的な論理が当てはまる場合とは、我が国に対する武力攻撃が発生した場合に限られると、こういう事実認識であったと思います。
　ところが、政府見解がまとめられてから四十年以上を経た最近の安全保障環境、これもし必要だったら説明いたしますけれども、これを踏まえて、平和安全法制におきましては、昭和四十七年見解の基本的論理に当てはまる場合として、先ほども申し上げたものに加えて、我が国と密接な関係にある他国に対する武力攻撃が発生し、これにより我が国の存立が脅かされ、国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底から覆される明白な危険がある場合にもこの論理が当てはまるとしたものでありまして、基本的な論理、この二つの要素は変わっておりませんけれども、この基本的な論理を踏まえて当てはまる状況といいますか事態、これが安全保障環境の変化とともに変わってきていると、そのように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_089</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、三浦委員には、本当に海外で大変な環境の中で頑張っているＪＩＣＡ青年協力隊の問題、様々な場面で取り上げていただいておりますこと、感謝を申し上げる次第であります。
　ＪＩＣＡ海外青年協力隊、途上国の人々とともに生活をして、国際貢献であったりとか途上国の支援、高い志、さらには専門知識を持って、異なる文化、習慣に溶け込みながら草の根レベルで途上国の抱える課題の解決に貢献する、言わば草の根の外交官でもあります。
　様々な分野で活躍をしておりまして、例えば今年の募集要項を見ましても、伝統的に自動車整備というのが多いんですよね、やっぱり日本の自動車とか海外に出ておりますので。さらには、電気、電子の分野もありますし、最近では環境教育が増えております。さらには、医師であったり看護師、そして防災とか都市計画の関連、さらには農業分野もいろんな農業、また水産、こういったところにも出ていまして、見てみますとキノコ栽培なんていうのもあるんですね。
　実は、キノコ栽培というのも、戦後最大の何というか養殖というのは、一つがサケなんですね、今チリでもつくっていますけど。その次に真珠なんですね。三つ目がシイタケなんですよ。真珠は、元々アブダビの辺りで天然真珠を取っていたんですけれど、御木本さんが養殖真珠というのをつくって、アブダビは一時それで大変だったんですけど、真珠を取っているところから石油が、海底油田が出るようになって、より豊かになってしまうということなんですけれど。
　キノコ養殖も結構大変で、なかなか木の切り株に菌がくっつかないんですね。そこに木のおがくずを入れることによって初めてシイタケの養殖ができるというような形でありまして、まさにこれも日本の技術だと思っておりまして、こういった様々な物づくりであったりとか農業、こういった分野での活動というのも途上国に広げていければと思っております。
　実は、こういった活動は海外でも高く評価されておりまして、第一号の青年海外協力隊を送ったのはラオスでありますけれど、ラオスでは、二〇〇二年以降、毎年のように首相が隊員の表敬を受けて、隊員に対する感謝と激励の言葉を直接いただいているところでありまして、なかなか今コロナ禍ということで厳しい環境にありますが、そういう中にあっても高い志を持った若手の皆さんが、これからも海外で活躍したい、日本のために、またその途上国との懸け橋になって頑張りたい、こういう思いを外務省としても最大限支援をしていきたいと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_091</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＬＡＷＳに関しましては、かなりこれは倫理的な問題から始まって専門知識等々も必要ということでありまして、ＧＧＥにおきまして議論を深めるということでありましたが、去年十一月はコロナの関係で残念ながらこの会合は持てなかった。これが御指摘のように六月、さらには八月、九月と会合が予定されておりまして、全部対面でできるか、オンライン使わなけりゃならないかと、こういったことも含めてよく協議をしていきたいと思っておりますが、この問題については、米中ロ、こういう主要国を含めて国際社会でまず共通の認識、こういったものを確立していくことが極めて重要なんではないかなと思っておりまして、安全保障の観点であったりとか、そういったものを含めて、こういった共通のルール作りを始め、我が国として議論をリードしていきたいと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_110</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　乗組員、そして船舶、一日も早く帰国できるように最大限努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_114</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ロシア問題に長く関わってこられた鈴木先生の方から大変参考になる御意見聞かさせていただきました。
　私、個人的にも、鈴木先生の直感力、すごいと思っております。今回の件、またそれを取り巻く様々な環境について、どういう変化なりどういう兆しがあるのか、よく分析をしてみたい、またそれを今後の対ロ対応につなげていきたいと、こんなふうに思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_124</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　海外の方がこういった施設にいても、できる限り、何というか、不安なく過ごせるということは重要であると思っております。
　外務省としても、それぞれの国の生活習慣であったりとか、そういうものにつきましては知見を持っておりますので、出入国管理庁ともよく連携といいますか、協力をさせていただきたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_127</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　そのような考えで結構だと思うんですが、中国、台湾がこの大西洋まぐろ類保存国際委員会、ＩＣＣＡＴでありますが、の関連活動に漁業主体として参加できる規定を追加する内容のこの議定書、これからお諮りすることになるわけでありますが、採択に当たって反対をしなかったと、このように認識をいたしております。
　どうしてかといいますと、恐らく、この台湾の参加を可能とする規定を含めた議定書の採択によって、条約区域のマグロ類の長期的な保存及び持続可能な利用並びに国際協力が一層促進をされる。端的に言いますと、中国より台湾の方が捕っているんですよ。中国にとっても安定的な漁獲をもたらす、こういう期待があったんじゃないかなと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_136</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　二〇一六年四月、沖縄県うるま市におきまして発生しました米軍属によります殺人事件、極めて遺憾であります。大切な御令嬢を亡くされた御両親を始め、御遺族の心情は察するに余りあるものがあります。改めて、御遺族に対してお悔やみを申し上げるとともに、被害に遭われた女性の御冥福をお祈りしたいと思います。
　本件事件を受け、事件直後から日米両政府は精力的に協議を行いまして、その結果、効果的にかつ速やかに対応できる適切な対応をどうする、取組をどうするかということで、二〇一七年の一月に軍属補足協定の署名、発効に至ったところであります。この補足協定は、法的拘束力を有する環境補足協定に続いて二例目の日米地位協定の補足協定となるものでありまして、従来の運用改善とは異なる重要な意義を有するものであると考えております。
　実際に、この補足協定は発効後適切に活用されておりまして、政府として、引き続き、軍属に関する諸事項について、この補足協定に基づいて米側と緊密に連携して対処していきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_146</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　補足協定の一義的な目的、これは軍属の範囲を明確化することでありまして、この協定の着実な実施を通じて、米軍において米軍属に対する管理や規律が一層強化されることで、ひいては米軍属によります犯罪の効果的な再発防止の一助となることが期待をされる、こういう思いで当時の岸田大臣は答弁をされたんだと思っております。
　事件、事故と、発生の原因、様々なものが考えられるわけでありまして、その防止の徹底、極めて重要だと考えておりまして、様々なレベルでの働きかけを行っていきたいと思っております。
　三月十六日に行われました日米２プラス２の際も、ブリンケン国務長官そしてオースティン国防長官の方には、私そして岸大臣の方から、しっかり事件の再発防止に向けて米側として取り組むよう働きかけを行ったところであります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_148</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど三十一件、三十九件等々のお話いただきました。数字は数字として率直に受け止める必要があると思っておりますが、効果が上がっているか上がっていないかと。岸田大臣は、何というか、効果が上がることを期待するという話をされたわけでありますが、上がるためにはどうしたらいいかということをこれからもよく米側とも緊密に連携しながら検討していきたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01520210601_175</speechID><issueID>120413950X01520210601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-01</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいま議題となりました三件につきまして、提案理由を御説明いたします。
　まず、原子力の平和利用における協力のための日本国政府とグレート・ブリテン及び北アイルランド連合王国政府との間の協定を改定する議定書の締結について承認を求めるの件は、令和二年十二月十六日に議定書の署名が行われました。
　この議定書は、英国による欧州原子力共同体からの脱退に伴い、英国において適用される保障措置が変更されること等を踏まえ、現行協定を改め、英国で新たに適用される保障措置等について定めるものです。この議定書の締結により、日英両国間において原子力の平和的利用のための適切な法的枠組みが引き続き確保されることとなります。
　よって、ここに、この議定書の締結について承認を求める次第であります。
　次に、大西洋のまぐろ類の保存のための国際条約を改正する議定書の締結について承認を求めるの件は、令和元年十一月十八日に議定書の採択が行われました。
　この議定書は、大西洋まぐろ類保存のための国際条約の対象に資源状況が問題視されてきたサメ、エイ類等の板さい類を追加し、紛争解決及び漁業主体の規定を追加すること等により、条約の円滑な運用を促進するためのものです。この議定書の締結は、大西洋まぐろ漁業に関する国際協調の促進及び我が国まぐろ漁業の安定的発展のために有意義であると認められます。
　よって、ここに、この議定書の締結について御承認を求める次第であります。
　最後に、国際航路標識機関条約の締結について承認を求めるの件は、令和二年二月二十八日に条約の採択が行われました。
　この条約は、国際航路標識協会を国際機関とするため、国際航路標識機関を設立すること及びその運営について定めるものです。この条約の締結は、我が国が確立してきた航路標識分野における指導的地位を引き続き維持し、我が国企業が有する技術の国際標準化等を推進するとの見地から有意義であると認められます。
　よって、ここに、この条約の締結について御承認を求める次第であります。
　以上三件につき、何とぞ御審議の上、速やかに御承認いただきますようお願いいたします。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01520210601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01520210601/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00820210531_033</speechID><issueID>120414103X00820210531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2021-05-31</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　確かに、有村委員おっしゃるとおりに、古今東西、海外に出かけていっている若い兵士、これに対する様々な対処をどうするか、それぞれの国が、軍が苦労してきたと、特に第一次大戦のときは、それぞれざんごう戦の中で大変な思いをするという中で避妊具というのが圧倒的に広まったと、それも第一次世界大戦以来のことだと、こんなふうに思いますが。
　政府としては、これまでも、慰安婦問題を含みます歴史問題について、有村委員の方から御指摘いただいたような正確な事実関係、そして政府の考え方について様々な形で国際社会に対して説明し、発信をしてきました。対外発信の最前線であります在外公館の体制強化を図りつつ、各国や地域ごとの特徴も踏まえて、例えば海外にあるコミュニティーでも、日本人コミュニティーは、もう百年以上たっていて、どちらかというと非常に結束が緩くなっていると、一方、例えば韓国のコミュニティーというのは、まだ五十年ぐらいでそういった結束があると、そういう特徴の違いもあるわけでありまして、そういった中で、オピニオンリーダーを始めとする様々な関係者に対して理解を深める取組を進めてきております。
　率直に申し上げて、韓国によってせっかくのゴールポストが常に動かされると、こういう状況があるわけですが、今後も、政府の考え方であったりとかこれまでの取組について国際社会から正当な評価を得られるよう、引き続きしっかり取り組んでいきたいと。
　一方、二十世紀において、戦時下、世界各地において多くの女性たちの尊厳や名誉が深く傷つけられた事実があったということは事実であると思っております。安倍前総理の戦後七十年談話のとおり、二十一世紀こそ女性の人権が傷つけられることがない世紀とするため日本として世界をリードしていきたいと、このように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00820210531/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00820210531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00820210531/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_012</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘の一九九三年の官房長官談話におけます官憲等と、ここの中には軍人、巡査などを指すとの整理が談話発出当時からなされておりまして、軍人も含まれることについては対外的にも明らかにしてきたことであります。このため、御指摘の英訳が誤訳とは言えないと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_014</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘の点は理解いたしましたが、先ほどお示しいただいた二ページ、見てみますと、ラインマーカー引いていただいております官憲等がから始まる部分でありますが、官憲等が直接これに加担したこともあったことが明らかになったと、この表現と英語の表現にそごがあるということはないと思っております。ただ、検証の結果から見て、この表現、日本語も含めたこの表現がどうだと、この議論はあるんだと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_020</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘の記者会見であったりその後の朝日新聞が報じていた吉田清治氏の証言と、これによって、あたかもなかったことがあったように韓国であったりとか国際社会に広まってしまった、このことについては問題であると考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_025</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国、委員御指摘のように、二〇二〇年までに百の国・地域との間で投資関連協定の署名、発効をすると、こういう野心的な目標を掲げたわけであります。
　元々、振り返ってみますと、これ二〇〇二年だったと思いますが、日本とシンガポールのＥＰＡを結ぶときに、私、外務副大臣でした。そして経済局も担当しておりまして、ばらばらと結ぶのよりも、少しやっぱりスケジュール感とか目標を持って進めた方がいいんじゃないかな。当時は、次官そして駐米大使も務めた佐々江さんが経済局長の頃であったと思うんですけど、それからいろんなものを練って、二〇二〇年までに百と、こういう目標を掲げてきたわけでありますが、現在まで御指摘のように七十九の国・地域との間で投資関連協定発効済みまた署名済みでありまして、これらに交渉中のものを加えると、目標の百には及んでおりませんが、九十四の国・地域をカバーすることになっております。
　そして、この発効済み若しくは署名済みの投資関連協定が我が国の対外投資残高、このどれくらいをカバーするかといいますと、二〇一六年度の段階では三五％であったのが九三％にまで増加をしております。そして、こういったバイの投資協定だけではなくて、ＴＰＰ11であったりＲＣＥＰであったり日ＥＵ・ＥＰＡと、様々なハイレベルの経済連携協定というものを結んできておりまして、投資協定、さらには経済連携協定全体でいうと大きな成果を上げているんではないかなと考えております。
　今後どうするかと、この目標数値というものを設けるかどうかについては、例えば、今後、中南米を考える場合は、ブラジルであったりとかアルゼンチン、一国というよりもメルコスールとの関係をどうするかとか、恐らく、アフリカにおきましてもある程度一体性等々がありますから、そういったことも考えると、バイの目標を考えるというよりも、今後、非常に魅力的な投資先がどこなのかとか、また他国と比較して投資に劣後になっている部分がないか、またどうやったら有利にできるかと、こういったことも考えながら優先順位というものは考えていきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_043</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　当然、今、日本が直面しております課題、このコロナ禍におきまして、国民の生命、命を守るということが何より大切だと考えております。ですから、東京オリンピック・パラリンピックにおいても、安心、安全な大会にするべく万全の準備をすることが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_065</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＯＥＣＤ、様々な経済社会分野におきまして統計データ等に基づきまして調査、分析、政策提言を行うとともに、国際的な政策協調の重要な場ともなっていると。恐らく、そのワクチンの接種であったりとか、極めて現代的な課題といいますか、こういうそれぞれその時代必要になってきたデータ等も収集しながら、そういった知見の共有も行っていくということは重要だと思っております。
　また、質の高いスタンダードを形成するとともに、デジタル課税等、先進的課題に関するルールづくりを先取りする取組もＯＥＣＤは行ってきていると考えております。世界が直面する課題がグローバル化する中で世界全体が持続可能な形で発展していくためには、ＯＥＣＤのこうした活動、ますます重要になってきていると考えております。
　日本は米国に次ぎまして第二位の拠出国でありまして、一九九〇年以降、事務次長を輩出するなど、ＯＥＣＤの中で重要な位置を占めてきております。特に、今、世界経済において成長センター、これがアジアになってきているわけでありまして、日本はＯＥＣＤとアジアの関係強化に積極的に貢献をしております。
　日本が議長国を務めたのは二〇一四年ということになるわけでありますが、そのときに、その二〇一四年にＯＥＣＤ閣僚理事会で設立されました東南アジア地域プログラム、ＳＥＡＲＰですね、これを通じてＯＥＣＤのルールやスタンダードをアジアに普及するＯＥＣＤの活動に日本としても積極的に貢献していきたいと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_078</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この主権、今、有馬参事官の方からも説明があったように、国家でありますから当然領土というのを持つわけであります。そして、その領域において有する、何というか、権限というものが、他の権力に従属することのない最高の統治権であると、これがまさに主権ということになってくるわけでありまして、これは基本的な考え方なんだと思います、国際社会が共有する。
　そして、今回、四月十六日の日米首脳共同声明におきましては、たしか一ページ目の最後といいますか、前段の部分の最後のところで、この主権及び領土の一体性の尊重というものを国際社会の基本原則として日米首脳間で確認をしたということでありまして、いろいろ想像力というのは、浅田先生、広がるんだと思いますけれど、これは特定の国とか地域を想定するというよりも基本的な認識を日米間で確認したと、こういう文言だと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_080</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、日米共同声明、それから、その半月後に行われましたＧ７の外相会合での共同コミュニケでありますけれど、Ｇ７、二日以上にわたって様々な議論を行いましたが、この地域情勢の中でも中国を始めとした東アジア、アジアの情勢につきましては、日本とアメリカが議論をリードすると、こういった形で議論が行われました。
　例えば、リビアの問題になりますとイタリアが議論をリードするとか、それぞれやっぱり関わりの大きい、また関心の大きい国が議論をリードしまして、それを議長国であります英国が取りまとめ役をしながらコンセンサスをつくってまとめるということになりますけれど、非常に英国、英語がうまい国でありまして、多分、何というか、いい表現としてこの日米でやったものを選んでいただいたのかなと、こんなふうにも思っているところでありますが。
　この台湾に関します台湾問題、両岸関係に関します表現と、先ほど申し上げたような領土の一体性の問題は、かなり、一ページぐらい離れたところに書いてありますので、だあっと見渡して、浅田先生のようにそれをばっとくっつけて、この二つについて、中国が、台湾がどう考えるかと。これはまさに想像の世界に入っていく話なのではないかなと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_082</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まあ大体、こういう日米の共同声明であったりとか、２プラス２の声明でもそうなんですけれど、まず英語で作ります。残念ながら相手が日本語ができないということもありますので、英語で作って、そして日本語のものも作ると、こういう順番になるわけでありますけれど、クロス・ストレイト・イッシューと、これを日本語で両岸問題としたものでありますけど、イッシューと、これは課題と言うときもありますし、問題と言うときもあります。よくイッシューアナリシスと、こういう言い方をするんですけれど、これは課題分析と言ってもいいと思いますし問題分析と言ってもいいんだと思いまして、このイッシューを問題と、何というか、表現することについて、何ら私は問題はないんではないかなと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_089</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　日本として、確かに私も小学校の頃は加工貿易立国であるとかそういう言葉を習ってきたと思うんですが、貿易がこれからも重要であることは変わりないと思っておりますが、同時に、海外で実際に物を作ると、現地生産をすると、これ極めて重要でありまして、例えば、日米の貿易交渉をやっているときも、確かに日米の間で貿易赤字あるかもしれないと、ドイツとの間もそうかもしれないと。ドイツと日本の違いは何かというと、日本は圧倒的にアメリカの国内に投資をしているんだと。そして、それによって様々な雇用を生み出し、アメリカ経済に貢献をしている、こういう話をさせていただいております。
　投資協定だったりとか租税条約、こういったことを結ぶことによってお互いの投資というのが進んで、単に日本から物を出す、向こうから物が来る、こういう世界から、現地においてもサプライチェーンの一部としてその国で重要なものを作っていく、こういったことが出てくるのではないかなと思っております。
　中国との関係におきましても、確かに、何というか、量からいいますとそんなに大きくない部分はあると思います。対中貿易依存度でいいますと日本は韓国の半分ぐらいという形になるわけでありますけど、ただ、重要な生産設備とかそういった部分では日本の貢献、これは大きいわけでありまして、今後の貿易投資においては新しい形での貿易や投資と、こういったものを見据えることが重要だと考えておりまして、そういった意味でも投資協定、これは重要な意味を持ってくると考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_091</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　日本も産業構造様々でありますから、これから例えば中小企業が、これまでドメスティック、国内にとどまっていたのが海外展開するとなると、すぐに現地生産というよりも日本から様々なものを販売すると。特に今農業等におきましては、すぐに海外で作るというよりも、日本で取れたおいしい、そして安全な食物を輸出していくということは今後も十分考えられると思うんですけれど、より高度な産業といいますか、より様々な、部品を組み合わせるであったりとかシステムを組み込んだもの、こういうものになってきますと、現地において様々な企業活動というのは盛んになってくるのではないかな、その面におきましては投資という側面が貿易以上に強くなってくると考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_093</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　私、外務大臣に就任したのが二〇一九年の九月ですから、約二年前ということになりますが、その九月に王毅外相と国連総会の際にバイで会ったのが最初でありますけれど、王毅外相とは対面で五回お会いしております。それ以外にも、電話会談も五回やっていると思います。さらには、楊潔チ中国共産党政治局委員とも、ちょうど昨年の二月に楊潔チ氏、訪問したときにお会いしております。さらには、即位の礼の際には王岐山国家副主席、来日をされまして、公式行事で私、同じテーブルでありましたので、隣の席でありましたので、かなり日中関係についてじっくり話をすることもできたと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_095</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　大塚委員から非常に大きな質問いただいたわけでありますけれど、当面の様々な問題ありますけれど、間違いなく、日本も中国も国際社会の中の重要な一員であることは間違いありません。そういった位置付けを考えた関係をつくっていかなきゃならない。
　同時に、隣国でありますから様々な課題もあるわけでありまして、それは日本だけではなくて、国際社会が日本と同じように懸念をしていると、こういう問題もあるわけでありまして、そこについて率直に物が言えると、そして前向きな対応、具体的な行動を求めると、こういったことができるような関係と、こういったことが必要だと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_098</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　途上国、ＳＤＧｓを達成するために、井上議員がおっしゃるように、少なくとも年間二・五兆ドルの資金ギャップがありまして、これを埋めていかなければならないということで、外務省として、一昨年七月、ＳＤＧｓ達成のための新たな資金を考える有識者懇談会を設置をして議論してまいりました。
　　　〔委員長退席、理事三宅伸吾君着席〕
　そこの中で、国際連帯税については、有識者懇談会から提出された報告書の中で、新型コロナ感染症の流行により日本経済全体が大きな打撃を受けている状況下での新税の導入が現実的と言えるか、こういった指摘もいただいておりまして、この提言を踏まえて二〇二〇年度については税制改正要望の提出は見送ったところであります。
　恐らく、その大きな資金ギャップを埋めるということになりますと、税もありますが、民間資金の動員、これが私は不可欠だと考えておりまして、例えばＯＤＡ、これを呼び水にしました民間資金動員なども考えられると思っておりまして、引き続き、新型コロナによる現下の経済状況、これがどうなっていくか、こういったことも見極めながら、適切な資金調達の在り方、検討していきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_100</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　有識者懇談会につきまして、私の方から、どのように運営してほしい、こういうお話をしたことはございません。
　その上で、今後でありますが、まずは日本経済がどうなっていくかと、税収であったりとか経済の動きというのはなかなかまだ不透明なところあります。そういった中の状況を見極めながら検討を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01420210527_118</speechID><issueID>120413950X01420210527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-27</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　中国との間には様々な懸案が存在しておりますが、我が国として、引き続きハイレベルの機会を活用して懸案を一つ一つ解決し、また中国側の具体的な行動を強く求めていく、この基本方針変わっておりません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01420210527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01420210527/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_021</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回のＣＤＣそして米国国務省によります措置について、米国政府からは、この引上げは日本における新型コロナの感染状況等を踏まえ疾病の予防管理のために決定したものと、こういう説明を受けております。
　今回の引上げでは、日本への渡航回避、これが勧告されているものの、必要な場合の渡航まで禁止されているものではありません。また、現時点で米国は日本人に対する米国への入国制限措置はとっておらず、こうした措置を導入するとの具体的な話もないと承知をいたしております。
　また、東京オリンピック・パラリンピック競技大会との関係で申し上げますと、大会の開催を実現するとの日本政府の決定を支持するという米国の立場に何ら変更はないと承知をいたしております。実際、米国政府からは、ＣＤＣ旅行健康情報や米国務省渡航情報をレベル４に引き上げる判断と米国からの選手団の派遣は関連していないと、こういう説明を受けております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_023</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　説明は、米国の選手団の派遣は関連しないということでありますけど、一般的に考えて、選手だけ来て関係のコーチとかそれから大会関係者が来ないということは一般的には考えられないと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_025</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御案内のとおり、今、日本として、水際措置として全ての国からの新規入国についてはこれを中止をすると、こういう立場を取っておるところであります。
　その上で、各国の感染状況であったりとか、様々な対応というのは異なっております。例えば、ニュージーランド、オーストラリアであったりとか太平洋島嶼国、当初から相当厳しい出入国制限取っている国もありますし、比較的それについては柔軟であったり、また、今ヨーロッパの国々におきましてはワクチンの接種と、こういったことが進んでいることもあり、状況が改善しているということで規制緩和と、こういった動きあるわけでありまして、そういったものにつきましては、それぞれの国が様々な感染の状況であったりとか出入国管理をどう適切に行っていくかと、こういう観点から個々に判断するべきものだと、また、していると、そのように考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_027</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今申し上げたように、今回の判断とオリンピックに対する米国の支持、また選手団の派遣、これは関連していないということでありますから、個々の国民の皆さんがどう受け取るかと、それは様々な受け取り方というのはあると思いますけど、基本的には関連しない問題だと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_035</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　なかなか数字の見方というのは難しい部分があるんだと思います。
　白委員もおっしゃったように、だんだん、戦後七十六年たつということになりますと、残っていらっしゃる方でも申立てをするという方がだんだん、一般的にですけれど、傾向としては減っていく傾向もありますし、さらには資料等がないということで実際に認定に至らないと、こういうケースもある中で、実際、二〇一六年以降、こういったヒアリングに大使館員、これが同席をすることによってこの当該調査の信頼性を高めると、こういう努力をしております。
　ただ、まだそういう方が残っていらっしゃるということは事実でありますから、これからも引き続きこういった認定が進むように努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_037</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＵＮＨＣＲの提言にあります合同委員会も含めてしっかりフィリピン政府とは連携していきたいと思っておりますし、申請が、申立てが増えると、そして認定が増えると、こういうことにつながることであれば是非やっていきたい。どういう形でできるかということを含めて検討していきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_039</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この日本帝国政府と今は状況違っておりまして、日本政府ということになりますが、援助を受けなさいと、また、日本は汝の父の国として、同時に汝等の保護者たる事疑いなし、こういう思いを持って海外にいらっしゃる方がいらっしゃると、お亡くなりになったと。そういった、ここにあります橋本さんの思いにもしっかり応えていきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_068</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、直近のイスラエル・パレスチナ情勢でありますが、二十一日に発出しました、私、外務大臣の談話のとおり、我が国は、今般のイスラエルとパレスチナ武装勢力によります停戦合意に至ったことを歓迎するとともに、米国やエジプトを含みます関係国による仲介努力へ敬意を表するところであります。
　何度も申し上げているように、この問題は暴力によっては解決しないと、当事者間の交渉と相互の信頼を築く努力が必要だと考えておりまして、これからも、なかなか停戦合意に至っても、きちんとこれが長続きするかと、こういったことも見ていかなきゃなりませんので、引き続き、その、何というか、双方の自制を呼びかけていきたいと思っております。
　中山副大臣は先日来、この件につきまして副大臣としての答弁はされていると、この場でですね、またそこは直接お聞きいただければと思うんですが、その上で、個人のツイートについて、その背景にある考え方とか、さらにはそのツイートの取扱い等々につきまして、第三者としてコメントすることは控えたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_070</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　政府の立場は今明確に申し上げたとおりであります。
　中山副大臣もその副大臣としての立場は全く同じであると思っておりますが、その上で、個々人のツイートにつきまして、その背景であったりとか考え方、またどういう取扱いによってこれを発信するか、また削除するか、これは個人が判断されたことでありますので、個人の内面まで、私、中に入ってかいま見ることはできませんので、第三者としてはコメントを差し控えたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_093</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　様々な国との関係、政府間の関係というのも重要でありますが、国民一人一人の理解であったり信頼、こういったものが両国間の強いきずなにつながっていくものだと、そんなふうに思っております。
　今般お亡くなりになられましたスリランカ人女性に対して、改めて心から御冥福をお祈りしたいと思っております。
　本件につきましては、四月九日に出入国在留管理庁が本件死亡事案に関する調査状況の中間報告を発表して、今後、外部から五名の専門家の意見を踏まえて最終的な調査結果がまとめられると承知をしておりまして、この調査結果によって事実関係が明らかになることを期待をいたしております。
　スリランカ、我が国が推進します自由で開かれたインド太平洋の実現のためにも極めて重要な国であります。そして、例えばコロンボ港という港があるわけでありますけれども、これはもう大航海の時代から、南米で言ったらばサンパウロ、そして東洋で言ったらばコロンボと言われるぐらい非常に重要な拠点、また良好な港でありまして、航行の自由であったりとか連結性の強化と、こういったことからも極めて重要だと考えております。
　今後、関係省庁であったりとかスリランカ側と緊密に連携しながら、本件についても適切に対応していきたいと考えておりますし、また、日スリランカの良好な関係、これからもしっかりと維持をしていきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_113</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　イスラエル・パレスチナ情勢、様々な経緯というのがあったわけであります。
　一九六四年の戦争、停戦のときからそうでありまして、どこを起点に考えるかというのはなかなか難しいところがありますが、短期的に見れば鈴木先生がおっしゃるとおりだと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01320210525_115</speechID><issueID>120413950X01320210525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-25</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　昨年来、コロナの影響によりまして、対面での外交と、これ非常にどうしても限定をされるという形でありましたけれど、私も、昨年の夏以来、対面外交、再開をいたしております。
　そういった中で、先日、Ｇ７の外相会談に出席をして、また様々なバイ会談をやる中でも、やっぱり対面でないと、じっくり膝詰めでないと話できない、話を詰めることができない課題があると思っておりまして、特に日本とロシアの問題、これにつきましては平和条約交渉、これが絡む問題でありますから、対面で、またできるだけ早い機会に、まあコロナの状況を見る必要がありますから、外相会談、さらには首脳会談、これを実施できればと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01320210525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01320210525/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
