<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5101</startRecord><nextRecordPosition>5201</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X01020040427_219</speechID><issueID>115905054X01020040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、第八普通科連隊長の渡部一等陸佐が、この法案が出ます前に講演をいたしました。そして、個人的な見解で申し上げたというふうに承知をいたしております。したがいまして、私の見解というわけではございませんし、防衛庁の見解というものではございません。
　ただ、私自身、渡部一等陸佐とも随分と長い交友もございますけれども、私は、そこで述べられておりますこと、それは防衛庁の立場というのを申し上げたわけではございませんが、認識として誤っているところがあるとは思っておりません。沖縄もそうですし、東京大空襲もそうですし、名古屋の初めての空襲でもすべてそうなのですが、要は、国民を、住民を戦場に置いてはいけないんだという発想が戦前の日本にはなかったということなのだと思っています。
　これは沖縄戦もそうでございますが、米軍は、終戦後に、戦略爆撃報告という物すごく厚い報告書を出しております。その中に書かれておりますのは、当時の日本国には、例えば東京の疎開でも、子供たちしか疎開をしていない、老人や御婦人は疎開をしていない、それは本当によかったのかということ、そして、これは内務省だ、これは陸軍省だということで各省が権限争いばかりしていて、本当に住民を避難させるというようなマインドがなかったということ、それはもう米軍がきちんと指摘をしておることでございます。
　沖縄もそう、東京もそう、どうやって住民をそういうような戦場から離隔するかということが大事であるということを申し上げたかったのだと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X01020040427/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X01020040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X01020040427/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_006</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　総理がおっしゃいましたことについて私が言及すべき立場にはなかろうと思っております。
　先週の金曜日の衆議院の厚生労働委員会でお答えをいたしましたように、農林政務次官、宮澤内閣でございますが、このときの期間、五か月であったかと思います、ちょっと正確ではございませんが、と、おととしの防衛庁長官就任以来の分、先生御案内のとおり、私どもふだんは国民健康保険に入っているわけですが、政務次官とか副大臣、政務官あるいは大臣になりますと、これが共済の保険に切り替わると。それと年金との手続が混乱をいたしまして、こういうことが起こりました。
　それは本当に不注意としか言いようがございません。年金未納というようなつもりも全くなく、もう私自身、固く毎月毎月払っているというふうに信じておったのでございますが、そういうような複雑な手続がございますので、そのことにもっときちんと注意を払うべきであったと。委員の御指摘をいただければ全くそのとおりであって、国民の皆様方にそういうような思いを抱かせたことは大変に申し訳がないということであります。
　総理の御発言について、私コメントする立場にございません。
　このようなことがないように、閣僚としても、また国会議員としてもきちんとやっていかねばならないと反省をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_014</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　オランダへ参りましてカンプ国防大臣と会談をしたいということで用意をいたしておりました。その理由は今委員から御指摘をいただいたとおりでございます。
　ただ、同時に、これは私どもの海外出張は、それと同時に、仮に現地で不測の事態、不測の事態というのはいろんな事態がございます。そのときに適時適切に対応しなければいけない。もちろんそういうことがないように万全を期しますが、それでも不測ということは起こり得ることでございまして、そちらに重点を置くべきであろうと、こういう判断でございます。
　いずれにいたしましても、これはオランダとの意思の確認、また連携の強化、情報の共有、これを常に図ってまいらねばならないという認識には変わりはございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_016</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは私個人の感想ですが、日本と同じような状況かもしれないなという認識は持っております。
　つまり、オランダにおきましても野党の方々、政権交代可能なという意味でも日本と似ているということかもしれませんが、そこにおいては派遣に反対であるというような議論が行われております。そしてまた、現地におけるオランダ軍の役割、あるいは危険をどのように回避をするか、そのためにどのような装備を持っていくべきか。例えて申しますと、今年の一月ぐらいであったかと思いますが、ヘリコプターを増派をするかどうかということについてオランダ議会で随分とやり取りがございました。それから、派遣の目的、そして安全の確保、そういうことについて日本と非常に似た議論が行われているというふうに承知をいたしております。
　あと付け加えて申し上げれば、オランダの兵士が住民に対して発砲をしたということがございました。この兵士をどのように取り扱うかということにつきましても、議会内あるいは世論も加えまして大きな議論があったと承知をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_018</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　後段の方からお答えをさせていただきますと、文章において我々の防衛庁とオランダの国防省においてそういうような取り交わし、書類面を取り交わしたということはございません。ただ、カンプ国防大臣、あるいは先般来日されましたオランダの外務次官ともお話をいたしましたが、これはこういう認識でおります。オランダは治安の維持を行う、我々は人道支援を行うと。役割は違うけれども、日本の役割を日本がきちんと果たしてくれることがオランダの治安維持に大変にプラスになるのだと。そして、オランダが治安維持をきちんと行うことがまた日本の人道支援をより広範に行うことになるのだと。これはコインの表裏と言っても車の両輪と言ってもいいのですが、そういう形で行われているということについて日本とオランダ政府の間には完全な認識の一致があるところでございます。
　撤退についてどうかというお話でございますが、撤退につきましては、これは派遣をしておるのも主体的な日本政府の判断に基づいて派遣をしておるわけでございまして、撤退ということがある場合に、いろんなケースが考えられますが、法の要件を満たさなくなった、あるいは目的が成就した、いろんなケースがございますけれども、撤退について両国間で協議をするという必要はございません。ただ、連絡をするということはこれは当然のことでございます。協議という形が予定をされているわけではございません。
　他方、状況のいかんにもよりますが、オランダが治安の維持を担当している、そして、治安が維持をされて、両々相まって日本の人道復興支援の目的が果たされるわけでございます。そこで、オランダが撤退をするということになりますと、ではその治安というのはどうなるのかという問題は、これは一般論として生じてくるお話だろうと思っております。
　繰り返しになりますが、治安の維持と人道復興というのは車の両輪であって、両々相まってサマワの地域の人々、ひいてはムサンナ県を中心といたしますイラク南東部がより良い状況になっていく、そのために両国とも全力を尽くそうという思いに現在のところ何ら変わりはございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_033</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一番もちろん感じましたのは、派遣する前から予想はしていたことですが、期待度と実現度のこの差をどうやって埋めるか、これが一番大変だと今でも思っています。
　やはり、イラクのサマワの子供たちに絵をかいてごらんというと何だか高層ビルの絵をかくとかいう話もありまして、サマワがきっと日本が来るんだからこんなになるんだとか、みんながトヨタ自動車とか日産自動車とか勤められて、みんなに職があって、日本のような社会が到来するのだというような、ある意味で過大な思いがあったかもしれない。しかし、この法律の御説明のときから申し上げておりますように、自衛隊というのは自己完結性を持ってということは、裏返せばそんなに雇用というものが創出できる組織ではないわけですよね。
　なぜ自衛隊が行くかといえば、それは自己完結性を持っており、そして給水にしても浄水にしても、学校の補修にしても公共的な施設の補修にいたしましても、医療活動にいたしましても、それは自衛隊でなければできないんであって、逆に申し上げれば自衛隊が活動する期間て短ければ短いほどいいわけですよね、自衛隊じゃなくてもできる状況が生まれたということですから。そこのところにどうしても矛盾がある。ここをどうやって解決をするかということで日々指揮官たちは悩み、そして我々も外務省と一緒になってどうしたらいいのだということを考えておるところでございます。
　ただ、悩んでいても仕方がないので、何ができるんだ。法律上何ができる、イラク特措法上何ができる、あるいはＯＤＡで何ができるということですね。外務省とよく連絡を取りながら、短期的にできるもの、中期的なもの、長期的なもの、やはりきちんとしたビジョンというものを示していかないとこれはまずいのではないかという認識を強く持っています。
　それからもう一点は、やはりこれも想像していたことではありますが、部族社会というものの複雑性ということ。我々は民主主義の世の中に生きておりますから、地方行政にいたしましても国の政治にしてもそうですが、民主主義的なプロセスによっていろんなことが決まっていく。しかし、イラクにおいては決してそうとは限らないということでございます。
　私、本当に、先般いったん帰ってまいりました佐藤一佐から報告を受けたのですが、その中でなるほどねと思いましたのは、例えば我々が学校を直すという場合も、イラクのサマワの教育局に、どこを直したらいいですかと、優先するのはどれですか。そして、我々が全部やるわけじゃございませんので、地元のいろんな会社、業者に役務をお願いする場合があるんですが、どこを使いましょうかということで、我々が勝手にこの学校とか、我々が勝手にこの業者さんとかいうことではなくて、やっぱり地元の方々のコンセンサスを得ながらやっていくということに自衛隊は物すごい配慮をいたしております。そういうような細かい配慮というものが自衛隊が今でもイラクにおいて期待値を持たれている一番の理由だと思っていますけれども、それがどれだけ広がっていくかなということ。
　そしてもう一つ、時間を取って恐縮ですが申し上げれば、危険を回避をするために現地の方々からの情報が適宜入ってくる、この体制はもっと充実をさせていかねばならないなというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_035</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　シリアに若林、榛葉議員、お出ましということでありまして、現地の方でも活動をきちんと御説明をし、そしてまたいろいろ御理解いただくようにと申しておるところでございます。御訪問、本当に心から有り難く御礼を申し上げる次第でございます。
　ＰＫＯがこれからどうなるかという御質問でございます。それは今、いわゆる一般法とか申しておりますが、そういう検討、議論を政府の部内でもいたしております。これを今どういうふうに位置付けるべきなのか。すなわち、結局、自衛隊法上の我々の任務というのは、先生御案内のとおり、本来任務と付随的な任務に分けられている。
　本来任務というのは、防衛出動のほかに治安出動、警護出動、海上警備行動、災害派遣、原子力災害派遣、領空侵犯措置とか、いろいろあるわけでございます。これがあくまで本来任務ですよと。例えばＰＫＯもそうでございますし、あるいは土木工事の受託でありますとか、教育訓練ですとか、南極観測ですとか、国賓の輸送ですとか、そういうものは本来任務ではありませんで付随的任務です。こういう整理をいたしておるわけでございます。
　これも先生とも議論をさせていただきたいのですが、それじゃＰＫＯというものを付随的任務ではなくて本来任務にすべきなんでしょうかというお話が出てきますね。本来任務の中にも主たる任務と従たる任務とございまして、じゃ本来任務だけれども主たる任務は、あくまで自衛隊というのは国防でございますから、防衛出動ですから。そうすると、本来任務だけれども従たる任務というふうに位置付けましょうかとか、論理的にはそういうような展開になってくるのかなというふうに思っております。
　私ども、国際貢献というよりも、日本として果たすべき国際的な責任として、貧困でありますとか、あるいは紛争が終わって停戦状況が続いているそれの維持ですとか、やっぱり日本としてそういう果たすべき国際責任を果たしていかなきゃいけないんだというような認識で私自身はおります。
　それじゃやっぱり本来任務だよねということになったとして、あとはこれ、また大綱の中でどういうふうに議論をされるか、これ今、私が予断を持って申し上げるべきことではございません。政府の中全体で議論をすべきことでございますし、国会においてもいろいろ御教示をいただきたいと思いますが。
　じゃ、予算の中でどう位置付けるべきなのか、あるいは装備の中でどう位置付けるべきなのか。お金は無限ではございません。そして、国の独立と平和、国民の生命、財産をまず第一義的に守らなければならないとするならば、この我々の防衛予算の資源配分というものを法的に、じゃ本来任務に位置付けたとして、じゃどのようにしていくべきなのだろうか。
　我々が今、本来任務で持っておりますものを、決して余りがあるわけでも何でもございません。また、テロ特やイラク特が、これはＰＫＯでやっているわけではないのは委員も御案内のとおりでございますが、その本来任務で持っておりますところのいろいろな装備というものを何とか繰り回しながらやっているという状況にございます。
　それを、じゃこれから先どのようにしていくべきなのか。精神論として、あるいはあるべき論として、日本は国際的な責任をもっともっと果たしていかねばいけない、そのとおりだと思っております。じゃ、物的な、人的な、この我々の限られた資源をどのように配分をしていくことが日本国として望ましいのか、それをこれから先政府でも議論をしていくことになりますし、国会の場におきましても御議論をお願いをいたしたい、御教示をお願いしたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_063</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘の、この米軍行動円滑化法案におけるアメリカの行動とは何ですかと、こういうことになりますと、結局我が国に対する外部からの武力攻撃が発生をしましたと、そういう事態において、当該武力攻撃を排除するために必要な武力の行使を含む武力攻撃事態等における日米安保条約に従って行われる武力攻撃を排除するために必要な合衆国軍隊の行動と、こういう何というか、無味乾燥というか身もふたもないというか、そういうようなお答えにならざるを得ません。
　で、じゃ、そのときに先生のお言葉をかりれば、敵地攻撃であるとか核攻撃であるとか、そういうことは含むのかね、含まないのかねとこういうことですが、これは先生、安全保障条約、日本語でも英語でもお読みになり御理解をいただいた上での御質問かと思いますが、結局のところ、日米安全保障条約というのは日本も合衆国も国連憲章というものを基本にしておるわけでございます。そういたしますと、結局、何をやるのだということは国連憲章第五十一条の範囲内ということになると思います。それがどこでも無制限に何でもかんでも広がるかといえば、それは集団的自衛権、個別的自衛権、この場合には合衆国が集団的自衛権を行使することになるはずでございますが、それはどうしても国連憲章五十一条の枠の中にとどまるべきものというふうに私は考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_065</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然、その合衆国は日本国憲法第九条の適用を受けませんので、それは排除されないということでございます。法的に言えばそういうことに相なります。
　日本国は、先生いみじくも御指摘になりましたように、法的に駄目とこういうふうに書いてあるわけではございません。少なくとも、明文的に書いてあるわけではありません。ただ、現在のところは能力的にそれを有していないし、それは合衆国の能力にゆだねるのだということはもう何度も答弁をしておるとおりのことでございます。
　そういたしますと、これはもうアメリカはじゃ野方図に何でもやっていいのかねと言われれば、それは憲法の九条の適用は受けませんが、国連憲章五十一条の必要最小限ということにはとどまるべきものである、それは日米安全保障条約に明らかに示されているとおりであるということになろうかと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_067</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは今この武力攻撃事態というのは、もうそのときに何が起こるか千差万別、よく今からこういう場合、こういう場合ということを申し上げることはできません。しかし、その場合に米軍の行動が国連憲章五十一条にもありますように、必要最小限ということであるとするならば、それはいろんな事態が考えられ得るということだと思っております。
　それは、ただ先生、自衛権ですから、例えば敵地攻撃能力ということも自衛権の範囲内にとどまるということは論理的にはあることでございます。日本がその能力を持っておらない、またそういうことができ得るとしても、私どもは自衛権の行使の三要件というような話をいたしましたが、アメリカはそれとはまた別でございますけれども、アメリカだってそれは自衛権に基づいて行動をするということでございますし、それは必要最小限にとどまるべきものでございますから、今この場合はどう、この場合はどうということを断定的に申し上げることは必ずしも適切ではないと思っておるわけでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_069</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、この論文の冒頭に書いてありますように、これは私個人の見解であって米政府の見解ではないと、こう言っております。これは、私どもの関連の研究所なぞでもいろんな論文を出しますが、これは個人の見解であって日本国政府あるいは自分の所属する組織の意見ではないということを言っておるわけでございまして、個人の方の意見についてどう思うかと、こうお尋ねをいただきましても、これも私も個人であれば幾らでもお答えをいたしますが、防衛庁長官として個人の御意見に一々論評することはいかがかなと思っておりまして、もしできれば、そういうことを踏まえて先生のお尋ねということであれば、またお答えのしようもあろうかと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_073</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　会見の中でも海幕長が述べておろうかと思いますが、一つは、今の憲法の考え方に基づいていろいろな自衛隊の行動というのは決まっておるわけでございますが、今不都合があるかと言われて、何ら不都合はないというふうに申しております。それからもう一つは、政治に意見をするというつもりは毛頭ないということも申しております。その上で、将来的な問題としてどうなのかと問われたときに、個人的な感想としてそういうことを申し述べたというふうに承知をいたしておるところでございます。
　これはもう、海幕長も、私も大変に信頼をしておる幕僚長でございますけれども、彼として政治に対して意見をするとか、そういうことで申し上げたものでもございません。将来的にどうなのかと言われれば、それは個人的な見解として、そういうこともあり得るが、政治に対して意見を申し述べているわけではないということも明確に申しているとおりでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_075</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　詳細について申し上げることは必ずしも適切ではないと私は思いますが、それは私どもはありとあらゆるケースは想定をいたします。例えば、つまりテロ、襲撃の可能性はゼロではないということは法案審議のときから申し上げております。今でもそうです。ゼロだなぞということを申し上げたことはありません。
　そのときに訓練をやっておかなければ、それは被害を避け得ない場合もございましょう。やはり、私は被害を本当にゼロに近づけて、そして無事に任務を遂行するという意味からも訓練をやるというのは当たり前のことだと思っていますし、それが図上のあるいは机上の訓練のみならず、このようにして宿営地を模したものにおいて行われるということは、隊員の安全を確保する上からも必要なものだと思っています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_077</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、申し訳ありませんが、課長が、そういうお答えをいつどのような文章で、文章といいますかね、せりふで、せりふでというのも変かな、申し上げたか、いつ何日何時にどなたにどういうような立場の者が申し上げたか、ちょっと詳細のものを持っておりません。
　しかしながら、私は一般論としてそういうようなお答えをするということはあり得ることではないかと思っておりますし、そのことが不適切だったとは思っておりません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_079</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほども若林委員の御質問でしょうか、お答えをいたしましたが、それは早ければ早い方がいいのです、イラクから撤退をするのは。別に私どもはそこに長くいて何か利益を得ようとか、権益を拡大しようとか、そのようなことでやっておるわけではございません。自衛隊が行かなくても、イラクの人々が医療や水やあるいは学校や、そういうことがきちっと享受できるようになるという日が一日も早からんことを願っております。
　ただ、さはさりながら、さはさりながら、それがいつということは分からない。早いように国際社会全体で努力はしていかなければいけないけれども、それまでどれぐらい掛かるのか分からない。だとするならば、これはローテーションを、どれぐらいローテーションをさせるかということ、問題もございますが、行く隊員たちには少なくともできるだけ現場に近い状況を作って、できるだけ現場に近いようなシミュレーションをやらせたいと思っています。訓練というのはそういうものだと私は聞いておりまして、幾ら図上で、机上でやっても現場では役に立たないことがございますので、私は常に訓練というのは抜き打ちでやるのがよろしいと。できるだけ実際に起きるであろうことと近いものをやるのがよろしいということを私は旨としておるところでございます。恒常化ということにはなりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_081</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　訓練の内容は申し上げられませんが、でもこれも法案のときから申し上げました。ＲＯＥというのは紙で見たって何にもならない。それが、頭で覚え、そして体が動くようにならないとＲＯＥの意味はないというふうに申し上げておりますので、それを隊員がきちんと習得できるようにというふうに行うのは当たり前のことでございます。
　それから、もう一点、地元の御理解のお話でございますが、入会権にも先生御言及いただきましたけれども、そういうことです。
　ただ、地元の方々に私どもがきちんとした御理解を得なければならないということは、それは当然の話でございますが、この地域は北富士演習場内国有入会地の使用に関する協定の対象地域には含まれておりません。形式論理で申し上げればそういうことでございます。しかし、私どもがやっておりますことについて常に地元の御理解を得るべく努力をしたいということは、一般論として申し上げるべきことかと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_092</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、弾道ミサイルに対しまして国の独立、平和、国民の生命、財産を守るためにほかに代替手段のない唯一のものだというふうに考えております。そしてまた、まさしく向こうが撃たなければこちらは撃たないわけでございまして、これほど専守防衛というものにかなうものもないであろうというふうに考えております。今まで技術的には極めて難しいと言われておりましたものが、技術的に実現可能な段階に入ったということも踏まえまして、平成十六年度予算でこれを盛り込み、御審議をお願いし、成立を見たところでございます。
　私どもは、この予算の成立を受けまして、この弾道ミサイル防衛というものが実現に向けて近づきますよう、真摯にかつ着実に努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_096</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　弾道ミサイル防衛につきましては、先ほど申し上げましたように、強大化でもなければ、弾道ミサイルの脅威に対してそれしか手段がないということですから、私どもは国民に対する政府の責任としてこの整備を行うということでございます。
　また、御指摘の一万三千五百トン級の一六ＤＤＨにつきましては、これは私ども、任務のいろいろな多様化に伴いまして、これはテロ特のときにも御議論いただいたところでございますが、今持っておりますＤＤＨではこれは十分ではないと、居住性もそうですし、あるいは司令部機能もそうですし、耐用性もそうでございます。そういうようないろいろと拡大をしていきます任務の上において必要な船ということでお願いをし、予算をお認めをいただいたものでございまして、全体的に合理化、効率化、コンパクト化と、こういう流れは大綱に従って私どもは着実に実施をしておると思います。
　しかしながら、そうかといって、私どもは国際的な責務の履行に必要なもの、あるいは国の平和と独立を守るために必要なもの、これは防衛大綱の枠の中できちんと整備をするのが政府の責任だと心得ております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_118</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　テロ対策特措法に基づきます対応措置に関する基本計画の変更について御報告を申し上げます。
　テロ対策特措法に基づきます基本計画の変更が四月二十二日の安全保障会議を経ました後、四月二十三日、閣議において決定をされました。
　具体的には、基本計画上の協力支援活動等を外国の領域で実施する自衛隊の部隊等の派遣期間を六か月間延長し、本年十一月一日までといたしますとともに、インド洋に展開しております諸外国の艦船数が当面は現状の水準で推移することが見込まれること等にかんがみ、現在の運用態勢に即して協力支援活動を外国の領域で実施する自衛隊の部隊等の規模等を変更することといたしました。
　なお、併せて、私が定めております実施要項につきましても基本計画に沿った所要の変更を行いました。
　次に、今回の基本計画の変更に係る背景について御説明申し上げます。
　テロとの闘いでは、これまでの成果として、世界各地で多数のアルカイダ構成員と、アルカイダ幹部として知られている者の約三分の二が死亡又は拘束をされております。また、軍事面での成果のみならず、新憲法の制定を始めとする統治体制整備のプロセスが進展するなど、テロリストの温床であったアフガニスタンの復興に向けた成果も上げておるところであります。
　しかし、依然としてウサマ・ビンラデン、ムラー・ムハンマド・オマルといったアルカイダ、タリバーンの指導者はいまだ捕捉をされておりませんし、また、アフガニスタン国内におけます、おきますテロ攻撃も発生をしておりますほか、昨年十一月のトルコにおける爆弾テロ、本年三月のスペインにおける列車に対する爆弾テロなど、アルカイダの関与が疑われておりますテロが、テロが世界各地で発生をしており、依然としてアルカイダの脅威は高いものと考えております。
　なお、国連安保理監視グループも、先般、アルカイダが依然として国際社会の安全と平和に大きな脅威として存在し、イスラム過激派の中に世界規模でネットワークを維持している旨を発表していると認識をいたしております。
　このようなテロの脅威に対し、米軍等は、アフガニスタンの南部から東部の国境地帯を中心に、アルカイダ、タリバーンの残党の追跡、掃討を継続しております。また、国境のパキスタン側では、パキスタン軍が政府の統治の及びにくい部族地域に往来、潜伏していると見られるテロリストに対する掃討作戦を強化しております。さらに、米軍等はアラビア海等において、テロリストや武器弾薬等の関連物資が海上を移動することを阻止することによりテロの脅威が拡散することを防止するための活動、すなわち不朽の自由作戦、ＯＥＦの海上阻止活動、ＭＩＯを継続しています。
　このように、インド洋上におけるものも含め、テロとの闘いは長く続くものであり、この点は現時点でも変化はなく、各国が依然として足並みをそろえてこの問題に取り組んでおる状況にございます。
　政府といたしましては、このような状況にかんがみ、残存するアルカイダ等によってもたらされている国際テロの脅威は今も除去されていないことから、国際テロ根絶のための取組に寄与すべきとの考えの下、これまでに実施してきた協力支援活動について、期限が切れる五月二日以降も継続することとし、また、インド洋における諸外国の艦船数の水準等にもかんがみ、前述したとおり、基本計画において所要の変更等を行ったところであります。
　次に、これまでに実施いたしました特措法に基づきます自衛隊の活動実績について申し上げます。
　協力支援活動につきましては、現在、海上自衛隊の補給艦「とわだ」及び護衛艦「みょうこう」、「さみだれ」がインド洋北部において活動中であり、これらの艦艇を含め派遣されました艦艇はこれまで延べ三十三隻に上ります。これらの艦艇により、平成十三年十二月二日以降本年四月二十五日までの間に、米、英、フランス、カナダ等の艦艇に艦船用燃料を三百六十六回、約三十五万一千キロリットル提供し、その額は、総額は概算値にして約百三十三億円となっております。
　また、航空自衛隊については、Ｃ１３０Ｈ型輸送機等により、平成十三年十一月二十九日以降本年四月二十五日までの間に、計二百三十二回の国内及び国外輸送を行っております。
　なお、このような活動につきましては、政府広報、防衛庁ホームページ等を通じ広く国民にお知らせをさせていただいておるところでございます。
　このような、我が国によるテロ対策特措法に基づく主体的な努力は、国際的なテロリズムの防止や根絶のための国際社会の取組に積極的、主体的に寄与するとの意義を有しますことはもちろん、結果として日米安保体制を緊密かつ実効性のあるものとする上でも極めて重要な意義を有するものと考えております。平成十五年五月の日米首脳会談を始めとする様々なレベルの場に、レベルの様々な場におきまして、米国等から謝意の表明がなされる等、国際社会から高い評価、賞賛を得ているところでございます。
　最後に、防衛庁といたしましては、テロ対策特措法に基づく基本計画が今般変更されたことを受けまして、更に一層国際テロ根絶のために国際社会の一員として責任を果たし得るよう、また、国民の期待にもこたえることができますよう、全力を尽くしてまいりたいと考えております。委員各位の御理解、御協力をお願い申し上げます。
　以上であります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_123</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　所管外のことでございますので、大臣としての発言としてはいかがかと思いますが、いずれにしても、うっかりしてはいけないということなんだと思っています。
　これは委員も御案内のとおり、国民健康保険というのは、日ごろは国民健康保険ですね、国会議員というのは。ところが、政務官や副大臣や大臣になりますと、それは共済年金に切り替わる。
　私も今まで一、二、三、四、四回、政府の役職をやらせていただいておりますが、そのたんびに役所へ行って共済保険に切り替わるという手続をする。そのときにその国民年金の書類もなぜか一緒に付いてくる。それを持っていくと、お役所の方でそういう形でその両方とも、つまり国民健康保険が共済に替わるという手続と同時に、国民年金の資格というものもなくなるというような、そういうようなことでありますが、そういうことは本当はないのですけれども、そのときにやっぱり我々国民の側としてもきちんきちんとこれで大丈夫ですかという注意義務、特に閣僚なぞというのはもっともっと注意義務を持たねばならないということで、これは委員御指摘のように、じゃ一元化にすることだけがその道なのかといえば、うっかりミスを防ぐ道なのかといえば、必ずしもそうではない。やはり国民の側もきちんともっと注意をするのだし、役所の側としても、これ、あなた、その国民年金の方は止めちゃいけませんよというようなことも言っていただくということが必要なのではないか。私は、必ずしもそれが一元化の議論に飛ぶとは理解をしていないところでございます。
　これは、先生がこれをそのテキストにしようとおっしゃるのは、なかなかつらいところがございまして、だから私は一元化だというふうに申し上げているわけではなくて、やはりうっかりミスということでおわびをして済むことだとは思いませんが、今後とももっと注意をしなきゃいかぬということだと思っております。一元化の議論には必ずしも結び付くものだと思っておりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_163</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　数が何名、陸上何名、海上何名ということは公表されておりません。また、これに参加をしておりますどの国ともこれを公表しておらないところでございます。したがいまして、私どもといたしましても、公表しておらないことを我が国のみが公表するわけにはまいらないというお話かと思います。
　ただ、これは最新の数字で申し上げますと、数ではございませんが、三月までに無線照会は七万九千回行ったと、立入検査は八千二百回行ったということでございます。
　また、昨年の十二月から本年三月までの立入検査の結果、複数のダウ船、ジャンク船みたいなものですが、複数のダウ船からテロリストの資金源となっていると見られる大量の大麻、ヘロイン、覚せい剤が押収をされ、乗組員を抑留するというような成果が上がっておるわけでございます。また、これも例えばで恐縮ですが、昨年十二月から本年一月まで、間の三件で、乗船しておった三十人の乗組員を勾留ということでございます。
　これ以上のことがなかなか申し上げられないのは、恐縮でございますが、冒頭申し上げたような理由に基づくものであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_165</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　アルカイダですね。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_167</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど十二月から一月、三十人と申しましたが、五十人の間違いです。
　勾留した乗務員の中にアルカイダの関与の疑いがある者が含まれていたということでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_169</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは我が国が主体的に行うものでございます。
　全体のオペレーションを継続するかどうかということについてお尋ねがあるとするならば、これは、合衆国でありますとかイギリスでありますとか、そういう国々がどうするのかということを決める、つまり、私どものような後方支援活動を行っている国は実際にその捕捉に当たります艦船の後方支援という形で行っているわけでございますから、実際にそういう活動を行っている国々がそれぞれ主体的な判断に基づき連絡を取り合い、協議して決めることになるというものであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_171</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　確かに御指摘のように、二〇〇二年の五月であれば、アメリカの船は四十隻出ておったと、アメリカ以外は十五か国、六十隻出ておったということでございますが、本年三月になりますと、アメリカの船は三隻、アメリカ以外は七か国、十二隻、都合十五隻というふうになるわけでございます。
　そうしますと、やはり船の数は減っているということでありますが、一つは、そのずっと継続した活動によりまして、海路を使って逃亡するテロリストというものが減ってきたということは定性的にはあるのだろうと思っています。もう一つは、やはり長い期間この活動を継続するということは、それはどの国の海軍でもできるものではございません。私どもでもかなりぎりぎり一杯無理して回しておりまして、そういうようなローテーション的に厳しくなった。二つの理由に基づくものかと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_173</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その御指摘は以前も委員からちょうだいをして、私、海外の大臣、海外の大臣といいますか、フランスでありますとかあるいはイギリスでありますとか、そういう我が国が補給を実施している国の大臣と話しますたびに、委員のそういうような問題意識というものを念頭に置きながら、我々が行っている補給活動というものがどのような責任の果たし方をしておるか、他国にとっても有益なものなのかということは問うております。
　これは委員の方がよく御案内かと思いますが、彼らはお世辞というのをめったに言いませんので、日本の大臣よいしょしたって仕方がない話でございまして、日本の補給活動というのは本当に役に立っている。つまり、彼らとしても、委員が御指摘のような事情が仮にあるとしても、どの国も遊びや冗談であんなとこまで船は出さないものでございます。気象環境が非常に過酷なこともどの国もよく存じておるわけでございまして、日本の、仮に委員のお言葉を括弧付きで引用さしていただければ、日本の政治的なプレゼンス、意思表明のためにお付き合いをするほど海外の海軍は酔狂ではないのではないか。私、言葉が適切でなかったらお許しをいただきたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_175</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは自衛官、人間の方の官で申しますと、二回派遣された者は七百五十名、三回参りました者が百十名、四回参りました者は十名、派遣された隊員は延べ六千六百三十名でございます。平均しますと、一回当たりの派遣日数は百三十日間ということに相なります。
　今度は船の方でございますが、一番長いのは「ときわ」と申します補給艦でございます。この乗員では、三回連続で行った者が二十名、一回目は百七十七日間、二回目は百七十七日間、三回目は百七十八日間、つまり五百三十二日間、インド洋に派遣をされておるという状況であります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_177</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　結局、先生、それは我々の海上自衛隊は、ブラウンウオーターネービーとは言いませんけれども、外洋海軍として設計をしているものではございません。遠洋までずうっと出ていって長いミッションをやるということを想定をして船も造っておりませんし、部隊の編成も行っておりません。しかしながら、いつも御説明をしておりますように、長時間真っすぐ走っていって、同じ距離、同じ方向を保ったまま六時間なぞということができる、そういうような能力を持った補給艦を有している海軍というのが世界じゅうにそんなに多くございませんので、したがって我が国がその任務分担を行っているということなのかと思っております。
　元々、このようなことを想定して補給艦の隻数を決めたわけではございません。したがいまして、相当の無理が来ていることは私自身よく承知をいたしております。しからば、それでは日本国の平和と独立を守るための海上自衛隊の活動に支障が生じているかといえば、そうだとは認識をしておりません。これは本当に私も細かくその点は海上自衛隊に聞いておりますけれども、ぎりぎり一杯、何とかやっているということですが、先生御指摘のような飲酒のような事案が起こっていることも重く受け止めております。
　今、「ましゅう」といいます一万三千五百トン型の補給艦が就役をいたしておりまして、これが錬成訓練中でございますけれども、やがてこの補給艦の新造あるいは就役ということが実現をいたしますと、このような無理なサイクルということはなくなってくると思っております。ですから、そこに至るまで、「ましゅう」ももう就役をしておりますので、実際に任務に就ける日もそう遠くないと思っておりますが、それまで何とかぎりぎり頑張っていきたいと、そして国の防衛に支障がないようにしたいと考えております。
　ですから、先ほどの若林委員との議論でもいたしましたが、一体、国際任務というものを考えたときに、どのような装備、編成であるべきなのかということも併せて議論をいたしませんと、足らぬ足らぬは工夫が足らぬみたいな、さきの大戦みたいな話になっちゃいまして、そうしますと必ず無理が来る、そういうことがあってはならないと常に認識をしておるところであります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_179</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、引き際は、やはり目的が達成されて、先ほどの説明でも申し上げましたが、アルカイダの脅威というものが目に見えて皆が実感できて除去できたなと。それでもテロですから、みんながもう収まったと思ったらまた起こるのかもしれませんけれども、やはり今収まっているということは、逆に言えばきちんと海上阻止活動をしているから収まっているんではないかという理屈も成り立つわけでございます。その辺は非常に難しい判断かと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_191</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　見直すことを昨年末の閣議で決定をいたしております。
　本年中、平成十六年中に新しい大綱を策定をいたします。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_193</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　三割という数字は確定をいたしておりませんが、国会答弁でも何度か申し上げておりますが、戦車、火砲等は削減という方針は決まっております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_195</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、何割ということは決まっておりません。
　これは、委員おっしゃいますように、単に削減ありきだということでもございません。また、これも私が申し上げる、委員のような権威に申し上げることではありませんが、どれだけ削るかということと同時に、どこに配置をするか、また輸送能力はどうするかということの総合的な勘案の中で決まってくることでございますので、今ここで何割戦車を削減する、何割火砲を削減するということが断定的に申し上げられる状況にはございません。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_197</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、橋本行革のときに、政治の場にゆだねると、こういうような結論を出しました。ということは、閣法では出さないと。政治の場でお願いするということをあのときに整理をいたしました。
　そういたしますと、今議員立法という形でお願いをしておるわけでございまして、これが一日も早く成立するように防衛庁としては心から期待をしているところであるというのが公式的なお答えでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_199</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、職を賭すのは、私はいつでも賭しておるつもりでございますが、これもう先生御案内のとおり、私ども、内閣府の外局として存在をしておりますので、単独で法律は出せるわけではございません。これは内閣府の長たる内閣総理大臣が出すことになります。
　ただ、これは橋本行革のときにそういう整理をいたしておりまして、やはり国権の最高機関であり、唯一の立法機関でありますがところの国会において法律を議員立法として提出をされ、そしてそれが本当に与党のみならず野党の方々の多くの賛成も得て、例えば有事法制がそうでありましたように、本当にそれが必要性があるということを先生方が御認識をいただいた場合には、これは総理大臣の決意あるいは防衛庁長官の職を賭してというものよりもはるかに重い意味付けを持つのではないかと私は個人的には考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_201</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、先般も答弁いたしましたが、もう一度繰り返して申し上げますと、これを何とかしないと大変なことになるという認識は強く持っています。
　自衛官はあちらこちら、学校を直す、あるいは病院で医療の指導を行う、あるいは道路の修復、外へ出ているわけですね、安全が確保されます限りにおいて。そうしますと、現地の人にとっては、もう自衛隊員だろうが外務省の職員だろうが、とにかく日本人と見れば陳情が始まるわけでありまして、おれを雇ってくれとか、ここの学校を直してくれとか、そういう陳情が始まる。
　やっぱり大事なことは、そこで聞いたことをそのままほっぽらかさないということなんだろうと思っています。我々の選挙でもそうですが、地元で陳情を受けてそのまま何もしないでいると、次は大体票が入らないとしたものでありまして、やはり、その聞いたことができるできないは別にして、きちんとした答えが出せる体制というものをどう作るか。
　これは、法律上自衛隊にできることには限界がございます。自衛隊が一杯雇用を創出するというのもなかなか難しゅうございます。そうしますと、外務省のＯＤＡ、これは草の根無償も含みますが、それをどうやって機動的に対応できるようにするか。しかし、国民の税金でございますので、かわいそうだといってはここに何かをやり、こっちで気の毒だといっては何かやりということになりますと、税金の使い道としていかがなものかということに相なります。
　その辺りを、しかし、私は何度も同じことを申し上げているのですが、現地の人たちの信頼をつなぎ止めておくということが自衛官の安全を確保するためにどうしても必要なことでございますので、その辺りの、納税者に対してもきちんと説明のできます機動的な運用の仕方というものを外務省の皆様方ともよく協議をしながらやっていきたいと思っております。
　今のイラク特措法の中では、これは国会で認めていただいた法律でございますのであれこれ申し上げることはいたしませんけれども、やはり自衛隊のできることには限界があるし、その中で常にベストを尽くしているというのが今の状況であり、今後もそうだと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_203</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ＢＭＤシステムの一通りの装備に八千億から一兆円掛かるというふうに考えております。それは、海上配備型のＳＭ３と、それからパトリオットを組み合わせて行うわけでございますが、この中で、国産とそして外国製の比率、あるいはライセンス国産というものを行うかどうかも含めまして、現在確たることを決めておりません。
　先生御指摘のように、国内産業、防衛産業の育成というのはとても大事なんだと思っております。技術的にできることは国内でやるべきだということもございますが、そうしたときに、これ、とんでもなく高いものに付いた場合に、本当にそれで納税者に対して、今防衛予算というものも抑えて抑えてやっておりますので、ミサイル防衛予算というものが別枠になっておりません。私はこれは別枠にすべきだとも考えておりませんが。その中で、どうしたら納税者に対して一番誠実な、なおかつ防衛産業というものもきちんと維持できるような分担になるか、そしてライセンス国産というものをどう考えるか、これはまた技術の権威であります委員の御意見も承りながら、一番いい方法というのを見付けていきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_227</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生が御指摘になりましたアッサマーワでございます。これは設問の仕方にもよりますが、日本の自衛隊の活動はサマーワ市にとって有益かと、こういう問いに対しまして、有益であると答えた人が四三％、いいえと言った人は五一％と、こういう結果でございます。どういうようなサンプルでどのようにしてこうなったか私、詳細には承知をしておりませんが、私は多分こういうことなんだろうと思うんですね。
　三か月前には八六％の支持を得ていた。それだけの期待値があった。しかし、実際やってみるといろんな困難もあり、あるいは期待値が高過ぎたということもあって、見えないじゃないかと、自衛隊の活動見えないじゃないかと。それはサマワといいましても広いですし、人口も十四万とか十五万とかいうところでありまして、それは、例えて言えば、私の出身の鳥取市なんというのは大体十五万でございますけれども、そこに駐留しているのが仮にあったとして、それがその学校を直し、それから浄水をしといっても、それが、じゃ十五万市民に全部分かるかといったらそれは分からないだろうということなんだろうと思っています。ですから、最初に期待値が高かった分、実際に来てみたけれども、まだおれのところ来ないよ、まだおれのところの学校も良くならないよ、おれのところの水はまだ来ないよというようなことがあるんだろうと思います。
　ですから、私は、これで自衛隊のやったことは期待外れというようなことになったとは思っておりませんで、要は実現値を上げるためにこれからどう努力をするかということだと思っておるのでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_240</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この法的根拠といいますか、この現地の指揮官が取りました退避措置というのは、この法律に基づいて行っている行動の一環として行っておるものでございまして、これは申し上げるまでもございませんが、特措法第八条第五項とは全く関係のないものでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_242</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>242</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>242</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　二条三項。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/242</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_244</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　関係ございません。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_246</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>246</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>246</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはオランダ軍と連絡を取りますが、しかし基本的にオランダが引いたから引くというお話がストレートに出てくるものではございません。我が国として状況を勘案しながら主体的に判断をするものでございまして、オランダが引いたというようなことも仮定に基づくものでございますし、引くのがどういうような状況で、では代わりにどこが入ってというようなことが全く提示をされませんし、それはその場になってみなければ分からないものでございます。日本として主体的に判断をするものでございますし、それがこの法律の趣旨でございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/246</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_248</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>248</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>248</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは仮定のことですので何とも申し上げられませんが、しかし例えば今回スペインが撤退をするという場合にも、ではどこが代わりに入るのかということはやはりきちんと調整をされて行われるものであって、一方的にどんどんいなくなって、現地が、その場所が治安を維持する者はだれもいない、現地警察だけでありますというようなことが起こっていいとは、それはスペインだって思っていないでしょうし、仮に、仮に仮定の上で申し上げれば、オランダがそのようなことを思うとは考えられないことでございます。
　したがいまして、そのような空白というようなことが生ずるとは想定をいたしておりませんし、あり得ないことと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/248</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01520040427_258</speechID><issueID>115913950X01520040427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-04-27</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういう事態が、引き揚げてもいいような事態が早く来るように努力をしなければいけませんが、現在、そのような考えはございません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01520040427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01520040427/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00920040426_057</speechID><issueID>115905054X00920040426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-26</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生のおっしゃることをあながち私は否定するつもりはございません。そういうお考えもあるし、緊急事態対処法みたいな形でやりますときにはそこのところの整合をみんなとっていくということも、問題意識としては持っておるところでございます。ですから、先生がおっしゃることは、ここは間違い、あそこは間違いというような、そういうような反論をするつもりは全くございません。
　ただ、今のところで、おっしゃるところを聞いておりますと、確かに、治安出動を下令することになりますでしょう。ただ、治安出動の場合には、武力攻撃事態と異なりますのは、武力攻撃事態は自衛隊が出ないとどうにもならない、こういう事態でございます。ところが、治安出動あるいは海上警備行動の場合には、警察あるいは海上保安庁が対処できない場合あるいは特別な事態、そういうようなまた別なエスカレーションの態勢もあるわけでございます。そこが武力攻撃事態と質的に違うところということを私としては考えております。そこをどう書くのか、書くとすればどのように書いていくかという、これはえらい技術的な問題になろうかと思います。
　先ほどから井上大臣が答弁しておられますように、武力攻撃事態というものと緊急対処事態、これが、一種の対外的説明と対内的説明と二つの面を持つんだと私は思っているんですね。そこをどのように考えていくべきなのかということ。それからもう一つは、委員が御指摘になりました、エスカレーションしていく場合にどうやってうまくそれが推移していけるようになるか、そこはまた議論をさせていただきたいと思いますが、法案の中に、警察権というものと自衛権というものをどのようにして考えて、これから先議論をしていくかという問題なんだろうと思っています。
　実質的に、国民の皆様方の保護、あるいは自衛隊の活動、それに今の法案で支障があるとは私ども政府としては一切考えておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00920040426/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00920040426_117</speechID><issueID>115905054X00920040426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-26</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、地域におきまして住民の方々が着工に反対をなさっておられるということが連日報道され、私どももそのような認識は強く持っておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00920040426/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00920040426_122</speechID><issueID>115905054X00920040426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-26</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いずれにしても、住民の方々の御理解を得るべく、私どもとしても全力を尽くしてまいりたい。聞く耳持たぬなどというつもりは毛頭ございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00920040426/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00920040426_124</speechID><issueID>115905054X00920040426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-26</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは環境省の御助言もいただきながらやっておることでございます。地元の方々、今先生が御指摘のように、そういうふうに本当に強い思いでいらっしゃる方々の御理解を得るべく、私どもとしても努力してまいりますが、いつ、どのような形でということは、また現地ともよく協議をしながらやっていきたい。いずれにしても、御理解を得るべく努力をいたします。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00920040426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00920040426/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_109</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変遅い時間に恐縮でございます。
　国民年金につきましては、一国民として適正に保険料を支払うべきところ、これまで、私の国民年金の保険料の支払い状況につき、未納の期間があったことにつきまして、大変申しわけなく思っておる次第であります。
　事の次第につきましては、私自身が関係官署に問い合わせる等いたしまして調べました結果につきまして申し上げるものでございます。
　昭和五十四年四月から五十八年二月まで、民間企業に勤めておりまして、厚生年金に加入をしており、その後、国民年金に移行したのでございますが、この移行の際の五十八年三月分、一月でございますが、この分の保険料が未納となっておりました。
　その後、国民年金または厚生年金に加入をいたし、その保険料を連続して支払ってまいったわけでございますが、農林水産政務次官についておりました平成四年十二月分から平成五年五月分までの国民年金の保険料が未納となっておりました。これは、政務次官就任の際に共済年金加盟としたものと勘違いをいたしましたことから、過って国民年金の保険料の支払いを停止してしまったことによるものであります。
　その後、国民年金に加入をし、その保険料を連続して支払ってまいりましたが、平成十四年九月以降の国民年金、すなわち、防衛庁長官に就任をいたしました平成十四年九月分以降の国民年金の保険料が未納となっておりました。これも、農林水産政務次官に就任をいたしましたときと同様の勘違いによるものでございます。
　なお、この平成十四年九月分以降の国民年金の掛金につきましては、さかのぼって支払うことができるということでございますので、本日、十五万一千七百九十円を納入いたしたところでございます。
　以上が事の次第でございますけれども、保険料の支払い状況につき、未納の期間がありましたことにつきましては、ここで、大変に申しわけのないことであったと、勘違いをいたしておりましたことは、これはもうすべて私の責任でございます。大変申しわけなく、おわびを申し上げる次第であります。
　以上でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_114</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　厚生年金に加入をしておりました昭和五十四年四月一日から五十八年二月一日までは、株式会社三井銀行の厚生年金に加入をしておったものでございます。その後、国民年金になりまして、その後また厚生年金に戻っております。五十八年十一月一日から昭和六十年の一月一日ということでございます。
　議員でおりましたときに、もちろん当たり前の話でございますが、厚生年金にあわせて入っておったということはございません。
　先ほど申し上げました、一つ訂正をお許しいただきたいのですが、納入をいたしました金額、十五万一千七百九十円というふうに申し上げましたが、二十五万一千七百九十円の間違いです。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_120</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは先ほど申し上げましたとおり、勘違いによるものでございまして、きちんと確認をしなかったということにつきましては、これは幾重にもおわびをすべきものだと考えております。これは、このまま年金が継続をされておるということの勘違いによるものでございまして、国民年金の保険料を払っておらないという認識はなかったものでございますが、その勘違いをいたしたこと自体が申しわけのないことで、確認をしなかったことはおわびをしなければいかぬと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_127</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　恐縮です。万が一にもそのようなことはないというふうに信じ込んだところは、私の責任でございます。委員御指摘のように、女優さんの件があったときにまさかと思って調べてみるべきでございました。万が一にもそのようなことはない、毎月毎月振りかえが行われているというふうに私自身が安心しておった。その時期に調べるべきだったと御指摘をいただくとするならば、そのとおりでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_135</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、常に確認をする、油断をしてはいけない、万が一にもそういうことがあってはいけないということで、きちんきちんと見なければいけないということを改めて認識をした次第でございます。それで、そういうふうに見ていかなければいけないのだなということを思っておりますし、それは、先ほど来麻生大臣もおっしゃっておられますが、自分は払わないというつもりも全くありませんし、毎月毎月落ちておったということを誤って判断をしておったということについて、私はもう既に責任があると思っております。月々、本当に見ていかねばならないというものだと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_141</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私の見解も中川大臣と同様であります。どういう問題だからということ以前に、理由はともあれ、お支払いをしていないということは事実でございますから、そのことにつきましては幾重もおわびをしておるわけでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_144</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは繰り返して申し上げて恐縮でございますが、自分は払っているという認識、したがいまして、これは、委員のお言葉をかりれば、そのまま隠してほおかむりして逃げようとか、そんな気があったわけでは全くございません。自分自身、これはもう毎月きちんと払っておって、これはお願いすべきものだという意識でございました。そこに勘違いがあったということを先ほど来何度もおわびをしておるわけでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_148</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　同様の見解であります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X01620040423_156</speechID><issueID>115904260X01620040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　未納だったことをおわびしているのではなくて、不注意であったことをおわびしているという御指摘であれば、それは、未納となった、結果的に未納となった理由は不注意であったことをおわびしておるのであって、もちろん、その前に、未納をおわびいたしておるわけでございます。
　閣僚の件につきましては、これは総理から任命をちょうだいいたしておりますので、私からとやかく申し上げることではございません。
　未納の問題につきましては、幾重にもおわびを申し上げる次第でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X01620040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X01620040423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_002</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　テロ対策特措法に基づきます対応措置に関する基本計画の変更について御報告を申し上げます。
　テロ対策特措法に基づきます基本計画の変更が、昨日の安全保障会議を経た後、本日、閣議で決定されました。
　具体的には、基本計画上の協力支援活動等を外国の領域で実施する自衛隊の部隊等の派遣期間を六カ月間延長し本年十一月一日までとするとともに、インド洋に展開している諸外国の艦船数が当面は現状の水準で推移することが見込まれること等にかんがみ、現在の運用態勢に即して、協力支援活動を外国の領域で実施する自衛隊の部隊等の規模等を変更することといたしました。
　なお、あわせて、私が定めております実施要項につきましても、基本計画に沿った所要の変更を行いました。
　次に、今回の基本計画の変更に係る背景について御説明を申し上げます。
　テロとの闘いでは、これまでの成果として、世界各地で、多数のアルカイダ構成員と、アルカイダ幹部として知られている者の約三分の二が、死亡または拘束されております。また、軍事面での成果のみならず、新憲法の制定を初めとする統治体制整備のプロセスが進展するなど、テロリストの温床であったアフガニスタンの復興に向けた成果も上げているところでございますが、依然として、ウサマ・ビンラディン、ムラー・ムハンマド・オマルといったアルカイダ、タリバンの指導者はいまだ捕捉されておりません。また、アフガニスタン国内におけるテロ攻撃も発生しておりますほか、昨年十一月のトルコにおける爆弾テロ、本年三月のスペインにおける列車に対する爆弾テロなど、アルカイダの関与が疑われているテロが世界各地で発生しており、依然としてアルカイダの脅威は高いものと考えております。
　なお、国連安保理監視グループも、先般、アルカイダが依然として国際社会の安全と平和に大きな脅威として存在し、イスラム過激派の中に世界規模でネットワークを維持している旨を発表していると認識いたしております。
　このようなテロの脅威に対し、米軍等は、アフガニスタンの南部から東部の国境地帯を中心に、アルカイダ、タリバンの残党の追跡、掃討を継続しております。また、国境のパキスタン側では、パキスタン軍が政府の統治の及びにくい部族地域に往来、潜伏していると見られるテロリストに対する掃討作戦を強化しております。さらに、米軍等は、アラビア海等において、テロリストや武器弾薬等の関連物資が海上を移動することを阻止することによりテロの脅威が拡散することを防止するための活動、すなわち、不朽の自由作戦の海上阻止活動を継続しております。
　このように、インド洋上におけるものを含め、テロとの闘いは長く続くものであり、この点は現時点でも変化はなく、各国が依然として足並みをそろえてこの問題に取り組んでいる状況にあります。
　政府といたしましては、このような状況にかんがみ、残存するアルカイダ等によってもたらされている国際テロの脅威は今も除去されておりませんことから、国際テロ根絶のための取り組みに寄与すべきとの考えのもと、これまで実施してきました協力支援活動について、期限が切れる五月二日以降も継続することとし、また、インド洋における諸外国の艦船数の水準等にかんがみ、前述いたしましたとおり、基本計画において所要の変更を行ったところでございます。
　次に、これまでに実施しましたテロ対策特措法に基づく自衛隊の活動実績についてでございます。
　協力支援活動につきましては、現在、海上自衛隊の補給艦「とわだ」及び護衛艦「みょうこう」「さみだれ」がインド洋北部において活動中であり、これらの艦艇を含めて派遣された艦艇はこれまでに延べ三十三隻に上ります。これらの艦艇により、平成十三年十二月二日以降本年四月二十一日までの間に、米、英、フランス、カナダ等の艦艇に艦船用燃料を三百六十六回、約三十五万一千キロリットル提供し、その総額は概算値にして約百三十三億円となっております。
　航空自衛隊につきましては、Ｃ１３０Ｈ型輸送機等により、平成十三年十一月二十九日以降本年四月二十一日までの間に、計二百三十一回の国内及び国外輸送を行っております。
　このような自衛隊の活動につきましては、政府広報、防衛庁ホームページ等を通じまして、広く国民の皆様方にお知らせをさせていただいております。
　このような我が国によるテロ対策特措法に基づく主体的な努力は、国際的なテロリズムの防止や根絶のための国際社会の取り組みに積極的、主体的に寄与するとの意義を有しますことはもちろん、結果として日米安保体制を緊密かつ実効性のあるものとする上でも極めて重要な意義を有するものと考えております。平成十五年五月の日米首脳会談を初めとするさまざまなレベルのさまざまな場におきまして、米国等から謝意の表明がなされる等、国際社会から高い評価、賞賛を得ているころでございます。
　防衛庁といたしましては、テロ対策特措法に基づく基本計画が今般変更されたことを受けまして、さらに一層、国際テロ根絶のために国際社会の一員として責任を果たし得るよう、また、国民の御期待にもこたえることができますよう、全力を尽くしてまいりたいと考えております。委員各位におかれましても御理解、御協力を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_021</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　安全確保活動につきましては、先生御案内のとおり、人道復興支援と並びまして一つの柱となっております。これは、輸送機によります空輸、人を運んだり、また物資を運んだりいたしております。武器弾薬を運ばないということは申し上げているとおりでございます。
　これの内容、つまり、どの国のどのようなものを運んだのかということにつきまして、これは混載をいたしますので、それはコアリションの中でＡ国、Ｂ国、Ｃ国、この国のものだけということで決めるわけではなくて、混載をいたしております。荷物の内容も混載をいたしておりますので、このことをきちんと、どこの国のものを、どれだけ、どのぐらいということが申し上げられない。また、安全確保支援活動でございますので、そのことが他国のオペレーションの中の支える一部となっておる部分もございます。
　したがいまして、トータルといたしまして、いつからいつまでどのようなものというような、このことにつきましての公表は、区切り区切りでいたしますが、詳細につきまして申し上げられないということを御理解いただきたいとお願い申し上げる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_023</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の問題意識はよく理解できるところでございます。
　これは先ほども申し上げましたが、コアリションに基づきまして調整をするわけですね。どの国がどのようなものを運びたいか、どの国がどのような輸送能力を持っているか、いろいろなことにつきまして制限がございます。何も我が国だけではございません。ほかの国も、この地域とか、こういうものを運ばないとか、そういうようなものがあるやに聞いております、詳細は存じませんが。それをコアリションの中で調整して、最終的に、どの国とどの国の、どの国のどのようなものとどのようなもの、どのようなものをこのＣ１３０でＡからＢまで運んでくれというふうなことに相なります。
　そうしますと、先生御指摘のようなインド洋における活動は、我が国の艦船が油という単一のものを補給しておりますわけで、アメリカに対して何回、何リットル、イギリスに対して何回、何リットルということが本当に申し上げられるわけでございますが、今回のものにつきましてはそれが申し上げられない。技術的に可能かどうかは、先生が御指摘のような、インド洋における活動と何が違うのかという問題意識は私も強く持っておりますが、それが技術的に極めて難しいというふうに現段階では承知をいたしておるところでございます。
　それと、加えまして、先ほど申し上げましたように、他国のものも含んでおりますので、人道支援の場合でありますとこれはまた可能になる場合がございますが、安全確保支援活動の場合になりますと、もちろん武器弾薬は運んでいないわけですが、他国のオペレーションの一環をなすものでございますので、このこともなかなか申し上げられないという一つの遠因ではございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_025</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　さまざまに議論をされておる中の一つの、ある意味で古典的な、伝統的な、そういうテーマだとは認識をいたしております。
　そのことについての価値判断というもの、これは、政府として、集団的自衛権というものは必要最小限の範囲を超えるのでこれを行使することができないという立場には変わりはございませんし、海幕長も、政治的な発言をするつもりは一切ないし、現状において不都合があるとは認識していないということも、先生のお手持ちの議事録といいますか、講演録といいますか、そこに書かれておるとおりであろうと思っております。
　つまり、今、インド洋でやっておりますものは、アメリカが自衛権の発動ということでやりました。ヨーロッパあたりは、これに対して集団的自衛権ということで、ＮＡＴＯで初めて集団的自衛権というものを使っておるわけです。それは、アメリカが自衛権を行使している、ほかの国は集団的自衛権に基づいてやっている、こういう関係に立っております。
　それでは、私どもが洋上で補給を行っておりますことは、これは自衛権に基づく行為かといえば、そういうものではございません。日本国が個別的自衛権なり集団的自衛権を行使しているということではなくて、武力の行使でもございません。
　したがいまして、現状において何らかの不都合があるというものではございませんし、コアリションを今後展開していきます上において、それが決定的な支障になるとは認識をしておりません。
　他方、私が冒頭にクラシックなというふうに申し上げましたのは、例えばリムパックというものをどのように行っているかということについて、これは、我が国は合衆国との集団的自衛権、我が国は集団的自衛権を行使できるわけではございません、私どもは個別的自衛権としてやっておるわけでございますが、しかし、あそこは日本とアメリカだけではなくてほかの国も参加をしている、では、そういう場合にどうなのだというような、いろいろな技術的な問題というのはあろうかと思っています。
　それは、将来的な課題として、これは政治の場において御議論をいただくことでございまして、私どもとして現状において何か不都合があるというふうに認識をしていないというのは、海幕長も私も同じ認識であります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_029</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは講演ではなくて、記者会見のものでございましょうか。翌日の記者会見で海幕長がそのように発言をしておるということも、私は読んでおります。同時に、その講演において、これは個人的な発言だということも言い、そして会見におきましても、個人的な発言だということを申しておるはずでございます。
　つまり、現状において不都合があるか、それはもう現状において不都合はない、我々は与えられた法の中でやることは当然のことであり、政治に対して物を申し上げるようなつもりも全くないということも、海幕長は明確に申し上げておるところでございます。
　将来的にどうなのかということは、それは、いわゆる冷戦期の構造と、今の、何が相手がわからない、そういうテロにおける環境と、いゆわる国際的な、特に海上における状況というのは変わってきた、あるいは将来変わり得るということがあるのだろうと思っています。
　私どもといたしまして、もちろん私も、そして海上幕僚長も、海上自衛隊、全自衛隊、今の政府の解釈に従うということは当然でございますし、この中で、与えられた法に基づいてきちんとしたことをやる、これは当然のことでございます。
　将来的に、いろいろな環境が変わり得るときに、日本として何が本当に日本の独立と平和、国民の生命と財産を守ることに資するものになるのかということは、政治の場において御議論をいただくことであり、それは私ども逃げているわけでもございません。それについて話すのがおまえの仕事じゃないかと言われれば、それはそういうような御見解もあるでしょう。しかし、今、憲法調査会においていろいろな御議論がなされ、御党においても、また自由民主党においても、憲法についていろいろな議論がなされている。
　それは、まさしく今の憲法、今の法律に基づいて活動する、これが当然の我々行政府と、その立法、まさしく法律をつくるという権能をお持ちの国会における権能、立場、それはおのずから違うものだと思っております。私どもは、今の憲法の解釈、今の与えられた法、それにのっとってベストを尽くす、そういう立場でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_031</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　また余計なことを答えるなとおしかりをいただいたら申しわけないんですが、コアリションって何なんだということについてやはり一つの認識を持つべきだと私は思っているんです。
　これは条約に基づくものではない。ある意味でフレキシブルな対応であり、権利義務というものを伴うものではないというコアリションというものはどういうものなのだろうか。そして、自衛権というものが、必ずそれがベースにあるものなのか、そうではないのか。
　コアリションとは何なのだということについて、これは私、議論を逃げるつもりで申し上げているのではありません。これからはコアリションだというときに、コアリションとは何なのかということについて一つの認識の統一を持ちたいと思っているのでございます。これが自衛権と密接不可分かといえば、必ずしもそうではない場合もあり得るだろうというふうに考えておりまして、先生が御指摘になりました情報の面においてどうなのかということもございます。
　認識は一緒なのかということについてお尋ねでございましたので、集団的自衛権につきまして、私は、政府の一員として今までの解釈に従うということは当然であるということ、そしてもう一つ申し上げれば、これも前に委員に答弁したかもしれませんが、集団的自衛権が認められないからだめなんだという議論と集団的自衛権なんかとんでもないという議論は今まで交わったことがなかったかもしれないと思っているのです。
　私は、集団的自衛権は必要最小限の範囲を超えるので保有はしているが行使はできないという中にあって、では、どこまでできるんだということ、そこはきちんとしたいと思っています。それは、憲法の解釈、そして法律に従うことは当然ですが、本当にここまでできるのかできないのかということをきちんと詰めませんと、これはなかなか国民の生命や財産、国の独立と平和を守るという義務を履行したことにはならないと個人的には思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_033</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　訳しようがないんですが、コアリションというのは。それを有志連合と言うとますます何だかよくわからなくなってしまいますのでコアリションというふうに言っているわけですが、一つは、条約に基づくものではない、それから、権利義務を伴うものではない、そして、一つの指揮命令系統によって動くものではないというふうに理解をいたしております。
　そういうコアリションというものがこれから先どういうふうになっていくのか、こういう今までなかった形態というものを我々はどう理解したらいいのか、そういうようなことについて認識の一致を見たいということで申し上げました。コアリションもまだ人口に膾炙した言葉ではございませんし、これがコアリションだということは、もちろん、国連憲章上、定義づけられているものではございません。そういう意味で、コアリションとは何なのかということについて認識の一致を見たいというふうに申し上げました。
　それから、集団的自衛権について、ではどうなんだという御指摘でございますが、例えば、イージス艦を出しますときに、どうなんだというお話が随分昔ございました。これは、イージス艦を出す、そしてまたデータリンクによってつながることは集団的自衛権ではないかという御議論もございました。
　しかしながら、それはそうではないのだという整理をいたしたはずでございます。それは、今までは、どうもそういうようなことはとてもいかぬねという話でありましたのが、きちんと整理をしましたときに、情報の共有、そしてまたデータリンクシステム、11か16かは別にいたしまして、データリンクシステムを使って情報の共有をするということは集団的自衛権とは別の問題であるというような整理をいたしました。
　どれが集団的自衛権に当たらないものなのか、集団的自衛権に当たるということは私どもやってはいけないことでございますので、何が集団的自衛権に当たらないかということは、一つの例を挙げればそういうようなことだったと思っております。それが、保有はしているが行使はできないという政府の立場を変えるものではございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_035</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはもう——個人的な見解などをこんなところで言ってはいけませんね。ごめんなさい。
　集団的自衛権の行使を、やり方はいろいろございますよ。政府の解釈を変える、あるいは一つの法律をつくる、あるいは憲法を改正する、いろいろなやり方はございましょう。しかしながら、それを決する権能を持っているのは、それは行政府なのかもしれないし、立法府なのかもしれない。それは、憲法の解釈を変えるだけでいいんだという説に従えばこれは行政府という話になりましょうし、そんなことでは、しょっちゅう内閣がかわるたびにそんなに解釈を変えられてたまるかよということになればそれは立法府、いろいろな議論がございます。私は、どれが正しいと言っているわけではございません。
　しかしながら、いずれにいたしましても、それは防衛庁なり制服組なりというものが物を申し上げるという性質のものではないと思っております。はっきり申し上げておきますが、それは、国会という場において、制服組としてこういうことであるということを申し上げるということはするべきではないと私は考えております。
　他方、議論がございますのは、軍事専門家としての、つまり、私もオタクとかなんとかいろいろ言われますが、きちんと自分で武器を使い、やったことではございませんので、それをあれこれ申し上げましても、それは専門家に聞かなければわからない。これは、軍事ではなくて、科学でも何でもそうなんだと思っています。そういう場合に、軍事専門家としてどういうことなのかということを求めることは、それはあり得るという御議論もこれはございます。
　同時に、たとえそのような軍事専門的なことでありましても、例えばイラク特別委員会のときでも議論をしておることでございますが、それを公にするということによって、兵器の性能あるいは使い方について公になることが我が国の国益に反する場合はどうなのだという御議論もあって、これは、合衆国において、委員が一番よく御案内のことでございますが、合衆国において、軍人が物を申すときには、それは本当にきちんと、政策の判断にしても、外へは出ないねというような、そういうようなバリアといいますか、システムといいますか、それもあるわけでございます。
　そのような御議論もあろうかと私は考えておりまして、その中でどういうふうにあるべきなのか、それは議会で御議論をいただき、先ほど委員長がおっしゃいましたように、各党にお持ち帰りをいただいて、私は、きちんとしたことが、国会で政治が責任を持って申し上げるべきものだというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_037</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　海賊云々の話は、それは必ずしも集団的自衛権に直結するお話だとは思っておりませんし、現状で今まで不都合があったというふうな認識も私は持っておりませんし、そのような報告も受けてはおらないところでございます。
　それは、将来的な課題としてどうなのだということを、もちろん、政治に物を申してはいけないということは自衛官すべてよくわかっておることでございます。政治へ物を申してはいけないというのは、シビリアンコントロールに反してはいけないということに置きかえてもよろしいわけでございます。そのことも十分認識の上で、個人的な見解として言っておるわけでございますけれども、いずれにいたしましても、政治の場で専決的にというか、政治の場しか決め得ないことだと思っております。
　ですから、それを自分が決めるとか、こうあるべきだとか、そういうことを申したとは思っておりませんが、そのように委員が、委員というよりも、多くの、一部の、どちらでもよろしいのですが、方々がお感じになるということは好ましいことではないというふうに思っております。
　しかし、そのことは海上幕僚長自身も、個人的な見解であり、政治に物を申すつもりはないということもよくよく認識の上で申しておることでございますが、今回のこと、また私もよく考えてみたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_039</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私がいつもこれを申し上げ、あるいは委員もどこかでお耳に入ったことがあるのかもしれません。シビリアンコントロールというのは、軍事の専門家である軍人、私どもの場合には自衛官でございますが、それと、法律や予算の専門家である官僚というものがいて、それがそれぞれの専門の領域においてきちんと意見を述べ、そしてそれを、国民に対して直接責任を負い得るという一点において、その上に立っている、上という言葉を便宜使いますと、政治家が決断をするのだというのが民主主義、シビリアンコントロールであるというふうに私は理解をいたしております。それがどちらが欠けてもシビリアンコントロールというものは動かない、そういう認識に私は全く変わりはございません。
　それがわからないで、よきに計らえということであれば、それは結果として、政治家は責任を負えばいいのかもしれませんが、不幸になるのが国民であるということだとすれば、それは政治の使命を果たしたことにはならないというふうに深く認識をいたしておるところでございます。それは、今は、委員もお気づきと思いますが、防衛庁の中におけるシビリアンコントロールという意味で申し上げました。
　議会におきましてのシビリアンコントロールにつきまして、私が今ここできちんとした発言ができるような立場にはございません。それは本当に、私自身も安保委員会などに籍を置いておりますが、いろいろな議論をいたしました。しかし、本当に何が院におけるシビリアンコントロールの姿なのか。原口委員には原口委員のお考えがあろうかと思います。これは、逃げるわけでも何でもなく、この委員会においては、すべての方が、どうすれば一番よくなるかということをお考えなんだろうと思っています。
　院における、あるいは委員会におけるシビリアンコントロールとは何なのかということについて、それは御議論を賜らなければいけないし、政府としてもそれを謹聴しなければいけないというふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_041</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　将来のことはわかりません。現状において、それは、集団的自衛権につきましての政府の解釈、これに従いまして私はやるということを申し上げているわけでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_051</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員は本当にそう考えていらっしゃいますか。本当にそのようにお考えでいらっしゃいますか。（達増委員「失礼だ」と呼ぶ）これは、もしそうだとしますと、いや、私、聞き違いかと思ってお尋ねしたのですけれども……（達増委員「気違いと言いましたよ、今、気違いと」と呼ぶ）聞き違いと申しました。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_053</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　聞き違いと申しました。と申したかのように聞きましたが。それは、法に基づくもの、そして、民主主義において決せられた法に基づいて自衛隊は派遣をされておるわけでございます。そして、そのことによって、委員は、危険が増した、自衛隊を派遣したから危険が増した、それでみんなが迷惑をしている、そういうような御指摘かもしれません。
　しかしながら、この国は、委員がよく御案内のとおり、法律に基づいて、御党は反対の立場であり、与党は賛成の立場であり、法に基づいて自衛隊を派遣いたしております。そのことと今のお話を同列に論じるということは、これは違う部分があるのではございませんでしょうか。
　それは、自衛隊が行ったからみんなが迷惑をしているのだというような御指摘だと思いますけれども、自衛隊をなぜ派遣するかということにつきまして、政府は随分と御説明を申し上げました。それは、一つは、石油の問題云々、もうここで繰り返すことはいたしません。そして、議会において多数の賛成をいただき、そして実施の措置についても多数の御承認を得て派遣をしておるわけでございます。そういたしますと、そのことについてどうなのだ、国民は納得をしていないというお話になりますと、これは、民主主義とは何なんだ、こういうお話になろうかと思います。
　それは、これを同列に論じるということにつきましては、私はいかがなものかと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_057</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生も外交官でいらっしゃいましたから、従軍記者とは何かということについてよく御案内のことだと思います。あるいは戦争中の日本の従軍記者というもの、あるいは従軍画家というのもおりました。従軍作家というのもいたかもしれません。それはもう軍の一員あるいは軍属という言葉がよろしいかどうかはともかくとして、軍の中にあって軍とともに行動する、今アメリカがやっておりますエンベッド方式というのがそれに近いものなのかもしれません。日本の場合には、それと違う形で行動というものをいただいております。
　ですから、それが記者がいなくなるほど危険だから自衛隊がいてもいいのかということは、もともと申し上げておりますように、自衛隊が持っております権限、能力、装備というものをその方々は有しておりませんので、だから自衛隊はいなくなるべきではないかという御議論には私は直結しないのではないかというふうに考えておるわけでございます。
　もちろん、異常な事態とおっしゃいますので、そのことについて一つ申し上げれば、現地から日本人の記者の方々発の報道が出てこないことになります。そのことをどうやって国民の皆様方に、よいことも、あるいは御批判をいただくべきことも開示をしていくかということにつきましては、私どもその日からずっと考えておることでございます。足らざるところあればまた御指摘をいただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_075</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、形式論理で申し上げれば、イラク特措法の要件を今なお満たしていると私どもが判断しておるからでございます。
　それから、これはもう特措法の議論のときに、委員とは意見が合いませんでしたが、それは、あの地域の安定というものが我が国にとって資源の面からも不可欠であるということ、そしてまたイラクの人々が、今のサマワでもそうですけれども、日本の救いの手というのを本当に待っているということ、国連の要請にきちんとこたえなければいけないということ、そして、何かあったときに日本に対して集団的自衛権を行使し、日本の自衛隊とともに日本の独立と平和を守るためにというふうにきちんと明確に言っているのはアメリカ合衆国であり、その信頼性を高めるということ、その国その国がそれこそ主体的な判断に基づいて派遣をしておるわけでございます。
　ですから、どの国も共通に言えることもございましょうけれども、それぞれの国が主体的に自分の国の国益に基づき、そしてまた民主主義的な手続を経て派遣をしておるわけでございまして、なぜかという御下問があれば、そういうお答えになろうかと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_083</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いろんな人がいろんなことをおっしゃるのは事実だと思います。その方がそのようにおっしゃっておられる、それはその方のお考えなんだと思います。
　私は、一昨日になりますが、一月から、先遣隊からずっと行っております佐藤一等陸佐が帰ってまいりまして、話を聞きました。そのときに、人道支援である、そして多くの人々から待ち望まれておる、そして、人質事件あるいは迫撃砲事案があって以来、自衛隊はここにこのままとどまってくれということを、これはだれから言われた人でもありませんし、連合国の、いわゆる占領軍の差し回し者でもありません。そういう人たちの現地の生の声を聞いている佐藤隊長の言っておること、私はそれに重きを置きたいと思っています。
　その方がそういうふうに言っておられるし、イラクにもいろんな御意見がある。私たちは、何も唯我独尊で、自分たちの考えていることだけが正しいと申し上げるつもりはありません。しかし、現実に、毎日毎日そこでサマワの人たちと接している。先ほど国益というお話をなさいましたが、私、先ほど四つ申し上げた中で、気をつけて申し上げましたが、スペインは治安維持で行っているものです、私どもは人道支援で行っているんです。そこは、やはりおのずとサマワの人々、あるいはイラクの人々に対する、そういう方々がお受けになる印象というのも違うのだと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01220040423_087</speechID><issueID>115904304X01220040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのようなことは申し上げることが適当だとは存じません。すなわち、アメリカがどのような任務についておったか、あるいはどのような任務につく方を、米兵の方を輸送したか、そういう外国とのかかわりのあること、これは申し上げることは決して適切ではないと思っております。
　しかしながら、法によって定められたこと、あるいは政府の政策によって決められたこと、それにのっとりまして安全確保支援を行っておることは今さら申し上げるまでもございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01220040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01220040423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_098</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは条文にもございますが、都道府県あるいは市町村にできますところの協議会には自衛隊員を参加させることができる、こういうふうに記しておるわけでございます。マストではございません。
　これは、先生の千葉県もそうですが、全部の自治体に自衛隊が所在しておるわけではございません。しかし、先ほど来の御議論にございますように、自衛隊員が参加していろいろな議論に加わって、どうすれば適切に国民が保護できるかということは考えなければいけないと思っております。
　私ども、全国に所在します部隊、もちろん防衛庁長官が事前にそれを認めた上でのことでございますが、できるだけ効率的に配置をいたしまして、この国民保護協議会に自衛隊員が参加できるようにと思っておりますし、そしてまた、市町村長の方々と都道府県知事の方々、私は鳥取県ではございますけれども、やはりその首長の方々の御熱意というのもとても大事だと思っております。それにきちんとこたえられるような体制というのを考えてまいりたいと思っています。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_100</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の御指摘のとおりだと思います。
　先ほど来お話がありますが、市町村主催の防災訓練に対する自衛隊の参加は平成十四年三百五十件ということですが、それは全体で何％かと言われると、かなりまだ低いと言わざるを得ません。
　私、大臣になる前のことでございますが、自民党の部会で、例えば防衛白書というのをつくりますよね、これはもう全部の三千三百市町村にみんなこちらから出向いてきちんと説明をしてくれということを申しました。その実績表もつくっています。私どもは、求めに応じてということも大事ですが、我々の方から何らかの機会をとらえて市町村長さんに、自衛隊が所在していない市町村の方が多いわけですから、こちらの方から行かなければいけないということだと思っています。
　鳥取のあの西部大震災があったときに、一人も死にませんでした。それは、もうきちんと事前にいろいろなシミュレーションをやっておったことが非常に大きく功を奏したと思っています。その後の反省会のときに鳥取県知事が言っていましたが、何かあったときに名刺交換するようで本当にできるかということを言っていました。
　日ごろから市町村長あるいは防災担当者と自衛隊員が、こんなことがあったらどうしようと、こんなことがあったらどうしようと、そのときに意思の疎通をしていない限り絶対にきちんとした態勢はとれない、そういう認識は強く持っておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_103</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えて言いますと、先生の千葉県で、千葉県の防災会議委員には第一空挺団長がなっておるわけでございます。ところが、これが三千三百という話になりますと、それくらいの連隊長クラス、一佐クラスになりますが、それを全部やりくりというわけには、これはまいりません。そうしますと、二佐、三佐クラス、いわゆる幹部自衛官という者が行くことになるだろうと思っています。
　ただ、どこの市町村も全く同じにやるわけじゃございませんし、開催日も変わるということもあります。一日で午前と午後に分けることもあろうかと思います。ですから、自衛隊に入隊したばかりの若い人を出しても仕方がありませんし、職種として全くそういうことに得ていない人を出しても仕方がありません。そういうことがわかる人を、きちんとローテーションを組みながら、あるいは適切な配置を見ながら、単に出しましたということではなくて、有効な対策を樹立するに足る人を出してまいりたい、私どもとしても真剣にそれは考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_105</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、おっしゃるとおり、敵の侵害排除というのは自衛隊しかできませんから、これは支障のない範囲においてということになろうかと思います。
　自衛隊というのは、頼めばすべてできるのかといえば、もちろん能力に限りはあるし、敵の侵害排除に全力を尽くさねばならない、その支障のない範囲において国民保護を行うということに相なります。ですから、何がどれだけできるのかということをきちんとお互いが知っていなければ、そして、このケースはどうか、このケースはどうかということについてきちんと知悉をしておかなければならないことなんだろうと私は思っております。
　私どもとして、本当に支障のない範囲で行いたいということ、それじゃ何もわからぬというふうに言われるかもしれませんが、各市町村、各都道府県で、どのようなことが考えられ、どの近くにどのような部隊があるか、そして輸送能力はどうなのか、そういうことをまずベースとしてきちんと押さえた上で適切な対応をしてまいりたいと思っております。
　いずれにしても、相互の能力の理解というものがまず必要かと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_184</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません。先生がどの役所に御通告になったか、これは政府の問題で、不行き届きがあったらお許しをいただきたいと思います。
　結局、ジュネーブ諸条約に言います軍隊とは何かといえば、武力紛争に際して武力を行使することを任務とする組織一般であるというふうに考えております。このことは、何度か国会におきまして答弁を申し上げておるところでございます。
　そういたしますと、このジュネーブ条約におきまして、自衛隊は、ここに言いますがところの軍隊ということに相なります。ただ、その概念と陸海空軍その他の戦力というものは、それはまた別のものということになりまして、自衛隊はジュネーブ条約上の軍隊に当たるということは、今まで政府としても答弁を申し上げておるとおりでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_206</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　間違いなく、そのように答弁をいたしたものでございます。
　このような限定は、我が国が憲法九条の禁ずる武力の行使をしたとの評価を受けないよう、他国による武力の行使との一体化の問題をというとおりに答えておろうかと思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_208</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　「活動の期間を通じて」「ないと認められる」ということでございますから、当面、先生のおっしゃるようなことに相なります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_210</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　言葉の遊びをするつもりは私はございませんが、ないと断ずる地域ではございません。ないと認められる地域と申し上げております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_212</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、いろいろな諸情報あるいは私どもが得ております知見、そのようなものから考えまして、活動の期間を通じて行われることがないというふうに認められる地域でございます。
　しかしながら、では、それは、そこにおいて期間を通じてそういうことは全くないとおまえは断言できるのかと言われれば、そういうことが起こった場合には一時中断、休止するなどして、「前項による措置を待つものとする。」それは、認めてはいるけれども、そういうことが起こった場合には、当然、休止、中断するなどして、前項の措置、すなわち実施区域の変更等を待つというふうになっておるわけですから、それは条文の中で完結をしておるものでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_229</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のとおりです。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_248</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>248</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>248</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　貴重な委員会の時間を煩わせて、まことに申しわけございません。
　これは、けさほどの記者会見で申し上げましたが、今調べておりますが、防衛庁長官になりまして、手続のミスがございまして、それから今日に至るまで、つまり、おととしの九月以降、今、何でこんなことになったか調べておりますが、それまでは支払いをいたしておるわけでございますけれども、その期間、これが納入がされておりません。これは即刻納入をするように、今、手続をとっておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/248</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_250</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>250</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>250</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　続いて恐縮でございます。
　これは本当に、いずれにいたしましても、事務的なといいますかミスでございまして、大変に申しわけないことだと思っております。これはきちんと納入をいたしまして、これは時効に係りませんものでございますから、二年以内でございますので、これはきちんと納入をして国民としての義務を果たさなければならないと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/250</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_252</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>252</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>252</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは何度か御説明を申し上げましたが、では国際法的な根拠は何かといえば、国連憲章五十一条だと思っていただいて結構でございます。したがいまして、国連憲章の五十一条に認められております、これは先生御案内のとおり個別的、集団的自衛権を認めているわけでございますが、我が国としてはその個別的自衛権の行使として行っておるわけでございます。
　したがいまして、交戦権とはその根拠を異にし、内容を異にしております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/252</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_254</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>254</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>254</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、ですから臨検でもなければ拿捕でもないということを、この委員会で、私、るる御説明を申し上げました。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/254</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_256</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>256</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>256</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　たびたびお時間を煩わせて恐縮でございます。もう一度答弁することをお許しいただけるといたしますと、交戦権に基づきます臨検でございますれば、中立国の領海、領域を除くすべての海域でこれが可能でございます。ところが、本法案に基づきます停船検査でございますと、我が国領海または我が国周辺の公海において、第四条の規定に基づき告示をし定める実施区域内に限られている。まず、地域が違います。交戦権と、それから私どもが行おうとしております今回の措置というのは。停船検査は、まず、地域が違うということでございます。
　次に、対象船舶でございますが、交戦権であれば、いわゆる敵国商船は直ちに拿捕できるということになっております。ところが、私どもの場合には、旗国のいかんを問わず、常に停船検査を実施、その上で、法の要件を満たす場合のみ回航措置をとるということになっております。
　今度は、物品についてでございますが、交戦権に基づくといたしますと、相手国の軍事基盤の喪失を目的とするようなものまで対象とし得たわけでございますが、本法案につきましては、相手国による武力攻撃の遂行に直接資するものしか対象といたしておりません。
　また、法的効果につきましては、交戦権に基づきます拿捕の場合には、拿捕した船舶は自国の権力下に置かれ、回航することになりますが、これは占有権の取得を伴うものでございます。しかしながら、今回の回航措置はそのようなものを伴っておりません。
　お時間をとりまして恐縮でございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/256</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_264</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>264</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>264</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　撃沈を目的とすることはございません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/264</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_266</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、結果的にということは全く排除するものではございませんが、かじをねらうでありますとか、そういうふうに必要にして合理的な範囲内において行うものでございます。そういたしますと、撃沈ということは極めて考えにくいことだと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_268</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この措置は自衛権の行使において行うものでございます。そのような船に対しましても、ここにおいてこういう検査をやるよということは告知をしておるわけでございまして、そこにおきまして、何らの怪しい情報もなく、そして、普通に航行しており、態様も正当なものでありということであれば、そのようなことには相なりません。
　これは自衛権の行使に基づいて行っているものでありまして、そういうものについて全部見逃すということになりますと、これは自衛権の行使を全うしたことには全く相ならないものでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_270</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>270</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>270</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど来申し上げておりますように、ここの海域でやりますよということはきちんと告知をして、どの国も知っておることでございます。そこにおきまして、単なる疑い、おい、こらみたいなことで、とまれ、撃つなどということはいたしません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/270</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00820040423_274</speechID><issueID>115905054X00820040423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-23</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃいますとおり、武力攻撃が発生した場合でございます。おそれ、予測ではこのようなことにはなりません。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00820040423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00820040423/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_011</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　五〇二七というものがあるということは、報道等によりまして承知をしております。
　当然のことでございますが、五〇二七の内容につきまして合衆国から私どもは説明を受けて承知をいたしておるわけではございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_013</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、日米に限らず、どの同盟国との間においてもそうだと思いますが、詳細な軍事作戦内容について、すべて自国の作戦計画を同盟国に伝えるということは一般的に行われていないことだと承知をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_015</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御案内のとおり、この五〇二七というのは、米韓連合の作戦計画として報道されておるものでございます。そういうようなものの報道でありますとか、いろいろな論評でありますとか、当然そういうようなものは私自身も読み、それなりの研究はいたしておるところでございますけれども、先ほど答弁を申し上げましたのは、その米韓の作戦内容について説明を受け承知をいたしているものではないということでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_017</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、累次申し上げておりますように、これがこういうものだということを合衆国から説明を受けたものではございません。いろいろな報道あるいは論評等を通じて、私が個人的に承知をし、いろいろなことを考えているということでございまして、これが合衆国のそのものであるということに基づいて申し上げているわけではございません。
　したがいまして、それは私どもの公式的なものでもございませんし、そういうようなものに基づいて国会の場であれこれお答えをすることは、かえって失礼に当たるかなと思っているわけでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_019</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いや、先生、もう一度繰り返してのお答えで恐縮でございますが、これは米韓連合軍の作戦計画と言われておるものでございまして、そのことについて米韓が連合して、仮にそういうものが真正であるとして、内容は存じませんが、米韓がどのように連合して作戦をするかという計画でございまして、そのことを日本が知悉していない、あるいは知らないということが日本の平和と独立を守る上において何らかの支障になるかといえば、そういうものだとは私は考えていないわけでございます。
　先生よくよく御案内のことかと思いますが、基盤的防衛力というものはそういう構想をいたしておらないわけでございますので、仮定ということは、そういうことではないということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_025</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、ロシアはロシアとしてミサイル・ディフェンス・システムというものを開発しており、欧州あるいはそのほかの国と共同でシステムができないかという考えを持っておることは承知をいたしております。しかし、それが、例えば日米のミサイルディフェンスのようにきちんとした形をとって、このような形でミサイル・ディフェンス・システムを共有するということが確たる形になってあらわれたとは、私は現在認識をしておりません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00720040422_029</speechID><issueID>115905054X00720040422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-22</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も議事録を手元に持っておりますが、私は、言いたくないとは申し上げておりません。核攻撃を受けたとして、日本が守れないなどということを私は申し上げるつもりは全くございませんというふうに答弁をいたしたつもりでございます。
　それは、まず、何のために核抑止力というものを米国が提供しているかということでございます。これは先生御案内のとおり、予防の局面があって、抑止があって、そして対処、局限、そして復旧、そういうふうにいくわけですけれども、予防外交があり、そしてまた核抑止力というものがありということでございます。まず一つはそういうこと。
　もう一つは、にもかかわらず発射をされたとしたらどうするかということで、ミサイル防衛の予算を含みました平成十六年度予算を国会において御審議をいただき、御承認をいただいたということだと思います。
　かてて加えて申し上げれば、例えば広島で原子爆弾が落ちた、長崎で原子爆弾が落ちた、その後、米軍がやってまいりまして、詳細な調査をしております。私も、全文すべて読んだわけではございませんが、あの広島においても、あの長崎においても、爆心地の近くでありながら落命をされずに生き残った方というのがたくさんおられる。では、どういう状況であれば核攻撃を万々が一受けても被害が局限できるかということは、私ども、同時に考えていかねばならないことでしょう。
　かつて、核シェルターの議論もございました。やはり私どもは、一〇〇％ということは申し上げられない以上、どのようにして被害を局限するかということもあわせて考えていかなければ、防衛の責任は果たせないと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00720040422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00720040422/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
