<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>7301</startRecord><nextRecordPosition>7401</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115605268X00120030227_372</speechID><issueID>115605268X00120030227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>372</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-02-27</date><closing></closing><speechOrder>372</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　十八日の原口大使の演説でありますけれども、新たな国連決議の採択が望ましい、この発言につきましては、私の記憶が確かであれば、たしか二月の六日に小泉総理が、国際社会が一致した対応をしていくためにも新たな安保理決議が望ましい、こういう発言を国会でさせていただきまして、同様の趣旨の発言を、いろいろな文脈の中ではありますけれども、川口外務大臣の方からさせていただいている、こういう感じであります。
　何か、原口大使の演説に関しまして、若干日本語の表現と英語の表現が違う。これは、確かに違う言語でありますから、そこは一言一句一緒になるわけではないんですが、その問題と、政策的に例えば今まで言っていることと言っていないこと、こういうことで自分なりにもずうっと比較をしてみましたが、これまで川口大臣そして総理初め政府が言っていないこと、方向として出していないことを原口演説の中で出している文脈はない、このように承知をいたしております。
　もしございましたら、御指摘いただきましたら、そこの中できちんと答えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605268X00120030227/372</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605268X00120030227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605268X00120030227/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605268X00120030227_376</speechID><issueID>115605268X00120030227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>376</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-02-27</date><closing></closing><speechOrder>376</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今大臣の方からも申し上げましたように、このアメリカ、イギリスそしてスペインの共同提案の新しい安保理決議でありますが、まさにタイミングが切迫している、こういう中で問題を平和的に解決するための最後の外交的な努力の一環である、その努力に対して我が国として理解を示し、その決議の趣旨について支持をする、こういうことに対してまたアーミテージ副長官の方からも、そういったアメリカの姿勢に対して支持をしてくれたことに対する感謝の表明があった、このように理解をいたしております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605268X00120030227/376</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605268X00120030227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605268X00120030227/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605268X00120030227_378</speechID><issueID>115605268X00120030227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>378</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-02-27</date><closing></closing><speechOrder>378</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　具体的な日付で、いつがタイムリミットだ、こう申し上げるのはなかなか難しいんだと思います。恐らく、例えば安保理の理事国であっても、いつがタイムリミットですよということを表明している国は、少なくとも私の記憶では今のところないな、このように思っております。
　そういった中で、全体としてタイミングが切迫しているのは間違いないわけでありまして、昨年新しい安保理決議の一四四一が採択をされまして、現状までの段階で、どの国も、イラクがあそこで定められた積極的な協力を十分に行っていない、こういう認識は持っているわけでありまして、残された時間は少ないということについては認識は一緒なんだと思っております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605268X00120030227/378</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605268X00120030227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605268X00120030227/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603968X00120030226_006</speechID><issueID>115603968X00120030226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-02-26</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　おはようございます。
　平成十五年度の外務省予算の重点事項について御説明いたします。
　平成十五年度一般会計予算において、外務省予算は七千三百五十八億四千八百万円が計上されております。これを前年度予算と比較いたしますと、一・四％の減となっております。
　我が国の財政状況は引き続き極めて厳しいものがありますが、流動化する国際情勢の中、山積する外交課題に有効に対処していく必要があります。
　このような観点から、平成十五年度予算においては、重点外交課題の推進及び外務省改革の二点を最重要事項として、予算の効率的配分を図っております。
　まず、重点外交課題の推進に関する予算について御説明いたします。
　重点外交課題の推進の三つの柱は、安定した我が国周辺環境の構築、国際社会全体の平和と繁栄の実現、及び日米関係を初めとする二国間、さらに国連等のマルチの外交的枠組みの強化であります。
　安定した我が国周辺環境の構築につきましては、韓国、中国、ロシアとの関係強化、促進のための経費、朝鮮半島情勢への対応のための経費、アジア太平洋地域におけるコミュニティー形成のための経費等に総額九十九億八千二百万円を計上いたしております。
　次に、国際社会全体の平和と繁栄の実現でありますが、グローバルな安全保障問題への対処のための経費、地域紛争への対処のための経費、ＴＩＣＡＤ３、すなわち第三回東京アフリカ開発会議等人間の安全保障への取り組みのための経費等、総額七百三十四億六千二百万円を計上しております。
　また、外交的枠組みの強化でありますが、日米関係、日欧関係の維持強化のための経費、国連等マルチの枠組みの強化のための経費、多角的自由貿易体制の維持強化のための経費、ＦＴＡ、自由貿易協定、経済連携の推進のための経費等に総額四十五億七百万円を計上しております。
　次に、外務省改革に関する予算について御説明いたします。
　まず、外交実施体制の強化につきましては、危機管理体制、在外公館警備、情報収集能力の強化のための経費、ＩＴ化の推進のための経費等として二百十億七千六百万円を計上しております。
　次に、国民のニーズに沿った外交実施体制ですが、広報・広聴体制の再構築のための経費、領事サービスの改善、拡充のための経費等四十億八千三百万円を計上しております。
　ＯＤＡについては、最も重要な我が国の外交政策遂行の手段であり、アジアの安定と成長、紛争予防や平和構築のための活用など、国益上重要な地域、分野への重点的実施、環境を初めとする人間の安全保障、国民参加のＯＤＡ実施、ＯＤＡ改革の推進を重点としております。
　その上で、一般会計予算において、政府全体でのＯＤＡ予算が対前年度比五・八％減となる中で、外務省のＯＤＡ予算は対前年度比四・二％減の五千百六十五億円を計上しております。このうち無償資金協力予算は、対前年度比一八・四％減の一千八百九十五億円を計上しております。また、我が国技術協力の中核たる国際協力事業団につきましては、対前年度比三・六％減の一千六百四十億円を計上しております。
　このようなＯＤＡ予算のもとに、ＯＤＡの戦略性、透明性、効率性の向上、国民参加のＯＤＡ実施に努めてまいる所存であります。
　最後に、機構・定員の整備でございますが、まず機構面では、在東ティモール大使館及び在チェンマイ総領事館の新設等を予定しております。また、定員につきましては、本省及び在外公館合計で六十八名の増員を図り、平成十五年度末の外務省予算定員を合計五千三百九十名といたしております。
　以上が、外務省の平成十五年度予算重点事項の概要であります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603968X00120030226/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603968X00120030226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603968X00120030226/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603895X00220030225_044</speechID><issueID>115603895X00220030225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-02-25</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　十八日の安保理におきます原口大使のあの演説でありますが、私も、日本語も英語も全部拝見をいたしました。それから、仕事柄、大臣を支える立場で、常に大臣の国会答弁、談話等は見ているつもりであります。
　それに関して、何ら、踏み込んだといいますか、当然、国会での答弁と、それから、例えば談話とスピーチでは言い回しが若干異なるというところが、言語でありますから出てきますけれども、意図して何か踏み込んで、国会で全く言っていないことを言っている、こんなことはない。
　もし、どこかの表現といいますか、こんなことは全く国会でも言っていないじゃないか、談話でも全く出ていないことを初めて新しい方針として逆に国連の場で原口大使がおっしゃったということがあるのだったら、教えていただきましたら、それに対しまして答弁をさせていただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603895X00220030225/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603895X00220030225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603895X00220030225/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603895X00220030225_046</speechID><issueID>115603895X00220030225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-02-25</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、表現の問題に入ります前に、先ほど申し上げたのは、委員の御質問は、政策的に踏み込んでいる、こういう表現をされましたので、もし政策的に踏み込んでいるところがありましたらお教えくださいと、こういう話であります。
　表現につきましては、例えば国会での答弁、それから談話とスピーチで行うことについては、トーンの問題も出てきます。それから、当然、英語と日本語で表現の違いというのはあるんだと思います。そのまま直訳して通るかどうかといいますと、言語体系も違うわけですから、そこのところは違ってくるんじゃないかなと。
　例えば、今委員がおっしゃった、時間は大変限られている。日本語としては余り、大変限られているということは言わないと思うんですね。極めて限られていると言うと思うんですよ。そうすると、英語としては多分エクストリームリー・リミテッド・タイム、こういう言葉を使わざるを得ない。ベリー・リミテッド・タイムというのは使わないと思います。ベリーでは弱過ぎる。そうすると、ベリーというのは、限られていると極めて限られているの間では、極めて限られているに近い表現になってくる。
　そして、この前の表現を見てみますと、「ディプロマチック エフォーツ ハブ ビーン メード フォー トゥエルブ ロング イヤーズ、イラク ナウ ハズ ベリー リミテッド タイム」と書いてあるわけですね。これは、英語でリミテッドタイムだけだと、例えば日本語で言う限られているよりも、タイムスパンとしてはかなり長く受け取れます、私なんかからして。ちょっと英語の、言語学の専門家じゃありませんから、必ずしも正しいかどうかわかりませんけれども。そういう受けとめ方なんです、一つ一つが。
　例えば、シリアスという言葉を使われました。（武正委員「いや、もういいですよ、時間が限られているから」と呼ぶ）いや、あるんですよ。シリアスという言葉を使われたんですけれども、例えば、重大な……（武正委員「もういいです。一つで結構です」と呼ぶ）よろしいんですか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603895X00220030225/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603895X00220030225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603895X00220030225/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603895X00220030225_070</speechID><issueID>115603895X00220030225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-02-25</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　久間自民党政調会長代理の発言についてのコメントでありますけれども、私はこう思っております。
　これは、与野党を問わず、それぞれの国会議員の先生方がそれぞれの先生方の識見のもとでいろいろな発言をされる、それには謙虚に耳を傾けていかなければいけないな、こんなふうに思っておりますし、また、そういった意味で、川内先生が一期目のときからずっと外交問題に興味を持たれてさまざまな発言をされているということに対しても、大変いつも傾聴させていただいている次第であります。
　そういった中で、久間政調会長代理、まさに防衛庁長官を二期務められた方でありまして、だれよりも日米同盟関係の重要性、安全保障体制の問題についてよく御存じの方だ、こんなふうに考えております。ただ、それぞれの識見がありますので、そこまで踏み込んで政府としてコメントをする立場にはございません。
　その一方で、では、日本が本当に主権国家としてきちんと、例えばイラクの問題についても主張しているか、こういうことでありますけれども、例えば、昨年から、この問題というのはまさに、アメリカ対イラクの問題じゃないんだ、国際社会対大量破壊兵器を持っていると疑われているイラクの問題なんですよ、ですからアメリカに対しても、国連の枠の中で、国際協調の中でこの問題を解決してほしいんだ、こういうことは川口大臣からも総理からも私の方からも常々アメリカのカウンターパートには申し上げてきております。
　そういう努力もあって、私は、昨年安保理の決議一四四一もまとまった、こんなふうに考えておりまして、いささかの自負もそういう意味ではあるわけでありますけれども、同盟関係ということはある、その分言えることは言う、必要があることは言う、こういう立場を堅持していきますので、決して日本がアメリカの言いなりとかそういうことではない、こんなふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603895X00220030225/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603895X00220030225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603895X00220030225/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X01020030213_263</speechID><issueID>115605261X01020030213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-02-13</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　委員御指摘の、ＩＡＥＡの特別理事会という形になると思うんですが、十二日にウィーンで開催をされまして、ＩＡＥＡの理事会において北朝鮮との保障協定の実施に関する決議が採択された。決議の内容はよく御存じだと思うんですが、大きく分けまして、二点ポイントがございます。
　一つは……（発言する者あり）ごめんなさい、ちょっと脈絡がありますので。まず一つが、北朝鮮がＩＡＥＡとの保障措置協定上の義務にさらに違反していること、これを宣言しています。
　それからもう一つ、その上で、この違反及び保障措置の適用を受ける核物質の非転用をＩＡＥＡが認定することができない、これをＩＡＥＡの加盟国、そして国連の理事会、そして総会の方にエルバラダイ事務局長の方から報告する、こういうことが決められたわけであります。
　御案内のとおり、ＩＡＥＡの理事国、三十五カ国ございまして、今回そこの中で、今、パナマが欠席をした。そして今、スーダンが投票権を停止している。そこの中で、ロシアとキューバが棄権をした。日本としてはやはり全会一致のもとで決議をしたかったわけでありますけれども、二カ国が棄権、こういうことに関しては残念である、このように考えておりますが、しかし、ロシアにいたしましても、今回、安保理に今持っていくことについては時期的に賛成できない、しかし、違反という点では認識が一致をしている。
　この北朝鮮の核問題につきましては、日本としては、常にアメリカ、そして韓国、さらに中国、ロシア、さらにＥＵ初め関係国とも連携のもとで平和的な解決を図っていく、このための努力をこれからも続けてまいりたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X01020030213/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X01020030213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X01020030213/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00920030212_322</speechID><issueID>115605261X00920030212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>322</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-02-12</date><closing></closing><speechOrder>322</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　何点か御指摘いただいた点につきまして、私の方からもお答えを申し上げたいと思うんですが、例えば、日本が直接に情報をとっていない、そういうことはございません。（阿部委員「申しわけありません。私は川口大臣にお願いいたしました」と呼ぶ）</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00920030212/322</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00920030212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00920030212/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X00920030212_324</speechID><issueID>115605261X00920030212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>324</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-02-12</date><closing></closing><speechOrder>324</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　エルバラダイ事務局長、それからブリクス委員長とも直接、先週、先々週お会いしまして、査察の状況、そして今後の見通しにつきましても話を日本として聞いております。
　そして、両氏ともに、イラクの現在の協力は不十分であると。プロセス面、手続面においては協力は進んでいるけれども、一方、実態面において、例えばＶＸガス、マスタードガス、炭疽菌、こういうものがあるんだったらば、きちんと残っているものを差し出してください、もしこれがないんだったらば、どう廃棄したのか、その証拠を出してほしい、そういう能動的な協力がイラクの側が必要なんだ、こういうことは、ブリクス委員長、そしてＩＡＥＡのエルバラダイ事務局長も直接述べております。
　それから、フランス、ドイツ、そして英国を回らせていただきました。イラク担当の政務次官であったり、また副大臣等々とお会いをいたしまして、日本としては、この問題というのは、アメリカ対イラクの問題ではない、国際社会対大量破壊兵器を有するイラクの問題なんだと。そしてまた、この国連決議の一四四一、そして現在続いている査察については、イラクの側に能動的に証明をする責任があると。そして、現在までの査察においてイラクの協力は不十分である、したがって、国際社会全体が一致してさらなる圧力をかけ、イラク側から能動的な協力を引き出す、このことが極めて重要である、このことを明確に各国に申し上げまして、各国ともに、全く同じ意見である、そのためにさらに努力していこう、こういうことになっております。
　ちなみに、昨年の十一月におきましても、総理の特使として、私も含め、高村議員、そしてまた中山議員が、イラクの周辺国、イラクに対していろいろな意味で、日本もそうでありますけれども影響力のある国、私の場合はヨルダン、シリア、トルコでありました、そして高村先生の場合はエジプトとサウジアラビア、さらに中山先生がイラン、そういう国を回りまして、先ほど申し上げましたような立場をそれぞれの国に説明し、それぞれの国からも、イラクに対して働きかけてほしい、まさに今ボールはイラクの側にあるんだ、どの国もイラクが今は問題なんだ、そういう話をしております。
　そして、この大量破壊兵器の話。先ほど大臣の方からもありましたけれども、これをイラクがみずから使う、これは中東地域の平和と安全、これはまさに我が国の問題でもある。そして、それが第三国に渡る問題、さらに三番目にそれがテロに渡る問題、そして四番目に、イラクに対する国際社会の一致した厳しい対応、これがなければ、次に大量破壊兵器を開発しよう、こういう意図を持っている国に対してもそれを助長することになる、こういう意味から大きな問題だ、こういうことについて国際社会でのコンセンサスをつくる、そういう努力は日本としてやってきております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00920030212/324</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X00920030212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X00920030212/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_011</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先般、私も総理の特使として中東、私の場合、ヨルダン、シリア、そしてトルコと回ってきましたが、そこで私の方から強調させていただきましたのは、まさに中東の平和と安定、これは我が国の平和と安定に直結する問題なんだ、そういう中で、我が国として、アメリカに対してもそうでありますが、国際社会に対して、このイラクの問題、国際協調の中で問題を解決していくことが大変重要なんだ、こういうことを繰り返し説明をしてきたところであります。このことにつきましては、アラブ諸国から十分な理解を得られたな、こんなふうに思っております。
　逆に、例えばアメリカに対しても、先般アーミテージ副長官がお越しになったときも、日本側がこれまで、八月以降、こういった国際協調の中でこの問題を解決していくこと、そして安保理の俎上にのせていくこと、こういうことが必要なんだ、こういうことを繰り返し申し上げてきましたねと。副長官の方からも、そういう線に沿って今進んでいるんだ、こういうお話がありまして、現段階におきましては、アメリカに対する我が国の働きかけ、そしてアラブ諸国に対する我が国の働きかけ、それは同じ方向を向いている。また、できる限りそういう方向で外交的努力をこれからも続けていきたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_013</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず中国でありますけれども、イラク問題をめぐります中国のこれまでの立場、これは、御案内のとおり、イラクによる安保理決議の完全遵守を求めると。また、武力の行使につきましては、もしくは威嚇につきましては、これは地域の緊張を高めるだけである、したがって、政治的、外交的手段によってこの問題を解決することが重要だ、こういうことを繰り返してきていると思っております。
　安保理の常任理事国のメンバーでありますから、中国の今後の動向につきましては、我が国としても注視して、フォローしていきたい、こんなふうに考えております。
　また、東南アジアの国々でありますけれども、インドネシア、フィリピン、現段階におきましては、安保理の決議の一四四一に対する重大な違反があった場合、軍事行動が不可避になったときにどうするか、これは明確にはしておりません。
　一方、御指摘のマレーシアでありますけれども、イラクに対するいかなる攻撃もイスラム教徒の怒りを誘うことになり、マレーシアとしては反対する、こうマハティール首相も述べているところであります。
　確かに、国内にイスラム教徒であったりとかいろいろな不安定要因も抱えている部分もあります。それにつきましても、今後、我が国としても情報収集等々しながら状況を注視していきたい、このように考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_030</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今、河野委員の御質問を聞きますと、何か日本側がすべて秘密主義でやっているとか、そういうふうにあれでありますけれども、先ほど大臣の方からお答え申し上げましたように、御指摘のありました文書については、公開する方向で米国の側にも働きかけをしていく、こういうことでありますし、何か昨日の段階で、外務省の方はなかなか出さない、ところが、河野先生のお友達のアメリカ側のカウンターパート、正式な御意見かよくわかりませんけれども、いろいろお話をされていると。何かそういう印象を与えることというのは、必ずしも私は好ましくない、こういうふうに基本的には思っております。
　そして、合同委員会におきます合意事項でありますけれども、これは大体のものは施設とか区域とかそれから返還に関する事項でありまして、大半のものは公開をされている、このように認識をいたしておりますし、ＳＡＣＯの最終報告におきましても、この合同委員会の合意事項を一層公開していきたい、こういう方向でありますので、できることはすべて公開をしていく、こういうことでよろしいんだと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_037</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　北朝鮮におきます人権侵害の問題等々でありますが、まずもって、上田委員が常々この外務委員会の席でもしくは国会の場におきまして人権問題の重要性、これを訴えていらっしゃることに対しまして、私はふだんから大変敬意を持って御意見を聞かせていただいております。
　北朝鮮の国内事情につきまして申し上げますと、御案内のとおり非常に不透明な点が多うございまして、在日朝鮮人の御家族の現状も含めまして北朝鮮の人権状況につきましては、明確な認識を持つことは必ずしも容易ではありませんけれども、政府としては大きな関心を持っている、これはもちろんのことであります。
　北朝鮮におきます人権問題、これは東アジア地域にとっても大変重要な問題でありまして、関係国との間で、二国間で意見交換を行っていくことは極めて重要であると考えております。また、この問題について国際的な場で取り上げることも含めて最も効果的な方法は何なのか、このことにつきましても関係国との間で意見交換を行ってまいりたいと考えております。
　ちなみに、最近の政府の取り組みでありますが、北朝鮮によります拉致問題が重大な人権侵害であるとの観点から、去る十一月十一日の日になりますけれども、国連総会第三委員会におきまして、国連代表部の原口大使が北朝鮮による拉致問題についてステートメントを行い、また、強制的または非自発的失踪の問題と題する決議の共同提案国となりました。この決議でありますけれども、十一月十九日の第三委員会で採択をされたわけであります。
　このように、北朝鮮による人権侵害の問題につきましては、国際世論をこれからも喚起していく、こういうことが大変重要だと考えておりまして、関係国との間で協議をしながら、そういった方向でさらに努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_057</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　委員御指摘のスカッドミサイルを積んでいる船の報道、米国のＣＮＮなんかでも流されておりますけれども、そういう報道の事実があるということは承知をいたしております。
　今、事実関係につきまして確認中でありまして、また、事実関係に基づいて、どういう因果関係があるのか、そういう分析を踏まえた上で、我が国としての対応は考えていきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_069</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　久しぶりに答えやすい質問をしていただいて、まず、領事移住部でありますけれども、私も名前は古いと思います。領事移住部という概念でこれからやっていける時代じゃない。国際社会にいろいろなテロの問題がある、そして日本の渡航者もふえている、こういった中で、先日も首藤委員の御質問にお答えを申し上げましたけれども、機能の強化というのはどうしても必要だな、こんなふうに思っております。
　それで、例えば今のイラク周辺の問題につきましても、私も先日周辺国を回ってまいりましたが、そのときに、ではマニュアルはどうなっているんだ、それから今どういう訓練をやっているんだ、いろいろなことにつきまして話をしてきまして、準備等々は進めているところであります。
　それから、先ほど大臣の方からお話のありました、いろいろな日本としての今後の対応策でありますけれども、当然、難民支援それからまた周辺国支援、これはどれだけのニーズが出てくるか、こういうこともありますけれども、日本が国際社会の一員として、また、この大量破壊兵器の廃棄の問題等々は我が国の問題である、こういう立場から取り組まなくてはいけないな。
　それから、ザ・デー・アフターの問題でありますけれども、ザ・デーというのがどういう形で来るのか、これによって当然変わってくるんだと思います。ただ、申し上げられますことは、例えば今のスリランカの和平の問題、それからアフガンの復興の問題、それにつきましては、アメリカ初め国際社会から日本の対応については非常に高い評価を得ているな、こういう思いを持っておりますので、そういったことも参考にしながら今後のデー・アフターについては対応策を検討していく、こういうことになると思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_081</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　日本の国益を全く考えていないのではないかな、こういう厳しい御指摘もあるのですが、先ほど大臣の方からもありましたように、例えば、中東地域に対する日本のエネルギーの依存度、非常に高いわけであります。これをどうしていくかという問題はあります。それは現実の問題としてある。
　さらに言いますと、そういった意味も含めて、中東地域の平和と安定というのは我が国の平和と安定に直結する問題だ、これぐらい明確に言っている国はないと私は思うんです。そういった中でどんなことができ得るか、周辺国の支援であったりとか復興支援についても検討していく。
　ただ、デー・アフターの問題については、そのデーというのがどういう形で、どういう形式で来るかによっていろいろな対応が違ってきますねと。そこの中で申し上げましたのは、例えばスリランカの和平についても、それからアフガニスタンの復興につきましても、東京会議をやる前から、ロヤ・ジルガの仕掛けであったりとかいろいろな関与をしていますよ。そういう中で、勝手にアメリカにやられて日本は後からついていく、そういうことではなくて、国際社会の一員としてやるべきことはきちんとやっていく、そういう方針は変わらないと思っております。
　それから、フセイン政権についても、フセイン政権という漠とした話ではなくて、我々としては、やはり大量破壊兵器を保有したりそれを拡散するような国は困る。大臣が先ほど申し上げておりますように、国際社会の一員として、しっかり安心できて、それから責任も役割も果たせるような国になっていく、そういうイラクを望んでいるということは当たり前であります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X01120021211_089</speechID><issueID>115503968X01120021211</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2002-12-11</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、ＦＴＡ戦略について全く説明がないというお話でありますけれども、実は、先日のこの委員会でも、十月の十六日に外務省としてＦＴＡの戦略について発表させていただいた、そこの中に新しい概念として、包括性、機動性、選択性の話、それから、今までの経済的な利益だけではなくて、政治的な側面も含めたトータルのパッケージを出しましたと、そうしたら答弁が非常に長いとおしかりを受けたわけでありますが、幾らでも説明はさせていただきますし、そういったパッケージとしてもお示しはしている、そういうつもりでおります。
　それから、中国が言ってからやったということでありますけれども、御案内のとおり、一月に総理がＡＳＥＡＮ訪問の際も包括的経済連携協定について発表もされている。確かに、他国の動き等々も考えながらＦＴＡというのは考えていかなくちゃいけない、さらにはＥＰＡというものを考えていかなくちゃならない、こういう問題でありますけれども、決してどこかの国に追随している、こういう思いはございません。
　そこの中で、ＷＴＯでいいますと、参加国がふえている、そして扱う課題も、貿易財だけではなくてサービスであったりとか、いろいろなイシューもふえてきている。そうすると、ＷＴＯは重要ですよ、しかし、ＷＴＯを動かしていくためにも、二国間であったりとか地域間であったり、そういう中でＦＴＡ等々を考えながら車の両輪としてやっていく、こういうことが必要ではないかな、これが今の外務省の見解であります。
　そして、どこの省庁よりも早く、しっかりしたパッケージでこのＦＴＡを提示させていただいた、これはまさに外務省でありまして、こういった政策オプションを提示していく、このことがこれからの外務省の非常に大きな役割だと思っておりますし、それを軸にしまして他省庁間の調整もやっていく、こういう役割も担っていきたい、このように考えております。
　それから、先ほどの関連で、外務大臣は必ずしも難民ということに言及してのお話ではなかった、こういうふうに私は後ろの方で聞いていて感じました。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X01120021211</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X01120021211/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_018</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　イラク問題に関しますアラブ諸国との関係でありますが、先ほど大臣の方からも答弁させていただきましたように、我が国といたしましても、総理特使を関係国、周辺国に派遣したわけでありまして、私も特使として先週、ヨルダン、シリア、トルコと回ってまいりました。
　そこで、この問題は国際社会全体の問題である、そして、引き続き、我が国もそうでありますが、周辺国が、イラクに対して国際社会が一致して毅然とした態度で臨んでいくことが、働きかけをしていくことが大変重要だ、こういう認識ではそれぞれの国と一致した、このように確信をいたしております。
　我が国といたしましては、今後とも、アラブ諸国を含めました国際協調を確保して、イラクが実際に査察を無条件、無制限で受け入れて、大量破壊兵器の廃棄を初めとするすべての関連安保決議を履行すること、これが外交的につながるんだ、そのための外交的な努力を続けてまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_026</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、今回の日本外交協会の支援の問題でありますけれども、支援を実施するに当たりまして、事前に外務省の方にも連絡がございました。
　そのときに外務省から協会に申し上げましたのは、北朝鮮に対する食糧支援に関する政府としての基本的な立場を説明申し上げました。今政府としては北朝鮮に対して食糧支援等々を全く検討していない、こういう立場であります。それから、たとえ民間が行う支援であっても当面実施を見合わせる等慎重に対応してほしい、その旨は申し入れをさせていただいております。
　公益法人といいましても民間の団体でありまして、政府として個々の活動について許可するとかしないとか、そういう立場にはありませんが、先ほど大臣の方からもございましたように、同協会としてはもう少し配慮があればよかった、このように考えております。
　それから、今後についてでありますが、同協会を監督する立場から、事業の実施に当たっては現下の国内及び国際情勢等に十分留意するよう引き続き求めていきたい、このように考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_036</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、先ほど申し上げたように、我々の意向、これはこの団体にしっかり伝えさせていただきます。
　そして今、二元外交だとは思っておりませんけれども、そういう誤解を与えてはまずい、そのように思っておりますので、当然そういうことが起こった場合は、外務省としてこの団体との関係は見直しをせざるを得ない、こんなふうに思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_046</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほどから申し上げておりますように、外務省としての考え方、これは事業の実施前に団体にも申し入れを行っております。それにつきましては報道もされておりますので、北朝鮮当局にも外務省の意向というのはきちっと伝わっている、その姿勢というのは外務省として変わっておりません。
　大臣答弁のとおり、私も申し上げましたけれども、個々の事業についてこれがいい悪い、そういう権限は外務省についてはないわけでありますけれども、しかし、こういう状態が続くのは決して好ましいことだとは思っておりませんので、外務省とこの協会の事業関係につきましては、こういう状態が続くということであれば、見直しをせざるを得ないのではないかな、こういうことを私は申し上げました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_100</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　委員の方から累次関連して質問を受けておりますが、査察に入ることはできなくても、現場の工事等、安全措置をとることは可能だ、このような報告を受けております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_102</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　そのような理解で結構かと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_104</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　他人ごとのように聞こえる、こういう御発言でありましたけれども、事前に報告を受けましたときに、私の方から直接、担当課の方にもこういう対応をとるように、こういう指示を出しております。
　それにつきましては、先ほども申し上げましたように、現段階での政府の方針、つまり食糧援助は検討していない、また、これについては慎重な対応が必要である、こういうことも申し上げております。
　その上で、改めて申し上げますが、公益法人の一つ一つの事業について、国としてこれはやっていいですよ、これはやってはいけませんですよ、こういう権限はない。しかし、全体的な監督権限はあるわけでありますから、これからも外務省としての意向はきちんと伝えていくようにしたい、このように考えております。
　また、法人の設立の許可等々に関しましては、法人の事業の全体を見て決めるというのは当然のことでありますから、その上で判断をする、こういう形になってまいると思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_110</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　化学兵器禁止条約は、化学兵器の禁止を国際機関による査察などにより検証可能な形で確保しようとする軍縮の枠組みでありまして、我が国としては、イラクや北朝鮮などの非締結国による締結を促進していくことが大変重要であると考えております。
　こうした考え方を踏まえまして、我が国としては、本年の化学兵器禁止機関締結国条約での演説などの機会に、非締結国に対して化学兵器禁止条約締結促進を呼びかけてまいりました。
　化学兵器禁止条約非締結国に対しましては、今後とも、あらゆる機会をとらまえてそれを促進していきたい、働きかけていきたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00720021205_116</speechID><issueID>115503815X00720021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　これは、四日の日にエルバラダイＩＡＥＡ事務局長が白北朝鮮外相の二日付の書簡を受領して、この中で白外相が、北朝鮮は決議を拒否するということを明らかにしたわけでありますけれども、これにつきましては、我が国も理事国としてこの決議の採択に取り組んできた中心的なメンバーでありますから、大変残念である、こういうふうに考えておりますし、引き続きＩＡＥＡとの対話も続けてほしい。また、韓国等とも連携をして、我が国としても北朝鮮に対しまして働きかけを強めていきたい、そのように思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00720021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00720021205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00920021204_055</speechID><issueID>115503968X00920021204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2002-12-04</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　私も先週、ヨルダン、シリア、トルコと、特使として回ってまいりましたが、そういった委員会での議論も踏まえて特使の派遣が決まった、そのように承知をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00920021204/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00920021204_059</speechID><issueID>115503968X00920021204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2002-12-04</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　日本外交協会によります今回の支援、これはＮＧＯとしまして、人道的見地から、協会独自の判断で行ったものであると承知をいたしております。
　同協会よりは、支援物資は、北朝鮮において食糧を必要とする孤児院、病院等に配付されることになっている旨の説明は受けております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00920021204/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00920021204_088</speechID><issueID>115503968X00920021204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2002-12-04</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今後とも指導監督を徹底していきたいと思っておりますが、それにもかかわらず、同財団法人におきまして何ら改善が見られず、重大な法令や寄附行為違反が継続する場合には、関係法令に基づきます設立許可取り消しも含めて検討せざるを得ない、そのように考えております。やるべきことはやっていきます。
　先ほども委員の方からいろいろな、例えば公益法人に対して、また取り組みに対して外務省の対応が甘いのではないか、先ほどの日本外交協会に対してもあたかも後押しをしているんじゃないか、こういう印象の発言があったようでありますけれども、そんなことは全くありません。
　例えば、この日本外交協会に対しても、事前に連絡があったときに、もちろん個々の活動については許可する立場にありませんけれども、同協会に対しまして、北朝鮮に対する食糧支援に対する政府の考え方、現段階では検討していない、こういうことも言っていますし、たとえ民間が行う支援であっても、当面実施を見合わせる等慎重に対応してほしい、こういうことはきちんと申し上げておりますので、決して弱腰の外交は展開いたしておりません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00920021204/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00920021204_094</speechID><issueID>115503968X00920021204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2002-12-04</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　委員御指摘のとおり、先日委員の方からも御質問いただきまして、円借款業務については、今後、融資契約調印前においても異議申し立てを受けること、そういうふうになったわけでありますが、融資契約調印前に異議申し立てを受けた場合は、申し立ての内容や個別案件の事情等を勘案の上、当該案件への対応が検討されることとなる、そのように承知をいたしております。
　この場合でありますが、申し立てに対する報告書が提出されるまでの間、融資契約の調印を見合わせるとの対応をとることの可能性も排除されておりませんが、一律に審査結果が出るまで融資契約を調印しない、こういうことは適切ではないと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00920021204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00920021204/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_007</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　水野委員御指摘のように、日本と台湾の間、経済的には大変に交流が盛んなわけであります。そして、ビザの発給でありますが、基本的には、その申請があった時点で適時適切に判断をしていく、これが政府の方針であります。
　今回の李登輝氏に関するビザでありますけれども、簡単に事実関係を申し上げますと、委員も御案内のとおり、十一日に李登輝氏側から、慶応の三田祭における講演のため、訪日に係るビザの申請がなされた。申請を受けまして、慶応大学側にも事実関係等々を確認させていただいたわけでありますが、同講演は三田祭の行事としては行われない、こういう慶応大学側からの答えを受けまして、李登輝氏側にその立場を伝達するとともに、事実関係を確認したところ、李登輝氏側が査証申請を取り下げた。その上で、十三日になりまして改めて、今度は違う場所で講演をしたい、こういう旨のお話がございました。
　我が方といたしましては、今回の講演に関します一連の混乱を踏まえまして、改めて査証申請がある場合、今般の李登輝氏の訪日を私人による私的な目的のための訪日と評価することは極めて困難ではないか、こういう基本的な考え方を伝えさせていただいた。ただ、実際にビザの申請があった場合にそれを受け付けるかどうか、これは適時その場で決めていく、これが政府の方針であります。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_009</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今申し上げましたように、ケース・バイ・ケースで判断をさせていただく、こういうことであります。しかし、李登輝氏であるから例えばビザを出さない、こういう判断をすることはございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_011</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今回の李登輝氏のビザ申請に関しまして、中国側から何らかの働きかけ、圧力があって我が方として判断したということではもちろんございません。御案内のとおり、ビザの発給業務、これは外務省の設置法にも定められました外務省として判断をすべき事項でありますから、当然外務省として主体的な判断をさせていただくという立場であります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_019</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、慶応大学の内部の決定につきましては、我々はもちろんコメントする立場にはないわけであります。
　そして、実際にビザの申請が行われましたのは十一日でありますので、我々としては、十一日前に慶応大学側に、こんなことがありそうだということで打診するという話ではありません。ビザの申請を受けまして、慶応大学の方に事実確認、当然、これは通常のプロセスでありますが、やらさせていただいた結果、その慶応大学では講演が予定をされていない。そうすると、ビザの中に書いてあります同大学における講演、これは事実と違いますので、事実と違っております、こういう照会をさせていただき、その照会を踏まえて李登輝氏側の方がビザの申請を取り下げたということでありますから、調査といいましても、それ以上の事実はございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_071</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　この外務委員会でも何度か御答弁申し上げておりますように、拉致問題の解決にはさまざまなチャネル、マルチのチャネルでのアプローチが必要だと。我々は、この委員会に対しましても、その一環だと考えておりまして、委員御指摘のとおり、七日、ジュネーブにおきまして、拉致被害者の御家族等の代理人として国連人権委員会の強制的失踪作業部会に対しまして、被害者の所在確認依頼の再申し立てを行わせていただいたわけであります。
　同作業部会においては、今回の申し立てを踏まえて、今後、対応ぶりにつきまして検討が行われることになる、このように承知をしておりまして、政府としては、拉致問題について、先ほど申し上げたようなマルチのチャネルの一環として働きかけをしていく、これが事実解明の一つのてこになっていく、こういうことも期待したいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_076</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　日朝平壌宣言の二の四行目以降からその表現が始まるわけでありますが、まず、財産及び請求権は相互に放棄をする、その前の段落の四行目から九行目のところで書いてありますこと、委員もお読みいただきますと、基本的に補償という形はとらない、経済協力という形をとる、こういうことが国交正常化の後に行われるということでありまして、その具体的な規模とか内容につきましては両国間で誠実に協議をする、こういう解釈であると思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_080</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　ＷＦＰのモリス事務局長、今週、私がお会いをいたしました。そこの中で、政府に対しまして具体的な要請というものは来ておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_102</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　首藤委員が、先ほどトルストイの「アンナ・カレーニナ」の最初の部分を引いて、それぞれの家庭で、家族によって違いがある、こういうお話をされたわけでありますけれども、曽我さんの場合、我が国の旅券を有しているか否かに関係なく、曽我ひとみさんは日本国民でありまして、政府としては曽我ひとみさんを含む被害者の方々、御家族の意向を踏まえながら、北朝鮮側に対しまして事実解明を引き続き強く求めていくとともに、被害者の御家族の帰国についても早期に実現をしていきたい。
　もちろん、曽我さんに押しつけて、自分でやってください、こういう思いを我々は持っておりません。ただ、委員御案内のとおり、ジェンキンスさんの場合、脱走兵、こういうふうに言われているわけでありまして、極めて難しい問題も正直言いましてあるわけでありますけれども、米国との間でも意見交換を引き続き行っていきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_112</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　フジモリ元大統領でありますが、日本政府といたしましては、平成十二年の十二月に、同氏が日本国籍を有することを確認いたしました。現在、同氏は日本国民として我が国に居住をいたしております。
　なお、フジモリ元大統領が次のペルーの大統領選挙に出る、このことにつきましては、フジモリ元大統領のホームページでもそのような意思表明があるということは承知をいたしておりますけれども、ペルーの大統領選挙に出るかどうか、その問題につきましてはまさにペルーの国内問題でありますので、我が国政府としてコメントする立場にない、このように考えております。
　それから、首藤委員、もう一点なんですが、イラク問題に関して先ほど来貴重な御意見を聞かせていただきましたが、では、日本政府として何もしていないか。例えば邦人保護という問題があります。これにつきましては既に省内でも模擬演習も行っておりますし、もし事があった場合に、どういった体制で邦人保護を徹底できるか、このことに関しましては連日議論をし、シミュレーションし、そういうことも行っております。
　また、イラクに対して国際社会が一般的に働きかけるだけではなくて、特に周辺諸国、アラブ諸国の影響は大きい、こういうことで、大臣とも相談をさせていただきまして、私も来週の月曜日から中東諸国、ヨルダン、シリア、トルコと回らせていただきまして、そういった国々も一緒になって、イラクが無条件で、そして即時、無制限に査察を受け入れるように、こういうことを働きかけてまいります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_116</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　松本委員の質問、やはり二つの側面から考える必要があると私は思うんです。一つは、アフガンにおける和平プロセスが進んでいるか否か、そしてもう一つは、テロとの闘いが終わったか否か。
　前者の和平プロセスにつきまして申し上げますと、委員御指摘のあった部分とも若干重なりますが、アフガニスタンではタリバン政権が崩壊いたしまして、また、昨年十二月のボン合意及び暫定政権の設立、そして、先ほど委員からございました六月の緊急ロヤ・ジルガの開催及び移行政権の設立を経まして、ボン合意に基づく和平プロセスは着実に進みつつある、このように考えております。
　その一方で、テロとの闘い、これ自体は終わっていない、こういう認識であります。オサマ・ビンラディンそしてオマル等の行方は依然つかめておりません。そして、アフガニスタンとその周辺地域にも残存するアルカイダ、タリバンのメンバーも、依然として国際社会の脅威となっており、アフガニスタンにおけるテロとの闘いは終わっていない、このように承知をいたしております。
　米国からの説明、さらに我が国として収集した情報によれば、アフガニスタン国内における米軍等の投入兵力、これは、昨年の十二月段階でたしか三千人であったものが九月末では九千人以上にふえている、こうなっておりますし、掃討作戦につきましては依然続いている、このように承知をいたしております。
　また、海上におきましても、アラビア海を中心といたしまして、アルカイダ、タリバンの残党が海上を経て逃亡し、国際テロの脅威が拡散する可能性が高まっているため、海上で逃亡を阻止するための活動も続いており、その実施される海域は拡大をいたしております。
　このような状況下で、今後ともアフガニスタンとその周辺における粘り強い作戦が必要であり、テロとの闘いは長期にわたって継続する見通しである。
　和平プロセスにつきましても、さまざまな形で日本はアフガニスタンに対して復興の支援等々を行っておりますし、また、テロとの闘いにおきます日本の役割、これも変わっていないと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_142</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほど大臣の方から、米側の方の調査を見ないとわからないというのを私なりに聞いておりましたら、退役軍人との連絡等々につきましては、アメリカ側の方に問い合わせをしないとわからない、それは当然のことである、私はそのように考えております。
　そこの中で、大臣の答弁にもありましたように、森前総理のイニシアチブでこのアメラジアンの問題が動き出したのは確かであります。そしてまた、川口大臣の方も、この相談窓口をつくっていく。ただ、そこの中で相談窓口にいらっしゃる方の件数が少ない、そこには問題があるんであろう、どういう問題があるのか、そこについてまずきちんと調査をした上で必要な改善策をとっていく、そのように大臣も答弁をさせていただいておりまして、私もそのことにつきましては全く同じ考えであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_144</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　このアメラジアンという言葉を使うのがいいのかどうかと東門委員もおっしゃったように、その実態調査が実際にそれぞれそういう境遇にある方に対してどういう影響を及ぼすか、こういうことも検討した上で調査をすべきかどうか判断したいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00720021122_156</speechID><issueID>115503968X00720021122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-22</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、改革について、どこまで細かいところまで大臣、副大臣、それから政務官が見るか、確かに十万円という基準がどうか、いろいろな御議論あると思いますけれども、今必要なのは、我々もある程度、外務省の業務の細かいところ、そういうところまできちんとチェックをして、今確かに行動計画という形で改革は進んでおりますが、その流れをさらに促進させる。そのためには多少、現段階では細かいところまで政治として踏み込んでいく、こういうことも、私は改革を進める上で必要ではないかな、こんなふうに考えております。
　それから、繰越金の問題でありますけれども、これは先ほど大臣申し上げたように、相手側もあることであります。しかし、もし必要ないものであれば返す、それは私は当然だと思いますし、支援委員会そのものが本年度末をもって廃止をされるわけでありますから、それに関連する部分については国庫に返納させていただく。
　同時に私は、これからまだ、これまでの管理がどうだったかは別にして、重要な事業というのは残っていくんだと思います。例えば、極東におきます原潜の解体。先日、新藤政務官の方に公務出張してもらいまして、その実態等々も見てきてもらいました。これは、官僚ではなくてやはり政治家がその実態を見て、どう解決していくか、こういうことも考えていくというのは必要でありまして、これは単にロシアの問題といいますよりも、日本にも場合によっては影響が及ぶかもしれない、こういう問題でありますから、そういう事業の必要性をきちんと見きわめた上で、必要な事業は続けていく。しかし、そこの中で適正な繰越金の使用が確保されるように今後ともフォローしていく、このことは当然だと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00720021122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00720021122/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00520021121_116</speechID><issueID>115503815X00520021121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-21</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　政府にとりまして、邦人の保護は最も大切な課題だ、最優先課題だと考えております。
　このため、外務省といたしましては、早い段階から、イラクの周辺の十数カ国に所在する我が国の公館に対して訓令を発出し、在留邦人、短期滞在者の掌握、そして緊急事態対応マニュアルの整備、在留邦人との緊急連絡網の整備、在留邦人に対する説明会の開催等の措置をとってきているわけであります。
　特に、万一の場合、在留邦人の退避につきましては、各国ごとの具体的な状況に応じまして、仮に軍事行動があった、そういう場合に、対イラク軍事行動開始前の邦人退避の完了を目指して準備に万全を期しております。
　このような準備体制でありますけれども、既に過般のインド、パキスタンの状況の緊迫のときにも既に実証済みである、このように考えております。
　委員御指摘のこうした措置をとるに際して重要なことは、本省と在外公館の緊密な連携である、そして省庁間の連携も重要である、こんなふうに考えておりまして、先般、外務省におきまして、周辺の在外公館との連携に関する模擬演習も既に行ったところであります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00520021121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00520021121/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_012</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まずアフガニスタンの国内でありますけれども、アフガニスタンでは、広範囲にわたりましてテロリストが拡散をして依然危険な状態にある。そして、アラビア海においてでありますけれども、アルカイーダやタリバンの残党が海路を経て逃亡し、国際テロの脅威が拡散する危険性が高まっている。ですから、決してアラビア海だからイラクとかいうことではなくて、アルカイーダやタリバンの残党が海上に出ている、それを阻止するための活動が続いている、こういう認識であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_103</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　御質問いただきました島根県の隠岐諸島沖の日本海での水中爆破訓練の件でありますけれども、まず我が方の対応でありますが、十三日に海上保安庁及び水産庁の方から連絡を受けまして、外務省といたしまして、在京のアメリカ大使館、具体的には、長嶺北米局参事官の方からシーア在京米大の公使に対しまして、十四日、米軍が訓練を予定していた隠岐諸島西方の水域では、委員御指摘のとおり多数の日本漁船が操業している事実、これをきっちりお伝え申し上げた上で、訓練を行う際には、当該水域で操業する日本漁船の安全を含む我が国の利益に妥当な考慮を払うべきこと、また、その過程で必要があれば、例えば時間的にそういう配慮が間に合わないということであれば、日程、区域の再調整も含め検討することを申し入れたわけであります。
　事実関係をこの後申し上げてよろしいですか。
　十四日の午後、米側より外務省に対しまして、十四日に実施された訓練の詳細につきまして説明がございました。これに対しまして、その場で説明を受けて、外務省よりは、十三日の申し入れの後、米側における検討状況、訓練に関する詳細な情報の提供がないまま訓練が実施されたことは遺憾である旨の申し入れを行いました。さらに、十五日以降、種子島近海で予定されている類似の訓練につきましては、我が国の利益等の調整を行う必要等があるため停止してほしい、こういう旨を申し入れたわけであります。
　この申し入れを受けまして、翌日十五日の朝になるわけでありますが、米側から、日本の排他的経済水域における権利に対して影響を及ぼさないような訓練内容にしたいとして、その詳細につきまして、外務省に対して説明がございました。
　こういったやりとりの後、アメリカ側の案を政府部内で検討した結果、同案は、我が国船舶の安全や漁業場への悪影響の排除等、我が国の利益に十分な考慮を払ったものであると考えられるため、推移を見守ることといたしたものであります。
　十四日の訓練の後、種子島南方水域及び東シナ海におきまして、外務省に対して説明があった我が国の権利に対して影響を及ぼさないような訓練内容でそれぞれ一回ずつ訓練が実施された、このように承知をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_107</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほど答弁申し上げましたように、十四日の訓練に関しましては、我が方からの申し入れをしたのに対して、十分な説明がないままに実施されたことにつきまして、遺憾の意を米側に対して伝えさせていただきました。
　何にいたしましても、こういった排他的経済水域における訓練、これは通報の義務はないわけでありますけれども、しかし、今後同じような訓練を行う場合には、我が国に対してできる限り前広に連絡をするように、改めて米側にも確認をとっていきたい、このように考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_141</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　委員御案内のとおり、今回の訓練でありますけれども、排他的経済水域における訓練であります。我が国の領域内とか領海内で、例えば合同委員会等々の合意に基づいて米側から訓練の通報が義務づけられている訓練ではございませんので、沿岸国の権利及び義務に妥当な配慮を払う、この必要はあるわけでありますが、こうした条件を満たす限り、国際的に適法な海洋の利用が認められている。したがって、通報の義務はない、このように承知をいたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_147</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほども答弁申し上げたことでありますが、まずアメリカに対しましては、十四日、アメリカ側からの説明を受けて、遺憾である、そういう旨は申し入れております。
　それから、十五日以降については停止してほしい、そういう旨も申し入れをいたしまして、その上で相手側の説明を聞いて、それでは推移を見守ろうと。推移を見守ろうということでありますから、すべてを受け入れたとか、そういうことではございません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00420021119_165</speechID><issueID>115503815X00420021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　きょうの委員会での議論でも、若干食い違いがあるのかもしれないんですが、テロとの闘いが終結しつつあるのか、そうではないのかと。
　例えば、今、アフガニスタンに展開しております米軍の戦闘力といいますか、兵士でありますけれども、昨年の十二月、三千人でありました。それが、九月の末には九千人にふえております。なぜそういう状態になっているか。
　初期にアルカイーダをたたいた上で、御案内のとおり、今、国内においても、そういう山岳地帯にそのアルカイーダそれからタリバンの残存勢力が残っている。その追跡であったりとか掃討、そして施設の捜査、そういった作戦が展開中であります。また、アラビア海におきましても、アルカイーダやタリバンの残党が海上を経て逃亡し、国際テロの脅威が拡散する危険性が高まっているため、海上で逃亡を阻止するための活動が続いている。
　つまり、そういうテロの要因というのは拡散しているために、それに対応していくためにはどうしてもそれだけの作戦が必要であり、テロとの闘いはまだ続く、こういうふうに申し上げているわけであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00420021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00420021119/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00820021118_125</speechID><issueID>115504859X00820021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　私、首藤委員言ったような御懸念が出てくるぐらいな形にならなくちゃいけないんじゃないかなと逆に思っております。
　例えば、今国際交流基金の運用の資金全体、九百八十三億円でありますけれども、そこの中で民間の出資は六百十万円、そして寄附金を合わせても九億円で一％いかない、こういう状態でありまして、ほとんど政府が丸抱え、こういうことになっているわけでありまして、もっと民間の方からお金が入ってくるようにしなければいけない。
　そんな意味で、現在、損金算入されない、出資ではなくて出捐、すなわち寄附による場合がほとんどと、今六百十万と九億という話をしたわけですけれども、このような実態を踏まえまして、今回の法律においても、出捐を受ける制度について法律中に改めて明記をさせていただいた。こういう形でありますけれども、これから交流基金が実施していきます事業、クラウディングアウトするというより、むしろ民間の活動を支援していく、こういう方向でも考えていきたいなと。
　ただ、御懸念のような形に国際交流基金が、例えば、今の基金の中で、大半の部分を民間から持ってきて、ＮＧＯに本来だったら行くようなお金がどんどん流れてきている、こういう実態にはなっていない、そう思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00820021118/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00820021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00820021118/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504889X00720021115_102</speechID><issueID>115504889X00720021115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2002-11-15</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、事実関係ということでありますので、簡単に経過を説明させていただきたいと思うんです。
　今週の月曜日、十一日、たしか午後の十二時五十分だと記憶しておりますが、李登輝氏から、慶応大学三田祭における講演のため、これを主な目的とした訪日にかかわる査証の申請が行われたわけであります。通常の査証手続の過程といたしまして、慶応側に確認をとり、我が方から先方に対し、同講演は三田祭の行事としては行われないとの慶応大学側の立場を李登輝氏側に伝達するとともに、事実関係の確認をとりましたところ、李登輝氏側から査証申請を取り下げた、このように承知をいたしております。
　その後、二日後、十三日に、李登輝氏側から、交流協会の台北事務所を通じまして、慶応大学の三田祭にかわって都内のホテルで講演を行うことを目的として改めて査証申請を行いたいとの意向が伝えられてきたわけであります。
　我が方といたしましては、本件講演をめぐる一連の混乱等を踏まえまして、仮に改めて査証申請がある場合、今般の李登輝氏の訪日を、私人による私的な目的のための訪日と評価することは極めて困難であるとの現時点での基本的な考え方を先方に伝えさせていただいたところであります。
　もちろん、これは再申請前に発給の拒否を伝えたというものではございません。現時点におきまして、李登輝氏側から新たな査証申請は行われておりません。仮に、今後同氏から改めて査証申請があれば、その時点で適切な判断を行う、これが政府の立場であります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504889X00720021115/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504889X00720021115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504889X00720021115/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_085</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　確かに、今野委員御指摘のとおり、発展途上国で、少ない予算で非常に雇用創出効果の多い事業というのはあるんだと思います。
　私も、この八月、アフガニスタンの方に行ってまいりました。アフガニスタンは、多分、平均給与が東ティモールよりも低くて、一日二ドル、三ドルの世界であります。そこで、例えば、日本政府とそれからＵＮＤＰが一緒になりましてＲＥＡＰという事業をやっております。これは、簡単な道路の補修であったりとか、瓦れきを積んだり、こういう事業なんですけれども、非常に現地から喜ばれている。ちょうど日本の日の丸とそれからＵＮの旗が道についていまして、ああ、日本がきちんとやっているんだな、こういうことも表にわかるような事業をやっております。
　ただ、これは経済協力の世界なんですね。私は、やはり、経済協力とＰＫＯ活動は若干の仕分けというのが必要だと思っております。
　そこの中で、委員御指摘の自衛隊の施設部隊、これは御案内のとおり、ＵＮＭＩＳＥＴからの指図のもとで、ＰＫＯ活動のための必要な道路、そして橋等の維持、補修を行うことを主な業務としている。ただ、ＵＮＭＩＳＥＴからの指図に基づきまして、東ティモールの政府の職員と協力しながら事業をやっておりまして、その一部では、例えばパワーショベルであったりとかブルドーザーであったりとか、そういう施設機材の操作に関する技術指導も行っているわけであります。
　私も、委員の朝日新聞のコラム記事、東ティモール、自衛隊派遣だけが貢献か、こういう記事も読まさせてもらいましたけれども、もちろん、自衛隊の派遣だけが貢献ではありません。
　ですから、九九年から、日本としては、東ティモールに対しまして一億三千万ドルのプレッジを既にしている。そのうち一億二千万ドルは終わっている。そして二〇〇二年から六千万ドルずつやっていく。そこの中には、御案内のとおり、インフラの復旧であったりとか開発、さらには農林水産分野であったり、そして人材の育成、こういった事業もしっかり組み込みながら東ティモールの支援を行っているところであります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_087</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほども申し上げたとおり、ＵＮＭＩＳＥＴの指示のもとでやっている事業でありますが、御趣旨は私よく理解しているつもりであります。また、協議をした上で、対応できる部分についてはしっかり対応していきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_095</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　御指摘の李登輝氏の訪日のビザ申請の関係でありますが、きょうときのうの新聞によると、外務省の立場が二転三転しているということでありますが、恐らく正しい表現としては、新聞の書き方が二転三転されている、こういうことではないかなと思いますけれども、事実関係からまず申し上げたいと思います。
　今月の十一日に李登輝氏から、慶応大学の三田祭における講演のため、訪日にかかわる査証申請が行われた件でありますが、査証申請を受けまして、我が方として、通常の手続を踏まえて、先方に対しまして、同講演は三田祭の行事として行われないとの慶応大学側の立場を伝達するとともに、事実関係を確認いたしましたところ、李登輝氏側は査証申請を取り下げた、このように承知をいたしております。
　その後、十三日に李登輝氏側から、交流協会の台北事務所を通じて、慶応大学三田祭にかわり、都内のホテルで講演を行うことを目的として改めて査証申請を行いたいとの意向が伝えられたところ、我が方といたしましては、本件講演をめぐります一連の混乱等を踏まえまして、仮に改めて査証申請がある場合、我が方の基本的な考え方といたしまして、今般の李登輝氏の訪日を私人による私的な目的のための訪日と評価することは極めて困難である旨、先方に伝えたところであります。これが我が方の基本的な考えであります。
　李登輝氏側の今後の対応につきましては、我が方として現時点で承知はいたしておりませんが、いずれにせよ、現時点で新たな査証申請が行われてはおりませんので、仮に今後同氏から改めて査証申請があれば、その時点で適切な判断を行う、これが政府の立場であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_097</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　再申請があった場合には、その時点で適切な判断を行わせていただくと。ただ、我が方として伝達をさせていただきました基本的な現時点での立場は、今般の李登輝氏の訪日を私人による私的な目的のための訪日と評価することは現時点では極めて困難である、こういう旨をお伝えしてあります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_099</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　ビザ発給に関しましては、もちろん主権国家であります、そして外務省設置法の中にも、外務省としてその権限を持つということでありまして、我が方の独自の立場で、主体的に判断をさせていただきたいと思います。
　御指摘のように、中国側は、従来から李登輝氏の訪日に断固反対する旨表明していることは確かであります。しかし、先ほどるる申し上げた点に関しまして、日本の今の基本的な立場、これは決して中国側云々という問題ではなくて、今回のビザ申請にかかわる一連の混乱にかんがみということでございまして、中国側から何かの圧力があったとか、何かがあったから今の基本的な立場に立っているということでは決してございません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_101</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほど来申し上げておりますように、これはビザ申請が行われた時点で判断というのはさせていただく、そして、申し上げておりますのは、現時点での基本的な立場であります。
　経過等々をもう少し詳しく御説明申し上げますと、当初予定されておりました三田祭における講演が慶応大学及び三田祭実行委員会側に既に却下されていたにもかかわらず、これを伏せた形で申請を行い、さらに同申請が事実と異なる旨我が方から御指摘をさせていただいたところ、急遽、都内のホテルにおいて全く同じ時期に講演を行う、こういうことで申請を試みると。
　こういう経緯を踏まえてみますと、基本的な考え方としては、李登輝氏は、学生に語りかける、日本精神について語る、こういうお話であったかと思うんですが、こういう学生に語りかけることを目的としているのではなくて、どのような名目でも、この時期に日本を訪問すること自体を目的としている、このように考えざるを得ない、これが外務省としての現段階での基本的な考え方であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_103</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　塩田委員の方から盛りだくさんに四点、人事交流の問題、それからＦＴＡの問題、さらにＷＨＯ、ちょっと後で加盟問題という、定義がございますので御説明申し上げますが、それから国連の関係、御質問いただいたわけであります。
　先生、日台関係に関しましては私より大変お詳しい、そういう思いを持ちながら今御質問を聞かせていただいたわけでありますが、台湾は我が国にとりましても緊密な経済関係を有する大変重要な地域だと認識をいたしております。この台湾との関係に関する我が国政府の基本的立場といたしましては、日中共同声明に従って、非政府間の実務関係として民間及び地域的な往来を維持していく、これが基本的な姿勢でありますが、そこの中で、人的交流を含め民間レベルでさまざまな交流が拡大しているのは大変好ましいことだと我々としても考えておりますし、そういった交流がさらに今後順調に進んでいくことを期待いたしたい、そんなふうに思っている次第であります。
　二点目のＦＴＡの問題でありますが、台湾は今、ＷＴＯ、またＡＰＥＣといった多国間の枠組みを踏まえて、民間レベルでの経済連携をどうしていくか、こういうことを分析していくのは非常に有意義である、こんなふうに考えております。
　ただ、委員御案内のとおり、台湾の場合、ことしの一月にＷＴＯに正式加盟したばかりであること、こんなことをかんがみまして、まずは台湾がこのＷＴＯ加盟の際に約束した事項を確実に実施していく、こういった姿勢を見守りながら今後のＦＴＡについては考えていきたい。
　ちなみに、外務省といたしましても、十月の十六日に、素案でありますが、今後の我が国のＦＴＡ戦略、もしくはさらに大きな、ＥＰＡといいまして、経済的な連携協定、こういうものに対します基本的な考え方を発表させていただきましたので、また委員の方からも忌憚のない御意見をいただければ、こんなふうに考えている次第であります。
　三点目のＷＨＯの問題でありますが、これはＷＨＯの加盟というお話でありましたが、一九七二年のＷＨＯの総会決議によりまして、中華人民共和国をＷＨＯにおいて中国を代表する唯一の政府として、これまで台湾のＷＨＯ加盟問題が議題にされたことはない、このように承知をいたしております。
　ただ、その一方で、台湾のＷＨＯ総会へのオブザーバー参加の問題、これにつきましては、一九九七年五月のＷＨＯ総会から、毎年、総会の議題として取り上げるか否かについて繰り返し議論が行われてきておりまして、いずれの場合も、コンセンサスが形成されていないということで、議長裁定で否決されている、こういう形であります。
　そこの中で、我が国の立場でありますが、台湾のＷＨＯオブザーバー参加問題につきましては、我が国政府としては、ＷＨＯの国際機関としての普遍性にかんがみ、多くの国、地域、国際機関、ＮＧＯ等がＷＨＯの活動に参加することが望ましい、このように考えておりまして、また、日本と地理的に近接する台湾における保健医療の向上、これは高い関心を我々としても有しているところであります。このような観点から、日本といたしましては、関係者の満足する形で台湾がＷＨＯに何らかの形でオブザーバー参加していくことが望ましい、このように考えておりまして、適切な参加形式につきまして、関係国間におきまして十分議論されることが重要だと考えております。
　今申し述べさせていただきました趣旨につきましては、ことしの五月十四日の官房長官の記者会見でもこのとおりのことが発表されているわけであります。
　四点目に、国連の加盟、大変難しい問題でありますが、我が国の台湾に対する立場は日中共同声明にあるとおりでありまして、台湾の国連加盟問題につきましても、こうした基本的な立場を踏まえつつ対応していくことになると考えております。
　何にいたしましても、非常に近い地域であります。また、経済関係もいろいろあるわけでありまして、先生等からも忌憚のない御意見等々を賜りながら、民間レベルの経済交流であったりとかいろいろな人的な交流が進むように努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504127X00220021114_106</speechID><issueID>115504127X00220021114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-14</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　時間だということでありますので、簡潔に。
　政府としては、五人の拉致被害者の方々が家族を含めて自由な意思決定を行うための環境の設定、そして、特に家族全員の日本への帰国が不可欠かつ急務であると考えております。五人の方々につきましては、今後とも、御指摘のように、日本に滞在していただき、また現地に残っていらっしゃる家族の皆さんにつきましても、その安全の確保、そして早期帰国、帰国日程の確定を北朝鮮側に強く働きかけていきたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504127X00220021114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504127X00220021114/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_019</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　前田委員の方から、まず、ロシア大使館の方、五億円の削減という御指摘でありましたが、我々の理解としては六億円という形でございます。
　それから、冒頭委員の方からお話のありました、石井前議員の遺志を継いで税金のむだ遣いと徹底的に闘っていくと。我々も思いは一緒でありまして、国民の税金を使わせていただいて外交をする、そういう姿勢をいつも忘れてはいけないな、こんなふうに考えております。
　ただ、委員御案内のとおり、在外公館の維持管理、そしていろいろな情報の収集活動等々、一定の経費はかかる、そのバランスということに当然なってくるのではないかなと。また、国によりましていろいろな世情の変化等々がございます。
　会計検査院の方から最終的な報告、しかるべきタイミングで承り、必要な改善措置はとってまいりたい、こういうふうに考えておりますが、例えば、その国の政情が変化したことによって、実際はつくろうと思ったものがつくれなくなっているとか、こういうものがございます。そういう中で、今後の状況を見た上で、施設建設を行うことが可能なものについてはできるだけ早く建設をする、それで当面不可能なものについては売却をするとか、そういう手続をとっていきたい、こんなふうに考えている次第であります。
　また、在ロシア大使館の建設につきましても、モスクワの場合、御案内のとおり、ほかの先進国と若干違った状況等々ございまして、どうしてもこの特殊性から全体的に高額になる、こういうところはあるわけでありますが、しかしその一方で経費の節減は必要でありますから、冒頭申し上げましたように、建材、そして外装、また福利厚生施設、こういうところの見直しを行うことによりまして、六億円の経費節減措置、これをとらせていただいた次第であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_043</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　御指摘の点につきまして、異議申し立ての受け付け期間が今現在主要な論点になっている、このように我々も承知をしております。
　そこの中で、この点につきまして、世銀というお話がございました。多分、ＭＩＧＡも含んでということだと思うんですが、こういった国際機関の例も参考にしながら、どのような時点から受け付けを行うかについて検討すべきだ、そのように我々も考えておりますし、何にしても、先ほどＮＧＯという話もございましたが、関係者が納得するような結論を出していただきたい、そういうことを外務省としても期待をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_046</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　情報公開に関しまして、個人情報であったりとか法人情報であったりとか、法律に基づきまして不開示とすべき項目が含まれているかどうか、そういう検証は当然必要でありますが、基本的には、委員御指摘のとおり可能な限り情報公開していく、こういうことであると思っております。
　それから、先ほど異議申し立ての受け付け期間のところでも申し上げましたが、今の議論の中で関係者の皆さんが御納得いただけるような結論を出していく、そういうことを期待したいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_059</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　アメリカ側から提供されております情報、我々としても検証して、それが根拠がないということであれば、当然、重大な懸念というのは抱かないわけであります。そして、我々として、北朝鮮が核開発のためのウランの濃縮プログラム、これをやっていない、そういう証拠は全く持ち合わせていない。
　ですから、今強く北朝鮮側に主張しておりますのは、目に見える形で、検証できるような形でこれを見せてくれ、こういう主張をさせていただいている次第です。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_067</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　恐らく、意見の一致を見ないというか、議論が若干かみ合わないところというのは、平壌宣言に関して、ここにありますような、「双方は、朝鮮半島の核問題の包括的な解決のため、関連するすべての国際的合意を遵守することを確認した。」この中には当然、ＩＡＥＡの保障措置協定であったりとか、朝鮮半島の非核化に関する南北の合意であったりとか、さらには今御指摘の枠組み合意等々も入ってくるわけであります。
　首藤委員が御指摘されているのは、それを破ったのか破っていないのか、こういう事実認識の話であって、我々が申し上げているのは、例えばこの北朝鮮の核開発の停止、そして核廃棄、これは必要なんだ、今後守らせていかなけりゃいけない、こういう主張をさせていただいている、こういう形であります。
　それから、ＫＥＤＯに関して申し上げますと、アメリカ側が現在、ＫＥＤＯがもうだめですよ、これはもう無効ですよ、こういう公式の発言をしている、こういう決定をしたとは我々は承知をいたしておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_071</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　この北朝鮮に対します重油の供給、これは、御指摘のように、毎年五十万トンという形でありまして、合意された枠組みのもとでやっているわけでありますけれども、これは、委員御案内のとおり、アメリカが勝手に決めるとか、アメリカが勝手にとめるという問題ではなくて、ＫＥＤＯの中で、ＫＥＤＯの理事会によって決定をされる、こういうことだ、こういうふうにアメリカの方も従来から明らかにしているところであります。
　恐らく、その十一月分の重油の供給につきましては、十一月の中旬に開かれる、十四日になると思いますが、そこの理事会で話がされる、こういうふうに理解をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_075</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　我々が申し上げているのも、ＫＥＤＯそのものをどうしても守りたい、これが目的なんだ、こういうことは全く申し上げておりません。北朝鮮の核開発の停止、そして核の廃棄、これが目的であるのは間違いない事実でありまして、この点に関しては、日本だけではなくて、韓国、アメリカ、さらに申し上げれば中国、ロシア、国際社会が同じような認識を持っている、こういうふうに私は考えております。
　そこの中で我が国としては、このＫＥＤＯの枠組み、これも北朝鮮の核開発の停止をさせるために有効な枠組みであると考えております。もちろんこれだけではない。今の日朝国交正常化交渉、さらに安保協議の中におけるいろいろなやりとり、そしてまた我々としてもいろいろなカードも持っております。そういうことも使いながら停止をさせ、そして廃棄をさせる、この努力をしていく。そこの中で、我々の考えというのは、使えるチャネル、有効なチャネルはすべて使っていく、こういう姿勢はこれからもとっていきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_079</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、ホットラインについて申し上げますと、私もホットラインがあるかどうかということを承知しているわけではありませんが、先日、安倍副長官の答弁では、現段階で小泉総理と金委員長の間のホットラインはない、このような答弁をされたかと思います。
　それから、外交ルートでのチャネル、これは、さまざまなチャネルは持っているわけであります。そこの中には、例えば北京の大使館ルートもあったり、さまざまなチャネルがあると思います。
　それから、現在、赤十字の方がお帰りになった、日本にお残りをいただいております拉致家族の方と向こうに残っていらっしゃるお子さんの間のチャネルがない、これは確かでありまして、ですから、我々としては、一日も早く御家族の皆さんに日本に来ていただいて、そこで被害者の方と直接会う、このことがどうしても必要なんだ、こういう主張をさせていただいております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_081</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　齋木参事官は、七日の日にジュネーブにおきまして、拉致被害者の御家族の代理人としまして、国連人権委員会の強制的失踪作業部会に対し、被害者の所在確認依頼の申し立てを行ったと。
　齋木参事官からどういうことを言ったかといいますと、作業部会に対しまして、九月十七日の日朝首脳会談を初めとする最近の日朝関係等につき言及しつつ、今回再申し立てを行うに至った理由につき説明し、本件の審議について作業部会の理解を求めた。これについて作業部会との間で質疑応答が行われ、最後に、作業部会の議長ガルシア・サイヤン委員、ペルーの方だそうでありますが、この作業部会の部長よりは、明快な説明と新たな詳細情報の提供により問題の全体像がよく理解できるようになった、こういうコメントがあったと。
　これは報告を受けている範囲でありますから、いつも棒読みすると怒られるわけでありますけれども、作業部会においては、今回の再申し立てを踏まえ、今後、対応方につき検討が行われることになると承知しておりますが、政府としては、拉致問題については引き続き、先ほどから申し上げておりますように、さまざまなチャネルを通じて、北朝鮮側の前向きな対応を引き出していきたい、こう考えているわけでありまして、作業部会におきます手続も一つのチャネルである、こんなふうには考えております。
　それから、ＩＣＲＣ、赤十字委員会の方でありますが、赤十字国際委員会においては、ケレンベルガー総裁及びベリスウィル東アジア太平洋部長との間で意見交換を行いまして、赤十字国際委員会が人道的観点から拉致問題の解決に向けて協力してほしい、こういう要請をさせていただいております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_117</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　安全保障協議につきましては、さきの日朝国交正常化交渉の中で、十一月に行うと合意をしたわけであります。もちろん、この安全保障協議と国交正常化交渉、我々は一体のものとしてとらえておりますが、拉致問題について一方で強く主張しながら、しかし安全保障協議については十一月に立ち上げる、こういうことでお互いが合意しておりますので、向こう側が何か条件をつけている、こういうことではないと理解をいたしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_123</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、事実関係から申し上げますと、十一日の十二時五十分に、これは日本時間でありますが、李登輝氏から、慶応大学の三田祭における講演のために、交流協会の台北事務所を通じまして査証の申請が行われたわけであります。それを受けまして、通常の査証審査手続の一環といたしまして、外務省として、慶応大学、そして同大学の三田祭の実行委員会に対しまして事実関係の確認を行いましたところ、慶応大学側、そして実行委員会の側から、李登輝氏の講演は三田祭の行事としては行われない旨の返答がございました。この点を踏まえまして、十二日の午後になるわけでありますが、交流協会の台北事務所を通じまして、李登輝氏側に対しまして、上記慶応大学の立場をお伝えするとともに、事実関係の確認をしたところ、李登輝氏側は査証申請を取り下げた、こういうふうに承知をいたしております。
　なお、本件に関しまして、もちろんのことでありますが、外務省側から慶応大学に対して何らかの働きかけを行ったとか、そういう事実は一切ございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_127</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　松木薫さんの遺骨の件でありますが、十一日、警察庁の方より拉致被害者・家族支援室に対しまして、松木薫さんのものと思われる骨に関する鑑定結果につきまして、松木薫さんの身体的特徴と合致する可能性は非常に低いと考えるのが妥当である旨の連絡があった、このように承知をいたしております。
　政府といたしましては、今般の鑑定結果を踏まえまして、昨日十二日に、在中国の我が方の大使館を通じまして、北朝鮮側に対しまして、改めて事実関係を調査するように求めたところでありまして、今後とも北朝鮮側の誠意ある対応を強く求めていきたい。
　この問題はもちろんでありますが、同時に、これまで照会している項目、百項目以上あるわけでありまして、それにつきましても早急な回答を求める、そういう姿勢をとっております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_159</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　決してアメリカ政府と日本政府の立場が違っているとは思っておりません。
　重要なことは、先ほどから大臣が申し上げておりますように、イラクに対して国際社会が一致して、査察の即時、無条件そして無制限での受け入れ、そして、実際にイラクが大量破壊兵器を廃棄する、このことが一四四一の目的である、このような認識につきましては、アメリカもそして日本も同様である、こう考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_161</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　申し上げましたのは、最終的に一番重要な目標について、日本そしてアメリカの立場は一致しておりますし、それを働きかけていくための手段をそれぞれ今後の話し合いの中でもとっていくということだと私は理解いたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00420021113_185</speechID><issueID>115503968X00420021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、十日の緊急のアラブ外相理事会の決議でありますが、保坂委員のおっしゃるとおりであります。決議が対イラクの武力行使の根拠とならない。しかし同時に、強調されたように、イラクが査察を無条件に受け入れることをアラブ世界としても歓迎をする。
　こういう中で、アメリカの発言、我々もいろいろな発言を聞いておりますが、基本的に、本決議の採択に当たりまして、御案内のとおり、ネグロポンテ代表の方も、この決議が武力行使に関する隠された引き金も自動性も含まれていない、こういうことは明確に表現をしているわけであります。ただ、同時に、いかなる加盟国もイラクの脅威から身を守ること、または関連安保理決議の履行を確保することを妨げるものではない、こういう旨も発言をしております。
　そこの中で日本の立場はいかにということでありますけれども、今一番必要なことは、即時、無条件、無制限でイラクが大量破壊兵器の査察を受け入れ、実際にこの廃棄を行う、このための働きかけを国際社会とともに、また日本としても独自に、イラクに対しても、国連の場でも行っていく、このことが一番重要なんだ、そう考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00420021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00420021113/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115513895X00220021113_010</speechID><issueID>115513895X00220021113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-13</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（茂木敏充君）　このたび外務副大臣に就任をいたしました茂木敏充でございます。
　ただいま川口大臣からも述べられましたとおり、本委員会において扱っていただきます沖縄及び日ロそして北方四島に関する問題は、我が国の外交にとりまして極めて重要な問題でございます。これらの問題に、川口大臣を補佐し、矢野副大臣共々、全力で取り組んでまいりたいと考えております。
　本田委員長を始め本委員会の皆様の御理解と御協力をお願い申し上げ、ごあいさつとさせていただきます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513895X00220021113/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115513895X00220021113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115513895X00220021113/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00420021112_044</speechID><issueID>115504859X00420021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　我が国のＯＤＡの見直し、そして適正規模について質問を受けたわけでありますが、まず、ＯＤＡの見直しに関しましては、ＯＤＡを実施していくに当たっては、委員御指摘のように、何にも増して国民の支持、理解、こういうものが必要だと思っております。
　委員の方から、ＯＤＡをめぐるさまざまな疑惑、こういう御指摘もいただいたわけでありますが、外務省といたしましても、七月にＯＤＡ改革・十五の具体策、そして八月には行動計画を発表させていただきましたが、これをベースといたしまして、透明化、効率化、そして国民参加に重点を置いたＯＤＡ改革を着実に実施していきたい、こんなふうに考えております。
　ＯＤＡの適正規模いかん、こういう御質問であります。なかなか適正規模を答えるのは難しい問題でありますが、今、諸外国の状況がどうなっているか、簡単に御説明を申し上げますと、昨年九月十一日のアメリカの連続多発テロ以来、国際社会は、テロ組織との闘い、そこの中で、テロの温床となり得る貧困への取り組みを抜本的に強化しております。アメリカ、そしてＥＵ初め欧米諸国は、相次いでＯＤＡの増額を方針として表明しているわけであります。その中で、我が国のＯＤＡ予算、既にこの五年間で二〇％以上の減少を見ているわけであります。
　外務省といたしましては、財政状況は大変厳しい中にあり、また特に平成十五年度予算をめぐる状況は厳しい、こういう認識は十分持っておりますが、その一方で、我が国が国際社会の安定と繁栄の実現に取り組むためにこのＯＤＡが極めて重要な手段である、こういう考えに基づきまして、一層の重点化、効率化を図りつつ、我が国の国際的責任を果たすよう、引き続き努めてまいりたいと考えております。
　そんな中で、例えばアジア地域、それから平和構築、人間の安全保障、そして国民参加等、ＯＤＡを重点的に配分することによりまして、一層めり張りのきいた戦略的なＯＤＡを実現していきたい、こう考えております。
　このような考え方に基づきまして、平成十五年度の外務省のＯＤＡ予算の概算要求では、前年度比一三・九％増の六千百三十九億円を要求させていただいておりまして、よろしく御支援、御理解のほどをお願い申し上げたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00420021112/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00420021112_046</speechID><issueID>115504859X00420021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　ＯＤＡに関する要請主義ということでありますが、委員御指摘のとおり、被援助国の主体性を重視する、このことは極めて重要だと思っております。同時に、我が国の全体としての援助方針、そしてまた国別援助方針との整合性も図っていかなきゃならない。
　このバランスをどうとっていくか、また整合性をどう確保するかという問題になってくると思うのですが、まず、我が国の政府開発援助は、被援助国の主体性を重視いたしまして、その自助努力を支援する、このことを基本的な考えといたしております。この観点から、援助を検討するに当たっては、御指摘のような、被援助国政府からの正式な要請を取りつけているわけであります。
　ＯＤＡの実施に当たりましては、この正式な要請に基づき、個々の案件ごとに、政府部内で国別援助方針等々の整合性、そして被援助国側の実施能力も勘案いたしまして、詳細な検討を行いました上で、今度独立行政法人化されますＪＩＣＡ、または国際協力銀行による調査団も現地に派遣をいたしまして、要請案件が当該国の開発上有する意義、そして案件の成熟度、環境への影響等につきまして十分な調査を行っております。この調査結果を踏まえまして、閣議決定等の形で政府としての案件実施を決めていく次第であります。
　何にしましても、今後、こういった、例えば現地の在外公館であったりとか、新しい、独法化されるＪＩＣＡ等々で精査をさらに進めていく、こういうことが重要だと思っております。
　同時に、さまざまな疑惑と先ほども御指摘をいただいたわけでありますが、今後とも、外務省といたしまして、ＯＤＡ改革・十五の具体策、そして先ほど申し上げた八月の行動計画にのっとりまして、ＯＤＡの案件の審査であったりとか決定のあり方を含めまして、ＯＤＡ改革を着実に実施してまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00420021112/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00420021112_153</speechID><issueID>115504859X00420021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　急に出た質問でありますので。
　独立行政法人の場合も、中期的な目標に沿って省として一つの業績を評価し、委員御指摘のとおり、その評価によって、場合によってはトップの交代であったりとか給料も変わってくる。これは、恐らく、私企業においても株主というのがいまして、株主が、短期的にというか、中長期的にはきちんと経営がなされているか、こういうことに従ってトップの評価をし、また解任をし、場合によってはボーナスを上げるとか、そういうことを行っているわけでありまして、基本的に、中長期の目標に沿って評価をする、それに伴って人事の問題、それから業務の廃止等々も行っていくということは、必ずしも独法の自主性の阻害にはならない、このように我々は考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00420021112/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00420021112_155</speechID><issueID>115504859X00420021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　お尋ねのございました中南米への移住事業でありますが、国によりまして若干の違いがあるんですが、過去一世紀余りの歴史を経まして、移住者はおおむね安定、定着の域に達している。そして、その中核をなしておりますのは、丸谷委員おっしゃるとおり、これまでの二世から、三世そして若い四世、こういう形で移ってきております。
　そんな意味におきまして、移住者の皆さんが既に定着の域に達している、こういうことから、事業の中で、移住者の送出事業であったりとか、さらに入植地の事業、これは移行に伴いまして廃止をさせていただく。また、移住者に対します融資事業につきましても平成十七年度をもって廃止を予定いたしております。
　その一方で、今いらっしゃる移住者の方、高齢の方が非常にふえていらっしゃる、そういうことで高齢者の皆さんに対する対策。もしくは、三世、四世となってくると、日本語が必ずしもよくわからない方もいらっしゃる。これは、丸谷先生、ポーランドの方で日本語の教師もされていたということでありまして、我々よりもよく御存じだと思いますが。そういった新しい世代に対する人材の育成とか教育、こういった新しい課題が出てきているな、こういうふうに考える次第であります。
　そういう中におきまして、基本的な邦人の保護等々は、これは領事移住部そして在外公館で担当させていただきますが、この入植者、移住者に関しますいろいろな事業につきましては、新しい国際協力機構そして在外公館、さらに本省の領事移住部が連携をさらに密にしながら新しい課題に対応していきたい、このように考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00420021112/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00420021112_159</speechID><issueID>115504859X00420021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　丸谷議員が御指摘のとおり、日本語を話せる人、そして、それを通じて日本の文化であったりとかいろいろなことを世界の国々の皆さんに御理解いただく、それは、これから我が国の外交にとっても、国益にとっても大変重要だと思っております。
　そういった意味で、さまざまな機関が海外等におきます日本語の普及のための事業等々を行っておりますが、御指摘のように、例えばこの国際交流基金が行う事業と、そしてまた文化庁であったりとか文部科学省の事業、錯綜している部分はあるのではないかな、そういうこともこの際きちっと見直して考えていきたい、こんなふうに思っておりますし、私個人的にも、この問題には大変問題認識というのは持っておりまして、また委員の方からも御指導いただいて、必要な見直しというのは進めていきたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00420021112/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504859X00420021112_175</speechID><issueID>115504859X00420021112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>特殊法人等改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-11-12</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほど来、中川委員の方から、矛盾というか、私はお聞きしていて、今後の、例えばさまざまなＯＤＡであったりとか国際協力を進める上での御懸念みたいなものをお示しいただいたんだと思っております。
　例えばＮＧＯとの連携、これは基本的に政府の方針、外務省としても、ＮＧＯとの連携というのは強化していく、こういうことは十五の改革の中でもはっきりさせていただいているわけであります。
　そうすると、先ほど大臣が申し上げておりますような、中期目標の中には、きちんと、外務省とかＪＩＣＡだけではなくて、そういったＮＧＯとか現地にいる人たちの力も活用してこういった事業を進めていく、こういう大きな方針が出てくる。その方針に従って、ＪＩＣＡの方で具体的な中期計画をつくる。個々の事業の中では、おっしゃるように、在外公館であったりとか、そしてまたＪＩＣＡの事務所であったりとか、ＮＧＯが連携をしていく。そこの中で関係省庁と協議をする。このこと自体が、方向としては、ＮＧＯを使っていきます、こういうことですから、御懸念するようないろいろな阻害が出てくる、こんなふうには我々は理解いたしておりません。（発言する者あり）</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504859X00420021112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504859X00420021112/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503895X00220021108_008</speechID><issueID>115503895X00220021108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-08</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　このたび外務副大臣に就任をいたしました茂木敏充でございます。
　仲村委員長初め委員の皆様に一言ごあいさつを申し上げます。
　まず、沖縄に関する事項につきまして申し述べさせていただきます。
　アジア太平洋地域に依然として不安定な要因が存在する中、日米安保体制とこれに基づく米軍の存在は今後とも不可欠であると考えております。他方で、在日米軍施設及び区域が集中することにより、我が国の平和と安全のために沖縄県の方々が背負ってこられた多大な御負担は十分に認識をいたしております。このような御負担を軽減していくため、普天間飛行場の移設、返還を含むＳＡＣＯ最終報告の着実な実施などに全力で取り組む所存でございます。
　次に、日ロ関係、北方領土問題でございますが、政府としては、北方四島の帰属の問題を解決することにより平和条約を締結するとの一貫した方針のもと、交渉に取り組んでいく考えであります。
　来年の一月の小泉総理の訪ロの際には、日ロ間の協力のこれまでの成果と今後の方向性を取りまとめた日ロ行動計画を発表する予定であり、今後、幅広い分野において日ロ関係を発展させていく考えであります。
　仲村委員長初め本委員会の皆様の御指導と御協力を心よりお願い申し上げまして、ごあいさつとさせていただきます。（拍手）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503895X00220021108/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503895X00220021108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503895X00220021108/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_037</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　結論から申し上げると、第二次調査団を送るかどうかということにつきましては、今の時点では何ら決まっておりません。
　委員御指摘のように、安否情報について向こう側から示されている情報、まだ不十分であります。全く不十分という状態で、さきの日朝国交正常化交渉におきましても、百項目以上の追加的な検討項目を送らせていただいた。そして、第一次調査団を出したときも、いろいろな資料を持って帰ってきております。そういったものを総合的に分析して、何にしても安否についてきちんとした確認をとるということが必要でありまして、その過程において、第二次調査団を送ることが有効であろう、必要であろう、そう判断したら送るということであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_039</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　非常に今微妙な問題でありまして、委員もよく御案内の上で御質問いただいているんだと思うんですが、アメリカにしましても、これは枠組み合意もそうでありますが、ＫＥＤＯについても、正式に態度を決めた、このようには承知をいたしておりません。
　ただ、さまざまな報道の中で、例えばこういった事業は、委員御指摘のように、一度中断をするとなかなか最終的に仕上げるのは難しい、こういった報道等々もなされていることも承知をいたしております。
　そういった中で、ＫＥＤＯについてでありますけれども、これは国際社会が北朝鮮の核開発を阻止するための現実的な手段である、こういう認識につきましては、政府として現時点で変わっておりません。
　そしてまた、ＫＥＤＯにつきまして、アメリカが軽水炉の事業及び重油の供給を停止する方針を決定した、このようには承知をいたしておりません。恐らく、十一月の船積み、この後近々来るのではないかな、そんなふうに思っておりますが、現段階におきまして、正式に停止を決定した、このようには承知をいたしておりません。
　何にしましても、この問題につきまして、日米韓三国が緊密に連携をして、ＫＥＤＯの場も活用しつつ、北朝鮮の核開発問題の解決を図っていく、こういう考えであります。
　先ほど、拉致の問題につきましてもいろいろなマルチのチャネルが必要だと、私も首藤委員のおっしゃるとおりだと思います。核の問題につきましても、難しい問題でありますから、さまざまなチャネルを活用しながら、これの解決に努めていく、こんなことが必要だと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_047</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　まず、ミサイルの問題でありますけれども、さきの国交正常化交渉におきましても、平壌宣言でも、北朝鮮のミサイル発射のモラトリアムを二〇〇三年以降も延長していく、こういう意向が表明されまして、それを踏まえて日本側としても、我が国を射程に入れているノドンミサイルのうち、既に配備済みのものの廃棄を含め、北朝鮮側の具体的で前向きな対応を求めたわけであります。
　また、核の問題等々につきまして、先ほど来御意見の御開陳をいただいておりますけれども、何にしても、北朝鮮が今の段階で核開発をしていない、それを証明する証拠というのは全くないわけです。していませんよ、それを証明することはできないわけですから、我が国としては、濃縮ウランプログラムを初め、目に見える形で検証していく、こういうことが一番重要なことなんだ、そのように思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_055</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　余りメモを読まないようにということでありますので。
　まず、食糧支援の問題でありますけれども、御案内のとおり、これまで人道支援上の立場を中心にして、総合的に判断をしてきた。ただ、今国交正常化を進めるに当たって、どこかの時点で総合的に過去の検証、こういったものは必要であろう、こんなふうに私は考えております。
　それから、今御質問のございました入管に関する問題でありますけれども、これは法務省入管当局が一義的にかかわる問題でありまして、多分十分な答弁とは言えない、こういうおしかりを受けるのだと思いますけれども、入管当局におきまして、関係法令等に従って退去強制手続に必要な範囲の調査を行った、こういうふうに承知をいたしております。
　なお、御指摘の人物の人定については、北朝鮮出身者であるとは認められたものの、本名を確認することはできなかった、このように承知をいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_065</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　タイミング等々の問題につきましては、この後、大臣の方から御説明があるかと思うんですが、事実関係につきまして、桑原委員の方からほぼ正確に今全体像を御説明いただいたわけでありますが、基本的には、この国交正常化交渉、本交渉を中心にすべてのものを進めていく。
　特に拉致の問題につきましては、詳細な調査等々もあります。それから、先ほど御同僚の首藤委員も、例えばさまざまなチャネルを使っていく、そういう中には国際赤十字のチャネルであったりとかそういうことも有効であろう、こういう御指摘もいただきましたが、そういったマルチのチャネルを使いますけれども、基本的な交渉というのはこの国交正常化交渉の場でやっていく。
　同時に、安全保障の問題につきましても、決して本交渉と安全保障協議を切り離すのではなくて、この安全保障協議と本交渉は一体である。同時に、本交渉の場においても、安全保障の問題、核の問題、ミサイルの問題も取り上げていきたい、そういう形で進めていくことを政府としては考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_068</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　現時点で決定的な打開策、そう質問されますとなかなか難しい問題があるわけでありますが、この拉致問題、何にしても、安否情報が確認できない方々についての事実解明をしっかりやっていかなきゃならない。同時に、生存されている方、そしてその御家族の帰国の早期の実現、こういうことが特に重要だと考えておりまして、何にしても、御家族の皆さんを含め関係者の皆さんが納得できる形での解決を図っていく、こういうことにつきましては、大臣の方も再三繰り返しお話をさせていただいている次第であります。
　この問題につきまして、当然、国交正常化交渉でも一番時間をかけてこちらが主張させていただきましたし、先ほど私の方からも申し述べましたように、今後、さまざまなチャネルも検討した上で、有効なチャネルは使いながら、この問題の前進そして解決に向けて努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_070</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　北朝鮮の側も、この拉致問題は我々が最優先課題として取り上げている、そのことは十分承知をしておりますし、同時に、この拉致問題の解決がなければ彼らの求める国交正常化もあり得ない、こういうことも十分認識をいたしておりますので、そういう相手側の認識に基づいて、主張すべきところを毅然と主張してまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_072</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　ＫＥＤＯの問題につきまして、まずアメリカにどう言っていくか、対応していくかということでありますけれども、恐らくこれから一週間ぐらい、いろいろな話し合いの場はあるのではないかな、こういうふうに考えておりますが、先ほども申し上げましたように、このＫＥＤＯが国際社会が北朝鮮の核開発を阻止するための現実的な手段である、我々はそういう認識を持っておりますし、桑原委員御指摘のように、こういったチャネル、そして場を確保しておく、ＫＥＤＯというものも使いながら核の廃棄を働きかけていく、こういうことが必要だと思っております。
　今後のＫＥＤＯに対する我が国の対処方針いかんということでありますけれども、これはアメリカ、そして韓国、さらにＥＵもかかわってくる問題でありますから、関係諸国とも緊密な連携、相談の上、対処方針を今後決定していきたい、このように思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_094</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今次の日朝の国交正常化交渉、韓国におきましては、まずメディア等々で大変高い関心で取り上げられております。そして、御指摘いただきました太陽政策についてでありますが、確固たる安全保障体制をしく一方で、北朝鮮との間で和解と協力をもっと積極的に進める、こういう意味で、我が国としてもこの政策を一貫して支持しているところであります。
　そこの中で、最近の動きということでありますが、先週、一日だったと思いますが、川口外務大臣から崔成泓、韓国の外交通商部長官に対しまして直接電話会談を行いまして、今回の日朝正常化交渉につきまして説明をさせていただいた。その際に崔長官の方からは、核問題について日本側の立場をしっかり伝えていただいたことを評価する、こういう話がありまして、また、日朝国交正常化交渉は北朝鮮側とのコミュニケーションのための有効なチャネルである、こういうふうに考えており、これが継続されることが重要である、今後とも日米韓の間で緊密に連携をしていきたい、このようなお話があった、そうお聞きをいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503968X00320021106_100</speechID><issueID>115503968X00320021106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2002-11-06</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　ＦＴＡの今日的な意味合いということでありますが、委員も御案内のとおり、例えばＷＴＯとかいろいろな国際組織、国際会議の場を見ても、何しろ参加する国というのはふえてきている。先進国もありますし、発展途上国もある。農業の輸入国もある、輸出国もある。さまざまな立場の国が参加をする。そして、取り扱います課題といいますか対象も、単に貿易財といいますか工業製品だけではなくて、サービス製品であったりとか農業であったりとか知的財産権であったりとか、さまざまなものを扱うようになる。
　そうすると、例えばＷＴＯにしても、そういう大きな会議体の中ではなかなか一遍に進められない問題というのは出てまいります。そうなってくると、よりフレキシブルというか柔軟に動ける二国間で、そういった貿易等々につきまして自由貿易協定等々を結ぶ。このことは、こういったＷＴＯ等々を補完していく上でも、また促進していく上でも、非常に今日的な意味合いは高まっている、このように考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503968X00320021106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503968X00320021106/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00220021105_060</speechID><issueID>115503815X00220021105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-05</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　御指摘いただきました食糧支援、現在の段階で政府として検討には入っておりません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00220021105/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00220021105_076</speechID><issueID>115503815X00220021105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-05</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　先ほどアメリカの枠組み合意、そしてＫＥＤＯに対する対応につきまして御指摘いただいたんですが、アメリカ政府としても、枠組み合意をこれからどうしていくか、現時点では明確な態度を決めていない。また、重油の搬出につきましても、とめるということを決めた、そのように我々は承知をいたしておりません。
　そんな中で、今後のＫＥＤＯに対する我が国としての支援のあり方につきましても、米国、韓国等々と緊密な連携をとりながら検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00220021105/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00220021105_078</speechID><issueID>115503815X00220021105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-05</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　枠組み合意につきまして、北朝鮮側のあの発言というのは承知しているわけでありますが、同時に北朝鮮も、この日朝平壌宣言におきましても、「核問題及びミサイル問題を含む安全保障上の諸問題に関し、関係諸国間の対話を促進し、問題解決を図ることの必要性を確認した。」と。このようにありますように、安全保障の問題が前進をしなければ国交正常化も進んでいかない、このような認識は十分持っているのではないかな、このように我々としては考えているわけであります。
　そして、そういった認識に立って、このたび日朝国交正常化交渉においても、十一月に安全保障会議を立ち上げることになった。同時に、我が国としては、この北朝鮮の核開発問題、目に見える、検証できる形での査察、これを強く求めておりますし、こういった問題についてもアメリカ、そして韓国とも連携をしながら、強く求め続けていきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00220021105/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00220021105_123</speechID><issueID>115503815X00220021105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-05</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　北朝鮮の核問題につきまして、どのような条件が担保されればと、先日来そういう形で御質問いただいておりますが、まさに私は、この北朝鮮の核問題、今後の交渉の中で解決していく問題でありまして、できましたら、直接的に定義はと、こういうことは控えさせていただくのは委員としても御理解いただけるのではないかなと思うんですが。
　そこの中で、今委員の方から御指摘いただきましたウラン濃縮プログラムの廃棄の問題、これにつきましては、さきの国交正常化交渉の場でも、北朝鮮に対しまして、迅速かつ検証可能な方法でウラン濃縮プログラムを廃棄すること、これを求めたわけであります。
　同時に、先日大臣の方からも答弁させていただきましたように、日朝平壌宣言において北朝鮮が行ったコミットメントに従って、査察の受け入れを含めすべての国際的な義務、例えばＮＰＴであったり、それからＩＡＥＡによります保障措置協定、さらには朝鮮半島の非核化に関する南北の共同宣言、そして枠組み合意等々の義務を完全に遵守するよう求めている次第であります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00220021105/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00220021105_127</speechID><issueID>115503815X00220021105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-05</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　北朝鮮によります核の問題、これは国際的な平和、安定だけではなくて、まさに近隣であります我が国にとりましても、我が国自身の安全保障にとって大変重要な問題である、こういう認識のもとで、御指摘いただきましたパキスタンを含みます関係各国との間でしかるべく情報、意見交換を続けているところでありますが、具体的なやりとりに関しましては、相手国との関係、さらに今後の交渉への影響等々もありまして、この場では差し控えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00220021105/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115503815X00220021105_129</speechID><issueID>115503815X00220021105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-05</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木副大臣　今後、さまざまな場面を想定しまして、我々として今後の交渉に臨んでいくのに必要な意見交換をパキスタンとの間でさせていただいております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115503815X00220021105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115503815X00220021105/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
