<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>6001</startRecord><nextRecordPosition>6101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_004</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　おはようございます。
　農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律の一部を改正する法律案及び農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　我が国の農業、農村の発展を図っていくためには、効率的かつ安定的な農業経営が農業生産の相当部分を担う農業構造を確立し、農業を足腰の強い産業としていくための産業政策と、地域の共同活動等を通じて農業の有する多面的機能の維持、発揮を促進する地域政策を車の両輪として推進していくことが重要となっております。こうした政策の着実な実施に向け、経営所得安定対策を確立するとともに、日本型直接支払制度を法制化する必要があることから、本二法案を提出した次第であります。
　次に、これらの法律案の主要な内容につきまして、御説明申し上げます。
　まず、農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律の一部を改正する法律案についてであります。
　第一に、交付金の対象農業者の要件の変更であります。
　本法は、農業の担い手の経営安定を図ることを目的としており、対象農業者として、認定農業者及び集落営農組織に加え、農業経営基盤強化促進法に規定する認定就農者を追加するとともに、面積規模要件を廃止することとしております。
　第二に、生産条件不利補正交付金の交付基準の変更であります。
　対象農産物の生産拡大を図るため、対象農産物の品質及び生産量に応じて交付することを基本としつつ、収穫前に作付面積に応じて内金を支払うこととしております。
　次に、農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する法律案についてであります。
　第一に、基本理念についてであります。
　農村における過疎化、高齢化の進行による集落機能の低下など、我が国の農業、農村の現場を取り巻く状況が厳しさを増している中、国民に多くの恵沢をもたらす重要な機能である農業の多面的機能の適切かつ十分な発揮を将来にわたって確保するため、国及び地方公共団体が相互に連携を図りつつ適切な支援を行う必要があり、その際、良好な地域社会の維持及び形成や農用地の効率的な利用の促進に資する地域の共同活動を活用していくという、本法の基本的な考え方を定めております。
　第二に、農業の有する多面的機能の発揮の促進を図るための具体的な仕組みとして、農業者の組織する団体等による農用地の保全等に必要な施設の機能を保持する取組等の内容を、多面的機能発揮促進事業として規定しております。
　第三に、これらの取組に係る計画制度の創設であります。
　農林水産大臣による基本指針の策定、都道府県による基本方針の策定、市町村による促進計画の作成及び農業者の組織する団体等に対する多面的機能発揮促進事業の事業計画の認定について規定しております。
　第四に、多面的機能発揮促進事業を推進するための措置についてであります。
　市町村の認定を受けた事業計画の実施に必要な費用について、国、都道府県及び市町村が補助を行うことができることを規定するとともに、地域の実情に即して効果的に事業を推進するための農業振興地域の整備に関する法律等の特例措置を講ずることとしております。
　以上がこれらの法律案の提案の理由及びその主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_009</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の農業を安定的に発展させて、国民に対して食料を安定的に供給していく、このためにはやはり効率的かつ安定的な農業経営が農業生産の相当部分を担う農業構造、これを構築していくことが重要であると考えております。現在の足下を見ますと、従事者の高齢化、耕作放棄地の拡大、こういった課題がございまして、構造改革をやはり加速化させていく必要があると、こういうふうに考えております。
　旧戸別所得補償制度は、全ての販売農家を対象としていたために担い手への農地の集積のペースを遅らせる面があったということでございます。したがって、今回経営所得安定対策を見直して、全ての販売農家を一律に対象とするというのではなくて、効率的かつ安定的な農業経営を目指して経営改善を図ろうとする認定農業者、また就農したばかりで直ちには認定農業者とはなれないわけですが、将来的に効率的かつ安定的な農業経営を目指す認定新規就農者、こういった意欲と能力のある担い手に対象を限定することとしております。
　こういうふうに、将来にわたって食料を安定的に供給をしていく担い手、この担い手の皆さんに対して支援を行うことで納税者の理解を得ながら安定した制度を構築したいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_029</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今委員からお話がありましたように、飼料工場ですが、現在は北米からの輸入がほとんどの原料の大部分であるということ、それから、畜産農家に低価格に提供するために、畜産農家に近いところということで、太平洋側の港湾地域に集約をされてきたところでございます。
　餌米ですが、今お話があったように、新たに地域で直接供給してほしいという要望が畜産農家から七万三千トンほど出ておりまして、直接生産をしたいという耕種農家とマッチングをしております。
　それともう一つが、この配合飼料工場を通じて供給する場合ということですが、全国生産者団体が地域の飼料用米を集荷して、配合飼料の原料として飼料工場へ広域的に供給する仕組み、これは確立されておりますので、各地の配合飼料メーカー、これと調整をしながら受け入れると、こういう体制が整っておりますので、日本海側も含めて、各地域で生産された飼料用米を安定的に流通、販売していくことが可能と、こういうふうに考えております。
　今お話があったように、流通経費等の低減、これを図るために、まず耕種側における乾燥調製貯蔵施設の整備、それから今度は畜産側ですが、加工・保管施設の整備、それから粉砕機、混合機等の機械導入と、耕畜の双方にわたって支援を行っているところでございまして、こういったいろんなメニューを用いて飼料用米の生産、利用の拡大に向けた産地の流通体制の整備、これをより一層推進してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_040</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、堀井委員がおっしゃったように、農業従事者の高齢化、平均六十六歳と、こういうふうに言われております。来年、再来年ということであればまだいいのかもしれませんが、十年、二十年先を考えますと、やはりこのままでいいというわけにはいかないと、こういうことでありますし、耕作放棄地も拡大をしておると。こういった直面する課題を克服するために、産業政策、すなわち農業の構造改革と成長産業化を促進する側面、それから構造改革を後押ししながら、総理もおっしゃっておられますように、美しく伝統ある農山漁村を守る地域政策、これを車の両輪として政策を再構築をさせていただいたところであります。
　今それぞれお触れになっていただきましたけれども、まず農地中間管理機構制度、これは地域に分散、錯綜した農地を整理しまして、農地利用の集積、集約化を推進することで、土地利用型農業の構造改革、そして生産コストの削減、これを図るものであります。
　それから、経営所得安定対策の見直しですが、これまで小規模な農家も含めて主食用米を生産する農家に対して一律に補助金を交付してきた米の直接支払交付金を見直すなど構造政策と矛盾しない施策に再構築をするものであります。
　それから、米政策の見直しは、意欲ある農業者が自らの経営判断で需要のある作物を選択するとともに、需要に応じた主食用米生産ができるように環境整備を進めていこうと、こういうものであります。
　加えて、日本型直接支払については、地域政策として地域の共同活動を支援するものであると同時に、規模拡大に取り組む担い手の負担を同時に軽減をするということによって構造政策も後押しをするということを狙ったものであります。
　こういうふうにして、農業を足腰の強い産業としていくための産業政策、それから農業、農村の有する多面的機能の維持、発揮を図るための地域政策、これを一体的に取り組むことによって強い農林水産業と美しく活力ある農山漁村、これを実現をしてまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_058</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今委員がおっしゃったように、需要サイドを強化するということは川上にとっても非常に大事なことだと、こういうふうに思っておりまして、森林資源をやはり循環させる、すなわち、切って、使って、植えていくと、このことが林業、山村の活性化、国土の保全、さらには地球温暖化防止の上でも極めて重要だと、こういうふうに認識をしております。
　農林水産業・地域の活力創造プランにも書かせていただいたんですが、中高層建築での活用が期待できるクロス・ラミネーティッド・ティンバー、直交集成板という新しい製品がございまして、これは現段階では国交大臣の特認ということになっておりますけれども、農林水産省のＪＡＳ規格も取って、第一号がこの間、高知県でございますけれども、社員寮として三階建て全部構造を木でやると、こういうものができたということも出てきておりますので、こういうものの早期実用化に向けた支援をしっかりとやっていくと。それから、木造公共建築物、今お話のあった木質バイオマス利用施設等の整備に対する支援、こういうものもしっかりやっていきたいと思っております。
　それから、まさに住宅ですが、木造住宅の建築等に対してポイントを付与する木材利用ポイント事業の実施ということをこれまでも取り組んでまいったところでございます。この木材利用ポイント事業の宣伝大使ということで、乃木坂46という皆さんを起用して告知にも努めているところでございますが、今回、さらに今お話しいただきましたように、「ＷＯＯＤ　ＪＯＢ！」という、まあグッドジョブに掛けて「ＷＯＯＤ　ＪＯＢ！」ということですが、こういう映画が十日から封切りをされました。初日に私も行って見てまいりましたけれども、大変、都会育ちの若者が林業に入っていくという、余りここで言ってしまうと、今上映中でございますので中身は余り申し上げられませんが、こういう映画とタイアップして、各種メディアを通じて、やはりこの需要サイド、きちっと働きかけていって、我々は木づかいと呼んでおりますが、木を使うということで積極的に展開をしたいと思っております。
　また、オリンピック・パラリンピックもあと六年後ということでございまして、大体三十七の施設ができると、こういうふうに言われておりますので、ここに木を使っていただいて、国の内外の方々に木の良さを発信していく、これ大変大事だと、こういうふうに思っておりまして、この大会関連施設の整備を行う東京都、それから文部科学省等の関係者、関係団体との連携を密にして、なるべく木材を使っていただくようにしっかりと取り組んでまいりたいと、こういうふうに思っておりまして、こういったことと併せて、木材需要の拡大をしていくことによって林業・木材産業の成長産業化の実現、これに寄与していきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_063</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の農業については、従事者の高齢化、耕作放棄地の拡大、こういう課題が生じておりまして、構造改革を更に加速化させていくということは待ったなしの課題であると認識しております。
　このために、農地集積を加速化して生産コストの削減を図る農地中間管理機構制度、これは昨年の臨時国会で法律を成立させていただきましたが、それによりまして、この機構制度を創設すること、これまで小規模な農家を含めて主食用米を生産する農家に対して一律に補助金を交付してきた米の直接交付金を見直すなど経営所得安定対策の見直しをすること、それから、意欲ある農業者、これが自らの経営判断で需要のある作物を選択していただくとともに需要に応じた主食用米生産ができるよう環境整備を推進する米政策の見直しをすること、そして、地域の共同活動を支援すると同時に構造改革も後押しする日本型直接支払の創設、この四つの改革を進めることにいたしました。
　今経緯についてお話がございましたが、平成二十四年の総選挙の公約に自民党は、経営所得安定対策の見直し、それから日本型直接支払の創設を行うと、こういうふうに明記をさせて選挙を戦ったわけでございます。選挙後の平成二十五年度予算においては、これは私も何度かここで御答弁も申し上げたと思いますが、既にもう農業者が営農準備を進めておられまして、現場の混乱を回避する観点から、戸別所得補償について、当時の体系を維持しながら名称を経営所得安定対策とするとともに、日本型支払の創設、それから経営所得安定対策の見直しの検討に向けて調査費を既に計上しておりました。
　こういったことを踏まえて、農林水産省としては具体的な検討をずっと進めてきたところでございまして、自民党の方でも、昨年の二月から農業基本政策検討ＰＴにおいて断続的に議論がなされてきたところでございます。その最終的にまとまった成果を昨年の十二月に農林水産業・地域の活力創造プランとして取りまとめて年末の概算決定に反映させていただいたところでございまして、この四つの農政改革というのは、急にということではなくて、選挙でお訴えをして、その結果、調査費を計上し、ずっと検討を重ねてきた結果やってきたということでございます。
　やはり、現場の方に安心して取り組んでいただくことが大変重要だというふうに思っておりまして、地域の実態に応じて丁寧な説明をさせていただいておりまして、都道府県、それから北海道は広いのでブロック別にやらせていただいておりますし、市町村別の説明会は五千六百回に及んでおります。延べ二十二万人の方に説明会に足を運んでいただいておるということでございまして、今後ともこの現場の声を踏まえていろんな運用改善もしていきながら、いわゆる現場とキャッチボールをしながらきめ細かな運営を行ってまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_065</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この農業を成長産業にしていくためには、やはり農地の担い手への集積、集約化、それからコストダウン、六次産業化を進めていく必要がありまして、数値目標を定めて具体的な取組を着実に進めることが大変重要であると考えております。この担い手の不足している地域においては、リース方式によって企業に参入していただくことも農業の活性化を図る上では有効であると考えております。
　今度の経営所得安定対策の見直しにおいては、対象農業者について、認定農業者、集落営農に加えて、認定新規就農者を対象としました。それから、面積規模要件を設けない、こういうふうになっておりますので、将来に向けて、今はそうでなくても、農業で生計を立てていく意欲と能力のある農業者であれば、幅広く対策に加入できると、こういうことになっておりますので、いわゆる小規模農家切捨てという表現は当たらないというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_067</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　多分、私その記事をちょっと今朝時間がなくて見ておりませんが、規制改革会議の……（発言する者あり）報道についてだというふうに理解をしておりますが、これはそういう規制改革会議の考え方というのが昨日まとめられたというふうに承知をしておりまして、今後はこの規制改革会議の意見も踏まえて政府・与党の中で結論を出していくと、こういうことになろうかと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_077</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この議論は衆議院でも随分やらせていただきまして、民主党の、衆議院の農林水産委員会では、法案の提出者でもあられたんですが、玉木委員や大串委員からも同様の御指摘があったところでございまして、いわゆる静かな構造改革という名前を使って御説明をされておられました。
　確かに、同じ金額を均一で配れば規模の大きい方に有利になるという考え方も理解できないわけではないんでございますが、どれぐらいの年月を掛けてどういう形に持っていくのかということが必ずしも我々が野党で御質問する立場にあったときは明確ではなかったかなと。たしか衆議院の質疑の中で、この法案の答弁者として十年ぐらいと、こういうふうに玉木委員が御答弁をされておられたわけでございますので、そうしますと、この制度が始まってからあと六年ぐらいでその目指すべき方向ということをおっしゃっておられまして、それは我々野党時代にはちょっとお聞きしたことがなかったような話でございます。
　したがって、我々としては、やはり数値の、何年で大体どれぐらいと、ここまで、五割まで来ておりますので、これをやはり八割に持っていくという数値目標をきちっと持って、税金を使って政策をやっていくわけでございますので、そういうことをやる必要があるというところが違うところかなということが一つと。
　それから、先ほど申し上げましたように、やはり主食用の米のみにこれが支払われていると。ほかの作物を作っていらっしゃる方とのバランス、若しくは、もっと広く言えばほかの産業の方とのバランスという意味でやはりこのことをしっかりと考えていかなければなりませんし、そういう意味では、米政策の見直しと関連してまいりますが、残念ながら、いろんな振興をやって食い止めなければなりませんけれども、冷静に見ますと、主食用の米、これは毎年八万トンというレベルでトレンドは下がっていくと、こういうことでございますので、やはり中長期的に、今年、来年は良かったねということでいいかもしれませんけれども、十年、二十年先を見たときに、やはりその先に責任を持てる政策という意味で今回の政策を提案をさせていただいているということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_079</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、この交付金を前提に機械、施設の投資を行ってきた農業者もいらっしゃると思いますので、経過措置としてこの二十六年産から単価を削減をした上で、これは二十九年産まで続くわけでございます。時限措置として実施をして、この五年間で、米政策の見直しもそうでございますけれども、目指すべき年限と方向性をきちっと具体的に共有した上で、そこに向かって団体、生産者、我々、一緒になって環境整備に努力していこうと、こういうことにしたところでございます。
　なお、多面的機能支払というものが今度新たに出てまいりますので、これが所得に入ってくるということも申し上げておかなければならないと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_081</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事なことだと思いますので、今年は元年でございますから、まだいろんな説明会をやっても、やっぱり実際にやっていただかないと分からないところというのが最終的に、この説明だけでは最終的なところにいかないかもしれませんが、今年、元年ということでやってみて、そして、その結果どういうことだったかということは情報で出てまいりますので、常にそれを、先ほど現場とのキャッチボールと申し上げましたけれども、これを不断にやることによって制度の運用改善に常に努めていきたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_102</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　はい。
　今委員が社会政策と言っておられたのは我々は地域政策と呼んでおりますが、別に土地に注目したわけではなくて、地域のコミュニティーの維持、共同作業というところに着目をして多面的機能というのをつくらせていただきましたので、この地域政策とそれから産業政策というのは車の両輪でなくてはならないと、こういうふうに思っておりますので、その考えで進めていきたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_113</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、先ほど報道は見ていないと言ったのは、記事そのものは読んでおりませんが、昨日発表が既にされておりまして、その文書自体はもう既にさらっと拝見をさせていただいております。
　その前提でお答えをさせていただきたいと思いますが、農協は農業者の協同組織でありまして、やはり担い手農業者のニーズに的確に応えて、農産物の販売等を適切に行い、農業者の所得を向上させて地域農業を発展させていくこと、これが何よりも重要だと、こういうふうに考えております。したがって、この農協が農産物販売等に最重点を置いて積極的に取り組むにはどうしたらいいかと。それから、それぞれの農協が自らの創意工夫で経済事業を展開するにはどうしたらよいかと。その際、この農協をサポートする連合会、中央会、これはどうしたらよいかということをやはり真剣に検討していく必要があると、こういうふうに考えております。
　五月十四日に、先ほど申し上げましたように規制改革会議の農業ワーキンググループが農協と農業委員会等に関する改革案を取りまとめて発表されました。規制改革会議の改革案も私が先ほど申し上げたような問題意識は共通をしていると考えておりますが、具体的な内容については、今後、与党とも協議しながら、農業者、特に担い手の農業者から評価をされて農業の成長産業化に資するものとなるように早急に検討したいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_119</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　小川委員のお話は大変に共感するところ大でございまして、基本的に私もそのように思っておりますし、私も選挙区は山口県でございますから、今はちょっと帰れませんが、毎週帰っておりますと、そういう今お話のあったようなことが非常にぴんとくる場所がたくさんあるわけでございます。
　そういう意味で、農村地域で高齢化それから人口減少というのは都市に先駆けて進行しておると。最近では都市においても、ニュータウンがオールドタウンになったというような話を聞くわけでございますが、農村においてはかなり早くからそういうことが言われておりまして、そういう意味で、集落機能の著しい低下という面で厳しい問題に、今直面し始めたというよりは、今までもじわりじわりと直面してきているということではないかと思っております。
　もう言うまでもないことですが、農業生産活動が行われるというのが農村集落であると同時に、これ暮らしていらっしゃるわけですね、日常生活がそこに営まれているということでございますので、やはり集落の維持、活性化ということは農業の振興のためのみならず、地域の活性化のためにも非常に重要であると、こういうふうに考えております。
　昨年十二月に、農林水産業・地域の活力創造プラン、これタイトルも、「農林水産業・地域」とあえて書かせていただいたのも、そういう思いもあったわけでございまして、やっぱり地域が活力を持たなきゃいかぬよねということで、農村の人口減少等の社会的変化、これに対応した地域コミュニティーの活性化を推進しようということで、まさに今お出しさせていただいている農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する法律案、これを出すということと、それから地域資源を活用した地場産業の振興、日常生活機能や定住環境の確保等の取組への支援、それから日常生活に不可欠な施設等の、先ほど病院等のお話ありました、こういう施設等の基幹集落への集約と周辺集落とのアクセス手段の確保、こういうものを関係省庁が連携して総合的にやっぱり講じていかなきゃいけないということを書かせていただいております。
　私の地元でも、実は最も高齢化が進んでいるところというのは、広島の近くに大島というところがございまして、実はここは橋がつながりましたので一応陸続きに、橋ということになったんですが、早くから高齢者がもう二割、三割というところで、ミカンをよく作っているところでございましたが、実は最近、人口の自然増減、社会増減ということでいいますと、社会増になっているということがここ数年で起きてきておりまして、これは若いカップルが、奥さんの方の実家に帰ってきて、旦那さんからいうとこれＩターンなんですね。この人が何をしたかというと、電力会社を辞めてジャムをやりたいということで帰ってきて、いろんな人のお世話になって、地元の果物を使ってジャム屋さんを始めて、それを食堂みたいに、おしゃれなところで、私も行ってみましたが、売って、やることによって、インターネットなんかでも評判になって、割といい値段がするんですが、これがきちっと成り立つようになったと、六次産業化のいい例でありますけれども。
　そういうことを通じて、そこで働く人が増えてきて、それを見て自分たちもそういうことをやりたいという若者、仲間がどんどん来るようになって、そういうところで流出よりも流入の方が増えてきて社会増につながっていると、こういう例も出てきておりますので、いかにこういういい例をたくさんつくっていくかということではないかと、こういうふうに思っておりまして、担い手や小規模の方や高齢者、いろんな方が役割分担をしていただいて、共同活動、今申し上げたような六次産業、こういうものに取り組むための環境、こういうものも整えていく必要があると、こういうふうに思っております。
　藻谷さんという方が書いた「里山資本主義」というのがございますが、それにも今の例は取り上げていただいているんですけれども、非常に、今委員がおっしゃったように、とにかく株主の利益を最大限にするというだけの、強欲な資本主義とよく言いますが、そういうことの対立概念というか、もう一つのオルタナティブとして里山資本主義というのをおっしゃっておられますけれども、やはりこういうものが両方きちっと並び立つということは我が国にとって非常に大事なことではないかと、そういうふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_131</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業、農村は、我が国の成長の糧となる大きな潜在力を有しておると考えておりまして、農政の改革をやりまして国内農業の活性化を図っていくということは待ったなしの課題であると思っております。
　この潜在力を引き出していくときに、やはり施策ごとに目的、対象、それから施策の内容、これを明確にして効果的に推進していく必要があると、こういうふうに思っておりまして、そのために、今お触れになっていただいたように、生産現場の強化、そして意欲ある農業者が自らが需要の動向を敏感に把握して国内外の需要をつかみ、高付加価値化等を進めて農業の成長産業化を図るという意味での産業政策、このものと、それから構造改革を後押ししながら農業の持つ多面的機能の発揮を図る地域政策と、これを区分してそれぞれの目的に応じた政策体系を整えた上で、区分するという意味は、ここには産業政策を用いたらそこには地域政策はないとか、地域政策の方には産業政策を用いないと、こういう意味ではありませんで、政策は区分した上で、政策体系として整えた上で、これらを車の両輪として進めるということが大変大事だと、こういうふうに思っております。
　地域の実情に即して有機的にあらゆる政策をきちっと組み合わせるということで農林水産業、美しく活力ある農山漁村、これの実現を図ってまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_137</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これ繰り返しになりますが、農業者の高齢化ですとか耕作放棄地の増加、こういう構造的な問題に農業、農村が直面しておりまして、多面的機能を維持しながら構造改革を加速させていくことが非常に大事だと思っております。
　この二法案ですが、農業、農村改革において、まず、意欲と能力のある農業者が需要の動向を敏感に把握して高付加価値化等を進めるなど創意工夫により経営を安定させることによって農業の成長産業化を図る産業政策、それから多面的機能の発揮を図る地域政策と、明確に区分して、車の両輪として先ほど申し上げたように進めるというふうにしております。
　特に、戸別所得補償制度は、産業政策と地域政策と区分せずに全ての販売農家に対して一律に交付金を交付しておりまして、構造改革にそぐわなかったという政策的な課題があったということで、産業政策としてまず意欲と能力のある担い手を対象とした経営所得安定対策を確立する、そして担い手の負担を軽減し、多面的機能の発揮を促進する日本型直接支払制度を地域政策として法制化をすることにしたものであります。
　今回の農政改革二法案、これは政策理念、体系に係る改革でありまして、今後、これらの政策を着実に進めることによって我が国農業、農村の活性化を実現いたしまして、農業を若者にとっても魅力のある産業に成長させていきたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_154</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　基本的には今委員がおっしゃっていただいたように産業政策、したがって、コストを下げて付加価値を高めてもうかる農業にしていくというのが産業政策でございますし、それから車の両輪とよく申し上げておりますけれども、農業、農村にはただ農業をやるということ以上に大事な機能がございまして、生活の拠点であるということ、多面的機能というのがございますのでこちらに着目しながら、土地の集積といった構造改革にも資するようにしていこうと、これが多面的機能法案の方の主な方向性であると、こういうふうに思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_156</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに先生おっしゃるとおりでありまして、これはある調査機関の調査ですが、世界の食市場、おととしぐらいの数字だったと思いますが、三百四十兆円が二〇二〇年には倍増の六百八十兆円になると。まさに我々が位置しておりますこのアジアでは、世界が二倍になる間に三倍にこの食市場がなるということでございますので、ここをどうやって日本の、今おっしゃっていただいたように、もう安全でおいしくて行列しても食べてみたいと、こういう方がいらっしゃるところにいかにきちっと売り込んでいくか、またきちっと供給していくかということは大変大事だと思っておりまして。
　実は第一次安倍内閣のときにもこの一兆円の目標というのをつくったわけでございますが、今回も二〇一二年四千五百億円を倍増する、二〇二〇年に一兆円という目標を立てまして、ただ倍にするという掛け声だけではいけませんので、水産物、例えば水産物であれば千七百を三千五百、米、米加工品であれば百三十億を六百というふうに、それぞれの品目別に数字を決めまして、それぞれの品目はどこに一体この可能性が大きいのかと。可能性の大きいところを中心に、検疫なり、肉の場合は中東に出す場合にハラール処理が必要になるですとか、水産物の場合はヨーロッパに出すときにＨＡＣＣＰが必要になるとか、いろんなものがございますので、こういうものを具体的に絞り込んでいってこの数字を実現していくという戦略をつくらせていただいたところでございます。
　そういった意味で、農産物を生産するに当たっても、こういう輸出も含めて、国内の需要はもちろんですが、需要に応じて生産をしていくということが非常に大事に、これから更にそういうふうになってくると。こういうふうに思っておりますので、国内もまだまだいろんな付加価値の付け方、先ほど来ありますように薬用の作物を作るですとか介護食品のところに工夫をするとかいろんなことがあると思いますけれども、その国内の話と併せて、国外の需要をしっかりと取り込んでいく、そしてそういう需要に応じて農産物の生産を行っていく、これをやってまいりたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_158</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、世界の食市場は三百四十兆から六百八十兆に倍増する、アジアは三倍になると、こういうことで輸出戦略目標を作らせていただきました。
　この中で、米も、米、米加工品、百三十億円から六百億円まで持っていこうと、こういうふうに書かせていただいておりますが、米については、先ほどちょっとスーパーに並ぶというお話がありましたけれども、そこまで行くかどうかは別として、価格は少し高いけれども大変おいしいと、こういう評価があると、こういうふうに思いますが、一方で、量がたくさん出るという意味において価格差がなかなかほかのところとありまして、そういうところが少し限界があるのかなと、こういうふうに思っております。
　そういう意味で、この輸出のプランでは、精米だけではなくて包装米飯、もう米飯になったやつですね、それから日本酒、それから米菓、米のお菓子ですね、こういう米の加工品の輸出にも力を入れるということで、全体として百三十億円を六百億円と、こういうふうにする目標を立てているところでございます。
　米の生産の方でございますが、実は今回、米の政策の見直しをやりまして、生産数量目標の配分、政府がやらずともできる環境に五年でしていくというふうにも決めましたけれども、それ以前から、輸出用の目的で生産される米、これはもうその外枠ということで、幾らでも作って輸出するということはできるというふうに元々なっておりますので、生産者としては非常に取り組みやすくなっておるということでございます。
　また、日本酒の生産が、先ほどどなたか言ってくださったように、私のところの山口県の獺祭なんというのは非常に売れておりまして、今度パリにもお店を出すとおっしゃっておられましたけれども、日本酒の生産増に伴う酒米、酒造好適米でございますが、これも生産数量目標の外にいたしまして、この生産を増やせるようにいたしましたので、こういう仕組みを使っていただいて、需要に応じてどんどんと輸出拡大、それに向けた生産をしていただきたいと、こういうふうに思っております。
　香港であったと思いますが、炊飯ロボット、米を入れて御飯ができると、こういうものと併せてセットで持っていくというようなこと、また、おすしが大変人気があるということなどなど、単なるお米ということではなくて、先ほどお話があったように、日本食というものを組み合わせることによってやはり輸出にドライブを掛けていかなければいけないと思っておりまして、そういう意味では、メード・イン・ジャパンのものを輸出するために、日本食というメード・バイ・ジャパンの日本食を発信する。さらに、実はユズや、食材によってはフランス料理に使われたり、ナマコやフカひれのように中華料理に使われたりという食材もございます。こういうものをメード・フロム・ジャパンと称しまして、語呂合わせではありませんが、このメード・フロム・ジャパンとメード・バイ・ジャパンとメード・イン・ジャパンの頭文字を取ってＦＢＩ戦略だということで進めておるところでございまして、しっかりと取り組んでまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_160</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ありがとうございます。
　先ほど来、車の両輪と、こう言っているときに、例えば多面的機能法案は構造改革も後押しするというふうに申し上げてまいりました。我々よくポンチ絵を使って御説明をしておりますが、現在、若い担い手の方がおられて、その周りに割とお年を召された方がやっておられて、同じような広さで五、六人でやっておられると。こういうところ、今は大変よろしいわけでございますが、今先生がおっしゃったように、あと十年、二十年たつと、この周りのお年の方々がリタイアされると。このままほっておきますと、ずっとおやめになるまでそれぞれがおやりになって、そして気が付いたら耕作放棄地になっているというようなことにもなりかねないわけですし、今までもそういうことがあったわけでございますので、まず農地中間管理機構をつくって、こういう方のところに、民主党政権で始めていただいた人と農地プランというので集落でお話も進んでおりますので、そろそろどうされますかと、後継ぎはおられますかと。もしおやめになるのであればこの真ん中のところにいる若い担い手に貸し出しませんかと。こういうようなことを働きかけをして、この働きかけをした結果、その若い方が周りの方のものもやるようになると。こういうことでありますが、今度はその真ん中の担い手の方は、引き受けてだんだんだんだん大きくなるのはいいけれども、水路の泥上げですとか草刈りとかそういうことを全部、この引き受けたものについて全部自分でやるとこれはなかなか大変だし、そっちばっかり手間が掛かって肝腎の耕作の方にはなかなか思い切って時間を割けないと。こういう悩みもあるわけでございまして、多面的機能支払というのは、耕作をされなくなってリースをされて貸し出されている方も一緒に集落のメンバーとして共同作業をやっていただければその集落の皆さんに対して払われると、こういう設計にしてございますので、引き続き多面的機能支払を受けていただいて、そういう作業自体は集落の皆さんでやっていただくということになると真ん中の受け手の担い手の方の負担はそういう意味では増えないと、こういうことになるわけでございまして、そういう状況の中でまとまった、集積した耕作の方に担い手の方が専念をしていけると。
　こういうことが組合せによって、産業政策とそして多面的機能、地域政策をまさに車の両輪としてやっていくと、こういう一つの姿を我々イメージをしておりまして、産業政策である経営所得安定対策や農地中間管理機構に集積と、それから地域政策である多面的機能をそういうふうに組み合わせて、そして貸し出されている方は一緒に作業もやりますし、例えば六次産業におけるレストランや直売所で働いていただくなり、小学校の皆さんが都市農村交流で来られたときにいろんな講義をしていただくなり、いろんな役割があるのではないかと、こういうふうに思っておりますので、いろいろな政策を組み合わせてそういう姿を目指していければ有り難いなと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_162</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変難しい御質問でありまして、人生の大先輩である儀間先生が浅学非才と言われると、私ももうそれ以下の、浅学非才でありますのでなかなかなるほどというような答弁ができないとは思いますけれども。
　一つは、今おっしゃっていただきましたようにほかの産業との比較で、戦後の発展の中で工業や第三次産業に給料等の比較、収入等の比較等々、また都会に対する欲求と、こういうものがあって、そういう引き合いの中でなかなかいい人材が来なかったということは歴史的にあったのかなと、こういうふうにも思います。それから、先ほど、私の地元の例で恐縮でございましたけれども、ジャム屋さんのお話をしていただきましたけれども、食料が足りない中で増産すれば必ず需要があるといった時代から、やはりみんなおなかは取りあえずいっぱいになるところまでは来ておりますので、もう少しマーケット・インの発想で需要に応じて物を作っていく。さらには、二次産業、三次産業に出ていって六次産業をやるというようなことは、必ずしもこれまでそれが中心であったかというとそういうことでない部分もあったと、こういうことがもう一つあると思います。
　そういう中で、若い方から見て、親御さんがやっていらっしゃるのを継ぐ場合でも、Ｉターンで帰っていらっしゃる場合でも、そういう経営をしているところであれば、やはり自分が入っていってもっと何かを付け加えることによって更に大きくしていこうと、こういうことがありますが、それがないところにはなかなか魅力が見出し得なかったと、こういうことがあるのではないかなと、こういうふうに思っておりまして、今回、需要に応じて作るということを一つのキーワードにして農政改革をやらせていただいたのも、やっぱりそういう姿を見て、なるほど自分の創意工夫、努力によって伸ばしていける職場だなと、職場という言葉が適当かどうか分かりませんが、そういうところであるという認識をやはり若い人に見てもらって持ってもらうと。そういうことが持って回って新しくやってみようという方が増えてくる、こういうことにつながるのではないかなと、こういうふうに思っておるところでございまして、当然、新規就農者の支援みたいなものは引き続きやっていくわけでございますが、もう少し大きく見ると、やはり将来の成長の可能性みたいなものがしっかりと描けているかということも大変大事なことではないかというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_164</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに先生おっしゃるように、三世代で皆さんが生き生きと活力あるコミュニティーを維持していただけるということが大変地域政策として大事であると思っておりまして、多面的機能支払のみにとどまらず、先ほど小川委員からもお話がありましたけれども、基幹の病院ですとか学校ですとか、そういうものがきちっとあって、ある程度どこかに集まってもらってそこで利用してもらうということがこれから必要になってくるかもしれませんが、国交省等とも連携してそういうことを地域政策としてしっかりやっていかなければならないと思っておりますし、我々、我々というか私の世代の反省として、やはりどうしても都会に出てきて物質文明を享受するという、そういう世代であったかなと思いますが。
　この間ちょっと「ＷＯＯＤ　ＪＯＢ！」という映画を始まったときに見に行きまして、それに多少影響されているのかもしれませんが、今の二十代、三十代というのはもう生まれたときから非常に満ち足りた世代でありますので、むしろああいう、あれは三重県がモデルになったということですが、山深いところに入っていったところの自然と触れ合いながら、余り映画の中身をここで言うと申し訳ない話ですけれども、木の上に上ってはるか向こうの山がしゃんと見えると、そこで物すごくすばらしい風景になるわけですが、そういうものに対する感受性というのは非常に今の二十代、三十代は強いのではないのかなと。
　先ほどのジャム屋さんなんかもそういうところがやっぱりあったのではないのかなと。私の世代ですと、せっかく電力会社へ就職したのが田舎の実家に帰ってジャム屋始めるというのはなかなか余り考えられなかったことだなと、こう思っておるわけでございまして、そういった意味で、そういう世代が、なるほど、そうだねといって集落や農山漁村に帰っていただく、来ていただくまでの間にしっかりとそれを守って、そしてバトンタッチをするというのが我々の世代の責任ではないかと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_169</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　食料自給率が低下してきた理由ということでお尋ねいただいたと思っておりますが、昭和四十年度がカロリーベースで七三％、生産額ベースで八六％であったものが、足下二十四年度でカロリーベースで三九％、生産額ベースで六八％まで低下してきております。
　一つの背景としては、食生活のいわゆる洋風化ということで、もう御案内のように、自給率の高い米の消費、これが減少する一方で、自給率の低い畜産物等の消費が増加したということ、こうした食料消費の変化に国内の生産体制が対応し切れなかったことと、大きく言うとそういうことではないかと考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_171</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今まさに次の食料・農業・農村基本計画の見直し作業をやっているところでございまして、今お話があったように、四月二十二日に、食料・農業・農村政策審議会の企画部会におきまして、現行の食料自給率目標等の検証が行われたところであります。
　その検証におきまして、二十四年度における生産数量目標の進捗状況、これを評価した結果として、耕種の作物については、ソバを除いて進捗が目標から乖離して推移と、いわゆるＣ評価というやつですが、こういう評価でありまして、特に小麦、大豆等の目標達成度は五〇％下回っていると、こういう状況になっているところでございます。
　要因分析を品目別に行った結果、バレイショですが、これは天候不順による不作などと。それから小麦については、関東以西の水田における二毛作の大幅な拡大を前提として目標が設定してあったわけですが、この目標設定が過大であったとともに、天候不順による不作に加えて水田での排水性向上、これは排水をして二毛作ということになりますので、この向上等の取組が不十分であったということ。それから大豆については、生産条件が不利な耕作放棄地での大幅な作付け拡大、これを前提として目標が設定してありましたので、これが過大であったということと、先ほどと同じように水田での排水性向上等の取組が不十分であったと、こういう評価が行われたところでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_173</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　食料・農業・農村基本法には、国民の食料の安定供給、これを将来にわたって確保していくことは最も基本的な責務だと書いてございます。それは生産と備蓄と輸入と、こういうふうに書いておりますので、必ずしも食料自給率というものが何％でなくてはならないということがそこから数字が決まってくるということではないかもしれませんけれども、基本的には国内農業の生産増大を図ってできる限りのことをやって、やっぱり食料自給率を向上させるということは基本的に大事なことであると、こういうふうに考えておりまして、そういう意味で基本法で食料自給率の目標設定をすると、こういうふうに法律上明記をされておるところでございます。基本計画において、食料自給率の目標とともに、農業生産指針としての生産数量目標が示されているところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_175</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　基本的に我が省の予算の中で、これは食料自給率の達成のための予算とか、これはそうでないと、こういう整理は基本的にございませんが、食料・農業・農村基本法に基づく基本計画は食料自給率の目標の設定、これを中心として策定されておりますので、あえて言えば、農林水産省の予算というのはもうほとんどこの食料自給率の向上に関係すると、こういうふうに言えるものと考えておりまして、そういう意味では、現行の基本計画で食料自給率の目標が設定された平成十二年度から平成二十六年度までの農林水産関係予算額の合計は、当初予算額で約四十一兆円、補正予算額で約七兆円ということでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_177</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、担い手経営安定法でございますが、これに基づいてゲタ、ナラシ対策というのをやるわけですが、国が対象となる農業者に直接交付金を交付する仕組みでございますが、加入をしていただく、この加入推進等が円滑に行われるように市町村等の地域段階で地域農業再生協議会と連携協力した推進体制を構築して実施しているところであります。農協については、市町村、それから農業共済組合、農業委員会などとともに、地域農業再生協議会の構成員として対策の普及推進、対象作物の作付け確認等の役割を担っていただいているところでございます。
　また、多面的機能発揮促進法案の方ですが、この日本型直接支払制度は、農用地や水路等を保全する地域の共同活動や営農活動に対して支援するものでございまして、地域における様々な主体の参画や協力の下で取組を進めることが望ましいわけでございます。したがって、この農協について、地域の農業振興を担う団体としてこのような地域の共同活動に積極的に参加することが期待をされているところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_185</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、いつも申し上げていることでございますが、農協というのは農業者の協同組織でございますので、担い手の農業者のニーズに的確に応えて、農産物の販売等を適切に行って農業者の所得を向上させると、よってもって地域農業を発展させていくということが何よりも重要であろう、こういうふうに思っております。
　したがって、農協が農産物販売等に最重点を置いて積極的に取り組むにはどうしたらよいか、それぞれの農協が自らの創意工夫で経済事業を展開するにはどうしたらよいか、こういうことを検討しなければなりませんし、これと併せて、そういう農協をサポートする連合会、中央会、これはどうしたらよいかということを真剣に検討していく必要があると、こういうふうに考えております。
　したがって、昨日、今、後藤田副大臣から御説明がありましたけれども、規制改革会議の農業ワーキンググループで取りまとめられました農業改革に関する意見についても、その問題意識、これは共通であると、こういうふうに考えておりますが、具体的な内容については、今後、このワーキンググループの意見が出ましたので、与党とも協議しながら検討してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_187</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　よく申し上げます農林水産業・地域の活力創造プラン、十二月十日に決定させていただきましたが、これは総理が本部長になっておられまして、農林水産業・地域の活力創造本部というものがございますが、そこで決定したものでございまして、私も副本部長でございます。
　農協については、農業者の所得の増加に向けて農産物の販売力を抜本的に強化するとともに、六次産業化、農産物の輸出の促進等に主体的に取り組むための自己改革を促す一方で、少数の担い手組合員と多数の兼業組合員、正組合員を上回る准組合員といった、制度発足時とは異なる状況となっていることを踏まえて、今後の農協の在り方、役割等について、その見直しに向けて検討するというふうにされておるわけでございます。
　したがいまして、私といたしましても、この六月を目途とする農林水産業・地域の活力創造プランの改定、十二月に作ったものを六月に改定するということになっておりますので、今お話のあった規制改革会議の案や御意見や与党の議論を踏まえながら、農業者、特に担い手の農業者から評価をされ、生産現場を改善して、農業の成長産業化に資するような農協改革をしっかり検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_189</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに先ほど申し上げましたように、六月にこのプランが改定されますので、それまでしっかりと党の内外の調整をやりまして、しっかりとしたプランをまとめ上げていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_191</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この日本型直接支払のうち多面的機能支払交付金の平成二十六年度予算額、これは四百八十三億円でございますが、新たに創設する農地維持支払については二百五十万ヘクタールから最大約三百万ヘクタールの農用地で取り組むことができる予算額を確保しております。この面積は、対象となり得る農用地面積の四百九十万ヘクタールに対して大体五〇から六〇％と、こういうことでございます。
　中山間地域等直接支払交付金は二百八十五億円、それから環境保全型農業直接支援は二十六億円ですが、それぞれで約七十万ヘクタール、それから約八万ヘクタールにおいて取り組むことができる予算を確保しております。
　今後、農地維持支払を中心に、できるだけ多くの農用地において取り組まれることによって、農業の有する多面的機能の発揮の促進が図られるように努めてまいる考えでございます。
　直接支払は、累々申し上げておりますように、地域の共同活動等を支援することによってこの多面的機能の発揮を促進するとともに構造改革を後押しするという効果を有しておりますので、単に農地を持っているだけで支払が行えるというものではないということは申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_193</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　基本的にこれは共同作業をこういう集落でやりますと、それを申請していただいてそれでお支払をするということでございますので、委員がおっしゃるように、これやらなくても済む農地と済まない農地があって、済まない農地に交付されるということではなくて、基本的には、例えば水路の泥上げとか草刈りというのは都会へ行きますとどうなっているかというと、公共事業でやっているわけです。
　それを、農地ですから集落の皆さんが自分たちでやっていると、こういう活動でございますので、基本的には営農活動が行われているという前提に立てば全てのところでそういう作業は農地を維持していくためには必要になってくるということでございまして、そういうもので多面的機能が発揮されているということですが、今回の支払はその共同作業のコストに着目して支払うと、こういうふうにいたしましたので、今みたいな手続でやっていくとこういう予算上の積算になっていると、こういうことでございます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_195</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさにこの法案の根本に関わるところでございますが、やはり、今、数字はそんなに毎年一年ずつ上がっていないということでございましたが、構成を見ていただくと、じわりじわり上がっていくし、五十代以下が一割と、こういうことでありまして、それから、やはりリタイアが進んでいるということで、近年、やはり地域の共同活動で、先ほど申し上げたような水路や農道等の維持管理、これは実際に困難を来すようになっております。
　他方、担い手にとっては、こうした施設、水路や農道等も含めて単独で維持する負担の増大がネックとなって、先ほど儀間先生に申し上げたように、もう少し広げたいんだけれども、規模を拡大したいんだけれども、この水路や農道等の維持管理が大変に負担になるということで規模拡大がなかなか進まないと。こういうボトルネックを除かなければいけないと、こういうふうに考えておるわけでございまして、先ほどちょっと申し上げましたように、土地持ち非農家や地域の住民の方も含めて農業者と一緒になって、要するに都会で公共事業でやっていることをそういう皆さんでやっていただくということ、これに対して支援を行って多面的機能の適切な発揮を促進するというのが基本的な考え方でございまして、そういった意味で、先ほど御説明したように、担い手が規模を拡大するというもののボトルネックも同時に外すという意味で構造改革も後押しする効果があると、こういうことでございます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_199</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　平成二十二年に策定をされました現行の食料・農業・農村基本計画、これは、今お話がありましたように、自給率目標として平成三十二年度でカロリーベース五〇、生産額ベース七〇、この目標を定めたところでございます。
　先ほども御議論があったように、この目標は関係者の最大限の努力を前提とした目標でございまして、生産面では、需要のある飼料用米、麦、大豆等の自給率の低い農産物の生産振興を図る、それから消費面では、国産農産物の消費拡大、地産地消の取組等、生産と消費の両面にわたって取組を推進すると、こういうふうにされております。
　今回の農政改革二法案のうち、担い手経営安定法改正案、これにつきましては、諸外国との生産条件の格差からコスト割れが生じている麦、大豆等の生産を担う担い手の経営安定を図ることによって、まさにその生産維持拡大を通じて食料自給率の向上に資するものと、こういうふうに考えております。
　また、多面的機能発揮促進法案についても、地域における共同活動を通じて農地、水路等の機能の維持保全、これを図るものでありまして、国産農産物の生産拡大の前提になる生産基盤の維持向上に資するものと、こういうふうに考えております。
　したがいまして、食料自給率の向上、これは生産、消費に係る多くの施策を通じて図られるものでありますけれども、今回の農政改革二法案もこれに寄与するものと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_201</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、この法律によって担い手に対してやっていこうと、そして、この担い手について先ほど来議論がありますように集落営農そして新規の就農者こういうものも含めてやっていくということでありますので、そういう方がしっかりと需要のあるものを農業を主業としてやっていただく中で自給率の向上に資するものと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_203</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、今の決められている五〇％の目標というのは最大限の努力を生産面でも消費面でもやっていくということで、確かに高い目標を作って頑張るということは大変大事なことだと思っております。
　一方で、先ほど山田委員からの御指摘もあったように、足下、じゃ、どうなっているかというと、目指す方向になかなかなっていないと。その検証を今まさにやっていただいているわけですが、検証においても、目標の設定に過大なところがあったと、こういうところが指摘を既にされておるところでございますので、その辺りをしっかりと、志は高く持たなければなりませんが、やはり現実的に達成可能な目標ということにしないと、逆に、あれはもう目標だけれども達成しなくてもいいんだと、こういうことになってもいけませんので、そこをしっかりと詰めて今回の目標をきちっと作っていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_205</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ほかの国と比べまして、決して四〇％がもうこれで十分だというふうに思っているわけではございません。したがって、一般論で申し上げれば、カロリーベースにおいても、また生産額ベースにおいても自給ができるというのは食料安全保障という意味で望ましいということは、もう当然のことであります。
　したがって、そういう観点と、それから国内の現実の今検証をやっていただいておりますけれども、この実現可能性というものをしっかりと踏まえて専門家に今御議論していただいておりますので、その検討の結果を見てしっかりと目標を定めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_207</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは本会議でも総理から御答弁をさせていただいたと思いますけれども、農地中間管理機構は担い手への農地集積だけではなくて耕作放棄地の発生防止と早期解消にも活用することにしております。
　昨年の臨時国会でこの関連法を出すときに、耕作放棄地対策については従来より農地法に規定をされておりましたので、農地法の改正の方で手当てをいたしまして、その中で耕作放棄地対策に農地中間管理機構を活用すると、こういうふうに明記をさせていただいているところでございます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_209</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも先ほどの答弁と重複をいたしますが、対象ということで、この担い手を、規模要件を外しまして、意欲と能力のある方であればしていただけるということにいたして、そして、まだ就農されたばっかりの認定新規就農者の方も対象に加えるということにしておりまして、そういうことにすることによって主業としてやっていらっしゃる方が中心としてこの担い手の対象になっていただいて、そこでしっかりとやっていただくことによってこの自給率の向上に資すると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_211</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　いろんなお話がありましたけれども、まず米のお話がありました。四割、六割のお話があってさっきから議論になっておりますが、自給率との関係でいえば、米はもう九五％の自給率でございますので、先ほどの食料自給率向上のための生産面からのアプローチという意味では、米のところは需給調整の推進と書いてあるわけでございまして、そういった意味では、先ほど予算が減ってきたというお話もありましたけれども、財源をどこに有効的に使うかという意味で、一万五千円のものを、振替拡充という言い方を自民党でもしておられましたけれども、より構造改革に資するものに、また多面的機能にというような形で今回やっていただいたと、こういうことではないかと思っておりまして。
　そういう意味では、まず米の場合は、需要に合ったものを作っていただく、すなわち麦、大豆、それから餌米、加工用米、これにやはり転換していただくということが需要に合っておりますし、まさに麦、大豆というのは、今委員がまさに御指摘いただいたように、食料自給率の向上に資すると。そのための転作奨励金、餌米の場合は数量払いも導入してやっていこうと、こういうことになっているわけでございます。
　また、人と農地プラン、民主党政権で始めていただきまして、かなり進んでいるところもあるわけでございまして、実は、今まさに紙委員がおっしゃっていただいたように、話し合ったらできなくなったというよりも、話し合ってもできなかったと、こういうことであろうと思いまして、よく言われるのは、隣に蔵が建つと自分は腹が立つと、こういうようなことが言われているように、なかなか、長い間ずっとお隣にいると、最近のアジア外交のような話かもしれませんけれども、いろんなことが代々あると、そういうこともあってなかなかうまくいかないんだと。
　そういう中から、実は、第三者が間に入ってもらうともう少し話が進むんではないかと、こういうのが人と農地プランの中からもあったということも踏まえて、実は農地中間管理機構というものを、県の指定するものということで公的な機関ということでつくることによって、そこの今までできなかったところにもやっていただくようにしていこうと、こういうことにしたところでございます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_213</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、日豪ＥＰＡでございますが、この交渉に当たっては、決議を踏まえて、農林水産業、農山漁村の多面的機能、それから食料安全保障の確保、それから今まさに御議論いただいております構造改革、この努力に悪影響を与えないように十分留意をして、粘り強く交渉をしてきたところでございます。
　牛肉についても、かねがね申し上げてきているところでございますが、長い年月を掛けて、それからセーフガード、冷凍と冷蔵と分けて、それぞれについて設けております。
　また、乳製品についても、関税割当ての中で国産品といわゆる抱き合わせということで、例えばシュレッド用チーズでございますと、国産品と輸入品の割合を一対三・五、無糖ココア調製品ですと、国産品、輸入品、一対三と、こういうことでやってきておるわけでございますし、それからチーズの国内消費はかなり伸びておりますので、伸びる消費の中で酪農に影響を与えない範囲での内容だと、こういうふうに考えておりますが、どういう影響かということについては、かねがね申し上げてございますように、食料消費の状況、それから景気、特に為替、こういうものの要因によって貿易の状況は動きますので、ＥＰＡの締結によって食料自給率に具体的にどういう影響が出るかという推計をすることは大変難しいということでございます。
　それからもう一つは、先ほど御指摘のあった将来の農業生産の見通しということで、現行の食料・農業・農村基本計画、これの検討のために、平成二十二年の一月に、食料・農業・農村政策審議会の企画部会に我が省から提出した資料でございます。平成十二年から十七年にかけて、農家数及び作付面積の減少傾向が今後とも続くことを前提として試算をしますと、三十二年度、あと六年後ですが、農業生産力が十七年度と比較して二五％低下すると見込んだところでございます。
　一方、二十二年三月に設定しました今の食料自給率目標は、平成二十年以降の穀物価格の大幅な上昇等を背景に、我が国の持てる資源を全て投入したときに初めて可能となる高い目標ということで、カロリーベースをその前の四五から五〇に、それから生産額ベースは七六から七〇に設定をしたものでございます。
　したがって、先ほど来御議論させていただいておりますように、今まさに、同じ企画部会で現行の食料自給率目標等の検証作業を行っているところでありまして、その一部のお話は先ほど山田委員にさせていただいたところでございますが、次の食料自給率目標、この検証結果を踏まえて、先ほど来申し上げておりますように、農業者や消費者の取組による実現可能性、生産面、消費面の課題、これに対応する政策等も含めてしっかりと検討してまいりたいと思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_215</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今般の農政改革では、米の直接支払交付金、一万五千円から七千五百円に減額をするわけですが、先ほど申し上げたように、餌米それから米粉用米等の新規需要米に転換して単収を上げる努力をする、不作付け地を解消して水田をフル活用する等、こういうことをやっていただいた場合は現行より所得が上がる、こういう仕組みにもしてあるところでございます。
　昨年末に取りまとめました農林水産業・地域の活力創造プランにおいては、これらのほか、担い手への農地利用の集積、集約化、輸出の拡大、それから六次産業化の促進、こういうものを着実に行うこととしておりまして、こうした政策を総動員することによって農業を成長産業にし、若者に魅力ある産業に成長させ、農業、農村の所得倍増目標の実現につなげていきたいと、こういうふうに思っております。
　まさに今御議論いただいている食料・農業・農村基本計画、これが農政の中長期的ビジョンを示すわけでございまして、この中で、今後、農業、農村の所得倍増目標に向けた道筋、それから具体的な経営発展の姿などについて、より具体的なイメージを描くことができるように検討を深めていきたいと考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_217</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　午前中に堀井委員からも御質問があって、そのときにも御指摘いただいたんですが、この一万五千円が七千五百円になるということだけが見出しに躍ると、まさに今委員がおっしゃっているような御不安というのが出るのかなと、こういうことでございますが、実際には、先ほど申し上げましたように、転作ですとか、多面的機能支払、また先ほど申し上げた輸出の拡大、六次化と、こういうものを併せて、しっかりと農業、農村の所得を十年間で倍増させていこうと、こういうことでございます。
　農業、農村の所得倍増目標は、その名のとおり、農業、農村でございますので、農家個人の所得に注目してその倍増を目指すというものではなくて、農地集積等によって生産性の向上、それから流通の合理化等による農業所得の増大、これは主に産業政策の部分で、先ほど山田委員からも少し厳しさというのも必要ではないかと御指摘ありましたが、やはり産業政策としてもうかる農業をやっていくという中でここをきちっとやっていくということと、六次産業化ということで加工、直売などを通じた所得の増大、それから観光、医療等他産業との連携によってまだまだ六次産業化の市場規模は増大するものというふうに思っておりまして、そういうところを通じて、雇用賃金等の農村の関連所得、こういうものも増大をさせていかなければいけないと、こういうふうに思っておりまして、そういう中でやはり経営マインドを持ったやる気のある担い手が創意工夫を凝らしてやはり所得倍増を達成する事例が出てくると、これは当然想定されるところでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_219</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業、農村というものと農家というものの見方の違いかなと、こういうふうに思っているんですが、私は、いろんな方が入ってきていただいて法人化するなり、企業と農業を分けるという考え方も余り好きではないんですが、今経済界と農業界の連携という言い方しておりますけれども、いろんな方がきちっと可能性をそこに求めて来ていただくということと、誰も見向きもしないと、耕作放棄地になるということと、一体どちらが本当に望ましい姿かということを考えれば、やはり答えは明らかではないかと。こういうふうに思うわけでございまして、今いる人だけで、もうほかの方は全く受け付けずにやっていくということでうまく回っていっているというところであればそれはどんどんそれでやっていけばいいし、それでなかなかうまくいっていないところがあって今の数字申し上げたようなところになっていて、改革は待ったなしと、こういうことになっているわけでございますので、しっかりとこの改革を進めていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01120140515_221</speechID><issueID>118615007X01120140515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-05-15</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　私もいろんな方とお会いをしておりますけれども、しっかりと自立してそういう補助金等に頼らずにやっていらっしゃる方というのはたくさんいらっしゃると、こういうふうに思います。そういう方とゲタなりナラシなりの中でしっかりとやっていく方と共存をやっぱりしていくということが大事でありまして、やはり産業政策と地域政策というのが車の両輪になってやっていくというのは、一つの類型を見てこれだけじゃなくちゃいけないということではなくて、やはり足し算でいろんな方が入ってきていただいて、トータルとして農業、農村が活性化すると、やっぱりこれが非常に望ましい姿ではないかというふうに思っておりまして、その点、紙委員も今企業の中でもしっかりと溶け込んでやっていくところもあるんだというふうに御指摘をいただいたので、その言葉をいただいてしっかりと頑張っていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01120140515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01120140515/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_005</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まずは、金子議員、当選、まことにおめでとうございました。こうして初当選後すぐに御質疑に立たれるということで、私もうれしく拝見をしておるところでございます。
　あの日米首脳会談がちょうど選挙の真っ最中、最後の段階であったというお話がありましたけれども、この日米首脳会談で、日米間の重要な課題について、前進する道筋が特定をされた、こういうふうに承知をしておりまして、今後は、残された課題を解決するために、早期の妥結に向けて精力的に交渉を続けていくことになるということでございます。
　次回のＴＰＰの閣僚会合ですが、五月十九日から二十日にかけてシンガポールで開催をされるというふうに聞いております。
　農林水産物を含む二国間の市場アクセスや、またこれ以外に、御案内のように、ルール分野が幾つかございまして、未解決の課題についてそういったところで交渉が行われる、こういうふうに考えておりますが、今行われております首席交渉官会合において、閣僚会合で議論すべき具体的な課題について、整理をする作業が行われているといういうふうに承知をしております。
　これは何度もここでも申し上げていることでありますが、この交渉に当たっては、重要五品目などの聖域の確保を最優先する、この衆参両院の農林水産委員会決議を踏まえて、国益を守り抜くように、全力を尽くす考えであります。
　日米協議に関して、特に候補者として一番御心配なさったところだと思いますが、さまざまな報道があったわけでございますが、交渉の具体的中身はお答えできないわけでございますけれども、個別のラインの関税率等について、日米間で合意をしている事実はないということを申し上げておきたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_013</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　農業従事者が減少また高齢化する、耕作放棄地がふえるという中で、国内の農業の活性化、これはＴＰＰ交渉いかんにかかわらず、待ったなしの極めて重要な課題である、こういうふうに思っております。
　このため、昨年末に農林水産業・地域の活力創造プランをまとめまして、生産現場を強化する取り組み、例えば中間管理機構の創設や生産調整の見直しを含む米政策の改革などが含まれます。また、直接支払いの創設など、多面的機能の維持発揮を図る取り組み、輸出促進や国内外の需要を拡大するための取り組み、それから、需要と供給をつなぐ、例えば六次産業化等による高付加価値化などのような、バリューチェーンの構築の取り組み、こういう四本柱でプランをつくらせていただいたところでございまして、ことしはこれを実行していく元年であるということでございます。
　自民党が策定した農業・農村所得倍増目標十カ年戦略の内容も踏まえて、今後の展開方向が示されたところでありますので、食料・農業・農村基本計画の見直し作業の中で、この倍増目標に向けた道筋、具体的な経営発展の姿、こういうものをより具体的なイメージを描くことができるように、検討を深めていきたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_017</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先生おっしゃるとおりだと思っておりまして、六次産業化の取り組み、これは今お話があったように、国や地方公共団体、ＪＡなどの団体、商工業者、それから生産者の皆様、関係者が連携をしながら、それぞれの役割分担のもとで、目標を持って推進していくということが大変大事だと思っております。
　都道府県、都道府県サポート機関、農政局、地域センター、関係団体、商工関係団体、こういう皆さんを構成メンバーとしまして、六次産業化の推進体制を構築して、こういうもので取り組みを支援しているところでございます。
　関係機関のネットワークを強化して、情報共有を図りながら、それぞれの経営の発展段階、スタート地点から少し発展してきて、また大きくなっていく、いろいろな発展段階がございますので、こういう段階に応じた支援策というものを実施することで、地域ぐるみで六次産業化の取り組みが展開されるように推進をしてまいりたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_023</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先生のお地元の北海道は、バレイショ、生乳、てん菜、小麦、これは全国一位、米や肉用牛も全国有数の生産地でありまして、我が国の農業生産額の一割、一二％を占める大食料供給基地でございます。
　今お話もありましたように、一次産業の方にとどまらずに、そういった意味で、二次産業、三次産業に至るまで、農林水産物の加工、流通、販売に従事する方は非常に多い、こういうふうに承知しております。
　こういうような関係者の全ての皆さんが、ＴＰＰ交渉について、関税撤廃による国内生産への影響を懸念して、不安の声を表明しているということは十分伝わってきておりまして、認識しておるつもりでございます。
　ＴＰＰ交渉に当たっては、このような方々の声に十分耳を傾けながら、北海道を含む我が国の農林水産業、その関連産業に与える影響に留意しつつ、衆参両院の農林水産委員会決議も踏まえて、国益を守り抜くように、全力を尽くす考えでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_031</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今お話がありましたように、商品先物市場は、公正かつ透明な価格を形成する機能、それから価格変動リスクのヘッジ機能、新たな販売先の提供など、産業インフラとして欠かせない機能を担っておるわけでございます。
　今のまま取引量の減少傾向が続きますと、農業者や食品産業事業者などの当業者にとって、原材料等の調達コストの安定、生産物の販売価格の変動リスクの回避など、経営の安定を図るための手段がなくなってしまう、こういうことになりますので、産業インフラとしての機能が担えなくなるおそれがあるわけであります。
　こういうふうにならないように、商品先物市場の振興を図る観点で、取引所において、まず取引実態を踏まえた商品設計の見直し、それから商品先物取引業者の外務員等に対する研修の充実など、市場活性化に向けた取り組みが進められているところでございます。
　また、政府における規制改革実施計画を踏まえまして、企業における商品先物制度の利用実態に即した会計制度を整備する観点から、先物取引の損益を会計年度をまたいで通算可能といたしますヘッジ会計制度の整備に向けた検討に協力をしているところでございます。
　農林水産省として、商品先物市場が産業インフラとしての機能を引き続き発揮できますように、市場活性化に向けて、取引所に対する指導助言などに努めてまいりたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_038</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　総合取引所構想は、昨年六月の規制改革実施計画において、改正金融商品取引法の着実な実施を初め、総合的な取引所の実現に向けて所要の整備に積極的に取り組む、こういうふうにされておりまして、我々としても、関係省庁と連携して関連規定の整備等を進めてきたところであります。
　農林水産省として、早く総合取引所の実現について取り組みたいと考えておりまして、速やかに、関係省庁とよく連携しながら、関係者とも連携しながら進めてまいりたいと思っております。
　なお、この事前協議に関する規定についてお話がございましたが、これは農林水産物について、総合取引所で先物取引が行われることになった場合の生産、流通に対する影響を勘案して、あらかじめ必要な措置を講じることができるように設けられているものでございますので、この規定によって実現が先送りされる性質のものではないということでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_052</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　一億立米、これはスカイツリーの高さ十六個分を百平米分だそうでございまして、これぐらい毎年木が伸びている、こういうことだと思います。
　したがって、オリンピック・パラリンピック競技大会の選手村、競技施設、これは大きな注目が集まりますし、こういう資材、内装に木材を利用する、これは大変大事なことだと思っておりまして、木のよさ、木の文化の伝統を有する日本のすばらしさ、技術力、こういうものを実感してもらう。それから、木の特性について、海外の人にだけではなくて、国民の理解も醸成していける。こういうことで、建築用資材として木材の利用を拡大できる、地球温暖化の防止や循環型社会の形成に資する、いろいろな意味で大事だ、こういうふうに思っております。
　日本の和のよさや東日本大震災からの復興の取り組みをしっかりと発信していくことが極めて重要だと思っておりまして、東京都、それから文部科学省、これが大会関連施設の整備を行うことになっておりますので、こういう関係者や関係団体と連携を密にしまして、大会関連施設に木材が活用されるようにしっかりと取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_056</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　決議との関係でございます。
　日豪は、二〇〇七年の四月から交渉を開始しております。オーストラリアは、何といってもケアンズ・グループの中心でありまして、農産物の大輸出国であります。全品目の関税を撤廃しろ、こういう要求を豪州から受けておりましたが、今御指摘のあった衆参両院の決議を踏まえて、政府一体となって、交渉期限を定めずに、粘り強く全力で交渉を行ってきたところでございます。決議一号、三号の関係で、そういうことを申し上げたいと思います。
　また、決議に明記されている米、小麦、牛肉、乳製品、砂糖について、豪州側から一定の柔軟性を得たために、交渉を中断せずに継続しまして、今回大筋合意するに至ったところであります。これは決議三号の関係でございます。
　特に、牛肉について、関税撤廃を強く要求する豪州と粘り強く交渉した結果、今触れていただきましたように、冷蔵と冷凍の間に四％の税率差というものを設けさせていただきました。また、現行以上の輸入量となったときに関税を現行水準に戻す効果的なセーフガード、それから長期の関税率削減期間、こういうものを確保するということで一定の柔軟性が得られまして、国内畜産業の健全な発展と両立し得る関税削減の約束となったところでございます。一号、三号関係でございます。
　本協定の締結の効果、影響に今後留意しながら、生産者の皆様が引き続き意欲を持って経営を続けられるように、肉用牛経営を初めとする農畜産業について、構造改革や生産性の向上による競争力の強化を推進してまいりたい、こういうふうに思っております。決議の四号の関係でございます。
　政府としては、このように、衆参両院のそれぞれ各号に沿って今お話をさせていただきましたが、踏まえて真摯に交渉を行いまして、国内農林水産業の存立及び健全な発展と両立し得る合意に達することができたと考えておりますが、今回の合意内容と決議との整合性については、最終的にはこの決議をおつくりになった両委員会に御判断をいただくものである、こういうふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_060</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　これは前もやりとりさせていただいたとおりでございますが、まず、物品市場アクセスの約束の中で確立した除外の定義はないということ、それから、そういった意味で、今回の牛肉の約束が除外かどうか判断を示すことは困難である。
　事実関係でございますが、日豪ＥＰＡに関して言えば、関税の撤廃、引き下げに関する約束等の対象から除外されるという区分がありまして、牛肉は関税削減を行っているので、当該区分には、この日豪ＥＰＡの中では該当しないということであります。
　先ほど申し上げましたように、豪州側から、特に牛肉について粘り強く交渉した結果、国内畜産業の健全な発展と両立する結果を確保したと判断いたしまして、今回大筋合意に至ったところでございまして、合意内容と決議との整合性については、最終的には両委員会に御判断いただくものと考えております。
　それで、ＴＰＰにもお触れになられて、御心配のお話がございました。
　踏まえて交渉する、こういうふうに言っております意味は、最終的に、何の交渉でもそうです、日豪でもそうでございますし、またＴＰＰ交渉が妥結したという場合には、その発効のために、これは委員もよく御案内のとおりでありますが、国会の承認が必要である、こういうことであります。したがって、国会の承認が得られるような合意内容とすべく交渉に取り組む、こういうことでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_062</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　それは、農林水産委員会で決議をされておられますので、農林水産委員会として御判断をされるということでありますから、その過程で、全く違っているということがどういうことかもよくわかりませんが、そういう場合にどうなのかというのは、まさにこれは決議をされた農林水産委員会の御判断ということでございます。
　繰り返しになりますが、政府としては、交渉をいたします、交渉を妥結した場合に、国会の承認がその発効のために必要でございますので、逆に言えば、国会の承認が得られないようなものを妥結しても仕方がないということであります。当然、我々は、交渉に当たっては、決議を相手にも示しながら、我々の仕組みの中で最終的に承認をされる国会の意思がこういうことであるということを示しながら交渉をするわけでございまして、踏まえるということで先ほど御説明したのはそういう意味でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_064</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　したがって、前回御答弁いたしましたのは、委員からそういう御指摘があったので、委員もこの委員会のメンバーであられますので、そのメンバーのお一人がそういうお考えを持っているということは、当然、私としても認識として持っていなければいけない、こういうことで申し上げたわけでございます。
　まさに、踏まえという意味は、先ほど申し上げたとおりでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_078</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　佐賀地裁で、四月十一日に、国に対して諫早湾の干拓地の潮受け堤防に係る間接強制の決定がなされたわけですが、国として、開門義務と開門禁止義務、この相反する二つの義務を負っておりまして、対策工事を実施できないまま開門できる状況にないということに変わりがないと思っております。
　国は、四月十一日の佐賀地裁の決定について、同日、福岡高裁に執行抗告と執行停止の申し立てをしたところでございまして、これらの裁判手続が、今、福岡高裁で係属中であります。
　今のお尋ねは、今後の裁判の帰趨を前提とする、仮にこうならばということでございましたので、今の段階で仮定に基づいてお答えをするということはなかなか難しい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_082</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　新品種や新技術の普及、それから六次産業化、人・農地プランの策定など、攻めの農林水産業を地域段階で、まさに現場で実現するためには、やはり農業に関する知識、指導能力、こういうものをもって、担い手や産地の育成に取り組む普及指導員の活躍は大変重要だ、こういうふうに認識をしております。
　平成二十四年度から、今お話もしていただきましたが、研究、行政との連携、先進農業者からの相談対応等、高度な普及指導活動を行う農業革新支援専門員、今全国で六百二名でございますので、普及指導員全体の七千四百五十七名のうちの一割弱ということですが、こういう方を都道府県に配置しまして、協同農業普及事業の実施体制の充実強化に努めておるところでございます。
　二十六年度予算は、今お話しいただきましたように、交付金で対前年同額二十四億円を確保いたしましたほか、新品種、新技術の普及、六次産業化の推進等、普及組織が活用できる関連予算を数多く確保したところでございます。
　攻めの農林水産業の推進に向けて、普及指導員、中でも、農業革新支援専門員の皆さんが十分に活躍できるように、必要な活動費の確保にしっかりと努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_116</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　おっしゃったように、テレビで申し上げたことは特区に関連して申し上げたことであります。
　農業委員会は、一般的に、農地に関する市町村の独立行政委員会でございますので、先ほどの話題になった農地利用の集積、集約化、これはもちろんですが、新規参入の促進、耕作放棄地の発生防止、解消など、いろいろな役割を担っていくことが期待されているわけでございます。
　地域によってさまざまでございまして、十分成果を上げているところとそうでないところもあるようでございます。
　平成二十四年に農水省が実施したアンケート調査によりますと、よく活動している、三割、活動しているが内容に不満、二割、活動が低調、よく見えない、五割、こういうのもございます。評価できない理由は何ですかと聞きますと、農地集積などの農家への働きかけが形式的である、遊休農地等の是正措置を講じない、こういうのが出てきておりますので、こういう点を含めて、農業委員会が、農業者、特に担い手の農業者から評価を受けて、地域農業の発展を支える組織となるようにしていく必要がある、こういうふうに思っております。
　特区ではなくて農業委員会そのもののあり方については、規制改革会議、それから自民党の農業委員会・農業生産法人に関する検討ＰＴにおきまして、六月に結論を得るように今議論をしているところでございますので、我が省としても、農業委員会が農業の発展に資することを旨として検討していきたい、こういうふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_120</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　私は、その実物を見ておりませんので、余り断定的に申し上げる立場にはないと思いますが、報道等で承知する限り、今まさに委員が整理してくださったように、表現の自由というのはある中で、ただ、現場の方に対する思いやりといいますか、結果としてどういうことになるのかということについての御配慮がなぜもう少しできなかったのだろうかなという意味で、非常に残念に思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_124</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　日米の間での協議等、報道もそれぞれあったわけでございますが、この交渉の中身、具体的な協議内容、これはお答えができないわけでございますが、繰り返し申し上げているように、個別のラインの関税率等について、日米間で合意している事実はない、こういうことであります。
　日米首脳会談で、前進する道筋が特定されたというふうになっておりますので、残された課題を解決するための協議を続けていかなければなりませんし、米国以外の国も当然あるわけでございますから、こういう国と精力的に交渉を進めていく、こういうふうにしていかなければならないと思っております。
　重要五品目などの聖域の確保については、衆参両院の農林水産委員会の決議を踏まえて、国益を守り抜くように、全力を尽くす考えである。これはかねてより申し上げていることでありますし、今後もこれでやっていきたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_135</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　言葉の意味として、今、村岡委員からお話がありましたように、いろいろな意味がある、こういうふうに思います。
　決議を見ますと、具体的に決議の六号に、「交渉に当たっては、二国間交渉等にも留意しつつ、自然的・地理的条件に制約される農林水産分野の重要五品目などの聖域」、こういうふうに書かれておりますので、聖域の意味を解釈するときに、この文書の中で聖域がどういうことを意味しているかということを認識する必要がある、こういうふうに思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_147</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　大変勉強になりました。
　古来から、塗料や接着剤として、漆器や家具、今おっしゃっていただいた神社仏閣等に漆が使われておりまして、漆の生産業は重要な産業だというふうに思っております。
　磁器がチャイナ、こういいますが、漆器はジャパンと呼ばれているというふうに、伝統工芸の代表的なものでありますので、和の文化の継承、発展にとって重要であるということと、今お話があったように、文化財の修復の塗料等としても欠くことができない素材であると思っております。
　したがって、漆林の造成、これは生産者の御意見を伺いながらということで、現在二十三件、七十一ヘクタールですが、また、関係省庁が連携して、和の住まいの推進において、漆や漆器の普及活動の推進、こういう取り組みを通じて、国産漆の生産が継続、振興されるように努めてまいりたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01420140514_150</speechID><issueID>118605007X01420140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　特定農林水産物等の名称の保護に関する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　我が国の農林水産業、農山漁村を取り巻く環境は厳しさを増しており、これを克服し、本来の活力を取り戻すために、攻めの農林水産業を展開することが喫緊の課題となっております。
　農山漁村地域には、長年培われた特別の生産方法などにより、高い品質と評価を獲得するに至った産品が多く存在しますが、これまで、その価値を有する産品の品質を評価し、地域共有の知的財産として保護する制度が存在していなかったところであります。
　一方、国際的には、世界貿易機関を設立するマラケシュ協定、いわゆるＷＴＯ協定の一部をなす、知的所有権の貿易関連の側面に関する協定に基づき、品質、社会的評価その他の確立した特性と産地が結びついている産品について、その名称を知的財産として保護することを内容とする地理的表示保護制度が確立しており、多くの諸外国において導入されているところです。
　このため、地域で育まれた伝統と特性を有する農林水産物、食品のうち、品質等の特性が産地と結びついており、その結びつきを特定できるような名称が付されているものについて、その名称を地理的表示として国に登録し、知的財産として保護する制度を創設することにより、生産業者の利益の保護を図り、もって農林水産業及びその関連産業の発展に寄与し、あわせて需要者の利益を保護することを目的として、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、地理的表示等の登録であります。
　農林水産物、食品のうち、特定の地域で生産され、品質その他の特性が生産地に主として帰せられるものを特定農林水産物等と位置づけ、その生産者の団体であって、生産行程や品質の管理を行う十分な能力を有するものが、特定農林水産物等の生産の方法等を定めた明細書を作成した上で、特定農林水産物等の名称である地理的表示等の登録を農林水産大臣に申請することができることとしております。農林水産大臣は、この申請の概要を公示し、第三者からの意見の提出を受け付けるとともに、学識経験者の意見を聴取した上で、登録の可否を判断することとしております。
　第二に、特定農林水産物等の名称の保護であります。
　登録を受けた生産者団体の構成員は、明細書に沿って生産した特定農林水産物等またはその包装等について、地理的表示を付することができることとしております。また、生産者団体の構成員が地理的表示を付するときは、登録された地理的表示であることを示す標章をあわせて付するものとしております。これらの場合を除いては、何人も、農林水産物、食品またはその包装等に地理的表示または標章を付することはできないこととしております。農林水産大臣は、これらの規制に違反した者に対し、地理的表示もしくは標章またはこれらと類似する表示もしくは標章の除去を命ずることができることとし、その命令に違反した者に対しては、刑事罰を科することとしております。
　以上が、この法律案の提案の理由及びその主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01420140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01420140514/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X02120140514_003</speechID><issueID>118615254X02120140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律の一部を改正する法律案及び農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する法律案の趣旨につきまして、御説明を申し上げます。
　我が国の農業、農村の発展を図っていくためには、効率的かつ安定的な農業経営が農業生産の相当部分を担う農業構造を確立し、農業を足腰の強い産業としていくための産業政策と、地域の共同活動等を通じて農業の有する多面的機能の維持、発揮を促進する地域政策を車の両輪として推進していくことが重要となっております。
　こうした政策の着実な実施に向け、経営所得安定対策を確立するとともに、日本型直接支払制度を法制化する必要があることから、本二法案を提出した次第であります。
　次に、これらの法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　まず、農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律の一部を改正する法律案についてであります。
　第一に、交付金の対象農業者の要件の変更であります。
　本法は、農業の担い手の経営安定を図ることを目的としており、対象農業者として、認定農業者及び集落営農組織に加え、農業経営基盤強化促進法に規定する認定就農者を追加するとともに、面積規模要件を廃止することとしております。
　第二に、生産条件不利補正交付金の交付基準の変更であります。
　対象農産物の生産拡大を図るため、対象農産物の品質及び生産量に応じて交付することを基本としつつ、収穫前に作付面積に応じて内金を支払うこととしております。
　次に、農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する法律案についてであります。
　第一に、基本理念についてであります。
　農村における過疎化、高齢化の進行による集落機能の低下など、我が国の農業、農村の現場を取り巻く状況が厳しさを増している中、国民に多くの恵沢をもたらす重要な機能である農業の多面的機能の適切かつ十分な発揮を将来にわたって確保するため、国及び地方公共団体が相互に連携を図りつつ適切な支援を行う必要があり、その際、良好な地域社会の維持及び形成や農用地の効率的な利用の促進に資する地域の共同活動を活用していくという、本法の基本的な考え方を定めております。
　第二に、農業の有する多面的機能の発揮の促進を図るための具体的な仕組みとして、農業者の組織する団体等による農用地の保全等に必要な施設の機能を保持する取組等の内容を、多面的機能発揮促進事業として規定をしております。
　第三に、これらの取組に係る計画制度の創設であります。
　農林水産大臣による基本指針の策定、都道府県による基本方針の策定、市町村による促進計画の作成及び農業者の組織する団体等に対する多面的機能発揮促進事業の事業計画の認定について規定しております。
　第四に、多面的機能発揮促進事業を推進するための措置についてであります。
　市町村の認定を受けた事業計画の実施に必要な費用について、国、都道府県及び市町村が補助を行うことができることを規定するとともに、地域の実情に即して効果的に事業を推進するための農業振興地域の整備に関する法律等の特例措置を講ずることとしております。
　政府といたしましては、以上を内容とする法律案を提出いたしましたが、衆議院におきまして、農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律の一部を改正する法律案に対し、政府は、本法律の施行後三年を目途として、農産物に係る収入の著しい変動が農業者の農業経営に及ぼす影響を緩和するための総合的な施策の在り方について、農業災害補償法の規定による共済事業の在り方を含めて検討を加え、その結果に基づいて必要な法制上の措置を講ずるものとする規定を追加する修正が行われております。
　以上、農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律の一部を改正する法律案及び農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げた次第であります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X02120140514/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X02120140514_007</speechID><issueID>118615254X02120140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　山田議員の御質問にお答えいたします。
　米の豊作時の安定供給についてのお尋ねがありました。
　今回の米政策の見直しにおいては、農業者や集荷業者・団体が、マーケットを見ながら、自らの経営判断、販売戦略に基づき、需要に応じた生産、販売ができる状況となるよう取り組んでいくこととしております。
　米については、どうしても豊作などにより需給が不安定になることが避けられないことから、こうした場合においても民間による主体的対応が可能となるよう環境整備を図っていくことが重要であると考えております。
　次に、経営安定対策の対象農家の認定の考え方についてのお尋ねがありました。
　今回の担い手経営安定法の改正においては、対象となる担い手について、現行の認定農業者、集落営農に加え、認定新規就農者も対象とすることとしております。また、小規模経営であっても経営の複合化、六次産業化などに取り組む者も存在することから、面積規模要件は課さないこととし、これにより、将来に向けて農業で生計を立てていく意欲と能力のある農業者であれば幅広く対策に加入できることとしております。これらの認定に当たっては、各市町村においても、面積規模や年齢の要件を設けたりすることなく、意欲と能力のある者が幅広く認定されるよう徹底してまいります。
　次に、多面的機能支払についてのお尋ねがありました。
　多面的機能支払は、国と都道府県、市町村が連携して交付金を交付する仕組みとしていることから、本制度が広く活用されるためには地方公共団体に積極的に取り組んでいただくことが重要と考えております。このため、地方公共団体に対しては、地方交付税措置等により負担軽減を図るとともに、説明会の開催等を通じて制度の丁寧な説明を行い、本制度の普及推進に努めているところであります。
　今回の法制化に際しても、全国の市町村で積極的に取り組んでいただけるよう、より一層本制度の普及推進に努めてまいります。
　以上であります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X02120140514/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X02120140514_011</speechID><issueID>118615254X02120140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　野田議員の御質問にお答えいたします。
　日豪ＥＰＡの大筋合意と衆参決議との整合性についてのお尋ねがありました。
　日豪ＥＰＡについては、衆参両院の農林水産委員会の決議に明記されている米、小麦、牛肉、乳製品、砂糖について豪州側から一定の柔軟性を得たため、今回大筋合意するに至ったところであります。特に牛肉については、粘り強く交渉した結果、国内畜産業の健全な発展と両立し得る関税削減の約束となったところであります。
　政府としては、衆参両院の農林水産委員会の決議を踏まえて真摯に交渉を行い、国内農林水産業の存立及び健全な発展と両立し得る合意に達することができたと考えておりますが、今回の合意内容と決議との整合性については、最終的には両委員会に御判断をいただくものであると考えております。
　次に、通商交渉と飼料用米の増産についてのお尋ねがありました。
　日豪ＥＰＡについては、国内畜産業の存立及び健全な発展を図っていくことができる合意内容と考えております。また、ＴＰＰについては、畜産物を始めとする重要品目の聖域を確保するとの衆参両院の農林水産委員会決議を踏まえ、国益を守り抜くよう全力を尽くす考えであります。
　一方、我が国の畜産は、飼料の多くを輸入に依存しており、輸入飼料穀物や粗飼料の価格が高騰する中、畜産経営の安定向上を図るため、ＴＰＰのいかんにかかわらず、その脱却を図ることが喫緊の課題となっております。このため、水田のフル活用を含め、飼料用米を始めとする国産飼料の増産により、飼料基盤に立脚した足腰の強い畜産経営の実現に努めてまいります。
　次に、南極海での調査捕鯨に関する国際司法裁判所の判決についてお尋ねがありました。
　裁判においては、政府関係機関が一体となり、日本の立場と考え方を全力を尽くして明確に主張いたしましたが、判決においては、第二期南極海鯨類捕獲調査が国際捕鯨取締条約第八条一の規定の範囲には収まらないとされ、その理由として、同調査の計画及び実施がその目的を達成するために合理的であると証明されていないと指摘されました。
　今後、こうした判決における指摘を踏まえた上で、関係府省連携の下、国際法及び科学的根拠に基づき、鯨類資源管理に不可欠な科学的情報を収集するための鯨類捕獲調査を実施し、商業捕鯨の再開を目指してまいります。
　次に、経営所得安定対策の見直しに関する、小規模農家や高齢者農家への対策についてのお尋ねがありました。
　今般の経営所得安定対策の見直しにおいては、対象農業者について、認定農業者、集落営農に加えて、認定新規就農者を対象とするとともに、面積規模要件は設けないこととし、将来に向けて農業で生計を立てていく意欲と能力のある農業者であれば幅広く対策に加入できることとしております。
　なお、経営所得安定対策に加入できない方については、農地中間管理機構を活用して、担い手への農地の集積、集約化を進めるとともに、日本型直接支払制度を活用して、農業の多面的機能の維持、発揮のための地域活動に参加していただくなど、地域全体の農業、農村の発展に貢献していただきたいと考えております。
　次に、農業者の所得についてのお尋ねがありました。
　今般の農政改革においては、米の直接支払交付金は減額いたしますが、飼料用米等への助成や、地域の裁量で活用可能な産地交付金の充実、農家の負担を軽減し、実質的な手取りの向上にもつながる日本型直接支払の創設、担い手へ農地利用を集積、集約化し、コスト削減を図る農地中間管理機構の創設などを併せて行うこととし、意欲ある担い手の所得向上に向けた取組を支援することとしております。
　さらに、昨年末に取りまとめた農林水産業・地域の活力創造プランにおいては、これらのほか、輸出の拡大、六次産業化の促進などを着実に行うこととしており、こうした政策を総動員することによって、農業を若者に魅力ある産業に成長させ、農業、農村の所得倍増目標の実現につなげていきたいと考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔国務大臣甘利明君登壇、拍手〕</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X02120140514/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X02120140514_016</speechID><issueID>118615254X02120140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　谷合議員の御質問にお答えいたします。
　農業と福祉の連携に対する政府の取組方針についてのお尋ねがありました。
　農業と福祉の連携の推進を図ることは重要な課題であると認識しており、農林水産省においては、厚生労働省との連携の下、農と福祉の連携プロジェクトとして、障害者や高齢者のための福祉農園の開設、整備等を推進するとともに、農業関係者と福祉関係者も参加した推進協議会を設け、関係者の相互理解を深めるための活動やマッチングに取り組んでいるところであります。また、現在、研究機関が中心となり、障害者が容易に農作業を行えるようにするための技術の改良、開発等を進めております。
　このような取組により、今後とも農業と福祉の連携を推進してまいります。
　次に、飼料用米についてのお尋ねがありました。
　今後、飼料用米の本格的な生産拡大を進めるためには、飼料用米の円滑な流通体制の整備や需要先の確保等が重要です。このため、需要先の確保に向け、供給希望のある畜産農家と生産要望のある耕種農家とのマッチング活動を行っております。加えて、円滑な流通体制の構築のため、耕種側におけるカントリーエレベーターや、畜産側で必要となる加工・保管施設の整備を支援しているところであります。また、配合飼料工場が遠隔地にあっても、全国生産者団体が地域の飼料用米を集荷して飼料工場へ広域的に供給する仕組みの活用も可能です。
　今後も、農業者が本格的に飼料用米の生産に取り組めるよう、これらの取組を一体的に推進してまいります。
　次に、日本型直接支払制度を法制化する意義についてのお尋ねがありました。
　本法案は、農業の有する多面的機能の発揮の促進を図るため、農地維持支払、資源向上支払、中山間地域等直接支払、環境保全型農業直接支援で構成される日本型直接支払制度を法制化するものです。このことは、農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する基本的な考え方や法的な枠組みが明確となる、四つの支払が法制化され、現場で安心して取り組んでいただける恒久的な制度となる、地域の実情に応じ、四つの支払を組み合わせて計画的に取組を推進することが可能となるといった重要な意義を有するものであると考えております。
　次に、多面的機能支払の取組拡大についてのお尋ねがありました。
　従来の農地・水保全管理支払においては、農業者以外の地域住民の参加を要件としていることなどにより、地域によっては取り組みにくいという課題があり、取組実績は近年ほぼ横ばいで推移をしております。このため、多面的機能支払については、水路の泥上げ、農道の草刈りといった基礎的な保全活動等を支援する農地維持支払を創設し、農業者のみの活動組織でも取り組めるようにしたところであります。これにより、従来取組が行われてこなかった地域においても、新たな制度による取組が行われるようになるものと考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X02120140514/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X02120140514_020</speechID><issueID>118615254X02120140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　儀間議員の御質問にお答えいたします。
　米の輸出促進についてのお尋ねがありました。
　農林水産省においては、昨年八月に農林水産物・食品の国別・品目別輸出戦略を策定し、輸出の拡大を図ることとしております。このうち、米については、精米だけでなく、包装米飯、日本酒、米菓も含めた米加工品の輸出に力を入れることとし、現状百三十億円の米・米加工品の輸出額を二〇二〇年に六百億円とする目標を立てているところであります。
　また、米の生産に関して、輸出用の目的で生産される米や日本酒の生産増に伴う酒造好適米については生産数量目標の枠外として生産を増やせるようにしているところでありまして、こうした取組により、今後とも輸出拡大の後押しをしてまいります。
　農業における担い手の育成についてのお尋ねがありました。
　農業を成長産業とするためには、六次産業化や輸出促進を始め、付加価値を高める新商品の開発や国内外の市場における需要開拓などを進めるとともに、農地の集約化等による生産コスト、流通コストの低減等を通じた所得の増加を進めることが重要であります。これに取り組むためには、自らの創意と工夫を持って国内の新たな需要や世界の食市場の開拓に挑戦していくような、経営マインドを持った担い手を育成していくことが必要であります。
　このため、自らの創意工夫で経営改善計画を作成し、それを市町村が認定する認定農業者制度の下、認定農業者に対しては、日本政策金融公庫のスーパーＬ資金による低利融資、農業経営基盤強化準備金制度による税制上の優遇措置、法人であればアグリビジネス投資育成株式会社による出資等の支援を行っているところであります。また、経営マインドを持った農業者を育成するため、大企業経営者、先進的農業経営者等による実践的教育、他の先進農業法人又は他産業への研修派遣等への支援を行っているところであります。
　次に、地域の共同活動が有する意義についてのお尋ねがありました。
　今回法制化しようとする多面的機能支払は、農業の有する多面的機能の発揮を促進するため、高齢化、人口減少等により低迷しつつある水路や農道等の維持管理等の地域の共同活動を支援するものであります。これにより、多様な主体が参画し、集落が共同して取り組む中で、地域全体で担い手を支え、農業生産活動の継続を図るとともに、高齢者を含む地域の皆さんが役割と生きがいを持ちながら活動に参加することにつながるものと考えております。
　さらに、地域の共同活動に若い世代の人々が参画することでその地域への定着が進むなど、地域コミュニティーの維持や強化にも貢献していくものと考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X02120140514/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X02120140514_027</speechID><issueID>118615254X02120140514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2014-05-14</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　紙議員の御質問にお答えいたします。
　米の生産調整の見直しについてのお尋ねがありました。
　今回の米政策の見直しでは、水田活用の直接支払交付金を充実し、数量払いの導入など飼料用米等のインセンティブを高めるとともに、産地交付金も充実し、地域の創意工夫を生かした産地づくりを進めるほか、国によるきめ細かい需給・価格情報、販売進捗・在庫情報等の提供等を行うことにより、行政による生産数量目標の配分に頼らずとも、農業者自らの経営判断により需要に応じた生産を行える環境を更に整えていくこととしております。米の価格は基本的には民間取引の中で決定されますが、こうした取組を通じて、引き続き米の需給と価格の安定を図ってまいります。
　次に、米の直接支払交付金の廃止による大規模経営への影響についてのお尋ねがありました。
　米の直接支払交付金については、米は、麦、大豆等と違い十分な国境措置があるため、諸外国との生産条件の格差から生じる不利はないこと、全ての販売農家に交付することは農地の流動化のペースを遅らせる面があること等の政策的な問題があったため廃止することとしたところであります。
　しかしながら、この交付金を前提に機械、施設の投資を行ってきた農業者も少なくないため、経過措置として、本年産から単価を削減し、平成二十九年産までの時限措置として実施することとしております。
　米の直接支払交付金を削減する一方、多面的機能支払を創設し、規模拡大に取り組む担い手の負担を軽減すること、非主食用米等への支援の充実など水田の有効活用対策を拡充し、農業者自らの経営判断で需要がある作物を選択しやすくすること、生産コストの低減に向け、農地の担い手への集積を加速化すること等を行うこととしたところでありまして、大規模農家を始め、意欲ある担い手が経営改善に取り組めるものと考えております。
　次に、経営所得安定対策の対象者についてのお尋ねがありました。
　我が国農業を安定的に発展させ、国民に対する食料の安定供給を確保していくためには、効率的かつ安定的な農業経営が農業生産の相当部分を担う農業構造を確立することが重要です。このような観点から、経営所得安定対策についても、全ての販売農家を一律に対象とする施策体系ではなく、経営意欲と能力のある担い手を対象としていくことが必要と考えております。
　一方、今回の制度改正においては、生産条件不利補正交付金、収入減少影響緩和交付金の対象者要件について、現行の認定農業者、集落営農に加え、認定新規就農者も対象とすることとし、また、いずれも規模要件を課さないことといたします。これにより、将来に向けて農業で生計を立てていく意欲と能力のある農業者等であれば、経営規模や年齢等にかかわらず、幅広に本対策に加入できるようになると考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔国務大臣甘利明君登壇、拍手〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X02120140514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X02120140514/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X02320140513_007</speechID><issueID>118605254X02320140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　特定農林水産物等の名称の保護に関する法律案の趣旨につきまして御説明申し上げます。
　我が国の農林水産業、農山漁村を取り巻く環境は厳しさを増しており、これを克服し、本来の活力を取り戻すために、攻めの農林水産業を展開することが喫緊の課題となっております。
　農山漁村地域には、長年培われた特別の生産方法などにより、高い品質と評価を獲得するに至った産品が多く存在しますが、これまで、その価値を有する産品の品質を評価し、地域共有の知的財産として保護する制度が存在していなかったところであります。
　一方、国際的には、世界貿易機関を設立するマラケシュ協定、いわゆるＷＴＯ協定の一部をなす、知的所有権の貿易関連の側面に関する協定に基づき、品質、社会的評価その他の確立した特性と産地が結びついている産品について、その名称を知的財産として保護することを内容とする地理的表示保護制度が確立しており、多くの諸外国において導入されているところです。
　このため、地域で育まれた伝統と特性を有する農林水産物、食品のうち、品質等の特性が産地と結びついており、その結びつきを特定できるような名称が付されているものについて、その名称を地理的表示として国に登録し、知的財産として保護する制度を創設することにより、生産業者の利益の保護を図り、もって農林水産業及びその関連産業の発展に寄与し、あわせて需要者の利益を保護することを目的として、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、地理的表示等の登録であります。
　農林水産物、食品のうち、特定の地域で生産され、品質その他の特性が生産地に主として帰せられるものを特定農林水産物等と位置づけ、その生産者の団体であって、生産行程や品質の管理を行う十分な能力を有するものが、特定農林水産物等の生産の方法等を定めた明細書を作成した上で、特定農林水産物等の名称である地理的表示等の登録を農林水産大臣に申請することができることとしております。
　農林水産大臣は、この申請の概要を公示し、第三者からの意見の提出を受け付けるとともに、学識経験者の意見を聴取した上で、登録の可否を判断することとしております。
　第二に、特定農林水産物等の名称の保護であります。
　登録を受けた生産者団体の構成員は、明細書に沿って生産した特定農林水産物等またはその包装等について、地理的表示を付することができることとしております。また、生産者団体の構成員が地理的表示を付するときは、登録された地理的表示であることを示す標章をあわせて付するものとしております。これらの場合を除いては、何人も、農林水産物、食品またはその包装等に地理的表示または標章を付することはできないこととしております。
　農林水産大臣は、これらの規制に違反した者に対し、地理的表示もしくは標章またはこれらと類似する表示もしくは標章の除去を命ずることができることとし、その命令に違反した者に対しては、刑事罰を科することとしております。
　以上、特定農林水産物等の名称の保護に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げた次第でございます。（拍手）
　　　　　————◇—————
　特定農林水産物等の名称の保護に関する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X02320140513/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X02320140513_010</speechID><issueID>118605254X02320140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　鷲尾議員の御質問にお答えいたします。
　地理的表示産品の品質確認の主体についてのお尋ねがありました。
　我が国の地域ブランド産品の中には、生産者団体がみずから品質基準を取り決め、品質管理を行うことでブランド価値を高めているものも多く見受けられます。
　また、地理的表示の登録を受けた産品は、その生産方法や特性が産地と結びついている必要があることから、その品質管理については、生産者団体みずからが最も知見を有していると考えております。
　このような実態を踏まえ、生産者団体が品質管理を行うとともに、国がその品質管理の体制をチェックすることにより、産品の品質が公的に保証されるような仕組みとしたところであります。
　本法案による制度の仕組みと、今後のあり方についてのお尋ねがありました。
　本制度の設計に当たっては、まず、我が国になじみのない制度であることを踏まえ、シンプルな内容とする観点から、ＥＵのような複層的な構造とはせず、そして、幅広い生産者が利用できる制度とするため、その産品の生産、加工、調製のいずれかがその地域で行われていれば足りる制度としたところであります。
　本制度の今後のあり方については、登録の動向などの施行状況を踏まえて検討してまいりたいと思っております。
　本法案による地理的表示保護制度と地域団体商標との違い、また、関連制度との再整理についてのお尋ねがありました。
　本法案による制度は、地域団体商標制度と比較して、地域の特性と結びついた一定の品質基準を満たした産品だけが表示を使用できること、表示の使用が特定の団体及びその構成員に限定されないこと、不正表示への対応を国が行うことといった点が大きく異なっております。
　このため、例えば、ブランド産品の名称を、地域の共有財産と位置づける場合には地理的表示保護制度が、特定の団体が名称を独占することになじむ場合は地域団体商標制度がそれぞれ有効であるなど、それぞれの地域のブランド戦略に応じて選択できるようにしておくことが重要だというふうに考えております。
　中長期的な地域ブランドの育成策についてのお尋ねがありました。
　我が国には、地域で長年培われた特別の生産方法や、気候風土、土壌などの生産地域の特性により、高い品質と評価を獲得するに至った地域ブランド産品が多く存在しているところであります。
　本法案は、その品質やブランド価値を公的に保護する制度を創設するものでありますが、これとあわせて、戦略的な知的財産の活用のためのマニュアルの作成や人材の育成等を進めることにしております。
　これらの総合的な取り組みにより、ブランドの価値を守り、すぐれた産品に高い付加価値をつけて販売できるような基盤を整備してまいります。
　農林水産物、食品の安全、安心の確保についてのお尋ねがありました。
　国民の食の安全を確保することは、国の最も重要な責務の一つと認識しております。
　御指摘の、遺伝子組み換え作物や農薬の安全の確保についても、科学的な見地から対応することが重要であることから、関係省庁とも連携して、広く内外の最新のデータを収集し、施策に反映させていくことが重要であると認識しております。
　今後の輸出拡大と模倣品対策の進め方についてのお尋ねがありました。
　海外における農林水産物、食品の模倣品への対策については、平成二十一年から、地方公共団体、農林水産業関係団体、弁理士、弁護士等による団体を組織して、海外商標出願の共同監視、偽装品に対する海外現地調査等の取り組みを行っているところです。
　これらの模倣品対策を着実に講ずるとともに、本制度による地理的表示とマークを活用することにより、我が国農林水産物、食品の輸出の拡大につなげていく考えであります。
　以上でございます。（拍手）
　　　　〔国務大臣石原伸晃君登壇〕</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X02320140513/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X02320140513_015</speechID><issueID>118605254X02320140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　鈴木議員の御質問にお答えいたします。
　海外における模倣品への対策についてのお尋ねがありました。
　本制度は、地理的表示に係る国内法制度の整備を行うものであり、本制度による登録を受けたとしても、直ちに、他国において、その地理的表示が保護されるものではありません。
　地理的表示の登録を受けた産品には、地理的表示のマークを貼付すべきこととしており、このマークを主要な輸出先国で商標登録することにより、輸出先国においても我が国の真正な特産品であることが明示され、差別化が図られることとなります。
　独占禁止法の適用除外規定との関係についてお尋ねがありました。
　本法案により創設しようとするいわゆる地理的表示制度は、地域ブランド産品について、その特性を有する産品の品質を審査し、地域共有の財産として保護するものであり、特定の者に排他的な権利の行使を認めようとするものではありません。
　このため、著作権や特許権等の排他的な権利の行使を認める知的財産権とは異なり、独占禁止法の適用除外規定の対象となるものではありません。
　普通名称化の防止についてのお尋ねがありました。
　地理的表示の登録の効果として、生産地との結びつきが認められない模倣品については、地理的表示の使用が禁じられることになるため、登録された名称が登録後にその地域との結びつきを失って普通名称化する余地は乏しいものと考えております。
　国としては、登録を受けた地理的表示が普通名称化することのないよう、違反事例について、責任を持って取り締まりを行うこととしております。
　地理的表示保護法案と商標法との調整規定についてのお尋ねがありました。
　今般の法律案では、議員御指摘のとおり、商標法との調整規定を設けております。
　具体的には、商標が先行して登録されていた場合、商標権者から承諾を受けた場合等を除いて、その登録商標と同一または類似の地理的表示は、登録できないこととしております。
　一方、地理的表示が先行して登録されていた場合、後続の商標については、地理的表示としての基準を満たさない限り、その地理的表示と同一または類似の表示を付することができないこととしております。
　登録前の異議申し立て手続についてのお尋ねがありました。
　本制度による登録の申請があった場合、登録前に申請内容を公示し、第三者からの異議申し立てを受け付けることとしております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　〔国務大臣谷垣禎一君登壇〕</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X02320140513/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X02320140513_021</speechID><issueID>118605254X02320140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　小宮山議員の御質問にお答えいたします。
　本法の提出に至った現状認識についてのお尋ねがありました。
　我が国には、地域で長年培われた特別の生産方法や、気候風土、土壌などの生産地の特性により、高い品質と評価を獲得するに至った地域ブランド産品が数多く存在しているところであります。
　これらの地域ブランド産品の価値を公的に保護することで、生産者にとっては、生産物の品質に見合った利益を得られるようにするとともに、消費者にとっても、品質の高い商品を容易に選択できるようにするという観点から、本法案を提出したところでございます。
　地理的表示の登録見込み件数と経済効果についてのお尋ねがありました。
　地理的表示の登録については、地域の生産者の発意による申請に基づくことから、現段階において、その具体的な区分や件数、登録に伴う経済効果の規模を予測することは困難であります。
　本制度によって、地域のブランド産品が適切に保護され、品質に見合った価格での取引や、生産地における雇用の確保など、そのもたらす効果が十分に発揮されるように努めてまいります。
　登録の審査時点における生産者団体への意見聴取についてのお尋ねがありました。
　登録に当たり、申請書の審査の過程において、必要に応じ、申請書の内容の事実関係などについて申請者から話を直接聞くことになる、こういうふうに考えております。
　なお、法第二十四条に基づく報告徴収と立入検査は強制的なものでありまして、御指摘のような場合に用いることは想定をしておりません。
　地理的表示産品の品質確認の主体についてのお尋ねがありました。
　我が国の地域ブランド産品の中には、生産者団体がみずから品質基準を取り決め、品質管理を行うことでブランド価値を高めているものも多く見受けられます。
　また、地理的表示の登録を受けた産品は、その生産方法や特性が産地と結びついている必要があることから、その品質管理については、生産者団体みずからが最も知見を有していると考えております。
　このような実態を踏まえまして、生産者団体が品質管理を行うとともに、国がその品質管理の体制をチェックすることにより、産品の品質が公的に保証されるような仕組みとしたところであります。
　以上でございます。（拍手）
　　　　〔国務大臣森まさこ君登壇〕</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X02320140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X02320140513/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_010</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、山田委員からお話がありましたように、昨年の四月にこの参議院、そして衆議院でも同様の趣旨の決議がなされておるところであります。
　かねがね私はこの委員会でも、この決議を踏まえて国益を守り抜くように全力を尽くすと答弁をしてきたところでございますので、その方針を変えずにしっかりと取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_029</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このＴＰＰにつきましては、先ほど来御議論がありましたように、聖域確保に向けた交渉に全力を挙げているところであります。したがって、今の段階で交渉結果を予断をして、その上で農業生産者に対する支援策等の国内対策について申し上げることは時期尚早であろうかと、こういうふうに考えております。
　他方で、農業従事者の減少や高齢化、進展する中で国内農業の活性化を図っていくということは、このＴＰＰ交渉いかんに関わらず、待ったなしの極めて重要な課題であると、こういうふうに考えておりまして、そのために、官邸の農林水産業・地域の活力創造本部、また我が省の攻めの農林水産業推進本部において具体的な施策の検討を進めまして、昨年十二月に、農林水産業・地域の活力創造プランということで、政府として着手すべき政策改革の内容を取りまとめさせていただきました。したがって、今年はその実施元年ということにもなりますので、あらゆる施策の総動員を力強く図っていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_036</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　報道でございますので、一々コメントをすることは差し控えさせていただきますが、これは何度も会見等で明らかにしておるところでございますけれども、交渉の具体的中身についてはお答えを控えさせていただくということでございますが、個別のラインの関税率等について日米間で合意している事実はないということは申し上げてきたところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_060</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、毎度といいますか、何回かこの委員会でもお答えをしているとおりでございまして、農林水産委員会の決議は、米、麦、牛肉・豚肉、乳製品、甘味資源作物など、農林水産物の重要品目について、引き続き再生産可能となるよう除外又は再協議の対象とすることなどが決議をされております。
　この決議は立法府である両委員会の意思表示であるので、この決議の意味するところについては両委員会で御判断をいただくものということでありますので、政府の立場にある私から具体的な解釈を示すことは適切でないと考えております。
　なぜこの決議が大事なのかということも何度かお答えをしてきたとおりでありますが、最終的に、先ほどＴＰＡのお話がありました。我が国はＴＰＡという仕組みはございません。政府が交渉し妥結したものを、その場合には国会で御批准をいただくと、これがございますので、その国会の、立法府の意思表示というものがこの決議であるという意味で大変大事だと考えておりますし、そのことを交渉の相手にも示して全力で交渉をやると、このことも申し上げてきたとおりでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_062</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　具体的な交渉の方針や中身についてはお答えを控えさせていただかなければいけませんが、一般論として申し上げますと、やはり農産物の市場アクセス交渉、これは単純に関税を幾ら削減するという幅、関税削減幅だけではなくて、削減の期間、今お話がありました、ほかの要素も総合的に勘案をいたしまして、国内農業に与える影響等、こういうものを見極めた上で対応していく必要があると、こういうふうに考えておるところでございまして、いずれにしても、交渉に当たってはこの決議を踏まえなければならないと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_064</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この日米首脳会談の終わった後、共同記者会見がございまして、その質疑応答の中でのやり取りについて今お話がありましたが、オバマ大統領が、自分たちの心地よい場所から更に一歩外に踏み出して、そのほかの国々のマーケットにアクセスすることが重要、そのためには有権者が今の心地よさを脱していく必要もあるという旨の発言をされたということは承知をしております。
　一方で、安倍総理も実は、その少し前だと思いますが、我が国としては国会決議があり、この国会決議をしっかりと受け止めて国益にかなう最善の道を求めていくと、こういうふうにも発言をされておられるわけでございます。この総理の発言が、まさに我が国の立場、主張をしっかりとお示しいただいているものと、こういうふうに理解しております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_066</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今日の午前の終わり頃だったと思いますが、小川先生と共々、北海道農民連盟の皆様が、今傍聴されておられますが、大臣室に来られまして、ＴＰＰ交渉に関する要請というものをお受けいたしました。また、いろんな要請を受けた上で、今の現在の状況等についてお話を聞かせていただいたところでありまして、その内容については、今委員も少し触れていただきましたように、いろんな報道、一喜一憂、喜は余りないと思いますが、一憂されておられるということで、先ほど澁谷審議官とやり取りしてくださったようなことを私からも申し上げたところでございます。
　この委員会でも何度か申し上げてきておりますが、北海道は、バレイショ、それから生乳、てん菜、小麦、これは全国一位であります。また、米も牛も肉用牛も全国有数の生産地でありまして、いわゆるいろんな施策をやるときにも、北海道以外のこちらではこういう数値基準で、北海道ではというふうに良くなるように、大変規模も大きく先進的な農業を営まれている地区でありますし、農業生産額の我が国の一割、一二％を占める大食料供給基地であると同時に、そういう性格もあって、一次産業の方のみならず、二次産業、三次産業に至るまで農林水産物の加工、販売、流通等に携わっていらっしゃる方が非常に大きいということを常々私も教えていただいているところでございます。
　したがって、このＴＰＰ交渉に当たっては、北海道を含む我が国の農林水産業に与える影響、これに十分留意をしながら、決議を踏まえて、国益を守り抜くように全力を尽くす考えでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_079</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　当時の公約になりました文書、その基になったものを自民党の政務調査会で作りましたときに私、座長をしておりましたので、この公約には「「聖域なき関税撤廃」を前提にする限り、ＴＰＰ交渉参加に反対します。」と。もう少し詳しく六項目ほど、そのときはＪ—ファイルには書いておりますが、ここを、今、西村副大臣からお話がありましたように、日米共同声明において、そうではないということを確認して交渉に参加したと、こういうことでございます。
　一方、今委員からお話があったように、いずれにしても、この一億三千万、人口が残念ながら減りつつあるということでございますし、高齢化に伴って一人当たりの消費量もだんだんと減っていくということで、米でいえば毎年八万トンずつ消費が少なくなっていくだろうと、こういうような状況の中で米政策そのものの見直しもさせていただいたところでございますが、やはり今委員がおっしゃったように、特にアジアを中心として、世界の食市場、三百四十兆円から六百八十兆円に倍増すると、こういうふうに言われております。この伸び行く世界の市場をどうやって我が国の需要として取り込んでいくか、これが非常に大事だと、こういうふうに思っておりまして、例えば米についても具体的に、二〇一二年の百三十億円、これは包装米飯や日本酒、それから米のお菓子、米菓も入れた額でございますが、これを二〇二〇年に六百億円に増やしていこうということで具体的な戦略を昨年八月に作ったところでございます。
　こういう政策を通じて、しっかりと外の需要も取り込んでいく、また、中の生産についても、輸出用のものは元々生産数量目標の配分に入っておりませんでしたが、さらに今後、日本酒の材料であるいわゆる酒米というものもその外にしたということを併せて輸出拡大の後押しをしていきたいと、こういうふうに思っているところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_083</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　日豪のときは、従来からの経緯もございまして、農林水産物のマーケットアクセス交渉については私が中心となって、また工業製品等のマーケットアクセスについては茂木経済産業大臣がと、こういうことで連携を取りながらやっておったわけでございます。これは政府の中の話ですね。
　ＴＰＰについては、御案内のように、ＴＰＰ担当大臣ということで甘利大臣が任命をされておられます。その甘利大臣のリーダーシップの下で、総理も参加をしていただけるＴＰＰ本部というのが閣僚会合としてございますので、ここで認識を共有しながら、主に甘利大臣がこの交渉に当たっておられると。これは報道であるとおりでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_085</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、日豪についてとＴＰＰについてはかなり体制が異なっております。また、一般論で申し上げても、我が省の中にもいろんな局があっていろんな課がございます。また、内閣官房の対策本部にも農水省から人を出しておるということもございます。また、日米の交渉についても農水省から人が出ているということもございます。そういう事実はここで申し上げられることでございますが、具体的にどなたがどの範囲でどういう情報を知っているというのは、これは交渉の中身に関わることでございますので、ここでは控えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_087</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは何度かここでもやり取りをさせていただいておりますが、まだＴＰＰということについて言えば今まさに交渉途中でございますので、こういう対策が必要だとかこういう対策を検討しておるということ自体が臆測を呼びかねないということであると、こういうふうに思います。
　日豪のとき、日豪のときというか、日豪についてここで御議論をいただいたときに影響についての御議論もさせていただいたところでございますが、例えば、あの大筋合意した内容について今後どういうふうに影響が出るかということについては、当時もお答えしたと思いますが、実需の状況、経済の状況、それから為替の状況、いろいろなものがあるわけでございますので、一概にどういう影響が出るか定性的に申し上げるということは難しいわけでございますので、そのときも申し上げたと思いますけれども、そういうことに留意をしながら競争的な環境を支援する施策をきちっとやっていきたいと、それはこの間答弁したとおりでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_089</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに、この正式な委員会の場で先ほど澁谷審議官あるいは西村副大臣から御答弁があったとおりであります。先ほど申し上げたように、ＴＰＰについて言えば、主として担当大臣、すなわち甘利大臣の下でメーンとなって交渉する、政府一体となって本部で意思疎通を図りながらやるということでございますので、その甘利大臣のラインである西村副大臣、澁谷審議官がおっしゃったとおりであると私も申し上げたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_091</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　御質問、具体的にちょっと御通告をいただいておればもう少し、先ほど、多分、澁谷審議官がおっしゃったようなことをきちっとお答えできるんだと思うんですが。
　もうまさにこの日米首脳会談において、前進する道筋が特定されたということを共同声明として出しているわけですね。したがって、まさに政府としてはそのことが公式な外に対する見解であるという意味でこの共同声明を出しておるわけでございます。様々な報道についても先ほど来やり取りがありまして、私も申し上げさせていただきましたけれども、個別のラインの関税率等について日米間で合意しているという事実はないと、そういうことでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_093</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今回の欧州出張でございますが、まず、ＯＥＣＤの閣僚理事会等の場で、我が国の農業政策、昨年まとめさせていただきましたが、これをきちっと説明、発信すること、それから、バイの会談をいたしまして農業政策等について意見交換を行うこと、それからもう一つ、日本食、食文化の魅力の発信、これを目的として行ってまいりました。
　具体的にちょっと申し上げますと、ＯＥＣＤの閣僚理事会というのがございますが、六日から七日でございましたけれども、ここで、官民連携によるフードバリューチェーンの構築、これは我が国にとってもそうですが、途上国の成長にとって非常に重要であるということ、それからアベノミクスの下で農政改革を進めているということについて発言をさせていただきました。
　それから、ＯＥＣＤ閣僚理事会の場を利用して毎年ＷＴＯの非公式閣僚会合と、こういうものが行われますが、ここでは私から、今後のＷＴＯにおけるルール形成についてと、こういう議題でございましたので、各国の農政改革等の最近の状況変化や、いろんな、ＦＴＡ、それからプルリと言っておりますけれども、多国間のＦＴＡ、ＥＰＡ、こういうものがありますので、こういう新しい状況の変化を踏まえた議論が必要であると、こういうような発言をさせていただいたところであります。
　また、イタリアではマルティーナ農林政策大臣と会談をいたしまして、来年ミラノの博覧会がございますので、その件に関してお話をさせていただいたということと、それから、バチカンの法王庁の、正義と平和評議会次官という方がおられまして、トーソさんという方ですが、世界の貧困と飢餓問題について有意義な意見交換ができたと、こういうふうに思っております。そのほか、ロブ・オーストラリアの投資大臣、ル・フォル・フランス農業大臣等とバイの会談をさせていただきました。
　また、食のレセプション、夕食会をＯＥＣＤと共催でやらせていただきました。今年は日本がＯＥＣＤに加盟して五十周年ということで、日本が議長国でございました。総理もお見えいただいて基調演説もいただいたわけでございますが、こういう場を捉えて、ＢＳＥがございましたので、ずっとヨーロッパに日本の牛が出せない状況が続いておりましたが、今回規制がクリアになりまして、日本の和牛が久しぶりといいますか、パリで食べられるようになったというところを捉えて、和牛の料理を含めた食の夕食会等も開催をしまして日本食の魅力についても発信ができたと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_095</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、ＯＥＣＤの件ですが、これはどこの国際機関もそうだと思いますけれども、こういう一般的に会議は、自由な討議をやって共通な認識をなるべく醸成していこう、そして各国の政策をハーモナイズしようと、こういう目的でございますので、基本的には理事会の合意がない限り全て非公開と、こういうのが原則でございます。したがって、議長総括というのも、国名を伏せた上でこういう意見があったと、こういう形になっておりますので、詳細な議事録とか、ほかの方がこういうふうにおっしゃったというのは公表はできないわけですが、私の発言の趣旨については、これは国際的な常識として、言った本人がこういう発言をこういう趣旨でやったと言うことは可能だと、こういう判断でございますので、先ほど答弁をさせていただきました。
　ＴＰＰについても、守秘義務があると、こういうことは御案内のとおりですが、その中でできるだけの工夫をしていく、こういうことをこれからも努めていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_099</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大事なお話でございまして、今三点ほど御質問いただきましたので、簡潔にお答えしたいと思います。
　まず、感染経路、また発生原因ということでございましたが、海外からの感染経路、それから国内における発生拡大原因の早急な解明、これが重要であると思っておりまして、ウイルスの海外からの感染経路について、国内で確認されたウイルスの遺伝子、これがアジア諸国やアメリカで確認されているものと極めて近いということで、可能性としてはそれぞれの国々からの人や物を介した侵入であると考えられるわけですが、まだはっきりと解明したというところに至っていないわけでございます。
　また、国内における発生拡大原因についても、発生農場間で同一の屠畜場に豚を出荷している事例があることなどが確認はされておりますが、現在では全ての事例に関する発生拡大の原因の解明にまだ至っていないと、こういうことでございまして、引き続き早急にこの解明をしていきたいと思っております。
　また、この防疫体制、ワクチン等についてでございますが、やはり本病、ふん便を介して伝播をすると考えられておりますので飼養衛生管理を徹底するということが大事だと、こういうふうに思っておりますので、発生当初から都道府県に対して、飼養衛生管理の徹底や、発症した場合、早期通報してくださるように通知を行ってきたところでございます。また、四月からは、消費・安全対策交付金というものが活用できるように、こういうものを使って畜産農家、屠畜場等の出入口での消毒機器の設置や消毒実施に必要な経費を見ると、こういうことにしたところでございます。
　それから、ワクチンでございますが、必要量を確保するとともに、必要とする農家に広く円滑に行き渡るように、都道府県、ワクチン製造事業者等との協力体制を構築したところであります。需要家の方の需要をきっちりと把握して、余り必要以上に多めにやられますと行き渡らないということもございますので、そういうことまできちっとやっていかなければならないということで徹底しておるところでございます。
　それから、三つ目の経営支援対策でございますが、離乳前の子豚である哺乳豚、これが死亡被害が生じやすいということで、この哺乳豚が死亡をたくさんした場合は、六か月程度で出荷するということになりますので、六か月後の出荷頭数の減少によって収入が減少してくると、こういうことになります。
　したがって、この哺乳豚の死亡数、今回、増加したのは昨年の十二月以降でございますので、養豚経営の資金繰りに実際の影響が出始めるという意味では今年六月以降と、こういうことになろうかというふうに考えておりますが、このために、経営維持に必要な運転資金として日本政策金融公庫の農林漁業セーフティネット資金、それから既往負債の償還が困難な農家に対する畜産特別資金制度が活用可能であります。また、日本政策金融公庫等の金融機関や団体に対しまして、養豚経営の維持継続に必要な資金の円滑な融通、それから個別の経営事情に応じて、既に貸し付けてあるお金の償還猶予、これに配慮をお願いする通知を四月二十五日に出したところでございます。また、適切な飼養管理の徹底、そのための家畜飼養管理やふん尿処理に機械や装置等も必要になってくる場合がございますので、畜産環境整備リース事業、これを措置しておるところでございます。
　したがって、今後はこうした支援策、これを周知徹底して養豚経営の維持継続が図られるようにしっかりと取り組んでまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_105</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも度々ここでお答えをしているところから余り変わらなくて恐縮なんですが、具体的な協議の内容、これは先ほどからやり取りがあったように、内閣官房の方から誤報であるというお話もありましたけれども、この個別のラインの関税率について日米間で合意している事実はないということを申し上げさせていただきたいと思います。
　決議との関係でございますが、この委員会決議は立法府であるこの委員会それから衆議院の委員会の意思表示であるわけでございますので、この決議の意味するところについては両委員会で御判断いただくということであって、私から具体的な解釈を示すことは適切でないと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_109</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　御指摘が今ありましたように、アメリカが、ＴＰＰは日豪ＥＰＡよりかなり高い水準を目指すと、こういうふうに言っておるということが報じられていることは承知をしております。
　アメリカはＴＰＰ交渉において、かねてから包括的で高い水準の協定を目指し、重要五品目についても我が国の市場開放を求めてきたと。これはもうずっとこれまでそういう主張をしてきたという事実がございます。これは交渉でございますので、先方はそういう主張をするし、我々はそれに対してどうするかといえば、重要五品目などの聖域の確保について、これらの品目が引き続き再生産可能となるよう、衆参両院の農林水産委員会の決議を踏まえて粘り強く交渉を行うと。これも今まで申し上げてきたとおりでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_111</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国のＥＰＡといいますか、日豪ＥＰＡとＴＰＰの関係いかんと、こういうことでございますが、これまでも、我が国が同じ国と複数のＥＰＡを締結した例としては、ＡＳＥＡＮの加盟国と日・ＡＳＥＡＮ包括的経済連携協定及び二国間ＥＰＡ、それぞれ締結した例がございます。
　法的な優先関係が存在しない全く別個の二つの協定がある場合は、両協定の締約国となっている国と我が国との貿易において、ある産品がそれぞれの協定に基づいて原産品として認められれば、それぞれの協定に定める異なる特恵税率が適用可能になると、こういうことであります。
　したがって、例えばＡＳＥＡＮの国との間で、その国との二国間ＥＰＡ若しくは日・ＡＳＥＡＮ包括の経済連携協定、このどちらの協定に基づく特恵関税が利用できるかは、原則はこの輸入者がどちらの協定に基づいて輸入申告するかと、こういうことになるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_113</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも先ほど申し上げましたように、関税品目の中で合意したものはないというふうに申し上げましたので、それは米についてもそういうことでございます。
　したがって、先ほど来申し上げていますように、決議を踏まえてしっかりと交渉すべきだというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_115</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど山田委員の御質問にお答えして、日豪の場合は私が最終的な責任者で農産物の交渉をやらせていただきましたが、ＴＰＰについては甘利大臣がやっておられると。ただ、それは閣僚会合でしっかりと一体となって取り組んでおりますし、その本部の直属のところにも、また日米の実務者協議にも我が省からも人が出ておるということを申し上げたとおりでございますので、しっかりと政府と一体となって交渉しておるということでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_117</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、早期妥結を目指して交渉に臨むと。その場合に、先ほど来、内閣の官房の方からもお話がありますように、最終的に国会で批准をしていただかなければなりませんので、そこで決議を踏まえて全力で交渉に当たると。もうそのことに尽きるんではないかというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615007X01020140513_120</speechID><issueID>118615007X01020140513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-05-13</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　紙委員からいつもお叱りを受けるわけですが、御主張はいつも拝聴しておりますので、先ほどアメリカの主張が従来から変わらないと申し上げたように、紙委員の御主張もずっと変わらずに拝聴しているところでございますので、そういう意見も含めて、しっかりと拝聴して交渉に当たりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615007X01020140513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615007X01020140513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01320140423_007</speechID><issueID>118605007X01320140423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-04-23</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今まさに委員がおっしゃっていただきましたように、農業経営の安定を図るためには、生産量の減少、価格の変動、こういったものによる収入減少に対応できるセーフティーネットが必要でありまして、加入者の負担を前提とする保険の仕組みは大変有力な方法である、こういうふうに思っております。
　今お話ししていただきましたように、今の共済制度は、自然災害による収穫量の減少を対象としておりまして、価格低下は対象となっていない、また、対象品目は収穫量の把握ができるものに限定されておりまして、加入単位も品目ごとになっているなど、農業経営全体をカバーしていない、こういう問題がございます。
　このため、全ての農作物を対象として、農業経営全体の収入に着目した収入保険の導入について調査検討を進めていく必要がある、こういうふうに考えております。
　二十六年度当初予算において調査費を計上させていただきまして、この調査結果を踏まえて制度設計を行って、そして二十七年産について、作付前の加入から納税申告までのワンサイクル、二十六年中に加入、そして平成二十八年に納税申告、このフィージビリティースタディーを実施した上で制度を固めていきたいと考えております。
　こうした中で、農業者ごとの収入をどう把握するのか、収入減少影響緩和対策、いわゆるナラシ対策や今の農業共済制度等との関係をどう整理するのか、こういうさまざまな課題について、総合的に検討を進めていきたいと考えております。
　今後の調査の結果によるところがございますので、現段階で確たることは申し上げられませんが、調査検討が順調に進んでいきますと、平成二十九年の通常国会に関連法案を提出することになるものと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01320140423/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01320140423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01320140423/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01320140423_009</speechID><issueID>118605007X01320140423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-04-23</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　本法案は、農業の有する多面的機能の発揮の促進を図るために、その基本理念等について定めるとともに、農地維持支払い、資源向上支払い、中山間地域等直接支払い、環境保全型農業直接支援という四つの支払いを、今委員がおっしゃっていただきましたように、法制化するものであります。
　この制定は、農業の有する多面的機能の発揮の促進に関する基本的な考え方、法的な枠組み、こういうものが明確になる、そして、四つの支払いが法制化され、委員がまさに御指摘いただいたように、現場で安心して取り組んでいただける恒久的な制度になる、そして、地域の実情に応じて、四つの支払いを組み合わせて計画的に取り組みを推進するということが可能となる、こういった重要な意義を有するものであると考えております。
　今御指摘いただいたように、第二条に基本理念が書いてございますが、国民に多くの恵沢をもたらす重要な機能である農業の多面的機能の適切かつ十分な発揮を将来にわたって確保するために、適切な支援を行う必要があること、その際に、良好な地域社会の維持形成、農用地の効率的な利用の促進に資する、地域の共同活動による取り組みの推進を図る必要があること、こういうことについて規定をすることによって、広く国民に御理解をいただきながら、四つの支払いを実施していくための基礎を確固たるものにする意義を有する、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01320140423/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01320140423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01320140423/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605007X01320140423_027</speechID><issueID>118605007X01320140423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-04-23</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今委員がおっしゃっていただいたように、農業を安定的に発展させて、国民に対する食料の安定供給を確保していくこと、これは基本法の二十一条に規定するとおり、効率的かつ安定的な農業経営が農業生産の相当部分を担う農業構造を確立することが大変重要である、こういうふうに思っております。
　こういう観点から、経営所得安定対策についても、全ての販売農家を一律に対象とする施策体系ではなくて、経営意欲と能力のある担い手を対象としていくことが必要である、こういうふうに考えております。
　今回の制度改正でも、ゲタ、ナラシ対策の対象者を、担い手として認定農業者、認定新規就農者、集落営農、こういうふうにいたしました。また、規模要件は課さない、小さくても意欲と能力のある方は対象になってもらう、こういうふうにいたしたわけでございます。
　こういう担い手を対象として、認定農業者にあっては、政策金融公庫のスーパーＬ資金、低利融資でございますが、こういうものや、農業経営基盤強化準備金制度による税制上の優遇措置、それから、法人の場合は、アグリビジネス投資育成株式会社による出資、こういうものが施策としてございます。また、認定新規就農者にあっては、日本政策金融公庫の青年等就農資金による無利子融資、青年就農給付金、これは経営開始型ですが、これを給付する。さらに、集落営農にあっては、法人化に必要となる経費に対する定額助成四十万円、こういう支援を総合的に行っているところであります。
　今委員がおっしゃっていただきましたように、こういう施策で推していくということと、それからもう一つは、やはり農業が魅力のある産業である、このことは全般にかかわることでございますが、これをあわせて、しっかりと意欲と能力のある方が入っていただいて担い手になっていただく、その担い手になっていただいた方をしっかりと支援していく、これに努めていく考えでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01320140423/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605007X01320140423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605007X01320140423/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
