<data><numberOfRecords>5332</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5101</startRecord><nextRecordPosition>5201</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116404127X00420060425_007</speechID><issueID>116404127X00420060425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-04-25</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川大臣政務官　おはようございます。
　ただいま広津委員の方から、政策評価はそれぞれの省庁で自己評価をするということが基本であり、また、複数省庁にまたがる評価につきましては総務省がやるということでいいかということでございますけれども、全くそのとおりでございます。
　そもそも、政策評価というのは、政府の政策の企画立案を的確に行うために欠くことのできない機能でございまして、プラン・ドゥー・シーというマネジメントサイクルを構成する重要な要素であるというふうに思っております。このため、評価法におきましても、各府省がそれぞれの任務を的確に達成する見地から、所掌する政策につきましてはみずから評価をするということが原則でございます。それに加えまして、複数省庁にまたがるものにつきましては総務省の方が府省の枠を超えて評価をするということで、二段構えの体制でしているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404127X00420060425/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404127X00420060425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404127X00420060425/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404127X00420060425_009</speechID><issueID>116404127X00420060425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-04-25</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川大臣政務官　各府省は、政策評価の客観性の確保の点から、行政外部の学識経験者から成ります会議を設定しまして、基本計画、実施計画の策定や評価書の取りまとめに当たっての専門的な御意見を伺うというふうな形で、各府省の中でも専門性を有する第三者の知見の活用に取り組んでいるところでございます。
　その上で、総務省は、各府省がみずから評価を行った政策評価につきまして、評価法に基づき、目的が明確であるかなどの評価に必要なポイントの点検、あるいは、評価の妥当性に疑問を生じた場合は評価の内容に踏み込んだ点検を行っておりまして、その結果につきましては、各府省に通告するとともに公表しているところでございます。
　さらに、政府は、同じく評価法に基づきまして、毎年、政策評価等の実施状況及びこれらの結果の政策への反映状況に関する報告書を作成いたしまして、これを国会に報告し、また公表をするということになっております。ことしでいきますと、六月ごろに政策評価の報告書を発表する予定で、今実施しているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404127X00420060425/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404127X00420060425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404127X00420060425/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404127X00420060425_019</speechID><issueID>116404127X00420060425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-04-25</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川大臣政務官　政策評価の結果につきましての開示ということでございますけれども、まず、国民に対する説明責任を果たすという意味では、極めて重要なことであるというふうに思っております。
　その上で、政府全体といたしましては、評価法に基づきまして、先ほど申しましたとおり、毎年、政府全体の政策評価の実施状況、また政策評価の結果の政策への反映状況ということで、国会にも報告しているところでございます。
　また、各府省の政策評価の計画や評価書等についての公表ということでございますが、策定、決定の都度すべてを速やかに公表し、ホームページ等でも公表しているところでございます。
　さらに、総務省におきましては、それらの所在情報が一元的に検索できるようにということで、全国の都道府県及びインターネット上に政策評価の総合窓口という形で設けておりまして、国民の皆様から御利用しやすいようにということで工夫しているところでございます。
　今、大変分厚いたくさんのものの中から適切に国民の皆さんが選択するということはなかなか難しいんじゃないか、サマリーのような形で利用しやすいようにすべきではないかという御指摘でございますけれども、昨年の十二月に改定されました政策評価に関する基本方針におきましても、この評価書の要旨の作成ということにつきまして、政策に関する情報提供の上でも大変重要な目的ということで掲げられていることでございますので、そうした方向に沿いまして、わかりやすく、そして、理解していただいてさらにいい企画立案に結びつけていくようにということで、さらなる努力をさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404127X00420060425/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404127X00420060425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404127X00420060425/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116414889X00420060322_149</speechID><issueID>116414889X00420060322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-03-22</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○大臣政務官（上川陽子君）　ただいま御質問いただきました公益法人の指導監督基準及び運用指針ということでございますが、監督基準の方は、先ほど御指摘いただきましたとおり、理事現在数の三分の一以下にするという三分の一ルールということでございますし、また運用指針につきましては、申合せによりまして所管する官庁の出身者の定義という形で基準が設けられております。
　御承知のとおり、御指摘いただきましたとおり、本省課長相当職以上の経験者また退職後十年未満の間に当該法人の理事に就任した者等の要件を満たす者ということでございまして、今回のこの監督基準の趣旨ということでございますけれども……</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116414889X00420060322/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116414889X00420060322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116414889X00420060322/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116414889X00420060322_151</speechID><issueID>116414889X00420060322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-03-22</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○大臣政務官（上川陽子君）　方針に、はい。
　それで、一応基準を設けないと、適切にその要件、運営できないわけでございますので、今の基準につきましては一定の合理性はあるというふうに考えております。
　しかし、実態的に考えて、この趣旨にのっとって所管官庁と一体となって活動をし、実質的な行政機関として機能しているような実態というものがあるとするならば、それは問題でございますので、そうした実態が生じないようにするというのが監督官庁であります各省庁の役割であるというふうに思っております。したがって、指導監督基準の趣旨にのっとって、今後とも各所管官庁において適切に指導監督していただくべきものと基本的には考えております。
　その上で、今、再職規制とか天下りの問題について、早期退職慣行というのがございまして、竹中大臣の方からも御答弁させていただいているとおりでございますので、政府としても総合的に検討するということでございますので、総務省といたしましてはその方向に沿いまして協力していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116414889X00420060322/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116414889X00420060322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116414889X00420060322/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116414601X00120060201_016</speechID><issueID>116414601X00120060201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-02-01</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○大臣政務官（上川陽子君）　総務大臣政務官を拝命いたしました上川陽子と申します。
　先生方の御指導、よろしくお願い申し上げます。（拍手）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116414601X00120060201/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116414601X00120060201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116414601X00120060201/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404601X00120060127_016</speechID><issueID>116404601X00120060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川大臣政務官　総務大臣政務官を拝命いたしました上川陽子でございます。
　委員各位の皆様の御交誼をよろしくお願い申し上げます。（拍手）</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404601X00120060127/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404601X00120060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404601X00120060127/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_036</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　きょうは、予算委員会ということで、私にとりましては初めての予算委員会での質問ということでございます。今回の総選挙を通じまして国民の皆さんが示しました改革への期待にどうこたえていくのか、幾つかの基本的なテーマにつきまして、日ごろ私が考えていることに、各大臣どのように基本的なお考えをお持ちなのか、お伺いしたいというふうに思っておりますので、よろしくお願いを申し上げます。
　今回の総選挙で有権者の皆さんは、命がけの姿勢で郵政改革を推進してきた小泉総理に対し大きな支持を与え、また、年金を初めとする社会保障制度の改革や財政改革、少子化対策など、さらに続く改革に対し大きな期待を明確に示したというふうに思っております。
　小泉改革イコール郵政民営化イコール新しい自民党イコール党公認候補という非常にわかりやすい図式が有権者に浸透し、政権与党である自民党が大勝したと思っております。長年の年功序列の自民党に新しい動きがあったことも有権者の好感を集めたというふうに思っておりまして、とりわけ、若い多くの候補者が起用されたことや、またそして何よりも大変うれしいことは、女性の多くの候補者の登用があったこと、自民党みずからの改革の意思と姿を象徴するものと受け取られているのではないかというふうにも思っております。
　総選挙後、地元に帰りますと、有権者の皆さんから、改革を進めていく姿勢を厳しく見詰めていくよというような声をかけていただくわけでございまして、皆さんの期待が大きいだけに、真摯に改革を進め、そして目に見える成果を上げていくということが政権与党の大きな責任であるというふうに思って、これは肝に銘じていかなければいけないというふうに思っております。
　そこで、まず谷垣財務大臣にお伺いしたいと存じますけれども、今申し上げたように、今般の選挙を通じまして、国民の皆さんが改革への期待を非常に明確に示されたということでございますので、財務大臣として、そのお気持ちというか、どういうふうにお感じになられていたのか、まず総括的なお話をお伺いし、そして、今回予算編成という大事な時期でございますので、過去二回の予算編成をなさってきたということがございますけれども、今回の総選挙の結果を受けての平成十八年度予算に対しての取り組みの姿勢につきましても、御所見をお伺いしたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_038</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ただいまの財務大臣の、郵政民営化は改革の象徴である、その先の構造改革という中で、とりわけ財政改革への重い責任ということをおっしゃられたというふうに思いますけれども、今、最終的に公債発行額をできるだけ抑制していきたい、こういうお話がございましたが、具体的にどういう形で平成十八年度の予算に盛り込んでいかれるおつもりであるのか、もう少し具体的にお伺いいたしたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_040</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、歳出の削減ということで、社会保障制度を含めまして、大変大きな項目を三つほど御指摘になられましたけれども、今ふと、小泉政権が誕生したときに、公債の発行額を三十兆という形で抑制して、大きな目標を設定したときのことを思い出し、そして、その後、税収がなかなか、減収していくという状況の中で、公債費が三十兆を少し上回るという中でこの間来たというふうに思うんですけれども、今のように、総量規制という形で公債の発行枠を、三十兆という数字はともかくとして、しっかりとその枠を決めていくということについてのお考えにつきましては、どのように今感じていらっしゃるのでしょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_042</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひとも、ぎりぎりと絞りながらも、しかし全体のバランスということを考えながら、この平成十八年度につきましても取り組んでいただきたいというふうに思っております。
　次に、竹中大臣の方と村上大臣にお伺いしたいと存じますけれども、改革の意思決定の仕組みということでございます。
　五年前に省庁再編が行われまして、政治主導の国家運営の象徴として、内閣府や内閣官房への権限の集中ということが行われました。またさらに、小泉政権のもとで、改革の司令塔として経済財政諮問会議が本格稼働を開始し、規制改革・民間開放推進会議等とも相まって、総理主導により改革を牽引していくという姿が定着してきた感がございます。
　この結果、ややもすれば与党よりも政府主導による、政高党低という見方もあるわけでございますが、そうした政府と与党との関係について、緊張関係も含めまして、それぞれの会議の担当大臣として、現在どのように評価をしていらっしゃるのか、また今後どうあるべきとお考えであるのか、それぞれお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_045</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　大変貴重な御指摘ありがとうございました。御評価ありがとうございます。
　実はここに、平成十三年の十二月二十七日に竹中大臣が、総理が就任されて八カ月の段階での「「経済財政諮問会議」の成果とこれからの経済財政政策」ということでメモをまとめていらっしゃいまして、三ページあるんですけれども、読ませていただきました。
　ちょっと印象なんですけれども、この時期のイメージは、経済と財政、この国の経済をどうしていくか、当時は大変な経済の低調な状態にありましたし、そこから脱却をいかにするかということについての大きな課題がありましたので、そうした傾向が強いというふうにも思いますけれども、非常に経済の分野に特化したような形でのコメントというかまとめが書かれております。
　最近の状況の中で感じることは、やはり経済、もちろんいろいろな分野にかかわる、最終的には総括をするべきことではありますが、先ほど尾辻大臣が社会保障の総枠制の話についてのコメントを少しされておりましたけれども、社会保障とかいろいろな分野の構造改革の総取りまとめのような形での位置づけが非常に強くなっていて、その分だけ経済的な視点からの主張というのが非常に前面に出がちであるというような印象も感じるわけでございます。
　今、ちょっと後ほどお伺いしようかと思っておりましたけれども、総枠規制も含めまして、経済財政諮問会議の指摘としてはそうなっているけれども厚生労働省としてはこうだというような、そういう考え方について、若干、これから大きく議論していく、大きな議論が出てくるというような予感のする御指摘がこの場でもございました。
　財政諮問会議のこれからの役割、今後の姿を考えたときに、全体のそうした隅々までの分野における改革を方針として出しながら、それを財政の面でもあるいはさまざまな分野の制度改革の面でも、そこを中心としたリーダーシップで進めていくというような方向がこれからさらに加速をしていくものなのか。それとも、経済財政諮問会議では比較的財政と経済中心で、そしてその他の分野については専門専門の中でやっていく、一点集中ではなくてバランスをとってやっていくような仕組みにしていくべきなのか。
　この辺については、私もちょっと見えない部分もあってこれからよく考えなきゃいけないわけでありますが、どのようにイメージされていらっしゃるのか。もう一段の御意見をお伺いしたいと存じます。
　　　　〔渡海委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_047</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　これから改革の本当に大切な項目が並ぶわけでありますので、一点の集中の中ですべてが解決するというようなイメージを国民の皆さんが持つということについては、私はやはり抑制的であるべきというふうに考えておりますので、それぞれの場所場所の中で、つかさの中での議論に十分に緊張関係を持って、なおかつ協力をしながら、国民の皆さんにとってはしっかりとわかりやすい形で示していく全体像ということが大事ではないかというふうに考えております。よろしくお願いをいたします。
　ちょっと何か時間が、追加で申しわけございませんけれども、社会保障の観点のことについてお伺いしたいというふうに存じます。
　先ほど年金の一元化のお話がございまして、総理の所信表明演説でも、厚生年金と共済年金の一元化の議論を、今回の官民格差の是正から着手するということを明確に主張なさいましたので、これから秋口にかけて十分な議論を進めていくというふうに思っております。
　私は、年金の問題を少し考えさせていただく中で、国民皆年金の制度というのはすばらしい制度であるというふうに思っておりますし、同時に、これを持続していくということについては、最大の命題だというふうに思っております。
　しかし、余りに国民皆年金がうまくいったせいなのかどうかはわかりませんけれども、本来、共助の仕組みというのは世代間の相互扶助ということでございまして、その前提としてやはり自助ということ、そしていざというときには、モラルハザードを起こさない限りで公助という形の、やはり自助と共助と公助というこの三つがバランスをしっかりとっていって、そしてその中で共助が、しっかりと皆年金制度が維持されていく、このことが大事ではないかというふうに常々考えているわけであります。
　しかし、高齢者の生活費に占めるその公的年金の比率を見てみますと、もう約七割にも達しているという状況でありまして、この後もいろいろ改革を進める中でも、恐らく、今もう既に権利を得ている方たちにとりましても、またこれから若い世代がこの皆年金の仕組みを維持していくということにつきましても、なかなか難しい問題があるということでございます。
　私は、考え方の基本に立ち返って考えますと、やはり、もう一度申し上げますけれども、貯蓄や個人年金などの自助と、そして公的年金などの共助と、そして生活保護などの公助の三つのバランスを前提にして高齢者の生活を支えていくという制度を目指しながら、皆保険の仕組みも努力して積み上げられてきたものというふうに思っておりますが、こうした現行制度の今の時点の姿を考えたときに、今のような基本的な考え方でこの先にも取り組んでいくということについては大臣はどのように考えていらっしゃるのか。それから、年金のウエートが七割を占めているということについての現行の状況についても、評価、現状の見方ということで御意見をお伺いしたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_049</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　最近、若者のニートの問題ということで問題になっておりますけれども、若い方たちが、働くということについての意欲とか、あるいは生きるということについての前向きな姿勢というものがなかなか、私なども考えても、お話をさせていただいても、違うなというふうな思いをするわけでございまして、こういう世代が皆年金の仕組みの中にしっかりと入っていく、また、四十年後、二十歳から四十年間掛け続け、また六十五歳から受給されるということでありますけれども、その時点になったときに、本当にその理想というか基本的な考え方が維持できるかどうかということについては、さらに突っ込んで議論していかなければいけないというふうに思っております。
　いずれにしても、やはり自助、働いて、ためて、そして自分たちの老後もしっかりと自分たちで立っていく、そしてやはり共助の中で相互の支え合いを世代間でもし、そしてなおかつ、いざというときにはしっかりとセーフティーネットとしての公助がある、こういうことの基本的な理解ということについては相当しっかりとやっていかなければいけないというふうに思っておりますので、尾辻大臣におかれましては、ぜひともそうした点も踏まえてお取り組みをいただきたいというふうに存じております。
　時間があと十分ということなので、ちょっと少子の問題に移らせていただきたいと存じます。
　ことしは戦後六十年ということでございまして、自民党も結党五十年、記念の年を迎えております。
　私ども、自民党の中の女性局では、ことしは結党五十年の節目の年ということもございまして、少子の問題に取り組む子どもＨＡＰＰＹプロジェクトということで一年間の行事を立ち上げまして、そして今、組織を挙げて取り組ませていただいているところでございます。七千七百十一名の、十代から三十代あるいは四十代の若干、初期でありますけれども、皆さんの御回答を得ながら、結婚、出産、そして子育てに関する全国アンケートを実施させていただきまして、大変いい回答を得られたわけでございまして、六月にその公表もさせていただいたところでございます。
　その中には、予想外に、やはり子供は人生にとって宝である、豊かにするものであるということについて、前向きな意見を表明されてきましたし、また、子育て中のお母さんやお父さんの中には、自分の手で子供を育てたい、あるいは子供と一緒に過ごす時間を大切にしたいというような思いを強く出されてまいりました。
　しかし、もう一人子供を産んでねというような質問に対しましては、やはり経済的な問題や、あるいは子育てには心身の疲れがあるとか、仕事の両立の面で困難である、あるいは配偶者の育児への非協力があってなかなか産めない、そうしたライフステージごとにそれぞれの意見が出されている、悩みがあるということも明らかにされたところでございます。
　こうした意見も踏まえまして、女性局では、特に中小企業を対象にした育児休業制度の取得を促進していくための前向きな手だてを講じていただきたい、また、仕事と子育てあるいは生活の、ワークライフ及び子育てのバランスをとる運動をしっかりと進めていってほしい、あるいは、子供が生まれた年には所得税や住民税は無料にしてほしい、あるいは、小学校へ上がるまでの医療費につきましても無料にしてほしいというような、大胆な政策の提言を全国挙げてさせていただいているところでございます。
　今回、骨太の方針でも少子の問題につきましては大きな項目の一つに挙げているところでございますので、そうした現状を踏まえて、平成十八年度の予算の中に具体的に、国民の皆さんが前向きに子供を大切にする社会、あるいは子供を産んで、みんなでその成長をはぐくみながら、そして私たちの日本の国をつくっていく社会、こういうことにみんなで協力していただくためにも、相当思い切った施策をしていくべきだというふうに考えております。予算の概要を少し見せていただきますと、そうした気持ちが前面に出ている姿にはなっていないということでございまして、その点でも骨太の方針とは何なのかなというような思いもしているところでございます。
　この点につきまして、尾辻厚生労働大臣それから少子化担当の南野大臣に、それぞれお考えをお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_052</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　全国の皆さんが注目をしているということでございますので、ぜひとも期待が落胆にならないように、前向きな御検討をよろしくお願いしたいというふうに思います。
　時間がございませんけれども、最後の質問でございます。
　私は、当選の一期目のときに、ＩＰＵの女性会議の副議長ということで、途上国を訪問する機会がたくさんございました。その中で、ハイチの方にもユニセフで谷垣大臣と同行させていただいたことがございますが、貧しい国の中で、貧富の差がありながら、大変な厳しい環境の中で子供としても生きている。そして同時に、女性や子供は人身取引等の被害に、大変多くの悲しい状況に置かれているということ。どの国でもそうした現状を見ますが、しかし、その中で、子だくさんの家族連れの姿が町にあふれているということを見ますと、今の日本の社会にはなくなっている現象であるということで、大きな寂しさを感じるものでございます。
　やはり子供が笑顔で、元気な声を出して、地域社会の中で伸び伸びと生きていくような日本の社会をもう一度つくっていきたいなというのが私の夢でございますが、谷垣大臣は、家族のきずな、地域社会のきずな、あるいは国民と国との間のきずな、こういうものを信頼の中でつくり出していくということが、これからの社会づくりの中で非常に大事であるというような御指摘をされていらっしゃるというふうに承っております。私も、そのとおりである、とりわけ最近はそういう感じを強くしているところでございます。
　これから国民の皆様に構造改革その他、協力をいただかなければいけない。大変厳しい状況の中で、しかし、やはり夢を持って協力をしていただく気持ちをぐっと引き出していくためには、そうしたきずなをしっかりとつくっていく姿勢を政治の中でも示していくべきではないかというふうに感じておりまして、これから社会構造改革の推進、とりわけ財務という形の中で進めるわけでございますので、その思いというかあるいは基本的なそうした考え方につきまして、最後にお伺いさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00320051003_054</speechID><issueID>116305261X00320051003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2005-10-03</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　時間が参りました。ぜひとも、新しい社会の形をつくっていく原動力の中にそうした面をしっかりと据えた議論をこれからもやっていただきたいし、また、一緒にそれに向けて頑張らせていただきたいと思っておりますので、よろしくお願いを申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00320051003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00320051003/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116204582X00120050121_002</speechID><issueID>116204582X00120050121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2005-01-21</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、藤村修君を委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116204582X00120050121/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116204582X00120050121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116204582X00120050121/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116204582X00120050121_007</speechID><issueID>116204582X00120050121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2005-01-21</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長において指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116204582X00120050121/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116204582X00120050121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116204582X00120050121/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_006</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　犯罪被害者の皆さん、何の落ち度もないにもかかわらず突然犯罪に巻き込まれ、命を失ったりあるいは心身に重大な障害を負わされたばかりではなく、その後も多くの二次的な被害に苦しめられてこられました。皆さんの心身及び社会的、経済的損失は極めて大きいにもかかわらず、十分な支援が受けられないまま立ち直れず、孤立化している状況にございます。
　そうした被害者の皆さんの抱えている苦痛と困難を考えるときに、一日も早く心身の回復を図り、平穏な生活に戻ることができるよう、国が責任を持って取り組むことが必要と考えております。国民だれもが犯罪に巻き込まれる可能性が高まっている今日、政治の責任において一日も早く基本法を成立させ、必要な施策を切れ目なく、総合的かつ計画的に実施することが重要と考えています。
　そこで、本法案は、犯罪被害者の皆さんの置かれている現状にかんがみ、犯罪被害者の皆さんの権利利益の保護を図るために、まず犯罪被害者のための施策の基本理念及びこの基本理念を踏まえた犯罪被害者のための施策の基本となる事項を明らかにするとともに、犯罪被害者のための施策を企画、調整、実施、推進していくための省庁横断的組織、具体的には内閣府に設置する犯罪被害者等施策推進会議を設けることにより、犯罪被害者の皆さんのための施策を総合的かつ計画的に推進していくための体制を整備することが必要であると考える考えに至りまして、この法案を提出させていただいた次第でございます。
　法案によりまして犯罪被害者のための施策のグランドデザインが明らかにされた後、本法案にのっとりまして犯罪被害者のための各般の施策を盛り込んだ犯罪被害者等基本計画が策定され、さらにはこの基本計画に従って個別的施策が着実かつ計画的に実行されていることとなると考えております。
　本法案は、このように、犯罪被害者のための施策を推進し展開していく過程の第一段階として、その後の個別的施策を導いていく機能を有するものと位置付けられます。この基本法を制定することは、犯罪被害者の皆さんの権利利益の保護を図っていく上で極めて重要な意義を持つものと考えており、今正に政治に求められているものと考えております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_008</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　本法案の第三条第一項、犯罪被害者等も、個人の尊厳が重んぜられ、その尊厳にふさわしい処遇を保障される権利を有するものであることを明確にしたものでございます。犯罪により、いわれのない被害を受けた犯罪被害者が、その受けた被害の回復、軽減を図って、再び平穏な生活を営む権利を、利益を有することは当然ですし、また、犯罪被害者は犯罪による被害の当事者であって、事件の真相を明らかにし、加害者の刑事責任を問う刑事に関する手続に適切に関与することも保障されなければなりません。そこで、本法案の第一条におきまして、こうした犯罪被害者の権利の、利益の保護を図ることを基本法の目的としたところでございます。
　具体的には、本法案の第二章に規定します基本的施策を通じて犯罪被害者の皆さんの権利利益の保護が図られることになるものと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_010</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　本法案を提出しようとした背景でございますが、犯罪被害者等が受けた被害が回復されないという事態が少なからず生じていることにかんがみまして、犯罪等を抑止し、安全で安心して暮らせる社会の実現を図る責任を持つ国としてもこうした事態を見逃すことができないという考えによるものでございます。
　しかしながら、犯罪等による被害の回復について第一義的責任を負うのは加害者であることは言うまでもございません。この点は犯罪被害者等のための施策を進めていく上でも重要な前提であり、加害者の責任をあいまいにすることは許されるところではないものと考えております。
　そこで、本法案では、「もとより、犯罪等による被害について第一義的責任を負うのは、加害者である。」という文言によって、加害者の責任があいまいにされることのないよう、犯罪等による被害について第一義的責任を負うのは加害者であるという前提を確認したものでございます。
　その上で、国や地方公共団体あるいは国民が、被害を回復し、又は軽減することに困難が伴う犯罪被害者等についてその支援を図っていこうとするものでございまして、国や地方公共団体の責任がいささかも軽減されるものではないというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_022</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今御指摘がございました加害者の皆さんに対しての弁護士制度ということにつきましても、被害者の皆さんからこの間いろいろな御要望がございました。そのことを含めまして、この基本法におきましては、第十八条、刑事に関する手続への参加の機会を拡充するための制度の整備というところで、これから具体的にどういう司法的な関与あるいはその支援というものを進めていくのかということについて、基本計画でしっかり定めながらそのものの検討を推進会議の方で進めていただきたきたいというふうに思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_040</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　犯罪被害者等のための施策ということで、それを実行あらしめるための一つの考え方として犯罪被害者の皆さんの視点に立った施策を実現していくということがあろうかと思います。この基本法につきましても、一貫して犯罪被害者の皆さんの視点に立ったということを織り込もうということで立案をしてきたところでございます。
　そこで、この二十三条でございますが、改めてここに犯罪被害者等の意見を聞く機会を確保するなど、施策に犯罪被害者等の意見を反映させるための制度を整備するというところの規定を設けさせていただいております。
　そこで、具体的なことでございますが、本法案の第八条に犯罪被害者等基本計画の策定、あるいは具体的な政策の立案実施におきましては、犯罪被害者の皆さんの意見を聞く制度を設ける等の政策が考えられるというふうに思っております。さらに、先生御指摘でございますが、被害者の皆さんのニーズを政策に反映するために、その支援に当たられる皆さんの参加ということについても十分に考えているのかということでございますけれども、この点につきましては第二十七条の第一項第二号におきまして犯罪被害者等施策推進会議の委員となり得る皆さんの資格といたしまして、犯罪被害者等の支援等に関し優れた識見を有する者ということで挙げさせていただいております。
　具体的に申し上げますと、犯罪被害者等に対し援助を行っている民間の団体の皆さん、あるいは犯罪被害者学を専門としている学識経験者の皆さん、あるいは犯罪被害者等への精神的カウンセリングに従事していらっしゃる、先ほど御指摘、挙がりましたＰＴＳＤ等医療関係者の皆さん、あるいは犯罪被害者等の援助に精通していらっしゃる弁護士の皆さんなどが委員として参画できるような仕組みにさせていただいております。また、犯罪被害者の、犯罪に遭われた被害者の当事者の皆さんにつきましても犯罪被害者等の支援等に関し優れた識見を有する方であるとするならば、こちらの方にも委員として是非御参加をいただくということで規定をさせていただいているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_049</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　先生の御指摘、マスコミの二次被害ということでございますけれども、これ第六条の国民の中に含めさせていただいてまいりました。国民というのも自然人と法人を意味しているわけでございまして、報道機関も法人という形でこの国民の中に入るという認識でございます。御指摘のとおりでございます。
　それで、本当に犯罪被害者の皆さんの直接的な心身の被害等、さらに、それに加えて二次被害、とりわけ報道による被害ということについては大変深刻なものがあるということでございます。この二次的な被害をしっかりと防止をしていくということで、皆様の名誉あるいは生活の平穏を保護する必要があるのではないかということでございます。
　しかし、先生も御指摘のとおり、報道の自由ということでございますけれども、国民の皆さん自身も重要な判断の資料を提供されたり、あるいは知る権利に奉仕するという意味で報道機関の役割もあるということでございまして、このバランスというのが非常に大きな課題だというふうに認識しております。
　本法案におきましては、特に一般の事業者や法人と区別する形で報道機関というのみを限定して記載するということはいたしておりませんけれども、しかし、報道機関による二次被害の現状が本当に国民の皆様の中にも広く認識されるようになってきておりまして、そのことも十分に報道機関の皆さんもそのバランスのことについてしっかりと取り組んでいくということについては、これまで以上に責任のある対応をすべきであるというふうに思っているところでございます。
　今後、施策の中でいろいろな場面があろうかと思いますけれども、自主的にしっかりと万全の取組をしていただけるものと、また、この法案の趣旨、法案がそのことに対して影響を及ぼしていくというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_053</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今先生御指摘のこの犯給法、見舞い的な性格だったというような御指摘でございまして、今回の基本法で直ちにこの見舞い的な性格が変わるというものでは必ずしもないというふうに思っておりますけれども、そのことの、これからのその経済的な支援の在り方につきましての根本的な問題も含めまして、今度の推進会議、また基本計画の中でしっかりと御議論いただけるものというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_060</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　この十八条の刑事に関する手続への参加の機会を拡充するための制度の整備ということについては、先生の御指摘のとおり大変大きな問題を、問題というか課題というふうに考えておりますが、この基本法の中にも設けさせていただきました。今回、今現在認められている、今制度そのものについては、平成十二年の刑事訴訟法の改正で、例えば意見陳述をするということについて認められるということでございまして、これは当事者、事件の当事者である犯罪被害者の皆さんの関与ということが制度的に認められたというわけでございます。
　こうした立場で、さらに、現在の制度がどの程度犯罪被害者の立場や心情に配慮して運用ができるのかということについて検討をすると同時に、例えば、ドイツ等で今認められています、犯罪被害者が刑事に関する手続に参加するための制度を新たに導入するかどうかと、こういうことにつきましても、犯罪被害者の皆さんの御要望も踏まえ、また同時に、今ある、私、日本の訴訟制度ということについても十分に議論がなされるというふうに考えております。
　いずれにしても、この基本法の中で犯罪被害者等施策推進会議において、この基本的な項目につきましても、基本計画に盛り込むべく課題を想定し、設定し、そしてその実現に向けて議論していくということでございますので、是非その基本計画に盛り込んでいただけるところあるいはそうでないところのしっかりとした議論を踏まえた上での対応になろうかというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_062</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　二つに対極で分けるというわけにはございませんけれども、前向きに手続の中に参画をしていただけるような方向を是非検討していただけるものと期待しております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116114889X00820041130_067</speechID><issueID>116114889X00820041130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-11-30</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　先ほどの黒岩委員の御指摘のところでお答えいたしましたけれども、平成十三年の法改正で拡充がなされたということでございますが、まだまだ被害者の皆さんのお立場から見るとその制度のそのものにいろいろな問題があるということも要望の中で明らかになっております。
　その制度の充実をしっかりと図っていくということが非常に大事だと思いますし、また先ほど、制度そのものもまだ知られていないので十分に活用されていないというような実態もございます。そうしたことも徹底して、十分に活用していただけるようにしていくということが大事かというふうに思っております。
　また、経済的な負担の軽減策としては、この犯罪被害者等給付金制度のほかにも同様の制度を地方公共団体等が独自に設けているという事例もございまして、そういった国、あるいは地方公共団体、あるいは民間のいろんな活動の中でサポートをしていくことをこの基本法の精神にのっとって進めていくべきじゃないかというふうに思っております。
　いずれにしましても、経済的負担を軽減するということについては大きな目的でございますので、この推進会議におきまして、その拡充も、充実等も含めまして、また新しい制度の問題も含めまして検討をしっかりしていただきたいというふうに提案者としても考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116114889X00820041130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116114889X00820041130/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_004</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。自由民主党の上川陽子でございます。
　きょうは、尾辻大臣、早朝からありがとうございます。
　さて、児童虐待問題に関します今回の児童福祉法の一部改正ということでございますが、さきの通常国会で成立しました虐待防止法の改正と相互に補完するものである。残念ながら、同時に成立するべきものができなかったということでございまして、児童虐待防止のための制度面の充実強化が喫緊の政治課題ともなっているということから、一日も早い法案の成立と、それに基づく適切な防止策の実施を強く希望するものであります。まず、そのことを、私の決意も込めて申し上げたいというふうに思います。
　私は、青少年の特別委員会にも所属をさせていただいておりまして、ことし二月の大阪の岸和田市の事件の直後に調査に行かせていただきましたし、また、九月の時点で、北海道の方に青少年特別委員会の調査ということで行かせていただきました。
　そうした機会に、いろいろ現場の中で頑張っていらっしゃる皆様のお声の中で大変印象深いことがございまして、虐待を受けた子供の多くが大人に対しての不信感を根強く持っているということでございます。そうした子供たちに対して、現場でまず一番初めに大事なことは、そうしたお子さんたちとの信頼関係をいかにつくるかということ。非常に厳しいケースの場合には、この信頼感をつくるだけでも数年はかかるというケースもあるということでございまして、この虐待問題というのが非常に難しい、また困難な問題であるということを改めて認識する機会がたくさんございました。
　そこで、まず尾辻大臣にお伺いしたいと思いますが、児童虐待の現状と取り組みにつきましての大臣の思い、また取り組みに対しての姿勢、お考えといったことにつきまして、よろしくお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_006</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今大臣のお話にもございましたとおり、相談件数というのが非常にふえているということでございます。特に、平成十二年からのデータを見てみましても、年々一・五倍とか一・三倍ということでございまして、平成十五年の時点では二万六千五百七十三件、まだ潜在的にはこの二倍とも三倍とも言われるぐらいの状況になっているんじゃないかというわけでございます。
　ことし三月に発表されました報告によりますと、これは児童虐待死亡事例の検証結果ということでございますが、虐待によって死亡した児童のうち、乳児が三八％と約四割を占めているということでございます。さらに、そのうち、四カ月未満のお子さんが五割を占めているという結果でございます。大変ショッキングな状況であるということでございます。
　今大臣がおっしゃったように、虐待の早期発見と自立支援ということが非常に重要でありますが、とりわけ、早期の発見と早期予防ということについていかに取り組むことができるかどうかということが、勝負どころではないかというふうにも思っております。
　私も育児をした経験から、母子手帳を、出産後も、ゼロ歳児の中でも一カ月健診、三カ月、四カ月健診、六カ月健診、九カ月、十カ月健診、あるいは一歳児になってからも半年ごとに、また三歳児健診と、いろいろな健診を受けた記憶がございまして、今どんなふうに変わっているのか定かではございませんけれども、そうした健診の折々に的確にその早期発見をしていくということが大事ではないかということを改めて、こうした乳幼児の死亡事例、とりわけゼロ歳児の死亡事例が多いという形の結果の中から出てくるわけでございます。
　そういう意味で、この乳幼児健診の機会を早期発見の非常にいいチャンスというふうにとらえていくことが大事ではないかということにつきましてのお考えをお聞かせいただきたいというふうに存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_008</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　乳幼児健診のこととのかかわりの中で、私が北海道で視察をさせていただいたときに大変印象深かったことなんですけれども、乳幼児健診に来られない家庭がむしろ虐待の可能性がある、あるいはリスクの可能性があるということでございまして、そうした御家庭を保健師さんたちが訪問をしていくという形で、家庭に入っていく機会。これは昔は、ゼロ歳児のときも、病院から帰ってきて一カ月ぐらいのときに、そのときは保健母さんというんですか、保健士さんが来られていろいろ育児の相談を受けられるということがございましたけれども、家庭の中に他人が入る一番初めの機会ということで、この家庭訪問というのは非常に大事な事業ではないかというふうに思うわけであります。
　それで、今ちょっと局長も御指摘になりましたけれども、乳幼児健診そのものの今の受診状況というのがどういう状況になっているのか、そして、受診していない家庭に対して訪問する事業ということについて、取り組みを始めたばかりということでございますが、この辺の市町村あるいは都道府県の実態につきましてどのような状況を把握していらっしゃるのか、お聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_010</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、育児支援家庭訪問事業ということで、ことしも積極的に予算をとるということでございますが、まだ始まったばかりということですが、平成十六年度の実施している市町村数を見ますと、百二十五件ということで、大変厳しい普及状況ということでございます。
　国の想定していた数の一三％という状況だというふうにも調査結果では明らかになっていることでございまして、なかなか普及ができないのは、新しい事業であってまだこれからの取り組みに期待するのか、それとも、このことを実施する上でいろいろ課題や問題が既にもう寄せられているのかどうか、この辺につきまして、よろしくお願いします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_012</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　北海道でも大変この事業については力を入れていくということでございまして、ぜひ成功事例を積極的にＰＲをしていただきまして、津々浦々、こうした制度が有効に活用できるように、国も積極的に支援していただきたいというふうに思います。
　今、一歳六カ月と三歳児検診ということの中で、受診が九割、その中で一割の未受診の人たちに対して家庭訪問という事業でございますが、特に、先ほど申しましたとおり、ゼロ歳の虐待の死亡件数が非常に多いということで、ゼロ歳児、一歳までの間のさまざまな対応ということについては非常に大事であるというふうに改めて思うわけでありますが、その中で、特に医療機関との連携というのが、特にゼロ歳児の部分につきましては非常に重要ではないかというふうに思っております。
　現在、虐待児童を発見した医療機関は直ちに市町村へ連絡する手続が定められているということでございますけれども、乳幼児検診とか、あるいは病気治療の際に訪問してくる、親子が来るということでありますが、現状、こうした医療機関で児童虐待が発見され、また報告されるケースというのはどのくらいあるのか。ちょっとオープンになかなかデータが探せないものですから、もし把握していらっしゃることがあれば、教えていただきたいというふうに思います。
　また同時に、医療機関から市町村へ報告する制度というのも診療報酬の中にも定められているということでございまして、その周知徹底ということについては、通知等でしていらっしゃるということでございますけれども、非常に大事な点でございますので、この点につきましての現在の取り組みということにつきましてお願いいたしたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_014</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　そうした情報をお互いに交換したとしても、その後、きちっとその事情に応じて対応していくということが非常に大事だということで、まさに連携というのをしっかり、仕組みの中でも、また意識の面でも、あるいはふだんの日常の活動の中でも徹底していくということが非常に大事だというふうに思いますので、ぜひ、さらなる指導徹底をよろしくお願いしたいというふうに思います。
　今回の児童福祉法の改正では、児童相談に関する体制の充実ということが大きな柱になっております。児童相談に関する各地方自治体の果たすべき役割分担を明確にし、都道府県が運営している児童相談所については専門性を要する機能に特化する、そして一般的な相談業務については市町村レベルに対応をゆだねるということが盛り込まれているわけでございます。
　そこで、まず市町村の役割についてお尋ねをさせていただきたいというふうに思います。
　先ほどの児童虐待の早期発見、発生予防ということで、今の医療機関との連携も含めまして、市町村の窓口、あるいは第一次的な相談機能ということが大変重要で、またその役割が期待されているということでございますが、今回の法改正では、要保護児童の対策地域の協議会を法定化していくということでございますが、そのねらいというのはどういうところにあるのでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_016</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　その中核となります協議会ということでございますが、今、市町村の虐待防止ネットワーク、地域の中の各機関が連携していく、この状況につきましての平成十六年の六月調査、設置状況の調査ということで、いただいたものがございまして、今現在の設置状況は八四・七％ということでございます。
　この中でも、設置するというのがこれから法定の中でも義務づけられるわけでありますが、設置していない理由の幾つかのものの中に、地域の事情もあろうかと思いますが、コーディネートが非常に難しいと。これも、やはりコーディネートできる力を持っている方が中核となっていなければ、幾ら組織ができたとしてもそれがうまく運用できないということが指摘されているところでございます。
　今ある市町村の虐待防止ネットワークの実態の中で、どのようなところに問題があるのか。さらに普及し、それを充実していくために、今のような協議会の制度を法定化するというのも一つだと思いますが、さらにそれを充実していくための課題とか、それに対する取り組みということにつきましてのお考えをお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_018</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、局長の御指摘のとおり、大変大きな課題もあるということでありますが、大変期待も大きいということでございまして、それが地域地域の実情の中できめ細かく対応できるように、しっかりと指導し、また、そのための予算も含めまして、最大限の努力をしていただきたいというふうに思います。
　次に、今回の改正によりまして、児童相談所の機能が大変高くなるということでございます。要保護性の高い困難なケース、あるいはより高度な相談業務への対応に特化するということでございますし、また同時に、市町村へのアドバイス等も含めまして、その機能というものにつきましては、これまで以上にしっかりと取り組まなければいけないというふうに思うわけでございます。
　今、児童相談所に配置されているスタッフの配置状況というので資料をいただきましたけれども、児童福祉司さんが千八百十三人、これは平成十六年度ということでございますし、またスーパーバイザー、スーパーバイザーというのは教育・訓練・指導担当児童福祉司ということで、このスーパーバイザーの方が百三十二名ということで、全国の相談件数からし、また潜在的にあるというようなものからすると、まだまだ足りないということでございます。
　また、岸和田市の調査でも大変いろいろな相談の分野がありまして、現場では大変幾つもの相談の専門業務、幾つかの分野にまたがる相談を受けていらっしゃるという実態も強く出てきているところでございます。
　地域によっては、支援の基準に満たない児童相談所もあるということで、これも都道府県の比較を見てみますと、非常に厚く配置しているところもあれば、まだまだというところもございます。そうした面で、人員の配置、特に専門性の高い皆さんの配置ということにつきましての考え方と、あるいはこれからの取り組みということについて、よろしくお願いいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_020</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、専門性の向上のための研修というお話まで触れていただいたんですけれども、その前に、児童福祉司も含めましての児童相談所での専門性の高い機能を担うための体制というところにつきまして、今の現状は大変まだ人数的にも少ないということでありますし、また、高いレベルのプログラムを実施するためのさらなる資格というか皆さんも必要となるということでございまして、その点につきましての考え方につきまして、もう一度お聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_022</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　先ほどの御説明の中に、児童福祉司の任用資格につきましても見直しをするということでありまして、幅広い人材の登用の部分での資格の見直しや、新任の児童相談所長さんへの研修の義務づけということでございますが、児童福祉司さんの任用資格、あるいは幅広い人材登用ということで、保健師さんというような形での登用も考えられているということでございますが、そのあたりにつきましての、具体的にどういう形でお考えになっていらっしゃるのか、お聞かせいただきたく存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_024</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　非常に困難な、さまざまな家庭環境の中で子供さんがいらっしゃるということで、いろいろなスキルを持った専門の方々がきちっと子供に的確に対応して、また信頼を得た形で、自立していくための支援ということでございますので、この運用につきましてもさらにきちっとウオッチしていただきまして、そこが十全にその機能を担っていただいているかどうか、あるいは、研修につきましてもぜひ充実させていただきたいというふうに思います。
　今御指摘がございました子どもの虹情報研修センターということでございますけれども、これは横浜市に置かれているもので、平成十四年の四月八日に設置されたというふうに伺っております。非常に幅広い研修業務を一手に担っていらっしゃるということで、大変貴重な施設ではないかというふうに思いますし、また、先ほど御指摘がありました児童相談所の所長さんのさらなる研修ということにつきましても、このセンターで担っていらっしゃるということでございます。
　現在の予算の状況と、それから、具体的なプログラムについて、力を入れているところ等につきまして、現状をお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_026</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、国の大変大事な責務ということで、この子どもの虹情報研修センターがナショナルセンターという役割を大変期待されている、また、それに向けて、予算ということで補助金を出していらっしゃるということでございますが、ぜひ、そうしたナショナルセンターとしての機能がさらに充実するように、こちらについてもよろしくお願いしたいというふうに思います。
　今、局長も御指摘がございましたけれども、地域の現場の中では、こうした極めて専門性の高い、レベルの高い研修プログラムのほかに、現場での経験、並びに、絶えず研修をしながらスキルアップというのが大変重要であるというふうに思います。
　特に、現場の中からは、自分たちの身近なところで研修のプログラムが、手軽にというか、すぐに受けられるような、そうした制度が欲しいというような御要望も強くいただいているところでございまして、今、市町村あるいは都道府県というお話がございましたけれども、こちらにつきましては、すそ野を広く、また同時に、広い人材をレベルアップするという意味でも、ナショナルセンターの専門性の高い機能の強化と、そして同時に、身近なところでの一般研修というところについて、二本立てでやるべきというふうに考えているわけでございます。
　特に都道府県や市町村レベルでの研修ということにつきまして、今、具体的な制度ということで取り組んでいることがございましたら、お聞かせいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_028</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　先ほど、中央の研修ということで一億九千万という予算の計上を御指摘いただきましたけれども、今おっしゃったような市町村あるいは都道府県レベルの研修、あるいは、平成十七年度につきましては新しいプログラムに対しての予算ということで措置していらっしゃるということでありますが、具体的な予算、どのくらいの規模であるかということにつきまして、お願いいたします。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_030</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　研修のプログラムのマニュアルの開発、あるいはそれの現場での徹底ということについては、してもしても足りないぐらいの状況であるというふうに思います。予算につきましても、ぜひ都道府県、市町村でそうした予算が積極的に実施できるように、またサポートの方もよろしくお願いしたいというふうに思います。
　さて、先ほど冒頭で申し上げさせていただきましたけれども、虐待を受けたお子さんというのは大人への不信感が非常に高い。一番身近な大人というのは親であるというわけでありまして、問題の根深さということを御指摘させていただきましたけれども、こうしたお子さんが自立していく過程の中で、やはり協調性とかそういう面では非常に厳しいものがあるということで、大きな規模の施設ではなかなか対応ができないというような御指摘も聞かれるわけでございます。
　そういう意味では、もっと小規模な生活環境を準備する必要があるのではないかということで、こうした点につきましても力を入れよう、こういう方向でございますが、現状と今後の取り組みの方針につきまして、お願いいたします。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_032</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　本来ならば、親子そろって家庭の中で暮らしていく、自立していくという形が望ましいわけでありますけれども、施設ということでございまして、家庭的な環境の中で子供たちが心を開いていくことができるような、そうした取り組みということについては、特に重要というふうに考えます。
　今、四十件から百カ所ということでありまして、だんだんに成果が出てくればさらに広げられるとは思いますけれども、一番初めの、初期の取り組み、あるいはこれから発展する上で、ぜひ初期の取り組みの中の課題とか問題点を十分に参考にしていただきながら、全国の中でもいろいろな地域に合わせたホームづくりということについて、現場の声を十分に聞いていただいて、きめ細かく対応していただきたいというふうに強くお願いするところでございます。
　もう一つの可能性として、里親制度ということにつきましても、今回大変に力を入れようということでございまして、日本の中では里親制度がなかなか普及しないという悩みも実は聞くわけでございます。こうした里親制度を普及させるためには、今どういう課題や問題点というのを認識されていらっしゃって、それを克服すべく、どういう形で対応策を考えていらっしゃるのかということにつきまして、お願いをいたします。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_034</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　親子が分離しながら、小規模なグループホームあるいは里親で家庭的な環境で子供たちが立ち直っていく、それをまた周りから支援していくという形、そうしたきめ細かな相互のサポートのし合いということが大事だということでございます。
　本来ならば、子供は親のもとで育つというのが本来の姿だということで、できるだけ親子の再統合のプログラムということについて充実させていくべきだというふうに考えていますが、今回も北海道で視察をさせていただきまして、施設を見させていただきました。いろいろ、親子のグループカウンセリングとか、あるいは家庭、家族の統合のためのさまざまなプログラムが実施されているということでございますし、また、そのための施設ということにつきましても拝見させていただきました。いろいろ試行錯誤の中で、それぞれの子供の状況に応じて、また親の家庭環境の中で努力していらっしゃるということで、大変苦労していらっしゃる現場を見させていただきました。
　こうした施設の整備、あるいは具体的に統合のプログラムを本当にしっかりと開発して、そして、いいものをつくったものを実践していくということが非常に大事だなということを改めて感じたところでございます。
　いろいろ、各都道府県の中、あるいはさまざまな児童養護施設の中でもそうしたことを努力しているわけでございますけれども、こうした取り組みに対しまして具体的な国の支援という形で、先ほどマニュアルをつくるという形のものもございましたけれども、こうした親子の統合プログラムについての、あるいは統合の実践活動に対しての支援という形について、事業の現状と今後の取り組みの考え方ということについて、お聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_036</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　北海道に視察に行かせていただいたときに、天使の園という施設、児童養護施設でございますけれども、行かせていただきまして、大変家庭的な雰囲気の中で、集団で暮らしているわけでありますけれども、先生方も大変きめ細かな、温かい心で御指導なさっている。恐らく全国のどの地域の中でもそうした皆さんが頑張っていらっしゃるというふうに、非常に心強く思って帰ってきたところでございます。
　そうした現場の皆さん、とりわけ親子の統合をできるだけ図りたい、しかし、なかなか親御さんたちが子供の方を見ない、見てくれないという中で、きめ細かな活動をしていらっしゃるということでございますので、先ほど精神的ないろいろなモデルの施設あるいはプログラムを応援していくというお話がございましたが、ぜひそうしたものをもっと注目していただきまして、光を当てていただきまして、いいモデルはすぐに全国の中でも取り入れていただけるような、スピーディーな対応をしていただきたいというふうに強くお願いしたいと存じます。
　先ほど、いろいろな場面の中で予算という形で頑張っていらっしゃるということでございましたけれども、平成十二年に成立した児童虐待防止法、その後も虐待件数、相談件数は引けをとらないぐらい増加しているということでございます。事件が起こるたびにいろいろな対応策に右往左往しながら、大分地に足のついた形で、全体としての底上げが図られてきているなという感じはいたしますけれども、予算的にはまだまだだというふうに私自身は感じているところでございます。
　各自治体の取り組みにつきましても、先ほど来、いろいろなプログラムにつきまして御指摘をさせていただきながら、またその普及状況等についても御報告をしていただいたところでございますが、施設関係、例えば地域の小規模な児童養護施設、これの普及状況を見ましても、まだ五六・七％である。あるいは小規模のグループケアにつきましては六五・〇％、家庭支援専門相談員の数は九割、個別対応の職員八四％ということでございますが、いろいろな事業につきましても、普及状況につきましてはまだまだまちまちであるということでございます。
　今回、こうした予算ということで、今、三位一体改革ということで、この分野につきましてもいろいろ議論がされているところでございますが、今まさに国がリーダーシップをとってしっかり、市町村も巻き込んだ形で、全体的な仕組みづくり、あるいは専門職の皆さんのレベルアップということで、いろいろなプログラム、事業を進めていくということでございますが、三位一体の改革との関連で、児童虐待防止にかかわる予算のあり方につきましての基本的な考え方というのをお聞かせいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_038</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　大変大きな問題であるというふうに思います。また、もろもろの、予算の執行状況、あるいはこれからさらに充実、支援していかなければいけないという観点からすると、三位一体の改革とのバランスということについては大変難しい判断が要求されるというふうに思いますが、最後に、これからの児童虐待政策に対しての取り組みもあわせて、大臣御自身のお考えをお聞かせいただきたいというふうに存じます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104260X00520041105_040</speechID><issueID>116104260X00520041105</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-11-05</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今の大臣のお言葉、ぜひぜひよろしくお願いしたいというふうに思います。
　特に、少子社会ということで、これから子供が国の宝という中の、一つの大事なメッセージを、この虐待の子供たちの声の中、発しているというふうに思います。ぜひそうした意味で取り組みを強化していただきたくお願いを申し上げまして、質問を終わらせていただきます。どうもありがとうございました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104260X00520041105</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104260X00520041105/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104582X00120041012_002</speechID><issueID>116104582X00120041012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-10-12</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、藤村修君を委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104582X00120041012/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104582X00120041012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104582X00120041012/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116104582X00120041012_007</speechID><issueID>116104582X00120041012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>161</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-10-12</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長において指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104582X00120041012/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116104582X00120041012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116104582X00120041012/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004582X00120040730_002</speechID><issueID>116004582X00120040730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-07-30</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、武山百合子さんを委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004582X00120040730/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004582X00120040730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004582X00120040730/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004582X00120040730_007</speechID><issueID>116004582X00120040730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-07-30</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長において指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004582X00120040730/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004582X00120040730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004582X00120040730/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00620040603_004</speechID><issueID>115904582X00620040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。
　小野大臣には、早朝より御出席をいただきましてありがとうございます。
　一昨日起きました佐世保女児殺害事件、大変大きな衝撃を与えました。犠牲になられました御手洗怜美さんに、心から御冥福を申し上げるところでございます。
　この二日間に、この事件の背景ということで、インターネットによるチャットという形で、エスカレートした言葉で、友達を殺害するまでに至るというような、原因が次第に明らかになってまいりました。コンピューターによるコミュニケーションの持つすさまじい力と、そして、この分野におきましては、法整備も含めまして秩序がまだしっかりと確立していないということでございます。そうしたバーチャルな世界に子供たちが巻き込まれている。本当にすさまじい現実を見せつけられたわけでございます。
　私も、子供を持つ親としまして、親の知らない世界で子供たちがどんな体験をしているのか、新たな不安にどう取り組むのかということを、大人としての本当に真摯な対応を迫られているというふうに思っているところでございます。
　さて、本題に入らせていただきます。
　先週、当委員会におきまして、また、衆議院の本会議におきまして、児童買春、児童ポルノの禁止法の改正案が採択されたわけでございます。この法律は、四年前に成立したわけでありますが、議員立法という形で成立したものであります。その背景には、国際社会からの日本に対する強い批判があったものと聞いております。
　具体的に申し上げますと、一九九六年にストックホルムで児童の性的商業的搾取に関する世界会議が開催されまして、そこで、日本が、東南アジアの買春ツアーも含めまして、児童の性的商業的搾取の加害国であるというような状況にもかかわらず、この問題に対しましての取り組みが極めておくれている、こうした強い国際社会からの批判を受けたわけでございます。当時、この会議に参加をされました議員団は、帰国されましてから、みずからの責任で立法化に取り組んで、その結果、一九九九年に成立したものというふうに承っております。
　そこで、この法律が施行されて以降、この間の取り組みの状況につきましてお尋ねさせていただきたいと存じます。
　この法律で検挙された買春、ポルノ犯罪、それぞれの件数も含め、国外犯の検挙の状況、また、取り締まり上の問題点とそれに対する警察の対応、また今後の取り組みなどにつきまして、今回、改正案ということで出させていただきましたので、その新しい課題も含めましての取り組みの方針等につきまして、警察庁の方からお願いを申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00620040603/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00620040603_006</speechID><issueID>115904582X00620040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　サイバー犯罪、とりわけ児童をめぐる問題につきましては、これからもっともっとふえていくということでありまして、犯罪と捜査とのイタチごっこというような形にもなろうかと思うんですが、ぜひ、この問題につきましては、子供の人権ということに深くかかわるということでございますので、取り組みの強化ということにつきまして、よろしくお願いをいたしたいと存じます。
　続きまして、今回の改正の背景の一つに、児童の権利の擁護に関します世界的な取り組みの状況というのが言われているわけでございます。
　私は、ことし四月にメキシコで開催されましたＩＰＵ、列国議会同盟の総会に出席をさせていただきました。女性会議の第一副委員長として二年間任期を全うさせていただいておりましたけれども、女性会議の主催のパネルのテーマとしまして、この二年間の間に、女性と児童の人権問題という問題が取り上げられて、取り組ませていただいております。具体的には、最悪の状態の児童労働、また人身売買、また児童の性的商業的搾取と、このメキシコの会議では、児童の性的商業的搾取という問題をテーマに議論をさせていただきました。
　日本は、人身売買につきましては世界有数の輸入国であるということの事実につきまして、世界じゅうで知れ渡っているということでございます。私も、国際会議で大変肩身の狭い思いをさせていただきながらも、この問題につきましての取り組みについて、例えば、カンボジアあるいはベトナムでのコミュニティーレベルでの貧困撲滅も含めましての対応ということについて、緒方貞子さんの、人間の安全保障基金というところから支援をするということにつきましての、議会人としての応援もさせていただいてきたところでございます。
　児童にかかわる問題に取り組むには、政府、議会による法整備のほかに、国や国際機関、さらにはＮＧＯとの連携協力ということが不可欠である、これが、この国際会議の中での私どもの結論の一つでございます。
　こうしたことから、今の現状につきまして、政府としての取り組み状況、さらには今後の方針ということにつきまして、外務省の方から御回答をお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00620040603/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00620040603_008</speechID><issueID>115904582X00620040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、部長がお答えになりましたそのユニセフという国際組織、ＮＧＯにつきましては、本当に一生懸命この問題に取り組んでおりまして、全世界の中でも、また、日本人のスタッフも大変大活躍をしていらっしゃって、一生懸命取り組まれているわけであります。それに、日本のいろいろな募金、基金が援助という形で送られている、こういう実態につきましても、私も現場で見させていただきまして、本当に頭の下がる思いをさせていただきました。
　また、ニューヨークの子ども特総にも私も行かせていただきまして、特に印象深かったのは、子供さんたちがこの会議に参加し、自分たちの言葉でこの問題について語っている、また、非常に大人を動かしている、こういう実態がございます。こういった子供の声がこれから非常に大きな力になっていくというふうに思うわけでありまして、私たちは、子供を保護の対象ととらえるばかりではなくて、一人の人間としてしっかりとその発言に耳を傾けるという姿勢も非常に大事ではないかということを痛切に感じて帰ってまいりました。
　そういう中で、人身売買ということにちょっと触れさせていただきますが、今回の法律の中でも、八条に、児童の買春を目的とした人身売買につきましての条文があるわけでございますが、今、世界の中では、この人身売買につきまして、児童買春、児童ポルノの奥にある問題として、人身売買の問題が大変大きなテーマになっているところであります。
　国際犯罪の部分、やみのビジネスの中に商品としての人間というのが取り扱われているという、しかも、その人身売買の目的は、児童買春、あるいは女性の買春、性的搾取の問題のみならず、臓器の売買というところまで及んでいるという実態を見るにつけまして、この問題につきましても、日本はある意味では非常にその受け入れ側の国であるというような批判も耳にするところでございますので、そういった面で、この問題につきましてこれから真剣に取り組んでいかなければいけないということを感じるところでございます。
　実は、超党派で、先日、ヒューマントラフィッキングの勉強会を立ち上げさせていただきまして、今、実態の問題、あるいは人身売買で被害を受けた方々、あるいはその支援の団体の皆さんからの生の声も聞かせていただきながら取り組ませていただきたい、こんなふうに思っているわけでございますが、政府の側でも、この人身売買、ヒューマントラフィッキングの問題につきまして取り組みを開始したというようなお話もございます。
　そこで、現在、人身売買の処罰に関する法整備に関しまして、条約上、処罰が必要とする行為の内容、また現在の検討状況、また法案提出の目標時期につきましてお答えいただきたい、こんなふうに思います。
　あわせて、人身売買につきましては、特に処罰、あるいは摘発、処罰というための法案だけではなくて、被害者の方の保護、支援という視点を織り込んだ形の包括的な対応が非常に大事になる、その意味では、基本法の制定のようなものも必要ではないか、こんなふうに思って、この勉強会でも取り組ませていただきたいと思っているところでございますので、その辺の現状の取り組み、また今後の見通し等につきましても、あわせてよろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00620040603/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00620040603_010</speechID><issueID>115904582X00620040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。
　もう時間なんですけれども、大臣から一言、こうした問題につきましてのこれからの取り組みということについて、一言だけ御所見をいただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00620040603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00620040603_012</speechID><issueID>115904582X00620040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00620040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00620040603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_007</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。自由民主党の上川陽子でございます。
　きょうは、二人の参考人の先生方に大変貴重な御意見を賜りまして、本当にありがとうございます。私は持ち時間十五分ということでございますが、よろしくお願いを申し上げます。
　今、学校運営協議会の制度ということで、新しい、教育の現場の中に地域の力を導入しようということで改革の大きな突破口が開く、こんな前向きの議論を進めているところでございます。この委員会の中でも、いろいろな可能性につきまして、何とかうまく実現し、そしてその成果を上げていこうという前向きな議論がこれまでの委員会の質疑の中にもあったかと思っております。
　しかし、それが十分であるかどうかということにつきましては、きょう二人の御意見を伺っておりますと、まだまだ課題が大きい、また、その先にさらに大きな目標を立てていかなければならないんじゃないか、こんな思いもいたしております。
　まず、質問でございますが、この間に既に評議員制度という形で導入をされておりまして、公立高校には六割の学校の方にこの制度が導入されているということでございますが、その延長に今回の制度改革があると考えてよろしいのか、この既に実施されている評議員制度そのものの評価の上に、今回、それを乗り越えてこの協議会制度自身を導入しようとして御検討したのかどうか。
　中教審の中のこれまでの取り組み、地域とのかかわりの中で取り上げてきた制度とその評価、そして、それを乗り越えての今回の改革、さらにその先に、これを踏まえてさらに将来大きな改革に向けて議論が進んできたのかどうかということについてまずお伺いしたいと思います。
　木村先生、お願いいたします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_009</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　学校の創意工夫を踏まえた上で、先進的な事例をできるだけ応援する形で、それに基づいてさらに進めていく、こういうお考えだというふうに思います。
　大田先生、今の日本のそうした取り組みの仕方ということについて、イギリスでは先進事例ということで、さらに課題を乗り越えて、ブレア政権の中で修正を加えながら今に至っている、こういう御指摘がございましたけれども、今のような日本の取り組みを進めていけば、例えばイギリスのような、これがあるべき姿かどうかということにつきましては議論の余地があろうかと思いますけれども、そうした方向に向かっていくのかどうか、この辺のお考えをお聞かせください。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_011</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　イギリスと日本の違いの一つとして、教育委員会の存在というのがあろうかと思います。
　先ほど、お話の中にも幾つか言葉が出てきましたけれども、教育委員会と学校との関係ということについては、この制度がうまくいくかどうかの大変大きなかぎになる、こんなふうに思っておりますが、中央教育審議会の議論の中で、この教育委員会と学校との関係について議論を突っ込んでされたということがございましたら、そのことの内容につきまして木村先生に御意見をちょうだいしたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_013</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、この法案の中には、教育委員会がさまざまな形で責任のある立場をとるということで規定がされておりますが、今のこの問題についての御検討の大きな流れの中で、この運営協議会、今度の制度とのかかわりの中で、中央教育審議会の中で御議論のことがございましたら、ちょっと触れていただけたら大変ありがたいと思います。
　今度の運営制度の実現の中で教育委員会の果たす役割ということにつきまして、どういう御議論をしてこられたかということについて、二、三よろしくお願いいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_015</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございます。
　私は、制度というのは、もちろん新しい制度を導入していくというのはとても大事なことですし、また、活性化の上でも貴重な制度づくりというふうに思っておりますが、それを受け入れ、実施していく現場の体制、あるいは現場の中でかかわっているあらゆる皆様の意識の改革というか、そういうものがなければ、制度そのものができたとしても、絵にかいたもちになってしまうと。
　先ほどは、うまくいっているところがどんどん進み、またそうでないところがというような御懸念の部分もございましたけれども、そういう意味では、全体の本当にいい質の教育をしていくためには、やはり現場が本当にそのことをしっかりと見据えて、そして活動していくことが大事ではないか、こう思っているわけであります。
　そういう意味では、制度がなくても十分に生き生きとやっていらっしゃる学校もあるし、評議員の制度があったとしてもうまくいっていないところもあるし、恐らく、運営協議会、地域運営学校制度、今度の制度で導入したとしても、うまくいくところとうまくいかないところがあるかもしれない、これはもう多分予測がつくことであろうかと思います。
　その上で、今回導入をする場合の指定校、指定校の先生方、とりわけ学校の校長先生が大変大きな役割を演じるわけでございますが、この学校を担っていらっしゃる校長先生を初めとした教職員の皆様、さらには地域の中で代表者として出られる地域の皆様、それから親御さん、ＰＴＡの皆さん、あるいは子供たちと、四者大きな主人公がいるわけですが、この制度をうまく活用して実効あるものにしていくための何か適切なアドバイスということがございましたら、お二人にぜひお願いをしたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_018</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、木村先生、大田先生からの御指摘のところが、私はとても期待をしている部分であります。
　学校の中に地域の力を入れるということと同時に、今、地域社会そのものが大変薄くなっている。一人一人のつながりも、地域の結びつきというよりも、むしろ趣味とかサークルでネットワークで結ばれていて、自分自身が地域の住民であるという意識はなかなか持たれなくなっている。最近は、治安の問題とか、あるいは福祉の分野でいきますと介護の問題とか、本当に地域の中で共同して解決しなければいけない問題がたくさんございます。そういう中で、地域共同体、共同の意識というものを芽生えさせるのはなかなか大変なことであるわけでありますが、しかし、それがこれからの私たちの社会にとって大変大事なことである。
　そういう中で考えてみますと、今おっしゃった地域運営学校、地域の皆さんが主体的にかかわりながら、学校を核にしてこの共同意識を芽生えさせながら、地域社会そのものにいろいろな角度の中で交流をしながら活動していくという、まとまりのある共同体をつくっていく上でも、私は、学校がその力を持っていくんじゃないかと。学校を変えることが、また同時に、地域社会の今問題を抱えている、この薄れている共同意識というものを再生する大きな力があるんじゃないか、こう思って、学校のこれからに大変期待をしているところでございます。
　そういう意味で、その辺の問題意識の中で、さらに将来に向けてぜひ前向きに御検討いただきたい、中教審の中で御検討いただきたいと思っているところでございますが、その点についての御決意というか、前向きな取り組みの姿勢ということにつきまして、一言だけで結構ですので、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X01920040518_020</speechID><issueID>115905124X01920040518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2004-05-18</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　時間が終わりました。本当にありがとうございました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X01920040518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X01920040518/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00120040119_002</speechID><issueID>115904582X00120040119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-01-19</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、武山百合子さんを委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00120040119/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00120040119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00120040119/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00120040119_007</speechID><issueID>115904582X00120040119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-01-19</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長において指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00120040119/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00120040119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00120040119/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115804582X00120031120_002</speechID><issueID>115804582X00120031120</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-20</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、肥田美代子さんを委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115804582X00120031120/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115804582X00120031120</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115804582X00120031120/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115804582X00120031120_007</speechID><issueID>115804582X00120031120</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-20</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長において指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115804582X00120031120/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115804582X00120031120</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115804582X00120031120/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X02120030610_283</speechID><issueID>115604376X02120030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>283</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>283</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　当委員会に総理をお迎えするということ自体が大変異例なことである上に、私自身、発言をする機会を与えていただきまして、大変ありがとうございます。光栄に存じます。
　さて、日本では世帯当たりの生命保険加入が約九割を超えているということでございますし、また、金融資産に占めます保険というものも、四分の一を占めているということでございます。仮に今回の法律改正が実現します場合に、保険金が大幅に削減される事態も予想されるわけでございまして、国民の多くが不利益をこうむることになるわけでございます。こうしたことから、生保の予定利率に対する国民の関心は大変強いものがございますし、よほどのことがない限りは、その引き下げについて理解を得ることはなかなか難しいということも言えるかと思います。
　現に、平成十三年にこの問題が金融審議会で取り上げられまして、国民からのパブリックコメントということで集約した結果、圧倒的多数の反対で法制化を断念した経緯がございます。当時、金融審議会第二部会長でありました現在の福井日銀総裁でございますけれども、パブリックコメントの結果を踏まえて、生保会社のディスクロージャーとガバナンスが不足しているため、これらの点について契約者・国民の理解が必要というような総括をしていらっしゃいまして、生保、保険会社の透明性並びに経営規律の向上を強く求めたという経緯がございます。
　さて、今回の法案提出に際しましては、前回のようなパブリックコメントはしない、また、金融審議会での議論も十分尽くされてはいないというような御議論もございますが、総理は、今回の法改正による生保の予定利率引き下げについて、国民の皆さんの理解を得られるとお考えでしょうか。また、生保会社が、経営努力の結果、既にそうした要件を満たしていくように努力をしているというふうにお考えでしょうか。率直な御意見をよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610/283</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X02120030610/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X02120030610_285</speechID><issueID>115604376X02120030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　二問目ということでまたちょっとお伺いいたします。
　総理はこれまで、民間にできることは民間に、こういう基本姿勢で、民間の主体性を尊重しながら、経済発展の起爆剤として規制緩和を進める、こういう政策を一貫してとってこられました。そうした総理が、生保の予定利率については業界保護に腐心しておられるようにも見られるというような状態、これには多少違和感を感じないわけにはいられないわけでございます。
　民対民の契約に基づく正当な経済行為に対して、その一方の肩を持つような形で国が事後的に介入するということについては、国民の理解を得るというのは、よほどのことでないと得られないということでございます。まして、それを政府の責任があいまいな私的自治によって処理しようという仕組みは、先進国のどこにも見当たらないとの厳しい指摘もございます。
　一方、多くの国民にとりましては、もしかしたら国にだまされたというような印象を与えることになるかもしれません。かつて、戦時国債が紙くずと化したことへの恨みが、敗戦後、国民感情の中で長く尾を引いたように、一たん国が国民に対して約束したことを破れば、再び信頼を回復するまでは相当の時間と努力を要します。私は、国民に対する国の約束というのはそれほど重いものだと考えています。
　そうした極めて異例な、また、国民の信頼を失うおそれもあるかもしれないというような今回の法律改正を、先ほど総理の方からおっしゃったとおり、予期せぬ事態という今日本の置かれている環境の中で通すということについては、総理としてのよほどの覚悟、また、それなりのお考えというものがあってしかるべきだと思うし、また、その上でおやりになっていらっしゃる、こう信じておるわけでございます。
　また、国民としては、総理のそうした覚悟について、総理の言葉でその状況についてぜひ聞いておきたい、こう思っているとも思います。私も、そういう意味で、国民を代表して率直にお聞かせさせていただきました。ぜひ、そこの思い、覚悟につきまして、総理の言葉でもう一度お聞かせいただければ幸いでございます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X02120030610/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X02120030610_287</speechID><issueID>115604376X02120030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>287</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>287</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　大変時間が短いので、最後ということでありますが、こうした異例の法改正に踏み切らざるを得なかった背景であります現下のデフレ問題についてお伺いいたします。
　国民にこれだけの負担を求める以上、国民の理解が得られるようなデフレ対策、原因の根幹ということでございまして、これに真っ正面から取り組む必要があるというふうに考えます。
　それにつきましての総理のお考え、お伺いできれば幸いでございます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610/287</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X02120030610/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X02120030610_289</speechID><issueID>115604376X02120030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>289</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>289</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610/289</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X02120030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X02120030610/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_004</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。自由民主党の上川陽子でございます。
　質問に入ります前に、昨日、六月二日未明に神戸市西区で発生した火災の消火活動に当たられました神戸市消防局の消防隊員のうち、三名の若い消防隊員の皆さんが殉職なさいました。謹んで三名の消防隊員の御冥福をお祈り申し上げます。
　それでは、質問に入らせていただきます。
　このところ、中央と地方の財源問題をめぐる三位一体論、活発に議論をされております。当委員会におきましても、去る五月二十七日に、我々会派を含む多数の賛同によりまして、三位一体改革に係る緊急発言が行われました。片山大臣におかれましては、その実現に向けて日夜御奮闘なさっていらっしゃるということでございますが、引き続き最大限の御努力を賜りますようお願い申し上げます。
　私は、国から地方へという流れ、つまり、地方分権の大きな方向性につきまして、今こそ、国と地方の役割分担を根本から見直し、国から地方への三位一体の改革を強力に推し進めていくべき時期である、こう考えております。しかし、同時に、このことが、国と地方の間の懐の探り合いや、また省をまたいだ損得勘定に矮小化されては断じてならない、こう思っているものでございます。財源のみならず、それに付随する権限、両方を思い切って地方に移譲していく、国は、その本来担うべき役割、こういうものを見直していく形で、新しい時代にマッチした小さな政府を目指していくべきというふうに考えております。
　平成十三年の一月に一府十二省庁に中央省庁が再編統合されまして、今まさに行政改革の段階にあるわけでありまして、まだそれは最終地点ではないというふうに思っております。今お進めになっている国から地方への三位一体構想、これは、小さな政府の実現に向けた、ある意味で一里塚ではないか、こう思っているわけでありますが、今回、この地方の独立行政法人化も含めまして、中央政府のさらなる行政改革への実現、これを決意していらっしゃるのではないか、こうお察しするわけでございますので、ぜひ大臣の、その面につきましての大きなビジョン、また目指すべき改革のあり方、こういった点につきまして、御所見をいただければ幸いでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_008</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひ、そうした方向につきまして、全政策が結集できるように、リーダーシップを発揮していただきますように、よろしくお願いを申し上げます。
　では、続きまして、地方独立行政法人に関する法案の御質問をさせていただきます。
　今回の地方独立行政法人制度の地方への導入のそもそもの契機というのは、平成十二年十二月一日の行政改革大綱の中で、「国における独立行政法人化の実施状況等を踏まえて、独立行政法人制度についての地方への導入を検討する。」、こういう一言の中で進められていっているというふうに理解しております。
　独立行政法人、平成十三年の四月からスタートということでございまして、今まさにその運用の中でそれぞれ御努力をいただいているということでございまして、行動しながら考えて、また改めて制度の改革をしていくということであろう、こんなふうに思っております。
　今の制度、国の省庁の独立行政法人制度がうまく機能しているかどうかというのは、最終的にまだ判断する段階にはないと思うんですが、今まさに過渡期であるということでございまして、今回の地方の独立行政法人につきましては、国の独立行政法人の、ある意味では反省点とか課題とか、そうした今抱えている問題点、これもいろいろ出ているということでございますので、そういうものをある意味で消化した上で制度に盛り込んでいくということが大事ではないか、こんなふうに考えております。
　そういう意味で、今まさに進行中の国の独立行政法人から得られている今の段階の御教訓というものを、どのように地方の独立行政法人制度の中に盛り込まれているか、その辺の目玉の部分をぜひ教えていただきたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_010</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　国の独立行政法人の一つの特徴ということで私が非常に注目しているのが、企画立案の機能と実施、執行の機能というものを分離していくということでございます。それについては、行革大綱の中でも、執行事務については独立行政法人化を進めるという文言が盛り込まれているわけでございます。
　地方独立行政法人ということにつきましては、できるだけ地方の自主性というお話が今ございましたけれども、同じ独立行政法人という名前でございまして、国の独立行政法人をある意味では地方に応用していくというようなお考えだということでございますけれども、そうしたときに、企画立案機能と執行機能をどういう形で受け持たせていくのかということについて、その部分についてお考えをお伺いしたいということ。
　それから、地方の場合には、国の場合と違いまして、できるだけ住民に密着しているという意味では、現場のニーズが直接企画立案にすぐに反映し、また、それに臨機応変に対応していくというような形での特色が見られるというふうに思うんです。そういう意味では、もし企画立案と実施の部分が離れていくような、組織的にも離れていくようなことがあった場合には、サービスの機能そのものが低下するおそれがあるんじゃないか、こんなふうにも思うわけでございまして、そういう意味で、そうした危惧というか、それを防止する、あるいは、その企画立案の機能を独立行政法人にも認めていくというようなことを今の段階でお考えになっていらっしゃるのか、その点につきまして、お考えをお伺いしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_012</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今のお話の中に、民間でできることは民間にということでお話がございまして、小さな政府を目指す基本的な姿勢ではないか、こんなふうに思うわけであります。
　国であろうが地方であろうが、行政改革を実行する場合には、業務内容を見直して、できるだけ民営化できるものは民営化していくということが趣旨ではないかと。今おっしゃった中でいきますと、民営化になじまないものは独立行政法人にするということでございますが、官か民かという形で地方の部分で峻別する場合の、なかなか難しいと思いますけれども、この明確な物差しというのは、どういう物差しを持って官か民かというものを峻別なさるというふうにお考えなのか、そのことが一つということでございます。
　それから、民営化すべきものと民営化すべきでないものの区別ということでございまして、これは国と地方と少しずつ変わるかもしれません。また、地域によっても物差しが変わるかもしれません。その辺の考え方も、ぜひ教えていただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_014</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今のお話でいきますと、同じジャンル、同じ分野であっても、その地域の自治体の判断によっては、あるものは独立行政法人になり、あるものはもしかしたら民営化で引き受けていただくこともあり得るということを意味しているというふうに理解してよろしいんでしょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_016</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　そこで、ちょっと具体的な事例を二つ御質問させていただきたいと思うんです。
　この法案の第二十一条に「業務の範囲」という形で、水道事業について対象に盛り込まれているわけでございます。
　水道事業につきましては、先回、三月に行われた世界水フォーラムの中でも、世界の中で、民営化という議論が出てきている分野ではあって、まだもちろん成熟している状態ではございませんけれども、この議論につきまして、日本の場合に民営化がなじむものなのかなじまないものなのか、今の段階で国としてどのようにお考えなのかということにつきまして、ぜひお考えをお伺いいたしたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_018</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　最後にもう一つ、具体的なテーマといたしまして、公立大学の独法化についてお尋ねをいたします。
　既に国立大学につきましては、今独立行政法人化の手続にのっとって進められているわけでございます。これに対し、公立大学については、この法案によりまして、国立大学とは異なる制度ということで予定をされています。
　制度設計にどのような違いがあるのかということが一点と、それからまた、将来的に国立大学法人と公立大学法人の統合合併ということにつきましても地方の中では可能性があり得るというふうに思いますが、その場合に、制度の違いというのがその統合合併に際しての障害になるようなことがあるのかないのか、この点につきましてお尋ねして、終わらせていただきます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X01720030603_022</speechID><issueID>115604601X01720030603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-06-03</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X01720030603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X01720030603/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_134</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　本日は、参考人の皆様には大変お忙しい中をお越しいただきまして、ありがとうございます。
　私は二十分の時間をいただいておりますので、質問は簡潔に、御答弁はまた簡潔にということで、よろしく御協力のほどお願いを申し上げます。
　まず、有価証券の販売経路の拡充、多様化に資するための証券仲介業制度ということで、今回の証取法改正の一番の柱の一つということで、日本証券業協会の奥本参考人にお尋ねをさせていただきます。
　今回の措置は、低迷する証券市場に個人投資家が参加しやすい仕組みづくりをということがねらいになっているわけでございます。現在、個人投資家の株式保有割合は全体の二割ということでございまして、目標といたしましてはこれを上げていくということで、チャネルを多様化する、こういうねらいがあるということでございますが、はっきり申し上げまして、この制度が導入されたときに、チャネルが広がって個人投資家の株式の所有がふえていくというような形での期待をどの程度お持ちでいらっしゃいますでしょうか。そして、こういう制度が導入されることによりまして、証券会社にとってのメリットあるいは効果、こういうことにつきましてもあわせてお答えをいただきます。お願いします。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_136</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今のお話ですと、期待はするけれども、それがどのくらいというのはまだなかなか予測は難しい、こういうお話であります。
　もし仮に、市場が拡大しない、投資家の方でそういうふうなアクセスがあったとしても、なかなかそれに対して乗ってこないというようなことがあるとするならば、例えば、今証券会社も大体三百社近くあるということでありまして、大手から中小の地場のような証券会社もあるということなので、その幅が大変大きいということなわけです。今回、仲介制度ができまして、大手証券の方の営業展開というものが、地方まで参入してくる可能性が非常に高くなるのではないか。そうなってきますと、パイが大きくならなければ取り合いになるわけでありますので、その分中小の地場に対してマイナスの影響が及ぶということも予測されるわけであります。
　この点につきましては、協会の方での三百社、二百何十社の皆さんにとって、皆さんもろ手を挙げて賛成していらっしゃるのか、それとも、中で少しそういう違いによって御意見に差があるのか、この辺についてはどうでしょうか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_138</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今の点のちょっと心配というのが一つ私の方であるんですけれども。
　もう一つの心配の点として、実は最近、証券不祥事、きょうも午前中の審議の中で随分リストに挙がっておりましたけれども、証券会社の営業マンが行っていたとしても不祥事が非常に多くなっているというような現実があります。ましてや、今回、仲介業がふえまして、証券会社の方から直接営業現場に入って監督がなかなかできにくくなるわけでありますので、そうなりますと、さらにトラブルが増してくる危険性が高まるのではないか。こんな点については、私は非常に心配している者の一人でございます。
　今回の制度改正の一つの条件として、投資家の保護という観点が言われているわけでありまして、法制度の中にも組み込まれているわけです。協会さんの方でも、自主ルールということでこれまでも鋭意頑張って取り組んでいらっしゃったということをお聞きしておりますけれども、この制度が導入されることによって、さらにそうした新しい課題に対してどのようなルールを自主的にお決めになろうと今考えていらっしゃるのか。先のことであるという御判断もあるかと思いますけれども、今の段階で、もし仮にこれが制度として導入された場合にはどうなのかということにつきまして、お考えをお聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_140</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　証券仲介業者として登録する場合の国の方のルールにおいては、個人、法人ともに資格があるということでありまして、そのときの一つの判断材料として、過去五年間に行政処分をしているようなこととか、いろいろなトラブルを起こしている人かどうかをチェックするというような規定もあるわけでありますが、業界の中での証券会社と仲介業者の間で業務委託契約を結ぶときの一つのルールとして、今その辺の具体的なお話はなかったんですが、今のような条件、そういうものとしてどういうものを考えなければならないとお考えなのか、もう少し具体的にわかればぜひ教えていただきたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_142</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　仮に証券仲介業者が顧客に対して損害を与えるという場合には、証券会社が損害補償の責任を第一義的に負う。あとは、証券会社と当該の仲介業者との間の契約に基づいて民民の間でのトラブルの処理をする、こういう形になろうかと思うんですけれども、投資者保護という形で、セーフティーネットが基金ということで積まれているわけでありまして、今五百億ぐらいということでありますが、こうした新しい仲介制度が導入されると、これで十分かなというふうにも考えるわけであります。
　そして同時に、一つの適格要件を別の観点から担保する方法として、登録するときに、例えば供託金というか、自分でこれだけの責任を持ってやりますよというような資金を積んでいくというようなこともあり得るんじゃないかと思うわけであります。この点につきましては、個人、法人が自由に参入できるという面のメリットと、そしてそういう形で少し制約を課していくことのデメリットもあると思うんですが、この辺のバランスも含めまして、どのようにお考えか、お聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_144</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　時間もないものですから駆け足で恐縮でございましたけれども、ぜひ投資者保護という観点からの、証券業協会さんの中での自主ルールという形については万全の整備をしていただきまして、それがある意味では信頼の醸成につながるということでございますので、どうぞよろしくお願いを申し上げます。
　続きまして、持ち株会社制度ということで、土田参考人と巽参考人にそれぞれ一問ずつお伺いさせていただきたいと思います。
　今回の制度の背景には、国際競争の大変な激化ということがあるということでございまして、一番の例としましては、ヨーロッパにおける状況というのが日本の中での議論の参考になるわけでございます。ロンドン、ユーロネクスト、それからドイツの取引所が三大拠点ということで、ヨーロッパをある意味では集約した形で今誕生しつつあるわけでありまして、それにアメリカも加わり、またアジア太平洋という地域の中で考えてみますと、大体二、三ぐらいの取引所が一つの核になって展開していくような将来イメージというものをどうも考えていらっしゃるんじゃないか、こんなふうに思うわけでございます。
　そういう中において、東アジアあるいはアジアあるいは太平洋地域の中での東京あるいは日本をハブ的な機能を持つような拠点に育てていきたい、こういう目標の中で、今回、ルールについて細大見直しをしていこうというような背景があったというふうに考えておりますけれども、この取引所の競争力というのはひとえに経済の競争力と直結しているわけでありまして、そういう意味では大変難しい解を解くわけでございます。
　今回の制度が導入されていった場合に、ハブの機能を持つような日本の拠点をイメージした場合に、この制度によってその競争力を高めることができるようなものであるのかどうか、そういう期待を持っていらっしゃるのかどうか。あるいは、もしこれが十分でないとするならば、それ以外に、あるいはそれに加えて、どういう条件あるいは制度の部分での改正というかそういうものをお求めになるのか、この辺の経営戦略の部分も含めて、どんな見通しを持っていらっしゃるのか、まず東京証券取引所の土田参考人にお伺いいたしたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_146</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　最後に、簡単に質問を一点だけさせていただきたいと思うんですけれども、大変恐縮でございますが、今、日本の市場が大きくなるということなんですけれども、中のマーケットは大変競争が激化すると思うんです。大阪の立場ではどうでしょうか。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604376X01320030507_148</speechID><issueID>115604376X01320030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604376X01320030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604376X01320030507/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X00820030319_150</speechID><issueID>115604601X00820030319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-19</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　きょうは、海老沢会長に質問をさせていただきますので、どうぞよろしくお願いを申し上げます。
　現在、日本国内には一億二千万台というテレビの受像機があるということでございますが、テレビ放送の開始から五十年、国民一人に一台ということでのテレビ時代を迎えているわけでございます。
　私は今五十歳でございまして、まさに放送とともに生まれたということでございますけれども、小さなころには、「ひょっこりひょうたん島」とか「月光仮面」とか「赤胴鈴之助」とか、家にテレビのない、近所の家に、テレビのあるお宅に行って見させていただいた、こんな記憶もございまして、そのころと比べますと大変隔世の感がある、こんなふうに思っております。
　さて、提出されております平成十五年度の予算ということでございまして、これまでの五十年を振り返りながら、これからのテレビのあり方を考える節目の予算ということでございまして、大変大切な予算ではないか、こんなふうに思っております。
　ことし二月三日、ホームページを開かせていただきましたら、会長のトップの方針としまして、テレビは時代の一歩先を歩くという宿命を持っている、テレビの可能性を追求しながら、人類共通の課題を考える番組をつくっていきたいと、大変大きな抱負を述べられておりました。
　メディアは、立法、司法、行政に続く第四の権力、こう言われているわけでございますが、特に、この発達著しいテレビの放送ということでございますと、社会や世論の方向をよい方向にも悪い方向にも導く大きな力を持っているということでございますので、その意味で、放送事業者の立場で大変高い倫理観また将来を見通す先見性というものを要求されている、こんなふうにも思っております。
　そこで、時間の限りがございますが、今、日本の社会が抱えている二つの課題につきまして、ＮＨＫさんとしてどのような考え方で番組を編成し、また社会をリードしようとお考えでいらっしゃるのか、お考えをお聞かせいただきたい、こんなふうに思います。
　まず第一点は、男女共同参画社会の実現ということでございます。
　今、朝のテレビ番組、「まんてん」という番組がございますが、主人公である女性、満天は、宇宙飛行士ということで、今大変訓練をしているところでございます。宇宙から気象予報をしようということで、大変大きな夢を持っているわけでありますが、だんなさんの方は宇宙飛行士の試験に失敗をなさいまして、今子育てに奮闘ということで、ともに共通の夢を追いかけている、こういう姿を描いているわけでございます。
　こうした番組を通じて、ＮＨＫさんとしては、女性の生き方あるいは働き方、子育てのあり方あるいは家族観、こういうものについてどのようなメッセージを国民にお伝えしよう、こんなふうにお考えなのか、ぜひお聞かせいただきたいし、また同時に、男女共同参画社会の将来像という形で、放送事業者としてどういう姿を描かれていらっしゃるのかということを、まずお伺いしたいと思います。
　時間が短いので、ちょっと関連して。
　翻って、ＮＨＫさんの職場の実態ということで、男女共同参画の実態を見てみますと、職員の皆さん一万二千人ということでございますが、女性は千二百八名ということでございまして、ちょうど一割ということでございます。また、管理職について見ますと、全体の三千七百六十人に対しまして女性は百二名ということでございまして、二・七％、低い水準ではないかな、こんなふうに思います。
　男女雇用機会均等法が施行されまして十七年という年月がたっているということでございますので、どうも公共放送としては、事業体としても余り誇れる数字ではないな、こんなふうにも思うところでございます。こういったことも踏まえまして、女性職員の能力の向上あるいは人材開発その他の面でどのような御努力をしようとしていらっしゃるのか。
　二点お願いを申し上げます。
　　　　〔委員長退席、佐藤（勉）委員長代理着席〕</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X00820030319/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X00820030319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X00820030319/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X00820030319_152</speechID><issueID>115604601X00820030319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-19</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひ、数値目標なども立てていただきながら、積極的に女性が頑張れる社会、職場ということで、会長のリーダーシップを御期待したいと思います。よろしくお願い申し上げます。
　次の点なんですけれども、教育基本法の見直しということでの関連についてお尋ねをいたします。
　現在、国会では、幼児教育から高等教育、生涯教育ということで、そのあり方が見直されているわけでございまして、例えば小学校教育につきましては、ゆとりの教育あるいは体験学習というようなことについても議論が進んでいるわけでございますが、そうした中で、これからの日本人はどうあるべきか、アイデンティティーを問うということをたびたび議論しているわけでございます。
　私は、司馬遼太郎さんが大好きなんですけれども、これまでＮＨＫさんでは、司馬遼太郎さんの作品ということでたくさんの番組をつくられて放送されておりまして、私も見させていただいております。数年後には、司馬さんの代表作であります「坂の上の雲」、これを映像化するというような計画だということを承っているわけでございます。
　実は、司馬さん御自身は、この作品、誤解を招くようなことになりかねないということもありまして、映像化についてはかたくなに拒んできた、こういういきさつもあるようにお伺いしているわけでございますが、そうした中で映像化をするということでございまして、ＮＨＫの取り組みとしては、どのようなねらいから、また、どのような日本人像を意図しながらこの作品に取り組まれようとしているのか。その思い、また抱負ということにつきまして、よろしくお願い申し上げます。
　　　　〔佐藤（勉）委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X00820030319/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X00820030319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X00820030319/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604601X00820030319_154</speechID><issueID>115604601X00820030319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-19</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　二十一世紀、私たち日本人ということでございまして、国のあり方とか基本的な生き方ということについて基本から問い直すという、大変大きな時代の節目にあるということでございます。今、会長から、大変真摯な姿勢で取り組まれるということでございますので、ぜひ頑張っていただきたいと思うし、期待しておりますので、よろしくお願い申し上げます。
　質問を終わります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X00820030319/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604601X00820030319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604601X00820030319/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_007</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。自由民主党の上川陽子でございます。
　今会期から、総務委員会の方に所属をさせていただくことになりまして、そういう意味では、きょう、このオンライン三法が初めての質問ということでございますので、大臣初め、よろしくお願い申し上げます。
　政府は、昨年の一月に日本の国家戦略として、二〇〇五年までに世界最先端のＩＴ国家になるということを目標に、今、ｅ—Ｊａｐａｎ戦略に基づいたさまざまなプログラムにつきまして精力的に取り組みをしているということでございます。この間、日本の社会全体のＩＴ化というのは著しい進歩を遂げているわけでありますけれども、同時に、諸外国のＩＴ事情ということにつきましても、大変進展が激しくて、日本の動きよりもはるかに大きなものがあるというふうにも思うわけでございます。
　ｅ—Ｊａｐａｎ重点計画二〇〇二ということで、ホームページを開かせていただきました。ｅ—Ｊａｐａｎ重点計画の概要ということで、ここにございますけれども、この中で見てみますと、例えば、インターネットの普及率の国別順位ということにつきまして見てみますと、一九九九年の九月時点で、日本の場合には二一・四％の普及率、それが今の段階では何と四四％と倍増しているわけであります。しかし、順位を見ますと、片方は十三位でありますが、ただいまのところ十六位ということでありまして、これは、ほかの国が大変大きく努力しているということでございます。また、電子政府の進捗率ということの比較もございまして、これは二〇〇二年の段階でございますけれども、日本は、何と十七位という水準であって、進捗度ということでいきますと三〇％という状況である、こういうデータもこの中に載っているわけでございます。
　そんなことでございまして、あと数年で二〇〇五年という目標の年次になるわけでありますが、この中で世界最先端のＩＴ国家になる、こういう目標でございまして、この間の努力というのは大変大きくしていかなければいけないということでございますが、具体的にどのような方針で、どのような意気込みでというか、お取り組みになられるのか、ぜひ大臣の御所感をお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_009</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今大臣の方から、四つの大きな課題の一つということで、電子政府、電子自治体というところに積極的に取り組むということでございまして、特に、インフラについてはかなり進んできている、あとはソフトだ、こんなお話もございました。
　今回の三法、行政手続のオンライン化、国民との接点という意味では一番初めにつくり上げる部分でございますが、全体の電子政府あるいは電子自治体の中の位置づけとして、本法案の持っている意義あるいは役割、位置づけ、この辺についてもう一度お聞かせいただけたらと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_011</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　電子政府の先駆的事例ということで、申請手続、先ほどの大臣の中に、パスポートとか不動産登記とかで五万二千の手続ということでありますが、既に先行している事例も幾つかあるということでございます。五十年代は関税関係で取り組まれていますし、また、特許の関係でも六十年代から開発が進められまして、平成二年にはとりわけ特許、実用新案のオンライン申請についてもスタートしているということでございます。
　実は私は、特許庁のペーパーレス化等、工業所有権に絡まる実用新案とかそういうもの、特許のところの電子出願あるいは電子媒体上の審査というものの実現の時期に、法案の改正の部分でちょっとかかわった経験がございまして、その当時の状況は今のような状況ではございませんでしたので、大変イメージを膨らませるのに苦労いたしました。当時は、オンライン出願がどの程度いくのか、先ほどのお話ですと、書面もこれまでどおりできますし、同時に電子オンラインの申請もできるということでありますが、その特許法のときにつきましても、どのぐらいオンラインが普及するのかというのは全く見当もつかない状態でございました。
　資料をちょっと取り寄せさせていただいたんですけれども、今、特許の関連でいきますと、電子出願の比率というのは、平成二年の十二月にスタートした当時は四三％の状態だったものが、平成十四年の三月、ことしの三月の段階で何と九七％、国際の特許出願においては九九％ということで、ほぼ全部がオンライン出願をしている、こういう現状がございます。十年ですね。これは私も驚くべき結果だったわけでございますので、この後、ほかの分野についても、恐らくスタートし始めると急速に進展していくのではないかということも予想されるわけでございます。
　ただ、特許の関連の場合には、電子出願をするときの端末の配置というのは申請者である事業所等が中心でありますので、そういう意味では、非常に限られたネットワーク、仕組みになっているわけでありますが、今回の電子政府ということになりますと、国民のお一人お一人、御家庭の端末と結んで、そこからアクセスできるという意味では、けた外れの広がりを持ち得る可能性がある、そういう分野であるというふうに認識しているわけでございます。
　これから、そのシステムの開発、さらにはインフラの整備ということではかなりほかの国に比べて進んでいるというお話でありましたが、これから集中的にシステム開発を進めながら、そしてオンラインの申請ができるようにするということでありますけれども、そういう意味では、先行事例というのは少ない中で大変生かしていくべきものを含んでいるのではないか、こんなふうに考えております。
　そういう意味での前向きな取り組みをお願いしたいところでございますが、この点につきましてのお考えをぜひお聞かせいただけたらと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_013</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひよろしくお願いをいたしたいと思います。
　先ほど大臣の方から、今回のオンライン化の対象となる行政手続の数ということで、国民と国、地方自治体の間の申請、届け出の部分と、それから行政機関相互のものを足し合わせて五万二千という手続ということで挙げられておりましたけれども、それが最終的に実現した場合の、あるいはその過程の中で期待されるような効果ということでいきまして、そのメリット、どういうものを具体的に考えていらっしゃるのか。ちょっと先ほど触れられたわけでありますが、もしよろしければもう少し具体的にお聞かせいただければありがたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_015</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。
　今のお話の中で、五万二千の手続の中で、二万一千が国民と国、地方自治体の関係で、行政機関相互の手続が三万一千ということでございますが、窓口に行く手間が省けて、二十四時間サービスが可能である、こういうことで大変国民にとってもメリットが大きい、そして同時に行政の方でもメリットが大きいということでございます。
　特に、国民にとって窓口との接点というのが非常に大きいわけで、その窓口という意味では、地方自治体の機能というのは大変大きなものがある、こんなふうに思うところでございます。そのためには、市町村のシステムがきっちり整備されて、そしてそれがしっかりと国のネットワークの中にもつながっていく、ちょっとなかなか舌があれなんですが、ＬＧＷＡＮと霞が関ＷＡＮということでございまして、そこの二つのネットワークというのがこれから大事になるということでございます。
　ちょっと問い合わせさせていただきましたところ、今、ＬＧＷＡＮの現時点の接続というか、システムが整備されている団体というのは二百三十七団体で、年度末に四百三十五団体の整備が完了する予定、こんなふうに伺っております。全体として市町村は三千二百四十あるわけでございますので、これを差し引きますと、残り、来年に二千八百五団体というところを頑張っていただかなければいけないというふうになるわけでございます。
　この自治体の中には大変小規模な自治体もあるわけでございまして、システムの整備をしている段階で、地方自治体間の格差がまたさらに広がることになっても困るということでございますので、そういう意味では、国として万全の支援体制をとっていただかなければいけない、こう思うわけでありますが、これまで地方自治体に対してどのような取り組みをされてきたのか。
　また、ここで二百三十七団体、既にシステムを整備しているわけでありますが、そうした過程の中で、具体的にこういうことをしてほしいとかこういう課題があるとか、こういう現場からの御指摘についてどういう形で集約、把握されていらっしゃるのか、どういうものがあるのかということについてぜひお聞かせいただければと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_017</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ちょっと後半、もし自治体からの御要望とか御意見とか課題とかということで把握されていらっしゃるものがあれば、ぜひ二、三お聞かせいただければと思うんですが、いかがでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_019</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひ国として、共同の開発パートナーという位置づけの部分で地方自治体が頑張っていただかなければいけないという意味では、本当にきめ細かな課題を共有しながら、またその解決に向けても協力しながら、国民に対しては同じサービスを提供する公のものでありますので、そういう意味での前向きな取り組みをぜひお願いいたしたい、こんなふうに思います。
　次に、先ほど大臣の方からも少し触れられた点でございますけれども、私は、地方自治体のＬＧＷＡＮということでいろいろお伺いする中で、特に、これから地方分権が進んでいくということになりますと、地方自治体の権限、あるいは地方自治体がみずから政策とか事業を立案していくという意味で、今中央と地方の間ではある意味で情報の格差と言えるようなギャップがあるように思うわけであります。また、省庁間の縦割りの連携の中で、縦の中の情報は流れるけれども横の情報がなかなか流れにくいというような問題もあるわけでありまして、そういう問題を解決するという意味でも、電子政府、電子自治体に、先ほど申しましたようにパートナーシップを持って取り組んでいくということが非常に大事ではないか、こんなふうに考えているわけでございます。
　そういう意味で、行政情報の共有化、また縦ではなくて総合的に情報にアクセスするという意味で、非常に大事な段階に来ているんじゃないか、こんなふうにも思うわけでありますが、この行政情報の共有化という観点で、これについてのお考えと、さらに、そういう面で進めていくことについての意識というか、そういうものの取り組みということについてお願いをいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_021</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　システムというかインフラが整備されると、そういう意味では、いろいろな利用という意味で可能性が広がるわけでありますので、ぜひそういう可能性もこの整備の段階で引っ張り出せるような柔軟な観点で取り組んでいただけたら、こんなふうに思います。
　同時に、先ほどもちょっと大臣が触れていらっしゃいましたけれども、国民に対してのサービスということと同時に、行政サイドの業務の効率化あるいは業務の改革という意味で、このプロセスは非常に大事じゃないか、こんなふうに思っております。
　今、行政の改革ということでありまして、業務の見直しとかあるいは不要なものについては廃止するというようなことも、国を挙げてもやられているわけでありますけれども、なかなか手段がないとできないということでありまして、このオンライン化あるいは行政手続のオンライン申請というようなことを踏まえて、今までむだな業務あるいは効率の悪い業務についての、中で頑張っていらっしゃるスタッフの皆さんが、ある意味では中から改革をしていくという意味で、今回の整備、電子政府化あるいは自治体の電子化というのは非常にチャンスと考えられるわけでありますので、そうしていただきたい、こう思うわけでありますが、ぜひもう一つ業務の改革という観点での積極的な御答弁をいただけたらありがたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_023</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ちょっと時間があれなんですけれども、特に国民の不安に感じている部分として、情報のセキュリティーの部分、あるいは危機が発生したときの管理の問題ということでは、相当な知識とノウハウと、そしてそれに対しての処し方ということが必要になってくるわけでございまして、恐らく職員の皆さんに対しての教育研修という面では欠かせないというふうに考えておりますが、この点につきましてどのような方針で具体的に取り組まれるおつもりなのか。お願いいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115504601X01020021205_025</speechID><issueID>115504601X01020021205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2002-12-05</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今の件につきましてはぜひ力を入れて取り組んでいただきたい、こんなふうに思います。
　それから、二〇〇五年ということで、最終的には最先端の電子政府、電子自治体をつくるということでございまして、高度化すればするほどその脆弱性については、これに対しての対策という意味では同じ規模で取り組んでいかなければいけないということであると思います。
　この安全性、信頼性の担保、確保という意味での取り組みということでございますが、今後、国際的なサイバーテロとかあるいは大惨事においての危機管理というような点につきまして、国全体として、この世界最先端なＩＴ政府、電子政府ができたときの十分なセキュリティーという意味で、国挙げて取り組むべきことだというふうに考えますが、この点につきましてどういう対応をする方針なのか、また、一たんそうした事態が発生した際の対処の方針ということにつきましてもお願いを申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115504601X01020021205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115504601X01020021205/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
