<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3401</startRecord><nextRecordPosition>3501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_403</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>403</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>403</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、護衛艦隊幕僚長はだれに対して報告を行ったかというようなお尋ねであるとするならば、こういうようなお答えになろうかと思います。
　すなわち、護衛艦隊幕僚長は、「あたご」乗組員の一部から聴き取った事故当時の状況を「あたご」において文書化をし、これを添付したメールを十九日十五時三十分過ぎに「あたご」から自衛艦隊司令部及び護衛艦隊司令部あてに送信をいたしております。その後、護衛艦隊司令部では、このメールの添付ファイルを印刷し、これを十六時十八分に自衛艦隊司令部発海幕防衛部長あてのファクスにおきまして送信をしたものでございます。
　また、護衛艦隊の幕僚長は、十八時三十分ごろ「あたご」を退艦をし、十九時ごろ自衛艦隊司令部におきまして自衛艦隊司令官及び護衛艦隊司令官に同時に報告を行ったと報告を受けております。
　なお、海上幕僚監部あてに送信をされましたファクスの内容というものにつきましては、同日二十時三十分から私に対して報告がなされておるものでございます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/403</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_405</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>405</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>405</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも何度かお答えをしておることでございますが、私どもの組織というのは、二十四時間三百六十五日、国の独立と平和、国民の生命と財産、これを守るために片時たりとも休みなく常態的に行動しておるものでございます。そこにおいて一体何が起こりましたかということ、それを掌握しなくて私どもの組織は成り立ちません。そこにおいて何が起こったかということを知ること、それは私どもの組織の使命からいって行わない方がおかしいのだというふうに私は思っております。
　それは、海上保安庁にすべてお任せで、海上保安庁が入られ、そして調査をなされ、捜査をなされ、そのときまで一体何が起こったかも把握ができない、どういう状況であったかということも把握ができない、そういうことは私はあるべきだと思っておりません。そしてまた、そこにおいて文民統制における統制者たる私がそこにいないということも私はあるべきことだと思っておりません。聴くことも当然、私がおりますことも当然ということだと思っております。それは私の確信でございます。
　ただ、そこにおいて私は聴き取りましたということは、それは早く申し上げておいた方がよかったというふうなことは何度も申し上げ、おわびをいたしておるところでございます。
　それは、あなた聴いたじゃないのということをおっしゃいますが、どこまでが原因なのか、どこまでが調査なのか。しかしながら、私どもとして、調査に当たるようなこと、捜査に当たるようなこと、そこは捜査権限を持っておりません。そもそも捜査権限を持っておらない者がこういう場合にそういうことはできません。
　そしてまた、そこにおいて聴き取ったことについてそれはお話をしておるわけで、二分前の話あるいはその以前の話、これも私どもの方として不利な話ですけれども、それは聴き取ったことは、それは包み隠すことなく、加工することなく、付け加えることなく申し上げているということはやってきたものでございます。私どもとして、それを事前に聴き取り、圧力を掛けるとか捜査をするとか、それを隠し立てするとか、そういうような意図は全くございません。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/405</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_407</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>407</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>407</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは理事会にそのときの正確な状況というものを出すようにという御要請をいただいております。これは、委員は、その前の笠委員、直前の笠委員に対する私の答弁というものと併せておっしゃっておられるのかどうなのか私は存じませんが、笠委員の御質問に対しまして私はこのようにお答えをいたしております。「十九日の事故直後のものでございますが、これは護衛艦「あたご」の乗組員から聴取をした情報でございます。二十日に発表いたしました情報につきましては、その後、それとは別に聴取をした情報を発表したものでございます。」。
　これ、私どもとして聴き取っているということは、その当日、直前に申し上げておることでございます。これは日本語の使い方の問題でございますが、現在のところというのと現在までのところというのは、そこは使い分けて私は申し上げておるつもりでございます。そうでなければ、その時点でその直前に聴取をしておりますというふうに申し上げているところが、その後になって現在のところ、これはつなぎ合わせで日本語として全く意味が通じません。
　それは、その前にいろいろな情報というのは、これも言い方が恐縮でございますが、だれかから聴かなければそんなことは言えないのです。推測や、あるいは何というんでしょうか、そういうもので十九日に申し上げたことが言えるはずがありません。私どもとして聴取をしたということは明確に申し上げておるところでございます。その後、「あたご」が回航され、私どもとして厳正、公平を確保するため、接触をしていない、実際にそのとおりでございます。そこが意図的に何かを偽らんとして申し上げたということは全くございません。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/407</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_409</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>409</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>409</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そこは、現在までのところといえば、それはそういうことになってしまいますでしょうね。現在までのところというのは起点があって、ずっとこう来る、それを現在までのところと来るんです。（発言する者あり）いや、今委員は、現在までのところと言ったらば日本語は通じないとおっしゃいましたから、私は現在までのところというふうには申し上げていないということを申し上げたのでございます。現在のところというふうに気を付けて私は物を申しました。
　ただ、そこが、おまえが聴いていただろうと、それは虚偽だと言われれば、それは、私として、私は聴きましたと、それは文民統制上当然のことでありますということはきちんとその場で申し上げておけばよろしかったということは、幾重にもおわびを申し上げておるところでございます。
　ここで虚偽を申し上げて、何ぞ得るものがございますんでしょうか。私自身が虚偽を申し上げて、何ぞそれは得るところも何もございません。私は、これはずっと申し上げているところですが、航海長を呼びましたと、呼んでおりますと言われたときに、それは私が聴かねばならないと判断をしたということは何度も申し上げておることです。それは聴かない方がおかしいというふうに考えております。
　ただ、私自身が、そういうような確信に基づいて私が聴取をいたし、私も聴取をいたしましたということは申し上げておくべきものでございました。その点につきましては、私自身至らぬところがあったことはおわびを申し上げておるところでございます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/409</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_411</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>411</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>411</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その前に、「あたご」の乗組員から聴取をしたものでございますというふうに申し上げております。ですから、そこは、だれがだれから何を聴いたということをきちんきちんと正確にしていかなければ、それは委員がおっしゃいますとおり偽証罪に当たるか当たらないか、私はそこは存じません。
　ただ、先ほど来何度も申し上げておりますし、それを言ってもまだ足りなければ何度も申し上げますけれども、私が当然行うべきことを行ったと、そのことをきちんと申し上げておくべきだったと、それを申し上げなかったことにつきましては、それは私の行き届かなかったことであったということでおわびを申し上げておるところでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/411</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_413</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>413</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>413</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この点につきましては、国土交通省の方から捜査妨害になったというふうに認識していないという答弁があったのは委員御案内のとおりでございます。また、ここは重野委員も、防衛省として調査を行うべきであるということは二月二十五日の予算委員会で、それは行うべきだったということは重野委員も御指摘されたのではないかというふうに私自身承知をいたしております。
　私どもとして、それが捜査の妨害になるかどうか、それはどうすればならないかということには細心の注意を払っております。どうすれば妨害にならないか。そして、私どもの組織として、何が起こっているのかということを捜査とまた別に把握をしていく。
　それは、今回は漁船がぶつかったという事案でございますけれども、ほかにもいろんな事案は起こり得ることなのでございます。何が起こっているかということはきちんと把握をしなければいけない。そのときに、では保安官が立ち会わなければ必ずならないだろうかということは、それは議論としてあるのだろう、どうなのかということは別にしてですね。しかしながら、それが捜査妨害になったということではない。その見解は国土交通省から示されておるところでございますし、それは組織としてやらなければいけないことだね、当然のことだねということは重野委員からも御指摘をいただきました。
　そういうことを行うべきではないと、そこにおいては海上保安官を立ち会わせるべきであるというような委員の御指摘、法律家としての御指摘は、それは御指摘として承っておきます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/413</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_415</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>415</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>415</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、済みません、御質問という形ではなかったのかもしれませんが、これ以外として読むことはできないという御指摘ですので。
　だとするならば、乗組員から聴取を行ったものでございますということを申し上げている。聴いていないなんて言っていない。乗組員から聴取を行ったものでございます。そうでなければ言えるはずがないものでございますよ。（発言する者あり）ですから、いや、聴いたというのは接触したということに決まっているじゃないですか。それは聴いたものでございますということを申し上げておるわけであって、そこは聴取をしたものでございます、聴き取ったものでございますという形で申し上げておるわけでございます。
　それは、接触をし、聴取をしたというふうに申し上げておるわけで、だとするならば、それはもっとディテールに至るまできちんと申し上げた方がよりよろしかったということはございます。しかしながら、聴き取ったということは申し上げておるものでございまして、そこのディテールに至るまできちんと申し上げた方がより良かったと、そうすべきであったということは御指摘をいただければ、そのとおりでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/415</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_417</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>417</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>417</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも笠委員とのやり取りでございますけれども、このように、つまり同じ日にやったやり取りでございますので、これは全部トータルで御議論をいただかなければなりません。つまり、当省の指揮系統として、どうであったかということを、事故直後、ある程度の聴き取りを行っておりますというふうにお答えはいたしております。ですから、このような形で、だれがだれからどのようにして聴き取ったということは明確に申し上げた方がよかったということでございまして、その点については先ほど来おわびを申し上げておるところでございます。
　ですから、それを虚偽と言われますと、これはやや当惑するところがございますが、私としてきちんとしておくことは必要なことであったというふうに考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/417</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00920080317_419</speechID><issueID>116915261X00920080317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>419</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2008-03-17</date><closing></closing><speechOrder>419</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そこは私もずっと先ほど来お答えをしておるとおりでありまして、それは航海長を呼んだことも、あるいは幕僚長が「あたご」に乗艦をしたことも、私どもの組織としてやらねばならないことだと。そこにおいて、またねじ曲げたとか捜査妨害とか、そういう御指摘をいただきますと、それは違うというふうに、ここは明確に申し上げておかねばならないことだと思います。そしてまた、私自身、これは私が必要性にかんがみて私自身が聴き取ったということを申し上げるべきであった、それを申し上げなかったことは大変申し訳ないというふうにおわびを申し上げているところでございます。
　委員が、それではおまえの答弁はこれから先全く信用はできないので、それは辞任をすべきだというふうにおっしゃるとするならば、そこは私自身、もっときちんと申し上げておくべきだったというおわび、これを申し上げた上で、今後ともそういう形できちんとした初動の体制というものを把握をしておかねばならない。
　つまり、そこできちんと私が聴き取りましたということを申し上げなかったことをもってして、そのことをもってして辞任をすべきというふうに私自身は今のところ考えておらないところでございます。そこは、委員としてそのようなお考えである、そういうふうにもっときちんとすべきであったとの御指摘は、それはそのまま素直に申し訳ございませんというふうに申し上げておるところでございます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317/419</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00920080317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00920080317/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00820080314_386</speechID><issueID>116915261X00820080314</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>386</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2008-03-14</date><closing></closing><speechOrder>386</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御指摘を踏まえて検討していかねばならないものだと思っております。
　海上衝突予防法あるいは海上交通安全法、そして「なだしお」の後に出しました通知等々、これをきちんと遵守をしていればこんな事故は起こらないはずだということは言えるのでございますが、先ほど委員が御指摘になりました通知の部分も、小さな商船あるいは小さな漁船は予測ができない動きをすることがあるので云々と、こういうふうに書いてありますが、そこにおいては東京湾とか伊勢湾とかあるいは瀬戸内海と、そういうふうに書いてありますわけで、今回のところはじゃ入らない。じゃ、海域を指定するといいましても、それも時間とか季節によって動きが違いますので、どのような書き方をすればいいかということも含めて検討はしなければならないと思っております。
　今あるものをきちんと守ればそれでいいという考え方だけでは私は足りないと思いますし、おっしゃいますように、漁船、漁民、小さな船、そこから見たらどう見えるんだという視点は私は極めて重要なことだというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00820080314/386</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00820080314</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00820080314/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00820080314_388</speechID><issueID>116915261X00820080314</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>388</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2008-03-14</date><closing></closing><speechOrder>388</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事故が起こったのが四時七分で、私のところに入りましたのは五時四十分。ここを、どこの部分をどれだけ短くできるかということを徹底的に検証しなければいかぬと思っております。
　海上保安庁に伝わるのだって時間が掛かっている。それは、どこでぶつかったかということを正確に把握をしなきゃいかぬのに時間が掛かったというような考え方もありますが、どこどこ付近、こちら護衛艦「あたご」、相手民間船舶の模様、それだけでいいんです。それだけだったらば二分か三分あれば伝わるはずなのですよね。どこの部分でどれだけ縮めることができるかということは検証してみなければいけないと思います。ただ縮めるだけ言っていても話にならぬ。どこにどれだけ掛かったか、どれだけ結節点があったかということ、それを除くことができる、それが今度の新しい通知の持つ意味だと私は思います。
　ただ、これも、立派な通知が出ました、立派な通達が出ましただけでは何の意味もないので、私の持論なのですが、訓練というのは抜き打ちでやらなければいかぬと、そしてなるべく実情といいますか、こういうことが起こるだろうということに近いものでなければ駄目だと。決まった日に決まった訓練をして、ああよくできましたというようなことはほとんど訓練の意味がないのでありまして、私はこれを抜き打ちでやってみて、そしてまたなるべく、実際に起こるかもしれない、起こってはならないことですが、そういう想定でやってみて、駄目な部分があればそこを直すということでなければ駄目だと私は思います。
　委員御指摘のように、本当に通達を変えただけじゃ意味がないのであって、これが動く、それで実際に訓練やってみて駄目な部分が出ればそこを改める、そういう姿勢でなければ私は危機管理庁たり得ないと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00820080314/388</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00820080314</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00820080314/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_046</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員冒頭御指摘がございましたように、この度はあってはならない事故を起こしました。大変に申し訳ないことであり、心からおわびを申し上げる次第であります。
　今委員御指摘の服務規則でございます。ここは船員法との関係をどう考えるかという問題意識を委員もお持ちだというふうに私承知をいたしておるわけでございますが、船員法の第十条は適用除外ということになっておりません。したがいまして、自衛艦の艦長には当然船員法十条が適用されるという前提だというふうに私は考えております。
　服務規則をなぜこのように定めたのかということは、これは自衛艦の特性に応じて定めたということだというふうに私は理解をしておるところでございます。
　したがいまして、個々いろいろ具体的に申し上げることは差し控えるところでございますが、自衛艦の特性を踏まえまして、より自衛艦に合ったような個別具体的なものを定めたものでございます。
　したがいまして、これを遵守するということは当然でございますが、やはり船員法に定められた規定、あるいは海上衝突予防法に定められた規定、そのことが本当にきちんと遵守される体制になっているかどうかということをきちんと点検をすることが私は一番肝要なことではないかというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_173</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　あってはならない事故を起こしましたことについて冒頭心からおわびを申し上げる次第であります。委員御指摘のように、御不明の方の捜索、なお私ども続けております。そしてまた、再発防止に努めねばならないということを冒頭に申し上げておきます。
　十分であったかというお尋ねでございます。
　あれをやればよかった、もっとこれをやればよかったということは今後あるのかもしれません。しかしながら、あの真っ暗な状況において一分後には救助作業開始というものが下令をされました。そして艦橋から照明で衝突海域を照らしまして、艦橋あるいは甲板から海に向かって呼びかけを行う、そして事故発生から十四分後の四時二十一分、内火艇二隻、後に一隻を追加をいたしました。それぞれ七名の乗組員が乗り込んで発進をしたところでございます。
　ここの時間が、さて、内火艇を降ろすのにそれだけの時間が掛かるのかという御指摘を一部からいただいておるところでございますが、これ、夜の、夜のといいますか、午前四時七分に起こった事故でございます。多くの乗員はそのころ就寝態勢に入っておりまして、それを起こすということをまずしなければならない、昼間というわけではありません。それから、イージスの甲板はほかの船の一・五倍の高さを持っております。内火艇も普通の船の内火艇よりは大きなものを搭載をいたしております。標準では七分、これは昼間の時間でございますが、私はここに掛かりました時間、もっと短縮できないかということは、それは今後も検討しなければなりません。もっと短くてしかるべきということは、それは御指摘をいただければそのとおりでございます。しかしながら、そこにおいて本当に乗組員は一生懸命内火艇を降ろし捜索に当たったということは私は申し上げられるというふうに考えております。
　また、海上における捜索態勢でございますが、これは時間によって増減はございますが、常時二機のヘリコプターを飛ばすという態勢を維持をいたしておりました。つまり、衝突した海域、その時点での流れの速さ等々から考えますと、どれぐらいのヘリを飛ばすのが適当かということがございます。広い海域を当初は捜索をするわけではございません。そして、余りに多くの飛行機を、ヘリコプターを狭い海域に飛ばしますと、ぶつからないかどうかということに注意が行きます。本当に海面で遭難しておられる方がいないかということに全力を注入するということを考えましたときに、最低二機の態勢を維持する。その後、時間がたってまいります。だんだん海域が広がってまいります。そうすると機数は増えてまいりますが、私はヘリコプターが飛んでおった機数、そしてその時間、それは、考えなければいけないのは、そこでどうすれば一番適切に捜索ができるかということと、同時に二次災害が起こらないということも考えていかねばならないことでございます。
　私は、これが後付け、どうのこうのというお話がございますけれども、私はその時点において最適の機数が本当に全力で捜しておったということは、私はそれは申し上げたいと存ずるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_175</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お尋ねでございますが、今御指摘の衝突二分前の四時五分ごろ、「あたご」の見張り員が緑色の灯火を確認したことについてであります。
　私は、二月十九日十二時、正午でございますが、十二時ごろから十三時ごろにかけて、時間はこのとおりでございます。場所は防衛大臣室でございます。だれから聴いたかというお尋ねでございますが、これは大臣室におきまして、この「あたご」の航海長を交え、次官、統幕、統合幕僚長、海上幕僚長、運用企画局長等が出席をいたしまして事故当時の状況について報告を受けました際に聴いたものでございます。
　先ほど申し上げましたように、これはどういうような形で行われたかというのはそういうことでございますが、では、そこはどういう状況かということでございます。
　まず、海上幕僚長から航海長が紹介をされました。その後、航海長が自分の把握している状況を口頭で説明をいたしました。その後、質問に応じまして、海上幕僚監部の幹部が補足説明をすると、このような流れでございました。
　御指摘をいただきました二分前に緑色の灯火を見たという報告は、海上幕僚長から緑色の明かりを見たのは二分前だったようですというようになされたものでございます。そこで私からは、航海長の説明が終わりましたところで、以上ですかという趣旨の確認をいたしました。航海長は、衝突に関連をして衝突二分前よりも前の話については説明をしていないところでございます。
　これは衆議院でもお答えをしたことでございますが、航海長を呼んでいますがというメモが入りました。十九日のお昼前のことでございます。それまで私は航海長を呼んでいるという事実を存じませんでした。そこで私は、これは私も聴くということをその場で申しました。それは、私どもは、事故原因の究明というのは、第一義的には海上保安庁、捜査機関たる海上保安庁においてなされるものでございます。
　そこで、私どもは、ただし、二十四時間三百六十五日、この私どもの組織で何が起こっているのかということは、それは把握をしておかねばならないものでございます。たとえ一瞬たりとも私どもの組織に何らかの異常があるということはあってはならないことでございまして、そのことについては統制者たる私が聴いておかねばならないということが第一。
　もう一点は、私自身、まだ当選したばかりでございましたが、「なだしお」の事故というのがございました。そのときに情報操作等々ということが言われました。そこは統制者たる私がいなければならないというものでございます。
　で、どういう感想を持ったかということでございます。それは、我が組織において何が起こっているかということ、そこは、そこにおいて報告をなされたことについて、ああそうなのかということでございます。捜査機関ではございませんから、では、その後どうなのか、こうなのかということについては、それはそれ以上尋ねることはいたしませんでした。そこにおいて述べられたこと、述べられたことを包み隠さず、そしてまた付け加えることなく、情報というものはきちんと開示をしなければならない。原因捜査は、それは海上保安庁においてなされるものであるということでありまして、そこにおいて聴き取ったものをそこで申し上げている。そこにおいておかしいとか、それに付け加えるとか、そういうことは一切してはならないということは、そのときから今日まで全く変わっておらないものでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_177</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、そこの議事録を全部通してお読みをいただきたいと思います。それは社民党の重野委員に対してのお答えでございます。その前に御党の笠委員の質問に私はお答えをいたしております。そのことの内容は、接触をしなければ分かるはずがないものをお答えをいたしております。
　私は、人の心が読めるわけでもありませんし、千里眼でもございません。そこの笠委員の答弁というものをお読みをいただければ、それは接触をしなければ分かるはずのないもの、それをお答えをしておるものでございます。その後、現在のところ接触はいたしておりませんということを申し上げました。
　しかしながら、私自身、現在思っておりますのは、そこにおきまして申し上げましたが、当然のことではありますけれども、航海長を呼んでいるというふうに聞いたときに、私が聴きますということ、そしてまた、それは私として聴かねばならないと思ったこと、そのことにおいて、私はそのことはやるべきであったと今も思っています。私自身が聴くべきであったと思っています。
　ですから、その当然のことでありますから、そのことはもう少し早い時点で私自身、航海長から話を聴きましたということは申し上げるべきであったというふうに、それはいろいろなお考えにつきましては、それはおわびを申し上げねばならないものだと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_180</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私がこのように答弁しておるのを申し上げておきたいと思います。その前に質疑者の方からこのように言われました。大臣、この二分前の情報、そして十二分前の情報、いつ、どこから大臣の下に連絡が入ったのかをお答えください、事実関係だけで結構ですというようなお尋ねをいただきました。そこにおきまして私が答弁をいたしましたのは、十九日の事故直後のものでございますが、これは護衛艦「あたご」の乗組員から聴取をした情報でございますというふうに私は申し上げております。
　二十日に発表をいたしました情報につきましては、その後、それとは別に聴取をした情報を発表したものでございますということを申し上げております。「あたご」の乗組員から聴取をいたしたということは、そこではっきり私は申し上げております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_182</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ここは言った言わないというお話ではございませんで、（発言する者あり）いいですか、今申し上げておりますのは、いいですか、二十五日の予算委員会で、事故直後のものでございますが、護衛艦「あたご」の乗組員から聴取をした情報でございますというふうに私はそこで申し上げておるものでございます。そして、その後で、現在のところ、すなわち、事故が起こりました、そこで何が起こったかということを聴取をしたということは先ほど来申し上げているとおりでございます。
　十九日の五時に私の口から申し上げましたことは、聴かなければ言えるはずがない、だれかから聴いているからこそ言えるのであって、聴かなくて言えるわけではございません。それが十九日のお話。二十五日になりまして、現在のところ接触はしていない、その時点において接触は行っておらないものでございます。
　しかしながら、十九日の時点で「あたご」の航海長を呼んでいた、そして十二時から私が聴いたということは即座にその日のうちに申し上げておいた方がより良かったということは、それはおわびを申し上げねばならぬ。しかしながら、そのことは私として聴かねばならなかったということは今でも確信を持っておるところでございます。（発言する者あり）</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_185</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もう一度申し上げます。
　笠委員に対する答弁が重野委員の答弁の前に私はいたしております。その後の流れがあるわけですね。
　御党の笠委員の御質問に対しまして、私はこのように答えております。
　十九日の事故直後のものでございますが、これは十九日五時のものでございますね。これは護衛艦「あたご」の乗組員から聴取をした情報でございますということを申し上げている。十九日に申し上げたことは「あたご」の乗組員から聴きましたということを私はそこで申し上げておるわけでございます。
　その後に、その後に重野委員の御質問になるということでございまして、現在のところとは何だということでございますが、その直前に聴いていますということを申し上げております。そして、現在のところということになりますのは、二月の二十三日、これも衆議院で議論になったところでございますが、事故原因の核心に触れるような内容は控えるようにというようなお申入れを海上保安庁から当省はちょうだいをしているところでございます。正確に申し上げますと、本年二月十九日未明に発生した「あたご」及び漁船清徳丸の衝突事件に関し、防衛省から報道機関等に発表する内容においては防衛省の責任において判断すべきと考えるが、海上保安庁としては事故の核心に触れるような内容は控えるようにというようなことをちょうだいをしておるわけでございます。
　私どもとして、本当に情報はきちんと出さねばならない。しかしながら、不正確な情報あるいは捜査の核心に触れるような情報、それは出してはならない。これは正確なのだろうか、そしてこの部分は公表しても捜査の核心に触れて捜査の厳正性、公平性を妨害するようにならないだろうかということは常に常に判断をしておることでございますが、この申入れが二十三日。そしてまた、これのお尋ねが二十五日ということでございます。
　現在、もうこれは詭弁を弄するなというおしかりを先ほど来いただいておりますが、現在までのところというところと現在のところというのは私は相当に言葉を使い分けておるつもりでございます。そうでなければ、その前に、十九日の情報は「あたご」の乗組員から聴き取ったものでございますなぞということを言っておきながら、その後に、現在までのところ聴いておりませんなぞと言えば、むしろそちらの方が日本語として全く通用しないということになるはずでございます。
　したがいまして、繰り返して申し上げますが、十九日に聴きましたのは、それは「あたご」の乗組員から聴取をしたということを何度も申し上げているところでございます。そこにおいて私が聴きましたということを申し上げなかったのは、それは適切ではなかったということは衆議院でもおわびをし、ここでもまた再度おわびを申し上げるところでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_187</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　冒頭申し上げましたが、原因が何であるかということを突き詰めてするのが私どもの責務ではございません。委員がまさしく御指摘になったように、何が起こっているのかということを聴き取る、把握するということが仕事なのでございます。
　そのときに一体何が起こったかということの中に、それはぶつかったということが起こったと言ってしまえばそれでおしまい。しかしながら、それがどういう状況の下で起こったかということは、ある程度はそれは聴かねばならないものでございましょう。それについても全く聴いてはいけないということになりますれば、一体それは何を把握するかということになってしまうものでございます。
　ですから、捜査の厳正、公平性を確保するために、もう今後そういうようなことは出すなと、防衛省として公表するなということがあるわけで、これは私どもとして、それは公表はしてはならないということを私どもとして判断をしておるものでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_189</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当初何が起こったかということの把握はいたしました。しかしながら、それは当初の段階。その後で、その後で何が起こったかということ、すなわち、十九日のうちに「あたご」は回航されているわけですね。そして、海上保安庁による聴取が始まっているわけでございます。
　私どもとして、あれはどうだ、これはどうだということを、海上保安庁が「あたご」の捜査に当たっている状況において、私どもがどうなった、こうなったと言うことは、これは好ましくないだろうという判断をいたしております。同時に、事故が起こった当初に何が起こったのかということを把握しなければならない、その必要性は委員も御指摘をいただいたとおりでございます。
　その後、捜査というものが始まった、捜査というものが始まり、いろいろな者がいろんな聴き取りを海上保安庁の捜査方針に従って行われるようになった。そういうような段階になって私どもとして接触をするということは、それは公平性、厳正性、それを損のうおそれがある、圧力を掛けたとか、またそういうようなことを言われることがある。捜査の厳正性というものは、海上保安庁の捜査が正式に始まった後はそれはやってはならない。
　そしてまた、国会におきましても国土交通副大臣から答弁がございました。そのことは何について答弁があったかといえば、防衛省が当日接触をしたことについて捜査に影響があったかというお尋ねについて、松島国土交通副大臣から、影響があったと認識をしていないということでございました。その後において私どもが接触をしてはならない、それは捜査の公正厳正という点からも私は当然のことだというふうに考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_191</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当日、海上保安庁の横須賀保安部でしょうか、に対しまして、けが人を一人搬送する、そしてまた、事情を聴くため幹部を降ろすということをお電話で連絡をしたというふうに私は報告を受けております。内容は、今申し上げた二点でございます。けが人、これは内火艇を降ろすときにかなり重い傷を負いました。船内では治すことがなかなか難しいということでございました。そしてもう一つは、今申し上げた航海長でございます。これを運ぶために船から降ろしますということを連絡をいたしました。
　それは、海上保安庁の出先の方、これは私どもとしてどなたであったかということは記録を取っておりません。私は、部下の報告を信じてそのように申し上げておるわけでございますが、そこにおいて分かりましたというふうに言われた。それを了承というふうに申し上げたということだと私ども認識をいたしておりまして、それは事実として、海上保安庁の了承という評価にはならないというふうに思っております。御連絡は申し上げましたということであって、海上保安庁という一つの組織がそのようなことについて了解を与えたという評価にはならないというふうに考えております。
　したがいまして、私自身、そのことが海上保安庁の了承を取ったというふうに申し上げたのは、それは意図的にねじ曲げようとか、意図的にうそをつこうとか、そういうようなことであったとは私は全く思っておりません。そのようなことを言っても、それはすぐにばれるのです、そんなことを言っても。私は、自分の信頼する部下がそのようなうそを言っているというふうには思っておりません。それは、本当に部下からですね、海上幕僚長が、電話をして、けが人を降ろす、そしてまた部隊に運ぶために降ろすということを言ったことに、分かりましたということを受けたのを海上保安庁の了承を得たというふうに言ったとするならば、それは評価として誤りであったと私は思います。しかし、彼が、海上幕僚長がうそをついて、海上保安庁の了承も得ていないのに了承を得たというふうに虚偽のことを言ったというふうには私は思っておりません。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_199</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　了解を得たという評価はできないということを申し上げました。内部的な調査であってもそれは了解を得て行うべきであったということを申し上げたのであって、調査を行ったことが不適切であったということを申し上げたのではございません。
　それは、海上保安庁に対して、こういうような、つまり、十時からやったわけですね、それはもう本当に当日の混乱した状況であったとしても、午前五時とか六時とかそういう時間ではないわけです。海上保安庁の長官なり警備救難監なりという方に私どものしかるべき者からこういうような聴取をこれから行いますということは、それはお断りをしておくべきものであったということを私は今も思って、そのことは当省をお預かりする者として十分ではなかったとおわびを申し上げる次第でございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_201</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、情報というもの、すなわち何時何分にどうやらこうやら、あるいはだれがどうのこうのということについて事実と違うことをねじ曲げて申し上げたり、あるいは聴いてもいないことを聴いたかのごとく付け加えたり、そういうようなことを行ったとするならば、それは情報操作というものだというふうに考えております。
　私どもは、最初に二分前、その後十二分、それは私どもにとって、ある意味有利不利という言い方は不謹慎かもしれませんが、十二分前に確認していたんだろうということです。仮に不利なことであっても、それはちゃんと出さなきゃいけないということはずっと申し上げてまいりました。同時に、それは国民に対して御説明するものです。それは私どもが、これは変ではないか、おかしいではないかということを我々が判断をしてはいけない。しかしながら、同時に、不正確なものがたくさん入ってきて、入ってきたものを全部公表する、そういうことは私はいいことだと思いません。そして、捜査に係ることでございますから、それなりの確認は必要だと思っています。ですから、確認をする、そしてまた、これを公表してよいかどうかということについてきちんとした調整を行う、そのことを虚偽だとか隠ぺいだとか、そのように評価をなさるとするならば、私はそれはそういうものではないと思っております。
　私は、知ったことを、それをねじ曲げたり、あるいは変えたり、そしてまた付け加えたり、そういうことは一度もいたしておりません。そういうことが私が行ったとするならば、それは当然、私はそこに申し上げたように、そういうことを行うべきものだと今でも考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_203</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、何が国民の感覚かということは、それは私がこれが国民の感覚だというようなことを申し上げる立場にはございません。それは、私が申し上げるのは僣越であり、委員が国民はそう思うじゃないかと言われて、そうですねとも、それは違いますねとも私が申し上げることではございません。
　しかしながら、先ほど来申し上げておりますように、朝早い時点で海上保安庁の出先の方に対して二つのこと、すなわち、けが人が降ろしました、運びます、そしてまた事情聴取をするために運びますということを申し上げた。私は部下がそう言ったことは信じたいと思います。部下がそう言ったことを私は、自分は信じます。海上保安庁にて確認が取れない。それは御確認が取れないという、それは海上保安庁の中のことであって、私自身はそのようにしたということを信じたいと思っています。
　そして、しかしながら、そのことが了解というふうに評価をしたのは、それは私は評価として正しくないということをおわびを申し上げました。そのことを虚偽と言われればそれは虚偽、そのことは評価が違ったということを虚偽とおっしゃられれば、それはそうかもしれません。しかし、私はそのような認識は持っていない。連絡したことを了承というふうに評価をしたことを誤りでありましたと、そしてまた、呼ぶ前に海上保安庁の、こういう者を呼びますということについての了承を取っておくべきであったと、そのことについてもおわびを申し上げたところでございます。もっとわびろということであれば、それは幾重にもおわびを申し上げますが、私はそのことを聴くということはやらねばならないというふうに思っています。それが一点。
　もう一つは、委員が今おっしゃった、事故の原因を聞いているだけであって、何が起こっているか聞いているだけであって、軍事機密を聞いているわけではない。それはそのとおりでございます。私どもが捜査権限も持っている、そしてまた、軍法会議のように私どもの中でこれはこうだという結論が出し得る、そういう立場であれば、起こったこと、聴いたこと、それをすべてお話をするということもあるいはあるのかもしれません。
　しかしながら、我が国はそういうシステムはない。我が国の中において海上保安庁の厳正な捜査がなされ、そしてまた海難審判というものがあり、裁判というものがある。その段階において私どもが知ったことを、これは軍事機密ではありませんからということを全部お話をするということは、私はあり得べきことだとは思っておりません。そのことを虚偽というふうには私は言い得ないものだと思います。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_205</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返しの答弁はいたしません。私は、Ａというものを、自分の意図でそれはＡというものをねじ曲げてＢと言ったことはございません。それは、報告した、ごめんなさい、連絡したということを海上幕僚長が了承を取ったということは、それは評価としては正しくないということを申し上げて、それをおわびをしたということでございます。それが虚偽、ねじ曲げたという、そういうような評価をなぜ委員がなさるのか、私にはそこはよく分かりません。
　もう一つは、だれから聴いたのかということについて、だれが聴いたのかということについてでございます。それはやらねばならないことであった、むしろ当然のことであったということ、そして「あたご」の乗組員から聴き取ったということも笠議員の御質問に私は明確にお答えをしているところでございます。そこにおいて私がおりましたということを申し上げるべきであった、そのことは申し上げなければいけないことであったと、これもおわびをしなければならない。
　ですから、私がおわびをしなければいけない点は二点ございます。一つは、私が聞きましたということを申し上げなかった点。そしてまたもう一点は、海上保安庁が了承ということについて、それを了承と言わずに、事前に了承をいただいておくべきであったということ。これは海上幕僚長が申し上げたことでございますけれども、だれが言った、あれが言ったということを私は申しません。それは、防衛省全体のことは私の責任でございます。そのことについて、海上幕僚長が乗り込んだわけではございません。それは護衛艦隊幕僚長が乗り込んだものでございます。そのことを了承を取ったというふうに言ったことは、それはそういうふうな評価ではない。そのことの海上幕僚長の発言につきましては、これは私が防衛省を代表する者としておわびを申し上げるものでございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_210</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一言で申し上げられるものではありませんが、私は旧海軍の伝統というのをかなり継いでいるのかもしれないと思うことがあります。やはり改めるべき点は改めていかねばならないというところがあるのではないかということ、それは巷間言われることでございますが、私はそこはどうなのかと思うことがあります。やっぱり良いところ、悪いところというものはきちんと認識していかねばならないということは一つあります。
　もう一つは、これも衆議院でお答えをしたことですが、海上自衛隊、特に艦艇部隊についてなぜこういうことが非常に起こるのかということでございます。これ言うと、また言い訳とかエクスキューズとか開き直りとか言われるのかもしれませんが、私は、文民統制の主体というのは、我々行政府にいる大臣でもございますが、同時に国会でもあると思っておりますので、このことは申し上げさせていただきたいと思います。
　例えば、海上警備行動というのが新しく発令をされた。海上保安庁法が改正をされて、それに伴い自衛隊法もそれの準用ができた。あるいは、テロ特措法という法律ができた。ミサイル防衛法制ができた。多くの新しい法律ができております。それに伴ういろいろな規則、決まりが定められております。それを全部習得をせねばならないという負担が幹部たちには掛かってきております。そして、インド洋に六年以上にもわたって派遣をされるという状況がずっと続いております。そういう状況の下で、定員は増えない、任務は非常に増える。私は、そこにおいて、足らぬ足らぬは工夫が足らぬというような精神論だけでいいのだろうかという気は私はいたしております。
　そこにおいて、本当に任務はどうなのか、そういうことをきちんと検証していかなければいけない、そこはやらねばならない……（発言する者あり）</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116915261X00720080313_212</speechID><issueID>116915261X00720080313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-03-13</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、そこは本当にきちんと我々は議論する責任があるんじゃないんでしょうか。
　実際に現場において何か月も何か月も家族と離れて、本当に歯を食いしばって過酷な条件の下に働いている自衛官に対して、それはどれだけの負荷を与えているのか、それはどうなのかということは私はきちんと議論しなければいけないことだと思います。そこにおいて、本当に我が国の平和と独立を守り、そしてまた世界のために日本の責任を果たす、そこにおいてどんな負担が掛かっているのかということは、私は少なくとも防衛省をお預かりする者として、現場に過度の負担が掛かっていないかということはきちんと見なければいけない。それは艦艇の乗員の充足率だってそうでしょう、どれだけの装備が入ってきたかもそうでしょう、ミサイル防衛法制導入に従ってどれだけの新しい決まりが増えたかもそうです。そういうことをきちんと検証していくことが私は私の責任だと思っています。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116915261X00720080313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116915261X00720080313/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_005</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回、このような、あってはならない事故が起こりました。本当に申しわけのないことで、御家族、関係者の方、国民の皆様方に本当におわびを申し上げる次第であります。
　今、委員から「なだしお」事件の教訓についてお話がございました。これは、委員、今詳細をお話しのように、潜水艦の事故でございます。したがいまして、潜水艦にかかわりますものと水上艦にかかわりますものと違いますので、潜水艦特有のものは省かせていただきたいと思います。
　共通して言えますものは、やはり見張りの徹底ということでございます。潜水艦の場合はセールの部分が狭うございますので一名しか上がれませんでしたが、これをもっとふやすということをいたしました。それから、水上艦におきましても見張りの徹底ということは当たり前のことでございますが、教訓事項でございます。
　もう一点は、御指摘のように、関係当局への通報、この場合には海上保安庁でございますが、「なだしお」のときに二十一分、今回十六分ということでございます。五分短縮できたではないかというような話ではなくて、これがもっと早くならないかと。つまり、詳細なことを報告せねばならぬ、時間あるいは場所、被害状況、そういうことをきちんと押さえなければ一報できないというような意識があったのではないか。しかしながら、そういう詳細を確認しなくても、何時何分、どこにおいて事故が発生したという一報は十六分を要したものではないのではないか、もっと早くならないかという反省はございます。もっと早くならないかということは、検討を今早急にいたしておるところでございます。
　三点は、「なだしお」のときに海難対処部署、つまり、そういう事故が起こったときにどのように対処するかということでございますが、そういうものを新たに作成いたしました。海難対処訓練を実施しておるところでございます。
　今回、報道されておりますように、事故が起きまして一分後に内火艇をおろせというような命令が下りました。この内火艇というのは、簡単におろせるものではございません。あるいは委員も映画なんかでごらんになったことがあるかもしれませんが、内火艇をおろすというのは相当に危険な作業でございます。今回も実際に一名が負傷いたしております。内火艇をおろすとかそういう場合の部署を発動、その態勢を発動するということですが、そこの訓練も行い、いろいろな対処をしておるところでございます。
　そこの点については、今回、事故を起こしておいてこういうことを言ってはいけないのかもしれませんが、起こった後の捜索救助については本当に、その場における、よいといいますか、適切な措置がとれたのではないかというふうには思っております。
　改善せねばならぬ点は、これから捜査の状況を見なければなりませんが、事故が起こった当日から、もう一回見張りの徹底、基本に戻れということは申しております。そして、海保にもっと早く通報できないかということ、もう一度、今回の事故原因の究明というものを待つというのとは別として、どういうことができるか、今も徹底しておるところでございますし、さらにこれを深めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_007</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　あるいは足らざるところがあれば海上保安庁からお答えをいただきたいと思いますが、私どもとして、事故が起こったという知らせは、海上保安庁にお伝えすると同時に、上級部隊でありますところの護衛艦隊、そして自衛艦隊と上がっていくものでございます。それを受けて、海上自衛隊の艦船でありますとか航空機でありますとか、そういうものが出ます。海上保安庁から、そういうような民間の船舶等々には御連絡が行っているというふうに私は承知をしておるところでございます。
　今回、一つ私どもがよく考えなければいけないなと思いましたのは、千葉県知事さんやあるいは勝浦の市長さんから御指摘を厳しくいただきました、そういう事故が起こったときに、自治体への通報というのも即座に行わねばならないということでございます。千葉県知事あるいは勝浦市長から御指摘をいただきましたのは、千葉県のいろいろな船、指導船でありますとか監督船でありますとかそういう船でございましょうが、そういうものも海域に出ておった、そういうものを出すというやり方もあったのだ、即座に通報してもらいたかったということで、これも即日改めたところでございます。
　そういうような救難体制、私どもの艦船、航空機以外の救難体制というものにつきまして、今回さらに改善する余地がないかどうか、私ども、関係当局とも御相談をして、さらによりよい体制をつくってまいりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_010</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、いろいろな事故につきまして、私ども、分析、研究をいたしております。私どもの船の被害もございますし、あるいは他国の軍用艦船と民間船、そういうようなものも全部詳細に検討、分析をいたしておるところでございます。
　お求めがあれば一つずつお話をいたしますが、これは委員にも御理解をいただきたいのですが、あるいは御案内かもしれません、月ごとにこういう本を私ども海上自衛隊で出しております。「艦船と安全」という本でございますが、これは月刊誌でございます。ここにおいて、いろいろな事故、それはこのような海上の事故もございますし、あるいは、いろいろ、武器を扱いますときの事故等々もございます。こういうことにつきまして、本当に毎月毎月、小さなものも大きなものもそれぞれの体験談を含めてこういうような冊子にして、全部の船、全部の部隊に配っております。
　本当にこういう教訓というものをきちんきちんと生かしているか、こういうものを一生懸命つくって再発防止ということの徹底をしておるわけでございますが、この本を本当に一人一人が我が事と思って読んでいるかどうかということについて、私は検討していかねばいけないことだと思っております。
　委員御指摘の、そういうようないろいろな海外で起こった事故も含めまして、私ども、詳細に検討、分析をし、そういうことにならないためにはどうすればいいかということを考えておるところでございますが、それが徹底しているかどうか、それをお預かりする者としてもう一度見てみたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_012</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、こうだああだという断定は私にはできません。今、海上保安庁で捜査中のことでございます。断定的なことを防衛大臣として申し上げるわけにはまいりません。
　ただ、私の感想めいたことで恐縮ではございますが、一つは、時刻でございます。夜間であったということがございます。午前四時七分というふうに言われておりますが、その時間は、薄明るいのではないかという報道も一部ございましたが、真っ暗でございます。そういう時間帯の問題。
　もう一つは、委員御指摘の、水上艦と潜水艦という違いがございます。
　あと一点は、この「あたご」が、就役いたしまして一年に満たない新造艦でございます。新しい船は、クルーが全部かわりますので、その船に習熟するということについての訓練をずっとやるわけでございます。
　たとえ夜間であれ、たとえ新造艦であれ、それは事故が起こっていいなどということには一二〇％ならないわけでございますが、何が違うかといえば、それは違う。しかし、新造艦であれ夜間であれ、事故が起きないための訓練というものは当然のこととしてきちんとやっておったということであります。基本を守っておったということであります。
　にもかかわらず、なぜだということでありまして、私は、その差異が原因だとか、そのようなことを申し上げておるのではございません。何が違うかというふうにお問いになれば、それが違うということを申し上げますが、それが原因とリンクするということを私は思っておりませんし、そのことについてどうかということは海上保安庁の捜査において明らかにせられるべきもの、また、もし状況が許すようになれば、私どもの事故調査委員会でもきちんとした調査をなして御報告をいたしたいと思うところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_016</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、国民一人一人を大切にするということは当たり前のこと、当たり前のことという以前の話だと思います。そして、国民の信頼があって初めて成り立つ自衛隊であり国防組織であるというふうな当然の認識を持っております。
　そういうような、委員御指摘のようなことがあったとはいささかも思っておりません。おりませんが、まさしく今回このような事故が起きたのですから、もう一度徹底をしなければならぬと思います。
　私は、昨日も夜、捜索中の護衛艦に乗艦をして、いろいろな状況を見てまいりました。もちろん、素人が見て何がわかるという御批判をいただくかもしれませんが、そこを見て、本当に隊員一人一人が真摯に一生懸命、夜間困難な状況の中、行方不明の方の捜索を行っている、そこにおいていろいろな場面を見ました。一人一人の隊員たちが、国民一人一人のために一生懸命やろう、そういう意識があること、そして、それが今回の関係者の方々にも御理解いただけるのかなというふうに思ったりもいたしております。
　しかしながら、その意識をもう一度徹底すると同時に、精神論に堕してはいかぬと思っております。先ほど「艦船と安全」という本をお示しいたしましたが、もう一度、わかっている、わかっているということじゃなくて、基本に忠実であるかどうかということは、何度も何度もおさらいをしてみるということが大事だと思います。なれになっていないかということも、これは見ていかねばなりません。
　大事の前の小事というような考えを、私ども実力集団でございますが、それが大事であり国民一人一人が小事だなぞというような意識をいささかも持ったことはございませんし、それは今後もそうであるというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_024</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおりであります。
　ただ、一つだけ申し上げておきたいのは、捜査にかかわることでございます。明らかにできることとできないこととあるのは、委員もよく御承知のことでございます。何でもかんでもわかったことを全部話していいということであれば、それは、防衛省として知っていることを全部出せ、包み隠すなということで全部言うことはできるでしょう。しかし、捜査にかかわることでございますから、明らかにしていいものしか出せません。
　これは明らかにしていいかどうかということを確認するには時間はかかります。それを行ったときに、それを小出しという評価をされるかもしれません。しかしながら、明らかにできるものしかできないのです。それを小出しという評価をいただくとするならば、それは明らかにするものしか出せないということであって、それを小出しというふうなネガティブな評価をされるとするならば、私はそれは必ずしも正しくないと思っております。
　そして、もう一つは、正確なもの……（発言する者あり）今そこで、隠ぺいじゃないかという場外の発言がございました。それを隠ぺいとかそういうふうに評価するか、それとも、捜査中の事案であるから明らかにできるものしかしないということを小出しとか隠ぺいとかそういうような評価をしてかかるのか、どっちが正しいのかということは、それは、捜査にかかわることですから、明らかにできるものしかしないという方が正しいのだと私は思います。
　もう一つは、正確なものでなければいけません。ある程度それは、事実は確認中ということを言うことも可能かもしれませんが、事柄が捜査にかかわることですから、正確性を期すためには、それは時間がかかるんです。それを遅いというふうな評価、そういう方もあるでしょう。しかしながら、最初から、遅くて小出しで隠ぺいだという先入観を持ってすべてのものを評価するか、それともどうするかという問題です。
　私は、防衛省をお預かりする責任者として、この事故が起こったときに、明らかにできるものはしたいということを申し上げました。何を聞かれても、調査中、調査中、調査中、すべては海保に聞いてくださいというようなことは、私はあるべきではないということを申しました。
　ただ、委員御案内のとおりでございますが、この国の場合には軍事法廷というものがございません。
　グリーンビル事件、えひめ丸の事故がございました。私はそのとき、斉藤斗志二長官のもとで防衛庁副長官をやっておりまして、あの事故の捜査の状況というものがハワイでどうなっておるか、私どもの潜水艦部隊からも人を出したりいたしました。あのときに、アメリカの裁き方というものがどうなっているかということを勉強する機会がございました。あのときのグリーンビルの艦長はワドルという艦長で、軍法会議にかかって、いろいろなことが軍の手で明らかになっていったわけでございます。
　私どもにはそういうものがございません。そういたしますと、軍、私どもの場合には自衛隊ですが、そういうことで起こったことを、もちろん事故調査委員会はございますが、基本的に海上保安庁が捜査をされる。私どもは、一義的にそれに全面的に協力するという立場になるわけでございます。そことの調整ということがありまして、それは時間は当然かかる。そして正確性を期そうと思えば、それは時間がかかる。そしてそれが、おくれているとか、隠しているとか、小出しであるとかいう御評価をいただくとするならば、それはその方の考え方、価値観というものだと思います。
　ただ、私が確保せねばならぬのは、いつも悩んでいるのは、捜査の厳正、公平というものは確保しなければならないということと、情報をどうやって公開するかということ、これが、自衛隊と海上保安庁、普通の国でいえば軍と軍法会議、そことの違い、ここをどうしていくんだという問題点は根底にはあるような気がいたしております。
　いずれにしても、今そういうものもございません現状にあって、捜査の厳正、公正を確保するとともに、情報の公開というものをなるべく行う、ここの両立をどう図るかということに今努力をし、苦心をしておるところであります。いろいろと足らざる点、御指摘をいただいておりますので、私どもも改めるべき点、多くございます。改めていかねばなりませんし、今後とも御指摘を賜りたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_026</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、二十二年前に委員も私も国会議員になって以来、いろいろな議論をいろいろな場所でさせていただきました。今後ともさせていただきたいと思いますし、委員は私よりも前に防衛の、政府の役職をお務めでありました。私よりもはるかに御案内のことも多くございます。
　委員がよくおっしゃいますように、信なくば立たずということをよく徹底しなければいけないと思っております。それが精神論だけではなくて、江田島にあります五省のようなことが一人一人に徹底をされているかどうかも考えていかなければなりません。一人一人を大事にするということ、海軍以来のよき伝統、あしきものはともかくとして、よき伝統というものがきちんと受け継がれているか。しかし、日本海軍だって、すべてが正しかったわけではない、反省しなければいけない点もたくさんある。むしろ反省しなければいけない点の方を、今の海上自衛隊にもちゃんと反映されているかどうかも見ていかねばならないと思います。
　もう一つ、また機会があれば委員と議論をさせていただきたいのですが、ここ数年といいますか、冷戦終了後、安全保障環境が大きく変わったということはいつも申し上げておるところでございます。例えば、海上警備行動というものが発令をされた、インド洋で補給活動がずっと長きにわたって続いている。そういうふうに、非常に環境が変わり、海上自衛隊の任務というものも、実オペレーションというものはふえていったということが一つある。
　もう一つは、急速なハイテク化というものでございます。きのうも船に乗って改めて思ったのですが、まさしくコンピューターの塊になっているわけですね。省力化はどんどん進んでいく、船はコンピューターの塊になっていく、人員はふえないということがある。そこに加えて、ミサイル防衛というまさしくハイテクの極致みたいなものが出てきた。そうすると、新しいものが入ってくるたびに訓練訓練、教育教育。そしてまた、新しい任務がふえるために法律が変わり、そしていろいろな規則が変わっていく。人員はふえないが、物すごく負担はふえているのかもしれない。私は、それをエクスキューズにするつもりは全くないんです。全くないんですが、足らぬ足らぬは工夫が足らぬみたいな話で本当にいいのだろうかという思いもございます。ここは国会においても御議論をいただきたいことだと思っております。
　私は、隊員たちに緩みとかたるみとかそういうものがないかどうかは見ねばならぬ、しかし同時に、足らぬ足らぬは工夫が足らぬとかいう話ではなくて、本当に、人員と与えられている任務とそしてその負担、そのことは私どもコントロールする側としてもきちんと見なければならないことだ。私は、防衛省をお預かりする者として痛切にそのように思っておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_032</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　総理からのお答えの前に私から答弁させていただきたいと存じます。
　この事故が起こりました当初から、まさしく地域の議員であられます森議員あるいは浜田議員からいろいろな御指摘をいただき、私どもも対応をいたしてまいりました。とにかく一番最初に、行方不明となっておられるお二人の捜索に全力を挙げるということだ、まず、もう最大そこなんだという御指摘をいただき、私どももそうだと思って対処いたしてまいりました。
　今日に至りましても、なおお二人は発見されておりませんが、私どもとして、捜索の態勢は継続をいたしております。水上艦も、そしてまた航空機も出ております。きのうも夜遅くまで、ある意味夜を徹して海上自衛官たちは捜索に当たっておりますし、文部科学省の特段の対応をいただきまして、「かいよう」という船、今違う船が出ておりますが、海底の捜索もしておるところでございます。
　政府として、お二人の捜索、一縷の望みという言葉がありますが、本当にそれを信じて、私ども政府として、海上自衛隊として、事故の当事者として、家族が御納得いただける形、私どもとして誠意が示せる当然の形、ここをやらせていただきたいと思っております。それが一点であります。
　それからもう一点、責任論についてお話がございました。
　これは、開き直りとか自己正当化とか、そういうことで申しておるのでは全くございません。そう受け取られるとしたら、私の不徳のいたすところでございます。
　翌々日、私、現場へ参りました。いとこの方あるいは妹さんから私に対して、あなたの責任のとり方はね、この事故の原因をきちんと究明する、これが起こらないようにきちんとする、それが責任のとり方であって、あなたやめちゃだめだよということを強く言われた。組合長さんからも言われた。
　私は、責任のとり方というのはたくさんあるんだろうと思います。委員も、私とともに防衛省に籍を置いて、一緒に仕事をしておられました。それは、常に退路は断ってやるのが当然だと思っております。しかし、一番つらい思いをしておられる、そういう方々のお気持ちにこたえるというのが責任のとり方だと私は思う。その方々のお気持ちに自分はこたえられているかということを常に自分の胸に手を当てて対応していって、そして自分なりの判断はしたいというふうに思っております。
　私は、今の時点で軽々にここでやめますというようなことがつらい思いをしておられる方のお気持ちにこたえることだと、この段階においていささかも思っておりません。
　このことについて、そんなに簡単なお話ではございませんが、委員が今まさしくおっしゃっていただいたように、艦長に対しても、あなたがやめることが責任のとり方じゃない、そして、どうしたらば後進に対してちゃんとした指導ができるか、そしてもう一つ申し上げれば、艦長にも家族がいる、私たちが遭難した人間の家族であるように、艦長にも家族がいるだろう、艦長の家族もきっとつらい思いをしておられるだろう、そういうお言葉をおっしゃったということを聞いて、私は本当に、ありがたい方々だ、本当に海の男、そしてまた海の女性、そういう人たちの心の温かさや、本当に真の思いやりや、そういうものを感じた次第でございます。そういう方々のお心にこたえたいと私は思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_036</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　事故が起こりました。たるんでいませんとか、士気は旺盛でありますとか、規律厳正でありますとか、それは防衛大臣として当然言わねばならぬことであります。ただ、事故は起こった。基本を守っていないから事故は起こった。どちらがどうということは、今捜査が行われております。しかしながら、仮に、仮に割合がどうであったにしろ、今回の場合はともかくとして、私どもが基本をきちんと守っておれば避けられたという可能性もあるのかもしれません。現に事故が起こっている以上、どこかが問題があるということは確かなのでしょう。それが緩みなのか、なれなのか、あるいは疲れなのか、何なのかということでございます。
　そこは私は根源論は二つあって、一つは、委員がまさしく核心にお触れになったように、普通の国でいう軍隊というものは、その国における最高の栄誉と最高に厳しい規律が与えられて軍隊ですよね。つまり、いざとなったらば国の独立を守る、いざとなったらば本当に文字どおり身命を賭すというものですから、その国における最高の規律がなければいかぬ。あるいは、扱うものは、その国の何が束になってかかってもかなわないものを扱うわけですから、その国における一番厳正な規律が適用されねばならぬ。そうであるがゆえに、与えられる栄誉はその国における最高の栄誉が与えられなければいけない。
　我が国においてそうかといえば、それはそうではない。服務の宣誓というものによって、自衛官の規律、自衛隊員の規律も保持されている。そこはほかの国と大きな違いがあるわけです。そこをどう考えるかということ。
　そして、普通の国であれば、軍隊の中に警察が入ってきて捜査をするということは、それは考えられない。だからこそ、軍隊の中に軍法会議があり、軍律というものがある。しかし、我が国はそうではない。
　それをどう変えようかなぞという議論をしているのではなくて、それがそうである状況においてどのようにして規律を保ち、そして、議論はそれるのかもしれませんが、どのようにして情報公開をし、捜査の厳正性を保つか。そういう根本論というものは、やはり政治の場で議論をしなければいけないことではないか。政府としてどうのこうのではなくて、国会において議論をせねばならないことではないかということを私は一議員として以前思っておりました。また、委員の御提案を受けて、いろいろなお話をさせていただきたいと思っております。
　二点目につきましては、二点目と申しますか、先ほど三原委員の御質問にもお答えをいたしましたが、今我々が置かれている環境、特に海上自衛隊、多くの任務が与えられている、実任務に出ている。もう一つは、いろいろと法律が変わった、そのことによって下の訓令とか規則というものが物すごくふえた、それを全部幹部は理解をせねばならないということ。そして、ＭＤを初めとした新しいハイテクが入って、乗組員はずっとその教育に出ているということ。そして、少ない人員で船を動かしていかねばならないということ。
　そういうことがたくさん重なってきたということに、何か負担が過度に生じていないかということは、我々コントロールする側として、きちんと見ていかねばならないのではないか。海上自衛隊に対して、何をしている、たるんでいる、きちんとしろと言うこともそうですが、何が起こっているのかということは、我々コントロールする側としてきちんと把握をしなければ、これはコントロールの名に値をしないのではないか。私は、自分として、そのようなことを反省とともに思っているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_038</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　よく御指摘をいただきますのは、それでは、自爆ボートが全部灯火を消して夜陰に紛れて突っ込んできたらどうなるかという御指摘をいただくわけでございます。
　これは、私どもの方としても、そういうような御懸念をいただかないように、さらに万全を尽くしていかねばなりませんが、常に見張りは厳となしておりますというか、その言い方は正確を欠くかもしれませんが、見張りをきちんと適正に行っていれば、今回の衝突のようなことは起きなかったかもしれない、予断を持って言うことはいけませんが。私は、本来の基本をきちんと守るということがあれば、例えば自爆ボートのようなものに対してもちゃんとした対応はできるし、できなければいけない、その能力もあると思っております。思うだけではなくて、そのことを私自身、今得心をしておるところでございますが、さらに徹底もいたしてまいります。
　ただ、アメリカのイージス駆逐艦コールというのがアデン港で自爆ボートにぶつかられて、自爆されて多くの死傷者を出したというケースがございました。それは、警戒態勢がきちんとしかれていなかった、その認識がなかった、したがってアメリカのイージス駆逐艦においてもそういう被害に遭ったということでございます。
　したがいまして、どういう状況にどのような態勢をしくかということ、そして、今のテロの脅威に我々が直面している中にあってどういう態勢をしくかということについては、本当にこれで大丈夫かどうか、点検はいたしておかねばならないと思います。
　そして、例えば、ＭＤ、ミサイル防衛についても法制というものはきちんとできておる。そして、「こんごう」によるＰＡＣ３の迎撃実験も成功した。そして、パトリオットというものの配備も今進んでいる。いろいろなアセットはそろいました。法律もできました。さて、これが動きますかということは、それはシミュレーションをちゃんとしなければいけないのだと私は思っております。
　この地域から、この地点から一発のミサイルが撃たれた場合、あるいは違う地点から複数発撃たれた場合、その場合に、どこにイージスを置き、どこにパトリオットを置き、日本のものはどこにいて、そして日米がどのようにして連携し、防衛大臣、総理大臣、現場の司令官、どのように連接をするかということは、それは紙の上ではきちんとしておりますし、そのことの確認もいたしておりますが、ありとあらゆる想定される状況について、シミュレーションを行い、訓練を行い、それが頭で覚えるのではなくてある意味で体で動くようにならなければ、それはパーフェクトということにはならないのだというふうに思っております。
　私は、委員と大臣や副大臣をしておりましたときから、ありとあらゆるケースを想定してシミュレーションをやろうということでやってまいりました。これから先もそれは不断に続けていかねばならないことだというふうに思っております。テロの時代になればなるほど、私は、それはさらに必要なことだというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_040</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これが普通の国という普通の国は世の中にきっとないのでしょうが、私は、言葉を誤って使ったのかもしれません。
　日本以外の国においてはどうかといえば、私どもの憲法七十六条のようなものがございませんので、軍事法廷というものがある。軍事法廷というものがあり、軍法というものがあり、それは、軍というものがほかのだれが束になってもかなわない組織であるがゆえに、最も重い規律が求められる。よって、規律を保持するということが自己目的であり、同時に、何年もかかっていれば、それはもう規律も何もあったものじゃありませんので、実際に戦争というものが始まったとして、何年も何年も裁判にかかっていたとしたならば規律なんて保持できませんから、目的が違うのと速さが違うというのが軍律あるいは軍法会議というものの特色でございます。私は、この二点が特色として挙げられるだろうというふうに思っております。
　我が国の場合に、そういうことに相なっておりません。相なっておりませんので、軍隊の中に警察機関が入ってくるという、ある意味、ほかの国から見れば不思議に思えるような状況になっているのだと思います。
　私は、これを直すとか直さないとか、そんなことを申し上げているのではありません。これが我が国の制度ですから、その中できちんとしてやっていくのは当然のことでございます。
　ただ、憲法論との関係で申し上げれば、前に議論したことがありますが、最終審ではない形の、行政審判のような形を設けることはできるかできないかという議論を以前した記憶はございます。それは政府の見解でも何でもなく、自民党の中で議論をしておったときの一つの議論のテーマでございました。これをどうすべきかということにつきまして、私ども、党でまた御議論をいただければ、あるいは国会内で御議論をいただければというふうに思っているところでございます。
　なお、付言して申し上げれば、海難審判というものもございますが、私どもの事故調査委員会というものが、状況が許すようになれば、この調査を開始いたしたいと思っております。これは、「なだしお」の例、あるいはほかの船の例、いろいろ見ますと、かなり早い段階で、海難審判の結果が出る前でも中間報告みたいなものを出したことはございます。そういうようなことで、迅速性というものが、捜査の厳正性あるいは公正性を損なわない範囲でどこかで出せないかなというふうなことは、今後あるいは考えられるのかもしれないというふうに思っております。
　したがいまして、ほかの国との比較は、もうそもそも成り立ちからしてほかの国と相当に違う状況にありますので、私は、行政の範囲内あるいは防衛省の範囲内でできることは、私の責任において、総理の御指示のもと最大限やらせていただきますが、その大枠をお決めになる政治の場でそもそも論というものをぜひ御議論いただくということが肝要なことではないだろうか、そういうことを私は以前長官のときに思っておりました。
　今回も、自分の職責を果たすことは当然でございますが、そういうような御議論を国家のために賜る場面はあるいはあるのかもしれないと思ったりすることもございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_046</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私自身、米国が外国に駐留いたしますすべての軍律について承知をしておるわけではございません。この国に重くてこの国に軽いとか、そういうものは特に差異があるというふうには承知をいたしておらないところでございます。
　ただ、これは既に委員御案内のことかと思いますが、統一軍法というものがございます。例えば統一軍法の第百二十条におきましては、相手の同意なく力ずくに性的行為を行ったいかなる者も、強姦罪を犯しており、死刑または軍法会議で定めるその他の罰に処せられるというふうに規定をされております。
　この統一軍法は、全地域の正規軍人、予備役軍人等を対象としておるものでございまして、そういうものが特に、御指摘を受ければ挙げられるものだというふうに私は承知をしております。
　委員御承知のリバティーカード制度、夜間外出制限、あるいは一時的な出入り禁止の制度、オフリミッツ及び米軍人に対する研修、教育プログラム等々実施をしておるものでございまして、統一軍法というもの、まずそれが根底にあって、そのほかのものは、その地域にあって本当にそういった地域の実情にふさわしいものが、ある意味で、言葉は正確を欠くかもしれませんが、運用ベースがあるものというふうに承知をいたしております。
　今回、では沖縄において、沖縄のいろいろな状況あるいは県民の方々のお考えを踏まえて、沖縄において本当に有効なもの、そういうものが何なのかということについて、私どもは私どもなりの考えがございます。それを、アメリカお任せよということではなくて、私どもは、これについてどうですかということを申し上げ、沖縄の意見をきちんと反映し、そのことについて合衆国の誠意ある対応を求める。
　今総理から御答弁がございましたように、ライス長官がお越しになりました。私もライス長官と一時間弱会談をいたしましたが、本当に心を痛め、誠心誠意対応するという姿勢を私は感じたところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_070</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　四時七分の直後の御指摘でございましょうか。（田端委員「その前後も含めて」と呼ぶ）前後でございますか。
　これは、今委員が御指摘をいただきました、三時五十五分に見張り員が清徳丸の灯火を確認。四時六分、清徳丸前方百メートル、「あたご」後進、手動操作に切りかえ。四時七分衝突。大体このとおりでございます。
　なお、今委員が十二ノットという御指摘をなさいました。私ども、十ノットというふうな認識をいたしております。
　おおむね委員が御指摘いただいたとおりと承知をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_072</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　三時五十五分から四時六分まででございます。これはまさしく、この事故原因の本質に係ることでございますこの十一分何をしておったかということについて、私ども、今、予断を持って申し上げることは極めて難しかろうかと存じます。
　ただ、明かりを見たというのが、さて、どのような明かりか、そして、それがどれぐらいの距離と認識をし、どれぐらいの方位と認識をし、こちらの船も動いておるわけでございますので、向こうも動いている、保持船、避航船という立場にございますが、それが何分たつとどのように変わるという認識をどのように船として持っていたか、当直士官として持っていたか、その認識の共有がどのようになされたかというのがまさしくポイントでありまして、この十一分は何であったかということについて今捜査が行われているという認識を私は持っておるところでございます。
　また、御指摘の、四時七分にぶつかりながら二十一分に救助開始という点については、いろいろと御指摘をいただいておるところでございます。
　ただ、これは、ぜひ多くの方々に御認識をいただきたいのでございますが、護衛艦が積んでおります内火艇、あれをおろすというのはそう簡単な作業ではございません。イージス艦を主人公にした映画が一昨年ございましたが、あそこで、内火艇をおろす、そこでロープが切れて事故が起こるという場面がございました。事ほどさように、極めて危険を伴う作業でございます。
　私が聞き取りましたところでは、内火艇を艦の上から海面におろす基準につきましては、護衛艦隊タイプ訓練実施基準によれば、九分を基準としておるものでございます、九分。ところが、夜間航行中の船でございましたので、事故発生、総員かどうかは知りません、総員でございましょうね、総員起こしということで起こして、寝ている人間が起きて、ぱっと着がえて内火艇の地点に行ってというところまで、昼間とは、どうしても時間がかかります。
　そうした場合に、この時間がかかったということは、私は、極めて極限された状況の中で、ベストとは申しませんが、最善を尽くしたのに近い時間ではなかったか。もちろん、もっと短縮すべきであったという御指摘はいただきますが、今回も負傷者が出ております。単に骨折のみならず、もう少しシリアスな負傷が起こっておるわけでございまして、私は、この時間をもっと短縮する努力はいたしますが、今回そこが抜かっておったかといえば、私自身、そのような評価はいたしておらないところでございます。
　さらなる改善点につきましては、今後、また私ども、検討させていただきます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_074</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘、そのとおりでございます。自民党委員の御質問にもお答えをいたしました。
　四時七分に発生をして、海上保安部に通報したのに十六分かかっております。そこから上級司令部であります護衛艦隊司令部に行ったのに二十六分かかっているわけで、ここをもっと縮めるというのは、これは当たり前のお話でございます。まず一つ、ここでどれだけ縮めることができるかということ、ここは相当縮めることができるというふうに私は思っております。それで、その後に防衛大臣に伝わるのが遅いということ。現場の護衛艦隊司令部から市ケ谷に入る、ここは余り時間はかかっておりません。市ケ谷のオペルームに入ってから大臣に上がるまでに物すごく時間がかかっている。
　原因につきましては、今までいろいろな委員会でお話をしたことでございますし、委員御案内のことでございますから、繰り返すことはいたしません。
　ここで通達を、幕僚長から大臣に速報できるようにというふうに即日改めました。よって、幕僚長が知った時点で当然大臣に速報するということはその日のうちに改まったのでございますが、それだけではだめだということで、今週いっぱいかけましていろいろな議論をいたしました。あらあらまとまりましたので、お話をさせていただきたいと思います。
　今までも申し上げてきたこととも重なるかもしれませんが、一つは、速報すべき事態が主観的判断で左右されることがないよう、緊急事態は具体的に例示をする。今まで事故を、軽微な事故、通常の事故、重大な事故というふうに分けてきましたが、この区別を廃止いたします。この事故、この事故、この事故というふうに具体的に示しまして、これに当たる場合には速報せよというふうな形に、だれが見てもすぐわかる形に改めるということが一点。
　第二点は、今まで、速報という意味は何であるかといえば、事件、事故発生後一時間以内にこれを伝えることだというふうに言っておりましたが、一時間以内ならいいなぞという考え方がそもそも間違いであって、この一時間以内というものはやめます。直ちにというふうに変更いたします。当たり前じゃないかとおしかりを受けることは覚悟の上でございますが、今まで一時間以内というふうになっておりました。大変に申しわけのないことだと思っております。
　もう一つは、官邸への連絡でございますが、従来の通達は、必要に応じというふうになっておりました。これは、必要に応じとは何だということになるわけでございまして、官邸への報告を必ず行うことといたしました。あわせまして、連絡先は一体どこなの、官邸といったって、いろいろな、官邸といいますか部署があるわけでございまして、この連絡先も、内閣情報センターあるいは各秘書官等というふうに具体化すべきではないかと思っております。
　そしてまた、新たに各部隊から、今回の場合、千葉県に対する御連絡がおくれたりということがございました。このことも加えるということで、今あらあらまとめたところでございます。最終的な調整を行い、実行いたしたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_076</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　検討いたします。
　もちろん、だからいいという話を委員はおっしゃっているわけではなくて、そのことについて、常に乗員がベストコンディションでいられるように配慮をせよという御指摘だと思います。
　委員もいろいろな船をごらんになったと思いますし、それでも、イージスの居住区画というのはほかの船に比べれば広い。「くらま」でありますとか、例のＤＤＨという船、あれは三段ベッドで、本当に昔の昔の三段式寝台車よりももっと狭いかなというものでありまして、それに比べれば、二段で、相当の居住スペースは確保をいたしております。
　また、新造艦で、非常に厳しい訓練を積む。早く練度を上げねばなりませんから、苦しい訓練を積む。ハワイへ行って、いろいろな訓練航海をし、テストをし、非常に過酷な状況にあったことも事実でございます。そのあたりで、今回の事故をエクスキューズするつもりは私は全くないのですが、何か考えるものがないかどうか、これは委員の御指摘を受けて検討をさせていただきます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_078</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変混乱をした印象を多くの方にお与えして、それは大変に申しわけのないことであります。私が責任を負って対処しなければならないものであります。
　事実を一つ二つお話ししておきますと、了解というのをどういうふうに考えるかということなのでございます。
　委員がまさしくおっしゃいましたように、けが人が出ました、つまり、内火艇をおろすときに小指骨折ほかのけがをした者が出ましたので、これを陸上の病院に運ぶということが一つ。もう一つは、上級部隊に報告をするため、上級部隊というのは結局海上幕僚監部のことになりますので、言葉としては余り正確ではないと私は思っているのですが、幹部一人も運びます。この二つのことを私どもの方から海上保安庁の方へ御連絡いたしました。場所は横須賀海上保安部にお電話をして、その二つを御連絡したというふうに私は報告を受け、認識をしているところでございます。
　これをもって了承を得たというふうに海上幕僚長はとってしまったのではないだろうか。つまり、当直の方にお電話をするわけで、海上保安庁はそういうような者はいないというふうにおっしゃっておられますので、言った言わないの議論は私はしてはならないと思いますが、仮に、私はそう認識をしておるのですけれども、電話して、けが人を運びます、上級部隊に連絡のため幹部一人運びますということで、わかりましたと言われたことが、これを了承ととってはならない。それは通告とかお伝えとかお知らせとかいうべきものであって、これを了承というふうに評価してしまったというところに一つ誤りはあったというふうに思います。これが一つ。
　もう一つは、私自身、予算委員会に出ておりました。十二時前に、航海長を市ケ谷に呼んでおりますという報告を受けましたので、それでは私が聞きますということを私の判断で申しました。それは、ほかの省庁と少し違いまして、私どもは、統制する側である大臣と統制される側であります事務次官、幕僚長以下の自衛隊員という立場に分かれております。そうすると、統制する側としてそれは聞かねばならないという問題意識。もう一つは、そんなことはなかったと私は確信をしておりますが、やはり、中だけでやった場合に、何かあったのではないかというお話が出る、そうなっては、本当にせっかく状況を把握せねばならぬということでやったことについて、そういうあらぬことを思われてはいかぬということで、私がいなければならぬと思いました。
　しかし、委員御指摘のように、事前に、こういうことです、航海長を呼びますということ、そして、事情を聞きますということ、聞き取ったことは後刻お知らせいたしますということをお断りしておけば何ら問題はなかったものでございます。法的にも問題ございませんし、海上保安庁からも、捜査に支障があったというふうな認識はないという御見解が出ておるところでございます。このところは、きちんと事前にしかるべき者がしかるべき方に御了解をいただいておくべきだったというふうに思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_080</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も、外記組合長あるいは関係者の方々、御家族の方々とお話をして、委員がおっしゃっていただいたとおり、いろいろな御指摘をちょうだいいたしました。本当に立派な皆様方だと思っております。尊敬すべき方々であり、これからも御指導をいただきたいと思っています。
　その中にあって、言われましたことの中に、きのう私、護衛艦に乗ってみて、いろいろな灯火をを見、レーダーも見、あるいは汽笛も聞いてみたのでありますが、一つは、漁協関係者の方々が言われたのは、じゃ、漁船から護衛艦がどう見えるか。護衛艦から漁船がどう見えるかではなくて、漁船から護衛艦がどう見えるか。商船と違って、違うシルエットをしておりますので、あるいは灯火の感覚も違いますので、私は、そういう感覚というのは必要なんだと思ったんです。実際に、これは捜査の関係もありますが、私は、もし機会があれば、私自身もあるいは海上自衛隊の関係者も、漁船から見てみるということをしてみるのが必要なんだと思っております。委員がお考えの、漁業者の方々の立場に立ってというのは、まさしくそういうことなんだと思います。
　今回、自衛隊に対して、私どもも考えられる限り真摯で誠実な対応をさせていただいておると思っておりますし、ここにおいて私どもは一方の当事者でございますが、ある意味で御理解をいただけた部分もあればありがたいと思っております。本当に一緒になって原因を究明する。再発防止、事故原因の究明ということは、もちろん海保において行われているわけでございますが、私ども、漁業者の立場になって、ある意味、お許しがいただければ一緒にやっていく、同じ海に生きる者としてそういうことは必要なのではないか。
　委員御指摘のことを本当によく心に刻んで、私ども、実効を期してまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_105</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘なさいました答弁は、重野委員の質問に対するものでございます。
　重野委員の御質問は、海上保安庁、海難審判庁、そして当事者であります防衛省が本当に三者で全力を挙げて、事実の解明とそれに対する対策、そして対処、これをやるべきだと、その時点、その後の防衛省としての取り組み姿勢に対する御主張でございました。
　このため、現在のところ、私どもとして、「あたご」の艦長以下の乗組員に接触するということは、捜査の厳正、公平を確保する観点からいたしておりませんと、現在のところと申しました。それは、その時点でどうだということを申し上げたものでございます。
　一方、防衛省といたしましては、先ほど国土交通省から、大臣から御答弁がございましたが、何が起こったのかということは防衛省として把握をするべきであるというふうに考えておりました。今もそうです。
　十九日から二十日にかけまして「あたご」の乗組員から聞き取りを行っており、市ケ谷におきまして「あたご」航海長から聞き取りを行ったのは、その一環でございます。「あたご」の乗組員から聞き取りを行うことは、防衛省として問題であったというふうには考えておりません。
　それで、十九日、二十日に衝突当時の状況を取りまとめて公表しておりますことから、当然「あたご」の乗組員から聞かなければ、そのようなことが公表ができるはずはございません。全くしていないということであれば、そんなことが言えるはずもない。想像やなんかでそのようなことが発表できるはずもないものでございます。したがって、「あたご」の乗組員から聞かなければ、そのようなことが言えません。
　したがって、現在接触を行っておりませんということと、「あたご」の乗組員から聞いていないということ、そこをどう考えるかということでございまして、私は、矛盾をしているというふうには考えておらないところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_113</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この点は、二月二十八日に「あたご」の艦長から答申書が出ております。そのとおり申し上げます。
　私は、平成二十年二月四日、パールハーバー停泊中に実施した米海軍関係者等を招待した艦上レセプションを除き、「あたご」艦内において酒類を使用したこと並びに使用させたことは一切ありません。この旨の答申書を得ております。
　したがいまして、私ども、今、聴取をしておる立場にはございません。今というふうに正確に申し上げましょう。今、しておるところではございません。
　しかしながら、この点は、そういう報道等々あるやに聞いておりましたので、これは、委員も護衛艦の中のことはよく御存じです。これは艦長がどのような許可をするかということでございますが、基本的に私どもの船はドライネービーでございますので、このような答申書で、艦長はそれ以外使用させたことは一切ないというふうに申しております。今申し上げられますのは、これだけです。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_115</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、そういうことを予断を持って語ることはしてはならないと思いますが、事実としてそうかということであれば、四直であれば、計算上、そういうことに相なります。
　ただ、今、繰り返しになりますが、そのように艦長が答申をしておる、それを除いて酒類を使用したこと、させたことは一切ないというふうに言っておるわけでございます。私は、それは捜査を待たなければ何とも言えません。
　しかしながら、こういう船、そして入港直前にそういうことがあったというふうな報道、あるいはそういうことを言っておられる方がおられるということに対しては、私はとても残念で悲しい気持ちはいたしております。私は、そういうことはないというふうに信じております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_117</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も、きのう「あけぼの」に乗ってまいりました。委員も何度も船に乗られ、夜のブリッジにもお立ちになったことがあると思います。どれだけ厳格に見張りがなされているか、そしてＣＩＣとの連絡が行われているか。それは、釈迦に説法かもしれませんが、たとえ一人二人が抜かっていることがあったとしても、それがシステムとして動いているという形になっているということを私は改めて実感をいたしました。
　問題は、これがなぜ今回動かなかったのか、それが原因の一つだとすればですよ。私は、自爆テロ船とかそういうものについての警戒態勢が今怠っている状況にあるとは思っておりません。それは、システムとして、そういうことが行われないように、当然テロ船は無灯火で来るわけです、夜陰に紛れて来るわけです、そういうものがきちんと把握をできるという体制で動かしております。にもかかわらず、なぜこのようなことが起こったのか。アメリカの駆逐艦コールでもそうですよね。アメリカの新鋭イージス、コールがああいう形で自爆テロに遭い、大勢の死傷者が出た。それで、なぜなのかという検証がなされた。
　今回も、捜査当局の解明を待たなきゃわかりません。わかりませんから断定的なことは言いませんが、私は、なぜこういうことが起こり得るのかということは、ありとあらゆる可能性から検証してみる必要があるだろうと思います。
　それは、事故調査の結果を待つこととはまた別問題で、委員御指摘のように、それが常に完璧かという体制は検証する責任がございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_119</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員がおっしゃる極めて脆弱なものというのは、自爆ボートのことをおっしゃっておられるのでしょうか。それとも、航空母艦のようなもののことをおっしゃっておられるのでしょうか。極めて脆弱なものという表現をお使いになりましたので、極めて脆弱なものというのは何を指しておるのかということでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_121</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それを私なりに解釈すれば、極めて危険な状態にあるという意味で申し上げれば、そのとおりでございます。極めて危険な状態にあるときにどのようにして自船を防護するかということは、まさしく出港時、入港時が一番危険なものであって、見張りの態勢は常に厳となしておりますが、そのときには、例えば艦長が必ずブリッジに上がるとか、そういうようなことで、機器類も含めまして体制は最大限に強化をするものでございます。
　先ほど脱法行為という言葉をお使いになりました。私は、必ずしもそのようには評価をいたしておりません、それは見解の違いだろうと思いますが。それは、船が出ていきますときに、航空母艦というものが自艦を守る能力がどうなのかということと私どもの戦闘艦がどうなのかということ、それは当然同列に論じるべきものではございません。
　そうだとするならば、例えば輸送艦でありますとか補給艦でありますとか、そういうものが出ますときには、当然、それにふさわしい警備体制をしいておるものでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_123</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　先ほど四直ということを申し上げましたが、確認をいたしました。これは、艦長命令簿に基づき五直で当時は実施をしておったということでございます。これは艦長が定めるものでございます。
　私は別に、ああ言えばこう言うということを申し上げたのではございません。仮に委員がそうおとりになったとしたら、それは私の言い方が悪かったのでございましょう。しかしながら、今どうだと言われれば、そういう体制をとっているということでございます。今このときも、この瞬間も、テロというのは、いつどこで、だれがだれから、なぜどのようにしてやられるかわからないということだということは、私はもう一日に何回も申し上げておることでございます。しかしながら、そういう体制をとっております。今どうなのだと言われれば、そういうことに対する警戒もやっております。
　しかし、委員御提案のように、これが本当に万全なのかといえば、世の中に万全なんてないわけですから、そこに近づくべくどうやってやるんだということは考えなければいけません。ありとあらゆることを考えなければいけない。（発言する者あり）ですから、さっきから言っているじゃないですか、何で今回考えられないようなことが起こったのか。
　すなわち、我々はいろいろなありとあらゆる可能性を考えていますが、それでもわからないことがあった。事故というものはそういうものでしょう。だからこそ検証するわけでしょう。そういうことについてどうなのだということも、また、それをさらに、万全と言っていけなければ、何でもいいですよ、完璧でもいいです、そこへ近づけていく、その努力をやるのが私の責任だと思っております。
　それは、委員の御指摘は、そのとおり受け取らせていただきます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_125</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、有識者会議でいろいろな議論が行われております。したがいまして、そこで出ました方向性を尊重して、私どもの中で具体的作業を進めていくことに相なります。
　私の中で考えております一つのイメージを申し上げれば、これは委員であればおわかりいただけると思いますが、スタッフの部分とラインの部分、ここはきちんと分けようということでございます。
　ラインの部分は、総理大臣、防衛大臣、そして各上級司令部から部隊まで、ここを一本の線ということにしなければならない。そして、スタッフの部分が、今、制服、内局というものが並立をしている形になっている、車の両輪論みたいな形になっている。軍事専門的なことは制服が、法律や予算は内局がというふうに仕分けられて車の両輪として支えるということになっているけれども、本当に制服だけしか扱えない軍事専門的ということがあるのか、あるいは背広だけしか扱えない法律、予算というものがあるのかといえば、それはそんなにきれいに分けられるものではない。一部にあるように、軍政、軍令というのをきちんと整然と二分をするということになると統帥権独立みたいな話になって、それはかえってよくない例が過去あったであろう、だとすれば、そこを一体としてやるという形ができないだろうかという問題意識が一つ。
　最後に申し上げれば、防衛省とか自衛隊とか、そういうものの機能を分ければ、一つは、防衛力整備であろう、一つは、どのように運用するかということであろう、もう一つは、どのようにしてこの場も含めて国会に御説明し、国民に御説明するかということだろう。その機能を三つ分けるというお話と、先ほど申し上げました論というものを組み合わせるとすればどうなるだろうかという、一つのぎりぎりの形というものを私はイメージいたしております。
　確かに、その究極の形というものができるかどうかわかりません。ただ、一つの究極形というものを示さないといろいろな議論が生まれないだろうということでそれをお示ししているものであって、その場しのぎ、小手先ではだめだという認識を持っております。おごりとおしかりをいただけば、そのとおりかもしれません。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_166</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府といたしましては、普天間飛行場代替施設の建設に係る基本合意書につきましては、周辺地域上空の飛行を回避してほしいとの御要望を踏まえ、平成十八年四月七日に防衛庁長官と名護市長との間で締結したものでございます。これは、同合意書も踏まえまして、同年五月一日にロードマップが日米間で合意されたと考えておるところでございまして、今後、日米合意に従いまして、地元の声にも耳を傾けつつ、移設、返還を着実に進めてまいりたい。
　ですから、本当に地元が何を望んでおられるかということは、よく、きちんと認識をしてやらなければいけないと思います。緊急の場合とはどういう場合か。それに名をかりて、そうじゃない場合にも飛ばないような、そういうことはよく考えていかねばなりませんが、日米でよく話をしながら、地元の意向というものを踏まえて、誠実にやっていかねばならないものだと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_180</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この海上幕僚監部の中における意思決定に私の意思が入っていないかというお尋ねがあるとするならば、それは入っておらないと明確に申し上げておきます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_182</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どこからそういう情報を得ておられるか私は全く存じませんが、私はそのことには一切関与をいたしておりません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_184</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、事故当日でございます。事故当日に統制者たる私がそれを聞くということは、私の職務として行うべきものだと思っておりました。そのときに、なぜ私に断らなかったんだというような詰問、叱責、そのたぐいのことはいたしておりません。いたしておらないからといって、おまえが最初から関与しておったのだろうということであれば、先ほど来申し上げておるとおり、この意思決定に事前に私がかかわったということは一切ございません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_186</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、私自身、明確にチェックはいたしておりませんでした。するべきであったと思いますし、そこまで当然やっておるというような予断、思い込みがあったということは、私自身反省せねばならぬことで、統制をする者として、その時点において当然やっているものだろうというような思い込みがあったことは、これは反省せねばならないことだと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_190</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が大臣室で聞きます前に、そのような聞き取りの場面、これがあったということは承知をいたしております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_192</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そこにおきましてまとめた流れというものを私に対して説明がございました。議事録というような形のものではございません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_194</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　調査委員会の会議では、そのようなものはございません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_200</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　百五条の二、これについて構成要件を議論しても、ここはそういう場ではないと思っております。
　ただ、そこに「正当な理由がないのに」ということがございますね。私どもの組織として、一体何が起こったのか、海上自衛隊に何が起こっているのかということをきちんと把握するということは、私はこの「正当な理由」に当たるものというふうに考えております。そしてまた、先ほどの警備救難監の見解は私は初めて承りましたが、しかしながら、私どもは、今までこれが捜査に影響を与えたとは聞いていないというふうに考えております。
　委員御案内のように、この組織を維持しますときに、そのときに何が起こったかということはきちんと見ておかなければいけません。委員が私の立場に立たれても、それは同様のことだと思っております。
　ただ、私がその場におるというふうに申しましたのは、それは、私が信頼している自分の部下、幕僚たちでございますけれども、そこで何が行われたのか、何が話されたかということについて、政治家たる、統制者たる自分が全く関与をしていないということの方があらぬ疑念を招くということで、私はその場にいるということを申し上げました。その考えは、今も全く変わるものではございません。
　そこで何が行われたかということ、議事録がないということは今申し上げたとおりでございますが、それでもなお、私どもの組織についていろいろなお考えがあるようでございます。私もこれは自分として把握をしたいとは思いますが、きちんと申し上げておかねばならないのは、海上保安庁の捜査は、私は厳正だと思っております。きちんとした厳格な捜査がなされて、そこにおいて、隠ぺいであるとか証拠隠しであるとか、そのようなことが通用するほど、私は、日本の海上保安庁の捜査というのはいいかげんなものだと思ったことはありません。
　きちんとした捜査が行われる、我々はそれに対してちゃんとした協力をする、それは当然のことであり、海上自衛隊においてその点は徹底している、私はそのように信じておるものでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_202</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その前に幾つかお答えをいたしておきます。
　名前が変わったじゃないかというお話でございますが、名前はいっかな変わっておりません。二月十九日、艦船事故調査委員会というものをつくりまして、そのまま今も艦船事故調査委員会です。名前を変えたことは一度もございません。
　それから、海上自衛隊以外の者を入れて調べたらいいじゃないかというやり方もあるのかもしれませんが、それはラインとしての、「あたご」があって護衛艦隊があって自衛艦隊がある、幕僚としての海上幕僚監部がある。海上自衛隊の中で何が起こったのかということについて、そのラインではない幕僚部分の海上幕僚監部でやるということに私は問題があるとは思っておりません。
　それから、もう一点申し上げれば、隠ぺいとか捏造とかそういうお話の、委員はそこまでおっしゃいませんが、隠ぺいだ、捏造だというような委員外の発言が先ほど来相次いでおりますけれども、私は、そうであるとするならば、何で十二分前なぞという、私どもにとってまさしく委員御指摘のような不利なことを自分たちの方から出すのですか。そんなことはいたしません。
　二分前と聞いたときに、それはだれが聞いても、その前にどうなんだということは思います。それはそういうものでございます。しかしながら、聞き取ったものを、そのことはそのこととしてきちんと明らかにする。それはおかしいな、後から別のものが出てくる、十二分前。でも、十二分前と二分前というのは、それは何ら矛盾するものではない。ある意味私どもが不利に、ある意味どころか完璧に私どもが、十二分前から気づいていたでしょうということを、私どもの方から明らかにしておるわけでございます。
　私は、このことを、うそとか捏造と……（発言する者あり）答弁中は静かにしていただきたい。いいですか。私は、そのことについて、自分たちにとって不利なことであってもきちんと出すということを言ってまいりました。
　ただ、そのことにおいて、不明確なものは明確にしていかねばならない、不鮮明なものは鮮明にしていかねばならない。そして、出していいか出していけないかということについて確認はとらねばならないということをやっておりました。それが、小出しであるとか、遅いとか、そういう御非難になるのかもしれませんが、その二つはやっていかねばならない。
　十ノットのお話は、十ノットというふうに聞いておりますので、そのように申し上げたものでございます。
　委員がおっしゃいますように、一秒間に幾ら進むかというのは、それは相対速度の問題でございますので、向こうがどう進むか、そしてどの方位をとるかということについて、それを全部置きませんと、この衝突がどうのこうのということは議論ができません。それはいろいろな前提を置いて、委員とまた議論をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_204</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当然のことでございますが、航海長も乗組員でございます。乗組員から聴取をしてという中に、航海長も含まれるものでございます。それはもう当然御理解をいただけることだと思っております。
　そして、私が聴取をいたしたことは、私は今でもやるべきことであったと思っております。それをやらなくて、それが海上幕僚監部のみで行われた、あるいは内局を入れて行われたということになれば、それは、自衛隊員、事務次官も自衛隊員でございますから、自衛隊員たちだけで、大臣を入れずに勝手にやったということで、また別の観点で御非難を浴びるのだろうと思います。
　私は、文民統制の文民としてそこにいなければならなかった、いるべきであった、その当然のことをやったということでございます。そのことについて何ら隠し立てするものでもございませんし、いつ、どこで、だれが、どのようにして聞いたということよりも、何が事実であるかということが重要だということを申し上げておるわけでございます。
　もし、早く、だれが、だれから、何を、どのようにということを申し上げた方がよかったということがあれば、それはそちらの方がよりよかったということはあるだろうと思っております。しかし、私どもが行ったことが捜査に影響を与えたか与えないか。これは、松島副大臣がきのう答弁されたとおり、与えていないということを言っているわけですね。そのことは事実であって、それはこれから先、海上保安庁の捜査で明らかになることです。
　日本の国の捜査当局の厳正性というものは、私どもはきちんと担保されていると思う。そして、我々が、海上自衛隊として、防衛省・自衛隊として、その事故が起こったときに何が起こっているかということを把握することは、それは組織として当然なことであり、あるべきことです。
　その二つは両立をするものであり、委員が先ほど来、不信とか、そういうことをもって何をおっしゃろうとしているのか私にはよくわかりませんが、私どもがやろうとしたことは、それは捜査に影響を与えるものでもなく、組織として当然行うべきものであって、そして、私が、文民統制の主体として行うべきことを行ったということを先ほど来申し上げておるのでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_208</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような報道があることは承知をいたしております。
　そのような者がおったかどうかということについてでございますけれども、現在、そのような事実の有無も含めまして、コメントを行うことを控えるべきものというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_214</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、八時半から、私に対しまして、海上幕僚監部が再確認した内容、すなわち、報告の内容が不鮮明な部分がありましたので、再確認が必要だったというのは委員が今おっしゃったとおりです。
　これは、八時半に一分で会議が終わったわけではございません。それから一時間半ないし二時間ぐらい、そのほかのこともございましたが、何せ次の日のことでございますから、いろいろな対応等々含めまして、八時半から、たしか私の記憶では十時半ぐらいまで会議をしておった、もちろんみんな出入りをしておりましたが、そういうものであったというふうに記憶をいたしております。
　それで、その後どうなっておるんだという話でございますが、二十日のこの内容でございますけれども、同日午後一時五十一分、私どもの運用企画局事態対処課の担当の者から、海上保安庁警備救難部刑事課担当に対しまして、ファクスにおきましてこの内容を記載しました公表資料案というものを送付いたしました。私どもでこのように確認をしたけれども、このことを公表することによって捜査に支障はありませんかということは、当然お尋ねをしなければならないものでございます。この時間が一時五十一分でございます。この後、午後二時三十分、この刑事課長さんから防衛省の担当に対しまして連絡があったというものでございます。
　その後、所要の調整、委員は報道に長くおられましたから、こういうことを出す場合に、これが正しいか、そして出してよいかということにおいて幾つかのお話がなされるということは御案内のとおりでございます。それに時間を要しておったというものだというふうに私は理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_216</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　報道官の、今おっしゃっておられるのは十九日でよろしいですね。二十日ではなくて、十九日のお話をなさっておられるのでしょうか。日にちについて、済みません、お教えをいただければと存じます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_218</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　二十六日という御指摘であれば、またその背景等々調べましてお返事をさせていただきます。
　ただ、委員御指摘のように、何を公表するか、どれを海保との調整を急ぐのか、ごめんなさい、私の能力が足りないせいでしょうけれども、あの十九日、二十日の、いろいろな情報が入ってくる。第一に優先するのは遭難された方々の救助である。そして、海保とのいろいろなやりとりもある。そして、自民党あるいはマスコミの方々、いろいろな方々と対応せねばならないという段階で、私がすべてその判断の優先順位までなし得たかといえば、それはなし得なかった部分があるかもしれません。
　後になってみれば、ああすればよかった、こうすればよかったという反省はございます。それはまた残していかねばならないものだというふうに考えておりますが、ああしておくべきだったという委員の御指摘は、それはそれとして私自身よく検討してみたいと思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_225</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　十ノットの航行、あるいはオートから手動への切りかえ、後進の命令の三点についてのお尋ねがございました。海保と調整をしたのかということでございます。
　ここは、調整というのか、協議というのか、合い議というのか、相談というのか、いずれにしても、これを外へ出していいですかということについてのお話というものはこの三点ともいたしたものでございます。
　なお、十ノットで走りましたということにつきましては、ごめんなさい、ちょっと答弁を訂正いたしますが、十ノットでの航行につきましては、公表に当たり海上保安庁と調整をいたしておるものではございません。これは防衛省の責任で行ったものでございます。
　ただ、この速度につきましても、極めて重要なファクターでございますので、海上保安庁の捜査に全面的に協力をしなければならないという立場から考えました場合に、この調整は必要であったというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_227</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは捜査が行われておるものでございますので、委員も既に御案内のことかと思いますが、いろいろな記録装置がございます。これは何度も申し上げておることでございますが、私、きのう乗ってみて、何が記録をされているのか、何がされていないのか、何が自動的に記録され、何が人の意思を介して手動に切りかえなければ記録をされないのかというのを見てまいりました。それは、きのう乗りました「あけぼの」という船と、また「あたご」とは違うものを搭載いたしております。
　それが間違いないかどうかという点につきましては、海保において捜査が行われておるものであり、その中には記録が電磁的に残っておるものもあるのではないかというふうに思っております。あくまで一般論でございまして、断定的に申し上げているものではございません。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_229</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　隠していません、それは。
　先ほど来、できれば質問者以外の方の御発言はお控えをいただくべく、委員長からお話をいただきたいのですが。私は質問者のおっしゃっていることにちゃんと答えたいと思っております。
　それは隠してなんかおりません。私どもとして、それは、では事実、言葉にすれば、客観的な事実であって捜査の核心に触れないものというのは一体何なんだろう。例えば、この船が何トンでありますとか、あるいは個人情報等の問題はありますが、艦長の名前は何の何がしでありますとか、その日の温度は何度でありますとか。あるいは温度だってひょっとしたら捜査のどこかに触れるかもしれませんですね。何を言ってよくて何を言ってはいけないかということは、私ども、物すごく悩むところでございます。
　同時に、防衛省は隠しているじゃないか、何にも言わないじゃないかという御批判は、私は防衛省のためにも、自衛隊のためにも、国家のためにもならない。もし、そうだったら、一切言わない、すべて海保に聞いてちょうだいということを言いました、私は。だけれども、そういうことはあるべきではないというふうに私は思いまして、このようなことをやっております。
　もしそういうような、少しずつ出ていることが小出しであるとか、矛盾することはありますよ、矛盾じゃないな、食い違うことはありますよ。時間が違うし、聞いている者が違うのですから、当然違うことはあるでしょう。委員も報道でそういう経験はなさったでしょう。それを隠ぺいだというふうにおっしゃる、小出しだとおっしゃる。であるならば、それはすべて海保にお聞きください、自衛隊としては一切何も申しませんと言う方が、それはよろしいのだろうか、あるいはそんな気がしないでも私はありません。ですけれども、私どもとして、隠しているとか隠ぺいしているとか、そのようなことはないのであります。
　委員がおっしゃいますように、では何でもっと出さないんだということでございますけれども、その日のうちにこの「あたご」は横須賀に回航し、海保の接触になっておる。私どもは接触を自発的にしないことになっておる。したがいまして、入っている情報には物すごく限りがございます。そして、現時点において私どもは、現時点においてという言い方を取り消せば、横須賀に回航した時点で、私どもとして、「あたご」の乗員との接触はいたしておらないところでございます。ですから、私どもから出ます情報というのは、現在外に出しておるもの、それで全部であります。これ以上、私どもから物が出ることはございません。
　その中で、どれをどうすべきであったかということは、何が客観的なファクトであり、そして何が捜査の核心に触れないか、どれがそうであったか、そのことをどう判断すべきであったかということは、今後私どもの方で検証していかねばならないことだというふうに思っております。ですけれども、私どもとして一番重んじなければならないのは、隠ぺいとかそういうことはもってのほかで、論外で、そんなことはないように厳に指導しておりますが、同時に、一番重んじねばならないのは、捜査の公正であり、厳正である、それは絶対に侵してはならないものだ、そういう認識は私どもすべて持っているものでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_235</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員長の御指名をいただきましたので。
　るる答弁をしておりますが、海上保安庁において今捜査が行われているものでございます。私どもも委員会は立ち上げておりますが、これが調査ができるような段階になりますれば、私どもの方としてきちんとした調査を行いたいというふうに思っております。それは、今までの事故の例におきましても速やかに中間発表をした例もございます。
　当面、捜査当局に全面的に協力をし、状況が許す段階になれば、私ども防衛省として、この事故の原因というものをそれなりに解明し、究明し、明らかにしたいと考えておるところでございまして、防衛省として早く明らかにせよというふうな委員の御指摘でありますと、現在、海保において捜査が行われているというような答弁に相なるものでございます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_239</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いや、それを隠したという評価をされますと、これはもう委員のお考えということに相なりますが、私自身として、隠したというつもりは全くございません。私どもとして、それを聞くということは当然のことであり、そしてまた、まさしく委員御指摘のように、それが、当日、航海長というものを呼ぶということでありとせば、それはむしろ私が聞くべきものであった。
　私ずっとけさから答弁しているのですが、もしそれがやましいこととか、あるいは法に反することとか、捜査を妨害することであるとかいうことであれば、隠すインセンティブ、動機もございましょうよ。ですけれども、これは、本来やらなければならない、私がやるべきものであったとするならば、委員の表現をかりれば、「隠す」みたいな動機は私には何もございません。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_241</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、言ってこなかったということは事実でございます。別に、それを隠したという否定的な評価にそれがなぜなるのか、私にはよくわかりません。当然のことを当然のように行ったというものでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_243</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、先ほど来お答えをしておるとおりでございますが、それは、私として、行いましたということを言った方がよりよかった、今のような、隠しているとかそういう評価をいただくのであるならば、それは、当初から言った方がよろしかったと御指摘を受ければ、そのとおりだと私は思います。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_245</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、そのように、この人はうそつきだというふうに思い込めば、それは何を言ってもそういう話になるのでしょう。（発言する者あり）しかしながら、いいですか、落ちついて聞いてくださいませよ。私どもの方として、いろいろな情報を出しておりますね。そして、それは乗組員と接触をして明らかにしたものだということを申し上げておりますね。私どもとして、乗組員に接触をしないで、千里眼でもございませんし、人の心を読むわけでもございませんし、どういう状況かなぞということが言えるはずもないのでございます。
　乗組員と接触をした上で申し上げているものが、つまり、十九日及び二十日に衝突当時の状況を取りまとめて公表しておるものでございまして、これは、「あたご」の乗組員から聞き取りを行っていることが前提です。聞き取らなくて何でそんな発表ができるんですか。聞き取っているからこそ公表できるわけでしょう。聞き取って公表している。聞き取っていないということを重野委員に申し上げましたのは、その時点で船は横須賀に回航され、任意で海上保安庁の調査が行われており、調査の厳正、公正を確保するために、私どもとして、現状において乗組員との接触は行っていないということを申し上げている。
　ですから、先ほど来、場外発言をされる方が大勢いらっしゃいますが、全部、委員会のやりとり、前後の応答、それを見て物事をおっしゃっていただかないで、うそつきとか、そのようなことを断定でおっしゃられますと、それは非常に私としては困惑をするところでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_247</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、隠していたという前提でおっしゃる。言わなかったことを、それはおまえ隠していただろうということなんですが、何で隠す必要があるんですか、これ。隠す必要なんか何もない。当然のことを当然のように行っていることなので、それは私がですねということをあえて言うまでもない。
　ただ、そういうふうにおっしゃられるとするならば、ああ、最初から言っておけばよかったな、当然のことを当然として行ったのだけれども、そうであるならば、あえて申し上げておきますがということ。それは、やはり私が行った、当然。
　これは委員とは文民統制の考え方が違うのかもしれませんが、私自身が、大臣が当然聞くべきだ、それは当然のことなのだという意識がありましたので、当然のことを当然に行うということでございます。（発言する者あり）</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_249</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ついでに申し上げておきますと、二十五日のお話がございましたので申し上げておきますと、二十五日の笠委員の御質問に関しまして私はこのように答弁をいたしております。
　十九日の事故直後のものでございます、これは「あたご」の乗組員から聴取をした情報でございます、二十日に発表しました情報につきましては、その後、それとは別に聴取した情報を発表したものでございます、だれの何がしということは申し上げられませんという答弁は、二十五日にいたしておるものでございます。
　それはおまえが聞いていたんだ、石破が聞いていたんだ、それを言わなかったことはけしからぬのだと言われれば、それは言っておけばよかったなという反省はございます。
　では何を聞いたんだということにつきましては、それは海上保安庁に対しましてこういうようなことであったということをファクスで送ったということは、この委員会でも、あるいは安全保障委員会でも申し上げておるとおりのことでございます。
　私は、当然行うべきことを当然行うべき者が行ったということについて、それを隠すなぞという必要性はどこにもないものだというふうに今思っておる。ですから、であればこそ、それは言う必要もなかったことであるけれども、そういうような隠したとかうそつきとかいう話になるのであるならば、それを早くから言っておけばよかったというような認識は今持っておるところでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_251</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>251</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>251</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が私の立場であられたとすれば違う判断をなさったでしょうか。
　それは、そこにおいて、これは、例えば一党独裁国家におきましても文民統制というものは存在をいたします。それは、軍が統制をする側の意を離れて勝手に動いてはいかぬ。それは、共産党と呼びますか、一部の国の言葉では政治将校という言葉というふうに聞いたこともございますが、そういう者が聞くことも必要だ。それは、何が行われているかわからなければいけないということで。
　ですから、当然のことを当然のように行ったのだから国民に向かって説明する必要がないというふうにおっしゃっておられますが、私は、そういうことは行う必要がある。そうでなければ、自衛官が、あるいは自衛隊員が政治の統制を離れたところで何をやったかわからないというような話になってしまう。それをとめるのが私は防衛省に政治家としている者の責任だという信念は、私は以前の長官のときから強く持っておるものでございます。
　何を聞いたかというお話でございますが、その内容は、海上保安庁にお送りをしたとおりであり、そしてまた、当日の五時に発表したとおりのものでございますので、ここで委員のお時間をとって繰り返すことはいたしません。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/251</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_253</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　このことについてどうかということでございますが、恐らく、「あたご」の航海長は大臣室で、衝突二分前に漁船を視認したという話をしたのかというお問い合わせであるとするならば、それは、航海長が大臣室で話したということではございません。先ほど来クロノロジーが出ておりますが、大臣室で聞き取りをいたします前に海上幕僚監部で聞いております。そして、そのことは、運用企画局から海上保安庁に出し、そしてまた、私が五時に発表したとおりの内容でございます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_255</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　衝突の時間が四時七分というのは、これは公然の事実でございます。確認をしたかというのは、君は四時七分に衝突したということを確認したのかね、そのように認識をしておるかねというような質問をしたのかねというお尋ねであれば、私は、そのような質問はいたしておりません。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_257</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>257</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>257</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも繰り返しになって恐縮でございますが、航海長が話したということではなくて、その前に海上幕僚監部で聞き取りを行ったということを、先ほど来、何度も何度も申し上げておることでございます。そこにおいて、こうであったという説明が行われたということでございまして、航海長からそのような申し述べがなされたということを言っておるわけではございません。
　いずれにしても、内容に差があるものではございませんので、だれが言おうと、その内容に変わりがあるものではありません。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/257</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_259</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、いろいろな想像は可能でございますが、話し合ったというような表現が当たるような状況ではとてもございません。
　そこにおいては……（発言する者あり）よろしいですか、大臣室という、それが例えば地下三階の中央指揮所とか、あの防衛省のことですから、いろいろなところはございます。しかしながら、私が、大臣室という、本当にある意味、全くだれの目にも触れるとは申しませんけれども、私の責任が一番はっきりする部屋で行ったということ、そしてまた、そこには、航海長、統合幕僚長、そして海上幕僚長、事務次官、あるいはそのほかの者、そういうような者もすべておりました。そういうところで、一時間話し合ったということはございません。そこにおいては、先ほど来お話ししているように、海上幕僚監部から話があり、聞き取りがあり、そしてその内容が説明されたということでございます。私から、あれはどうだった、これはどうだったというような詳細な質問をしたというような記憶はございません。
　そこにおいて、ある程度、これはどう、あれはどうというようなことは尋ねましたが、それを整理したものを海上保安庁に送り、そしてまたそれを発表したというものでございまして、そこにおいて、言ったものを変えたとか、それに手を加えたとか、そういうことは一切ございません。
　もしそういうことがあったとしても、それは、海上保安庁の厳正な捜査の中でそんなものはすぐに明らかになるものでございますし、客観的な証拠というものもたくさんある。いろいろなものが数値として、記録として残っているときに、そんなものに手を加えるとか、捏造とか改ざんとか、そんなものができるほど世の中は甘いと私は思いません。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_261</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、委員と多分基本的な考え方が違うんだと思うんです。
　私たちは、捜査の厳正、公正を確保するために、今「あたご」との接触をしないでおります。長い航海から帰ってきた「あたご」の乗組員も、ずっと「あたご」の中におります。そういうような状況であります。それは捜査の厳正を確保するためです。
　委員がおっしゃっていることをそのまま聞けば、私どもは、その船に乗り込んで、このデータは何だというデータを出してきて、それを公表しろというふうにおっしゃっている、それ以外に考えられません。私どもとして、そのようなことをするつもりは一切ございません。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_263</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員長の指名がありましたから、お答え申し上げます。よろしいですか。
　数字でございます。数字でございますので、本当に乗り込んでその中を出せという権能、またそういうこと、私どもはそのようなことをしていいとは思っておりません。そのことはよく注意をしていただきたいと思います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_269</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>269</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>269</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、明らかにヘリは三機ということでございます。最初聞きますと、私もそれは同じことを思ったんです、一機のヘリにけがした人とそれから航海長、どっちも乗せたのか、それはおかしいじゃないかということであります。
　お尋ねのポイントは、幕僚長は何のために乗ったのかということでございますが、状況把握。
　乗ったのは四人でございます、彼も含めて四人というふうに報告を受けております。
　状況把握と、非常に混乱している状況にありますので、上級司令部のしかるべき者が乗艦をし、指揮を補佐するということのために乗ったというふうに聞いております、それは。（辻元委員「なぜ言わなかったのか」と呼ぶ）</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/269</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_271</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>271</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>271</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なぜ言わなかったかということでございますが、それは、彼がなぜ乗ったかということにつきまして私がちゃんと把握をいたしたのが昨日か一昨日でございます。しかしながら、幕僚長が乗ったということは当初から把握をいたしておりました。これは申し上げておると思います。護衛艦隊の幕僚長がこの船に乗っておったということは、私の記憶では申し上げておったことだと思っておりますが、違いますでしょうか。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/271</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905261X01620080229_294</speechID><issueID>116905261X01620080229</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>294</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2008-02-29</date><closing></closing><speechOrder>294</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　衝突予防装置は、私もきのう実際に見てまいりました。これはプロッティングをしないといかぬということがあって、それは赤に変わる、そしてアラームが鳴るということでございます。
　どういう場合にプロッティングをするか、そして、どのような動作をするかということも含めまして、今すぐ項目に加えるということはお約束はできませんが、このことをどのようにしていくかということについて検討はいたします。また委員のお知恵をかしてください。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229/294</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905261X01620080229</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905261X01620080229/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_011</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　呼ぶという意思決定は海上幕僚監部が行ったものでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_013</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　最終的には海上幕僚長の責任において行ったものでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_015</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このことは後ほど、航海長を呼んでおりますという形で報告を受けました。呼べという指示を私から出したものではございませんし、意思決定には私は関与をいたしておりません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_017</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　存じておりませんでした。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_022</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど申し上げましたとおり、私は、今呼んでいるという報告を正午前に受けたものでございます。
　では、それを呼ぶという判断をしたことが適切であったか適切ではなかったかということになりますが、当事者として、そしてまた海上自衛隊という組織として、一体何が起こったのかということを把握をするという必要は私はあったのだと思っております。そのことを、そのこと自体、呼んで話を聴くということ自体不適切であったとは思っておりません。海上保安庁にこういうことをしますということをきちんとお断りをしておくべきであったということとはまた別の話です。
　そのことを、私は、大臣に呼んでいいですかということは聞いた方がよかったと思います。そして、実際今呼んでいますということを、ヘリが飛んでいるときでも私に報告はあってしかるべきであったと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_024</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、組織としてだれか事情が分かる者を出してくれということを要請したことが誤っておったとは思いません。そして、そこで得たものを海上保安庁ときちんと情報をシェアすべきであるという認識も変わりません。
　そのことについて大臣に断らなかったということが、私は断るべきだったと思います、断るべきであったと思いますが、そのことの判断自体が間違っておらない以上、断らなかったということについて極めて、委員の御認識がどの程度か私には分かりかねますが、それが極めて重大であったか、大臣の許可を取らなかったということが本当に文民統制の根幹を揺るがすほどの、ほどのという言い方はばかにしている意味で言っているのではありません、そういうことであったかと問われれば、私は委員と認識を異にするのかもしれません。
　もう少し議論をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_026</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは問題であると思います。
　私は、航海長を呼んでいますということの報告を受けたのは十二時少し前でございました。予算委員会が終わるか終わらないかの時間にメモが入ったような記憶がございます。そのときに、私自身、それは事前に教えてもらいたかったという思いを持ったのは事実でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_028</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　調書という正式なものではないと聞いております。しかしながら、そこにおいて聴き取った事実というものは書面にいたしました。これが調書というような正式な形のものではございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_030</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その内容は提出をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_032</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おりますというふうに申し上げました。語尾が明確ではなかったらごめんなさい。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_034</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、運用企画局の方からこのような内容でしたというものは当日出しております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00220080228_036</speechID><issueID>116913950X00220080228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2008-02-28</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員長。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00220080228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00220080228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
