<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1901</startRecord><nextRecordPosition>2001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_151</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　だから、どう状況が変化したのですかと聞いているのです。大臣、答弁書はみんな見るんでしょうが。閣議決定でしょう、こんなもの。どう情勢が変化したんですか。もう一回答えてください。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_153</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ごらんの方はおわかりでしょう。こういう話なんですよ、いいですか。
　どう状況が変化したか、それについて内閣としてお答えになれない。聞いてもお答えがない。そして、検察官が判断した、だからどう状況が変化したか。それを聞いているんでしょうが。（発言する者あり）検察官が判断したことなんかさっきから言っている。余計なこと言うな。そういう話ですよ。
　いいですか、もう一度言います。検察官がそのような判断をしてはいけません。立場は民主的基盤を有さない検察官にそのようなことは判断はできません。そして、そのような能力もない。このことはもう一度申し上げておきます。
　前回、官房長官、事はこれでは終わらないと私は申し上げましたね。ビデオの公開の問題がありますよ、映像の公開の問題がありますよというふうに申し上げた。そのときに、公開とは何ですかという議論をしました。真っ正面からお答えをいただけなかった。
　私はもう一度教科書を読み直してみました。公開とは何か。不特定一般の人に見られるようにすること、これが公開です。それが、文書であれＶＴＲであれ、今回のような電子情報を含んだものであれ、基本的には一緒です。
　ビデオというものは随分昔からありました。私が小学生のころですから、今からもう五十数年ぐらい前のころからビデオというのはあったんですね。そのときからこの議論はあるんです。電子媒体にかわっても、その本質は何ら変わるものではありません。電子媒体にかわったからといって、特別な配慮を必要とするとは本質的には私は思っておりません。それが複写が容易だということだけのお話でございます。
　一般多数人に出すことが公開だ。それを、公判が開かれる前は明らかにしてはならない、公にしてはならないということですね。それで、公判は開かれないんですよ。いつ起訴か不起訴か決めますかということにお答えはいただけなかったけれども、いつまでもこんな状態では済みませんからね。刑事訴訟法の世界に逃げてはいかぬのです。この安全保障の問題を刑事訴訟法の問題に矮小化したことがこのことのすべての発端だと私は思っております。
　それで、なぜ公開をしてはいけないか。公開をすることによってその犯人の人権が侵される、そして公開をすることによって裁判に支障が起こる、この二つの理由で公開をしてはいけないということでしたね。
　今回、国政調査権に基づいて出してくれという話になりました。国民の八割が、国民に公開すべきだと言っています。八割というのは大変な数字ですよ。自民党の支持率と民主党の支持率を足したって八割にならないですよ。自民党の支持者も御党の支持者も、公開してくれというふうに言っているわけですね。そして、国政調査権に基づいて公開をしてくれと言っているわけですね。なぜそれを妨げなければいけないか。
　公判は開かれません。人権というものをこの際考える必要はありません。いいですか。なぜ公開をしないことが正しいのか。総理、どう考えますか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_155</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では総理、あなた、このビデオを見ました。どこか見ましたか。ユーチューブで映像が出たのを見たということを聞いているんじゃないですよ。この三隻から撮った四台のカメラでしたか、これを総理はごらんになりましたか。
　そして、官房長官にお尋ねしましょう。
　何を出して、何を出さないか、それは政治が判断するべきだと思います。七分弱のものが理事会に秘密で出てきました。では、この部分を出して、この部分を出さないということは政治が判断すべきだと思います。少なくともそこで責任を回避すべきではありません、事はここまで来ているんですから。
　官房長官は、全部をごらんになった上で、いいですか、十時間の大長編じゃないんだから、全部見たとしても四時間か五時間ぐらいのものですよ。それをごらんになった上で、これは出す、これは出さない、これは捜査に重大な影響を与える、あるいは裁判に重大な影響を与える、海上保安庁の手のうちを見せることになる、だから見せるべからずという判断はどなたがなさいましたか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_158</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　だれが政治だけが判断すると言いました。そんなこと、だれも言っていませんよ。
　前回、議論したでしょう。それは、官房長官、正面からお答えいただけるから、ぜひお願いをしたい。前回、官房長官と議論したときに、第一義的には検察だというお話をいたしました。検察だけで判断をしないときは法務大臣に判断を仰ぐことがある、法務大臣でも判断ができないときは内閣全体、閣議決定に基づく、内閣全体として判断をすることも当然あり得る、そういって、長官、答弁されたじゃないですか。何で今回それをやらなかったの。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_160</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは、全部見た上で、こことこことここならよかろうと判断をするならわかりますよ。出たものを見て、これならよかろうというのは、では、ほかに何が映っているか、わからないじゃないですか。何でそんな判断ができるんですか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_162</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　政治主導というのはこれですか。これが政治主導ですか。
　私は前回申し上げたでしょう、公開しないことによって守られる利益とは何ですかと。公開しないことによって守られる利益の方が公開することによって得られる利益よりも大きい、だから公開しないことが正当化される、そういうものだというふうに申し上げましたね。いいですか。
　総理がおっしゃっておられるのはどういうことですか。国民一人一人が自分のこととして考える外交をやらなきゃいけない、そういうふうにおっしゃったじゃないですか。私はこれにはかなり共感しましたよ。外交は票にならないとか安全保障は票にならない、そういって正面から語りかけてこなかった。それは私どもの責任でもあります。だから、総理が、国民一人一人が自分のこととして考える外交、これをやるんだという言葉に私は大きな共感を持ったのです。
　一人一人が考えるためには、情報を出すことが必要なんじゃないですか。出すことによって得られる利益とは何か。それは、いかに我が国の主張が正しいのか、そしていかに中国船のやったことが間違っているか、それを出すことが大きな利益じゃないですか。このことよりも優先する、守られる利益、出さないことによって守られる利益とは、総理、一体何ですか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_164</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　わかりました。
　中国と渡り合うときに本当にこのようなことで大丈夫なのかということを多くの国民が思っている。だから九割が不安に思っている。
　軍事にも詳しい前原大臣、三戦、三つの戦いという言葉を御存じだと思います。中国において今ドクトリンとして行われている三戦、三つの戦い。どういうことかといいますと、世論戦、世論の戦い、心理戦、心理の戦い、法律戦、法律の戦い。今、中国の軍事や外交は、この三戦という考え方を基本に行われているのですよ。
　世論、すなわち、ぶつかってきたのは日本だ、中国は悪くない、こういうふうに喧伝をするのは世論戦ですよ。心理戦とは何か。レアアースの問題、フジタの社員の問題、会談を拒否するしない、それで心理的なプレッシャーをかける、これが心理戦ですよ。そして、一九九三年、領海法というものをつくって、尖閣は中国の領土なりと一方的に宣言をした。そして、ことし三月には離島保護法が成立をして、離島というものを守る、そのことについてのいろいろな定めが行われた。何で今回出てきたかという一因は、この領土保護法、離島保護法、この成立が背景にあるとも言われています。中国は、この三戦という考え方、こういうものに着実に従ってやってきている、こういう考え方もあるわけですね。
　戦略的パートナーシップって何だ。戦略的互恵関係って何だ。日中関係で何か起こったときに、すぐジョーカーのように出てくる言葉がこの戦略的互恵関係だ。
　今ロシアとの間もぎくしゃくしている。ソ連の時代から通算して初めて、ソ連、後継国たるロシアのトップが、我が国固有の領土である北方領土に上陸、上陸というか視察に訪れ、写真を撮ったということであります。これは大変なことなのだ。国内対策とかそういう生易しい話ではありませんよ。大統領選挙があるから、そんな話じゃないと私は思いますね。
　河野さんを呼んで話を聞きたいというふうに申し上げたが、帰ってしまった。我々国会は、河野さんの、大使の説明を聞く機会を逸しました。いいですか。それは、北方領土はロシアの領土なり、そういうような明確な意思表示だったんです。
　中国とロシアのトップが、ことし五回会談をしているはずです。そして、九月、まさしくこの尖閣の問題をめぐって日中が緊張しているときに、中国とロシアが結んだものは何か。戦略的協力パートナーシップを全面的に深化させることに関する中ロ共同声明、ここにも戦略的という言葉が使われている。
　これは、ウイン・ウインだ、お互いに得しましょうなんぞという生易しい話はしていません。この共同声明に何が書いてあるか。中国、ロシア双方は、国家の主権や統一、領土保全など両国の核心的利益にかかわる問題でのお互いの支持が中ロ戦略的協力の重要な中身であると考える。これが中国、ロシアの戦略的という中身ですよ。そういうものではありませんか。戦略的というのは、そういうことを指しているのではありませんか。
　中国と対峙するときに、本当にこのようなことでいいか、政治が明確な意思を示さなくていいか、これは検察がやったことだ、そういうようなことで本当にいいか、私はそうは思わない。前原さん、どう思いますか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_166</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　判断は国民がします。いいですか、日米同盟は深化なんかしていません。防衛大綱は一体どうなった、防衛大綱はいつ決まる。そして、基盤的防衛力整備計画、このことに対する考え方はどうなる。そして、日米安全保障条約は、基本的に自助というものを基本としている。バンデンバーグ決議というものを大臣は御存じだと思う。つまり、アメリカが何でもやってくれるという考え方は間違いだ。
　いいですか、領域警備については、これはいいです、見解は求めません。ただし、領域警備の概念が、今ある海上警備行動、治安出動、そして防衛出動、そのすき間に領域警備という概念があるのではないか。ここにある法的な問題点を一つだけ挙げてください。官房長官。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_168</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　問題提起だけしておきます。
　海上警備行動も治安出動も警察権です。警察権の行使である以上、警察比例の原則がかかります。警察比例の原則とは何に淵源を求めるかといえば、それは国民の人権の保護です。国民の人権の保護ということであるならば、それは対象は基本的に日本国民です。領土を侵犯し、有害な行為を働く、そういう者に対して警察比例の原則を本当に適用していいか。さはさりながら、急迫不正の武力攻撃ではないのだから、防衛出動をかけるわけにもいかないだろう。これが領域警備の問題なのでしょう。この領域警備ということについて、新たに権限を与えるべきなのかどうなのかということをきちんとしなければ、抑止力にも何にもなりません。このことはきちんと申し上げておきたいと思います。
　ですから、私は、菅内閣に質問するのはこれで三回目です。本当にそうだという得心を得たことが一度もありません。私たちは、やみくもに反対をするのではありません。本当に総理が恐れずに、そして我々が解決できなかった問題にしっかりと挑んでくださるのであれば、それは我々は全面的に協力するということを申し上げました。今、世の中は本当に危機管理の時代に入っているのです。きょう、あすをどうしようかという話ではない。あした何が起こるのかわからない、そういう状況です。
　重ねて、私は、ビデオの全面公開、それは、ＶＴＲと言ってもいい、映像と言ってもいい、それが国民にとって得られる最大の利益なのだ、日本の正当性、中国の不当性、そのことを世界に知らしむる、そして、国民一人一人が考える外交、これを行う上において最も肝要なことであり、それにまさる秘匿する利益なんかどこにもない、そのことを改めて申し上げておきます。
　補正予算の審議であります。
　私は、危機管理と申し上げました。財政も危機管理でしょう。財務大臣、何で日本の国債は暴落しませんか。何で日本の国債の金利、これはこういう状態で維持をされていると考えますか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_170</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　政府がいつかこの財政状況を改善するだろう、日本にはまだその余力があるだろう、政府はいつか必ずその決断をするはずだ、そういう期待があるから、まだ暴落しないで済んでいるのですよ。国民の貯蓄残高千四百兆円、これを超えたときに何が起こるか。海外からお金を貸してくださいという日本が出るのですよ。本当にそれでいいのかという問題です。
　お父さんがお母さんからお金を借りている、外の銀行から借りているわけじゃない、ましてやサラ金から借りているわけじゃない、だから大丈夫だという論を唱えられる方があります。今はそうでしょう。しかし、これから先もそうだとは限らない。そして、金利というのは本当に一瞬によって変わっていく。そのことは財務大臣が一番御経験のはずです。
　だから、私は、財政も今危機だ、危機管理のモードだということを申し上げ、我々は財政健全化責任法という法律を出している。これは政府の閣議決定と違うところはわずかですよね。国会の関与、三年か五年か、法律であるか閣議決定か、これしか違いませんよね。考え方は一緒のはずです。私は、何でプライマリーバランスの期間が五年というふうになっているのに政府の閣議決定が三年なのか、よく理解ができません。射程が五年であるならば期間も五年であるべきだ、私はそう思っています。
　そして、より強く、私は、民主主義というのは、残念ながら、自己破壊的傾向を持っていると思っていますので、あれもただ、これもただと言っていって、無駄を節約すれば幾らでも金は出てくるなんと言っていって、そういう票をとりたい人がいっぱい出ますから、いつでもそういう誘惑に駆られる。それがうそであることはやがてわかります。そういうような誘惑に駆られる人が多いんだ。だからこそ、法律という形で、いつでも変えられる閣議決定ではなくて法律という形で政府をきちんと把捉しておくことが、どちらが与党になっても大切なことではないかと考えています。
　財政健全化責任法、その考えは、私たちは補正予算にも考えは反映されるべきだと思っている、ましてや二十三年度予算にこれが反映されなくてどうする、私はそう思いますが、財務大臣、いかがですか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00620101108_172</speechID><issueID>117605261X00620101108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-11-08</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、このことは総理のお考えでもあるはずですよ。閣議決定よりも法律の方がいいに決まっています。ぜひこのことには真摯に臨んでいただきたい、お願いをしておきます。
　補正予算、これから同僚議員がやりますが、何が問題なのかということを申し上げておきます。
　まず、ブレーキとアクセルを両方踏むようなことをやってはいけない、私たちはそのように思っているのですね。
　パネルの一をごらんいただきたいと思っております。
　私たちは、麻生政権時代に四回にわたって経済対策を実施してきました。しかしながら、鳩山内閣、菅内閣で行われてきたことは一体何だったんだろうか。遅過ぎるというふうに私たちは思っております。代表選挙、いろいろなことをやって、何で補正予算の提出が今ごろになってしまったのかということであります。極めて遅いというふうな認識を私たちは持っております。
　そして、いろいろなものを執行停止されましたね。今度の補正予算では、それが何となくさりげなく、もっともらしい理屈をつけて復活していますね。地域医療再生基金なんというのはその最たるものです。七百五十億執行停止をしました。今回こっそり戻っている。つまり、自民党でやらなきゃいけないと思ってやったもの、それをばさばさばさっと執行停止して、地域を本当に不安のどん底に陥れて、今回、そのことに対する反省も何もなく、補正予算でございます、復活させました、そのようなやり方は極めてよろしくない、私はそのように思っております。
　そして、もう一つ、次のパネルをごらんください。
　失業を増大させる、経済の足を引っ張る、そのような政策はすぐにやめるべきだと私たちは思っています。例えば製造業への派遣の禁止、これでどれだけ現場の製造業が悩んでいるか、苦しんでいるか。そういうことであれば、そういう人たちはもう採用できませんよ。正規の雇用なんていったらば、それはそんな賃金は払えません。外国に出るしかない。これが企業の足を引っ張ると言わないでどうする。最低賃金千円が払えるような会社がどこにありますか。ＣＯ2二五％削減、これが企業にどんな負担になっているか。そして高い法人税。それは、入りと出を同一にするんだ、租特を外すとか、ほかの税制を引き上げるとか、すそ野を広げるとか、こんなことをやっていて、何で法人の負担が減りますか。このようなことはおかしい。そして円高が続いている。このようなことは続けるべきではない、私はこのように考えております。
　そして、ばらまき四Ｋ、これはこれから先もおやりになる。高校無償化、高速道路無料化あるいは戸別所得補償、子ども手当、これは続ける。私、何かのときに言いましたよね。こんなに経済の足を引っ張ることをしておきながら子ども手当を出す、会社がつぶれて、子ども手当をもらって何がうれしい、私はそのように思っているのですよ。
　そのように、経済の足を引っ張ることをやっておきながら、片一方で景気対策でございます、そのような考え方は基本的に間違いだ、私はこのように思っております。このばらまき四Ｋ政策、これは撤回をすべきだ、そして、そのことによって、それを担保として財源を生み出していく、そういう考え方であるべきだというふうに私どもは考えております。
　さらに、中身の問題であります。
　税収自然増によって交付税がふえましたね。これを一・三兆円計上しております。そして、補正予算の総額が四・八兆円。どうです、大きいでしょうというふうにおっしゃっておられます。この一・三兆円というのは景気対策ですか。本来これは当然上がってくるべきものであって、これを麗々しく景気対策と言うのは、それは考え方として間違っている。これは水増し、そのように言われても仕方がないものであります。
　私は、そのような考え方をもとに、自由民主党としての補正予算、これを世の中に明らかにしてまいります。これから先、同僚議員、衆議院においても参議院においても、自由民主党が考える補正予算というのはこのようなものだというものを出してまいります。中身が違う、財源が違う、そして使い道。
　地方が自由に使えるお金というものは必要です。地方はこんなことができますよという、地方に本当に活力を見出す政策、これをやっていかなければなりません。補正予算では、これが三千五百億しか上がっていない。何で三千五百億でできるんですか。私たちは、それぞれの地域のアイデア、そのことによって地域を元気にする。
　総理は東京が選挙区でいらっしゃいますけれども、地方の疲弊というのは本当に大変なところがありますよ。私は全国あちらこちらへ行っているけれども、地域の悲鳴というのは大変なことだ。何で三千五百億なのか。私たちは、これを一兆五千億出して地方を元気にすべきだと思っている。そして、ばらまきをやめて財政を健全化させる。そのような考え方のもとに、これから先、補正予算についての考え方を説明いたしてまいります。
　どうか総理におかれては、この国、責任を持ってやるんだ。財政も危機です、地方も危機です、そして外交も安全保障も極めて危機です。人に責任を押しつけないでください。負うべき責任を負ってください。そして、果たすべき説明責任、これを果たしてください。
　ＴＰＰだってそうでしょう。ぶら下がりもやられなかったという話じゃないですか。このことについてどれだけ人々が不安に思っているか。このことについてまた同僚議員が話をしますが、これは国民に向かって総理が一時間でも二時間でも記者会見をなさるべきものでしょう。果たすべき説明責任を果たしてください。そして、なすべき努力を行ってください。
　どうか、集中審議、心から私ども要望して、私の質問を終わります。
　以上です。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00620101108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00620101108/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_198</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、代表選挙を野党の立場から見ておりました。幾つかのことを感じました。一つは、これは本当に一つの政党なんだろうかということを感じたんですね。
　私も、議員になって二十四年余り、自民党の総裁選挙を何度も経験してきました。自分が出たこともあります。自民党の総裁選挙というのは、政策のアクセントの置き方、優先順位のつけ方、あるいは政治手法について、そういう相違はありました。しかしながら、政策が全然違うというようなことはやったことがない。
　つまり、今回、菅候補と申し上げることをお許しいただきたいのですが、菅候補がおっしゃったのは、一つは、マニフェストは見直す、消費税、これも含む社会保障と一体の税制の抜本改正は行いたい、そして普天間については、日米合意、これを踏まえて辺野古への移設を推進する、こういうような公約を掲げられた。
　対する小沢候補はどうであるか。マニフェストは国民への約束だから修正はまかりならぬのである、あるいは消費税、これは無駄の削減が先だ、それまでこれには手をつけない、さらには、普天間の移設は国外、県外、どこですかと問われれば、三人寄れば文殊の知恵で、いい知恵が出てくる、そして第七艦隊だけあれば在日米軍はいいのだ、こういう話をされたわけですね。
　これって、足して二で割るような性格のものではない。全然違う。これは一体何だろうかという思いを私は禁じ得なかった。（発言する者あり）私が禁じ得なかったと言っているんです。禁じ得ない。これは全く違う主張があったということですね。
　そして、さらには、サポーターあるいは党員、こういう方々の投票と国会議員の投票結果が全然違っていた。サポーター、党員という、民主党のコアの支持層ではあるけれども国民の皆さん方に近い立場の一般の方々、そういう方々の支持は菅さんが小沢さんの五倍多かった。だけれども、国会議員の投票はほとんど同数であった。何でこんなに差があったんだろうかな、こう思うわけですね。これは一体何なんだろうかと思うわけです。（発言する者あり）静かに。静かにしなさい。
　そして、選挙の最中に鳩山前代表がこういう発言をされた。私を総理にしてくれた小沢さんを支援することが大義である、こういうふうにおっしゃった。私は、子供のころ、ツルの恩返しという話は読んだことがあるが、鳩の恩返しという話は余り聞いたことがないのだけれども、普通、日本語では、このようなことは大義とは言わないだろう、こう思っているわけですね。非常に不思議な感じがいたしました。
　民主党さんになぜ綱領がないのだろうか。これは、つくらないのではない、つくれないのだ。なぜならば、つくろうとした途端に、憲法観も、安全保障観も、外交観も違う。民主党ができて何年たちますか。政党の憲法というべき綱領がなぜつくれないのかということであります。それはつまり、何で外交政策がぶれるのか、安全保障政策がぶれるのか、それを考えたときに、それは民主党の中において全く異なる考え方が併存をしている、それにゆえんするものだというふうに私は考えざるを得ないのであります。
　しかしながら、この代表選を通じて、私は一つすごく感動したことがある。それは、菅さんが、小沢さん、鳩山さん、そして輿石さん、それに菅さんを加えたトロイカ体制、これを実現するようにと迫られたときに菅さんが語ったと伝えられる、それをすれば総理を続けることはできるだろう、しかし、それでは政治家菅直人が終わってしまう。これは私は正直言って感動しましたね。久しぶりに、政治家菅直人、真骨頂を見た、そのように思ったんです。
　総理、私はこの間の予算委員会で、失礼だったかもしれないけれども、しっかりしてくださいというふうに申し上げました。私は、しっかりしてくださいもそうだけれども、今回はこう言いたい。総理、恐れないでくださいと。
　先送り一掃、こういうふうにおっしゃった。私は、自民党が昨年、国民の皆様方から厳しい審判をいただいたのは、いろいろな理由があると思っていますよ。しかしながら、その中に大きな理由が二つあると自分は自己反省をしながら思っている。それは、二つのことを先送りしてきた、こういう反省があります。
　一つは、憲法、安全保障についての認識をきちんと示してこなかったこと、集団的自衛権についての考え方をきちんと詰めなかったこと、日米関係のこれからについて具体的なビジョンを国民に提示しなかったこと。これは私は、先送りとして、反省をしなければならないと思っている。
　もう一点は、税制改正、消費税を引き上げねばならない、法人税は引き下げねばならない、財政の再建を果たさねばならない、そのことについてきちんとした議論を先送ってきた。このことは私自身として強烈な反省を持っております。
　総理、恐れないでください。国民に対して真っ正面から語ってください。先送り一掃、そうであるならば、今まで先送りしてきたことは何だったのか、自民党が先送ってきたことは何だったのか。政権交代なんだから、今までの考え方を改める。我々はもう野党です。今までやってきたことのどこが間違っておったのか、そのことをきちんと反省する作業を今やっています。どうか総理、そういう意味では似たような立場なのかもしれません。今さえよければいいんじゃない、日本さえよければいいんじゃない、自分たちさえよければいいんじゃない、その思いのもとに、これから議論をしてまいりたいと思います。
　本論に入る前に、二点だけ確認をさせてください。
　一点は、先ほど石原幹事長もお尋ねをしました。総理が逮捕の方針を聞かれた、その時間が実は午前八時であったにもかかわらず、これを直したというような報道があります。これは、真実は私は存じません。そういう報道があった。一面に出ていましたからね、地方紙の。これは何なんだということはお尋ねせざるを得ない。そして、いやいやと、官房長官は午前零時に。参議院の本会議では何とお答えになったか。それは聞いて、しかるべく総理に報告した、こういうふうに官房長官は答弁されておられる。
　官房長官がお聞きになって、その後間髪を入れずに総理は報告を受けられた、こういう認識、事実で間違いないですか。一点お尋ねします。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_200</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　長官、逮捕の方針が決まりましたよということを総理に報告されたのはいつですか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_203</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　その時間は、総理はたしか代表選でいろいろなお仕事をしておられたのではないかと承知をしておりますが、そういう最中も、総理に、十八時十五分ですか、官房長官から御報告があった、こういうことで事実は間違いないですね。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_205</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは、石原幹事長もお尋ねしたことをもう一回尋ねたくもないんだが、地方紙一面に大きく出ている話なんですね。多くの人がこれを見ているわけです。私が言いたいのは、事実か事実じゃないかということと同時に、こんな話が何で出てくるんだ、官邸の危機管理体制というのは一体どうなっているんだというふうに思って、お尋ねをいたしました。
　もう一点聞きます。
　総理がＡＳＥＭにおいでになりました。そのときに中国語の通訳は同行していませんでした。総理は、何とか温家宝総理との会談を実現したい、そういう強い思いを持っておられたはずです。それは是とします。そうあるべきものでしょう。
　ですけれども、中国語の通訳を連れていかなかったので、どういう会談になったか。向こうは日本語の通訳を連れてきていましたね。総理が日本語でお話しになる、それを総理に同行した通訳が英語に直す、それを中国の通訳が英語を中国語に直すということが行われた。温家宝さんが中国語で答える、それを中国人の通訳が英語に直す、それを聞いた日本側の通訳が英語を日本語に直す、こういう一連の流れだったわけですよね。
　そうすると、では中国語が何なのか、何を話しているのか、どのように伝えられたのかということが日本側でわかる人は実はだれもいなかったということ、これは事実でしょう。（発言する者あり）そんなことは問題ないと言う人がいますが、そんなことは問題でないという意識の方がよっぽど問題ですよ。向こうが何を言ったか、だれにもわからない。こっちがどう訳されたかもわからない。それが何ともないと思う認識自体が大きな間違いです。（発言する者あり）あなたは本当に元外交官でしたかね。ではいいや、やじに一々答えてもしようがない。
　それで、私がお尋ねしたいのは、これはまさか冗談だと思いますが、何で連れていかなかったのか。総理の随員は数を絞れ、こういう仕分けがなされたから、まさかそんな愚かなことはないでしょう。それは本末転倒というものです。向こうは連れてきているわけですからね。いいですか、向こうはわかる人間を連れてきている。では、こちらも連れていくべきではないか。先ほどから連れていかない方がいいと言っているやじがありますが、では、連れていくべきではないという判断をなさったのか。
　これは危機管理の点からいってかなり問題ではないかと思いますが、連れていかない方がいいという御判断があったのですか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_207</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは全部に通じる話なのですが、危機管理というのは、あらゆる可能性を想定して、どのような場合でも対応できるようにすること。その中の恐らく八割、九割は、そんなことは起こらないんでしょう。安全保障というのはそんなものです。心配して心配して心配し過ぎて、こんなことが起こったらどうしようとありとあらゆる可能性を考えて、それにはどのように法的に対応するか、どのように能力的に対応するか、そういうことをすべて考えて対応するのが私は危機管理だと思うし、それは政府にしかできないことなんだと思っている。
　今後、ありとあらゆることに想定をして、すべてが正しかったとおっしゃるのではなくて、人間だから間違いはあります、そういうことの対応をぜひしていただきたいと思います。
　もう一つお尋ねしましょう。
　政党法というものをどうお考えになりますか。
　つまり、代表選を見ておって、政党とは一体何だろうかということを私は考えた。外国人の方も投票できるんですよね、御党は。日本国の最高権力者たる内閣総理大臣を決めるのに、外国人の方も投票できる。我が党は公選規程において、そのようなことはできないと明らかに定めております。何なんだろう、政党というのは。
　そして、政治と金の問題が出ると、総理はすぐ企業・団体献金の禁止というふうにおっしゃいます。そのことの是非はまた論じましょう。ですけれども、企業・団体献金を禁止すると何が起こるか。例えば立法調査費、例えば政党助成金、そのように公的支出のウエートがさらに上がるということが起こるわけですね。では、そのようなお金をだれがどのように使ったのか。一部の人に権限が集中し、一部の人が好き勝手に使う、そのようなことは許されない。
　あるいは、党の代表の決め方はこのようにするのである、あるいは党の意思決定の仕方はこのようにするのであると。幾つかの国は政党法があります。我が国憲法は、政党法がありません、それを想定していません。でも、私は、国民から政党助成金というものを受け取る、そういう権利を享受するのであれば、国民に対して責任を持つ、そういうような政党の義務を定めた政党法というのを早期につくらねばならぬのではないか。
　小選挙区が導入されて随分たちました。最初考えていたように、私自身、随分一生懸命導入に力を尽くした方ですが、最初想定していたこととは随分違う状況が起こっている。
　細川内閣において、私は、やはりこの席からこういうことを申し上げました。この選挙制度改革が有効に機能するための条件は三つある。一つは、適切な地方分権がなされること。二つ目、主義主張による政党の再編が行われるべきこと。三点目、政党法というものをきちんとつくり、政党は国民に対する責任を明らかにすること。この三つとも道半ばであり、特に政党法については全く具体的に議論が進んでいない。
　私は、政党が国民に対していかなる責任を負うべきか、そのことを定めた政党法というものを議論し、それを制定することが我々立法府にいる人間の、政党に属する人間の責務だと思いますが、総理どうですか。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_209</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先ほどの石原さんとの議論を聞きながら、一点、どうもよくわからないことがありました。小沢さん、鳩山さんの責任についての議論です。ここはもう総理の答弁は先ほどよく聞きました。
　総理、昨年の十二月ですよね、総理が「大臣」という本の増補版を出されたのは。総理、あのときはもう鳩山内閣の副総理でいらっしゃいましたよね。つまり、橋本内閣の厚生大臣をやめて一議員という立場というのではない。民主党の幹部であり、内閣の副総理でありという責任ある立場で、去年の十二月に「大臣」という本の増補版を出されましたね。その中で、三権分立観について述べておられます。
　誤った三権分立観が生まれている。自分は政府の一員だから与党に対して物を言わないとか、国会に対して発言しないとか、そういうことは誤った三権分立観なのだ。正しい三権分立観というのであれば、一国会議員なのだから、与党の党首だから、与党に対してこうせよと言うべきだし、国会に対してこうあるべきだと言うのが正しい三権分立観だ。
　私は、細かい議論をするつもりはないんですよ。それが三権分立というものとあわせて議論をされているので、総理、三権分立観が変わったのですか。総理の三権分立観、今も変わっておらず、総理といえども一国会議員であり、与党の党首だ、与党に対して意見をする、国会に対して意見をする、それは基本的に正しいのだと今も考えておられますか。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_211</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　原理と答えがやや乖離があると思っているので聞いているんです。またやりましょう。
　ただ、申し上げておきますが、我が国は三権分立を採用するなどと憲法に書いてある国はどこにもないですよ。日本だけがそんなことを言っているわけではない、日本だけないわけではない。私もほとんどの憲法を読んでみましたが、それを採用しているなどということを憲法にきちんと書いてある国はありません。ここのところはもう一度議論をしましょう。これはかなり大事なところであります。
　では、憲法を離れまして、総理の外交についての考え方を承ります。
　総理は施政方針の中で、外交を国民一人一人が自分の問題としてとらえ、国民全体で考える主体的で能動的な外交を展開していかねばならない、これはかなり新しいフレーズであります。正直言って、外交と安保は票にならないと言われてきました。そのようなことを議論しても票にもならない、もっと現世の御利益にかなうようなことを言うべきであるといって、随分と我々もつらい思いをしてきました。
　国民が一人一人のこととして考え、主体的に能動的に考えていく、必要なことです。しかし、国民世論におもねたり、国民世論に迎合する外交は国を滅ぼす、そういうこともたくさんあることは事実であります。
　では、今、国民は、政府が展開している外交、これをどのように考えているかということであります。大体どの調査も似たような数字を出していますが、今回の事件で中国に対する印象がとても悪くなった、二九・五、やや悪くなった、三一・五、海保の逮捕は適切だったとするのは八七・三、釈放決定の判断は適切ではない、これは七〇％、釈放は検察独自の判断であり政治介入はないという説明に納得しているか、納得していないのが八一％、こういう数字なんですね。
　これは何でこんなことになるのだろうかということであります。国民の多くの皆様、私も一人一人に聞いたわけではありません、ですけれども、東京において、あるいは選挙区において、全国において、いろいろな話を承りますが、国民は何を考えているかといいますと、民主党は政治主導を標榜される、今回の一連の動きの中にどこに政治の主導があったのだろうかということ。もう一つは、法にのっとり粛々と判断をした、こうおっしゃる。国内法にのっとって粛々と判断をすると、どうしてこんなことになるのだろうか。それは、そもそも国内法を適用することが誤りだったのか、これは多くの議論がありますよ、それとも法律そのものが誤っているのか、それとも法律の解釈、運用が誤っているのか、どれかですよ。どれかでなければ、国内法にのっとって粛々と対応したら、こんなに国民が不満に思う、不審に思う結果が出るはずがないのであります。
　何でこんなことが起こるんだろうか。私は、介入という言葉がお嫌いであれば、適切な関与と申しましょう。適切な関与はあるべきだったと思っているのです。それが政治の責任というものだと思っているのです。
　総理にお尋ねします。なぜ日本国憲法は、内閣の職務として「外交関係を処理すること。」というのを特に掲げていると思いますか。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_213</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　済みません、質問に答えてください。なぜ憲法七十三条は「外交関係を処理すること。」というのを特に内閣の職務として定めているのですか。
　つまり、いいですか、外交権はだれに属しているかというと、それは内閣に属しているのです。これが日本国憲法のつくり方です。つまり、日常普通の事務の処理は外務大臣を長とする外務省の所掌として差し支えがない、しかしながら、外交交渉とか外交使節の任免とか、そのように極めて重要なことは、極めて重要であるがゆえに、極めて慎重に取り扱わねばならないがゆえに、特に日本国憲法第七十三条は「外交関係を処理すること。」というのを合議体としての内閣にその職務を負わせている、そのように考えます。
　そのことについて、総理、どのように認識しておられますか。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_215</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ただ、内閣の職務ということに対する今の総理の解説は、どのような憲法の教科書にも書いていないですよ。それは間違いです。そこはぜひよく御認識をください。
　そして、今回逮捕をしたということ、これが重大な内閣として処理すべき外交関係に発展するということは、当然だれも認識をしていなければなりません。起こったことは検察が独自に判断をする、その処理は内閣が行う、そうではないのです。起こったこと自体がすなわち外交関係に発展するということは、閣僚の皆様方であれば、当然知っており、認識をしていなければおかしいことなのです。この判断は内閣全体で負うべきものではなかったのですか。
　衝突事件が起こり、それを逮捕する。これは今までこんなことは起こったことはないんだ。向こうの船が我が国領海で違法操業をしている。そして、それに対して何度も退去を警告している巡視船に対して故意にぶつかってきた、これが重大な外交関係に発展することでなくて何だ。これを逮捕し、勾留し、釈放する、それはすべて重大な外交関係、処理すべき外交関係に発展する。その認識は、内閣の一人一人が必ず持っていなければならない。総理であり、官房長官であり、法務大臣であり、外務大臣であり、すべてがその認識を持っていなければならない、それが憲法の趣旨なんだ。
　だとするならば、検察が独自に判断をしました、私たちはしません、そういうことではないはずだ。
　官房長官にお尋ねしたい。そういうような、このような事案が起こりました、逮捕いたします、それを了とされたんですよね。このときに、これが重大な外交関係にやがて発展するに違いない、そういう認識は官房長官はお持ちでしたか。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_217</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　率直な答弁で結構です。そのとおりです。外交関係になるという認識を官房長官はお持ちでいらっしゃいました。恐らく、それを総理も共有し、そのことを伝えられたのだと思っております。
　では、これはどう処理すべきだったんだろうか。何せ初めての事案ですからね、長官がおっしゃるように。自民党時代はどうだったこうだった、では、自民党ならどうするんだということを述べなければ極めて無責任だ、私はそのように思っております。
　これは二つあったんだろうと思います。
　中国がどのように反発しようが何しようが、この尖閣は固有の領土であり、領土問題は存在していない、これが日本政府の立場ですね。
　これは、パネルを今出しますが、この間、集中審議で小野寺さんが出したパネルでもある。つまり、尖閣で遭難をした漁船を助けた、漁民を助けた、そのことに対して中国から感謝状が来たということですから、このこと一つをとっても明らかな話なのですよね。反論材料は並べれば幾らでもありますよ、今これを一々やりませんけれども。
　固有の領土である、中国が何を言おうが、ここは我が国固有の領土である、我が国が管轄権を行使すべき領土である、あなた方の主張は何の根拠も持たないのである、そのように言うという、つまり、勾留、起訴、公判まで持ち込む、これが一つの考え方だったでしょう。
　もう一つは、いやいや、いろいろな配慮もしなければならない、穏便に済ませなければならないということであれば、起訴を行うか、起訴猶予とするか、不起訴処分にするか、そういうやり方もあったでしょう。ですけれども、日本国政府としてのメッセージは、いずれにしても政治の判断として発せられる必要があったのだと思っています。国内的にどうのこうのという問題だけではなくて、日本国としてのメッセージは何なのかということを外国に発信する、これも重大な外交のはずだと私は考えているのですね。
　では、長官に伺います。いろいろな報告を受けられた、了とした。了としないという可能性はあり得たのですか。了とする以外になかったのですか。了とする、それ以外の選択肢はなく。
　だって、国内法にのっとって粛々と判断しろと言ったではないかと。官房長官はらつ腕弁護士ですからね。弱い人たちの人権をずっと守ってきた方だ。これは国内法にのっとって粛々と処理しろと言ったではないか、外交関係に配慮するとか、国内への影響がどうのとか、そのようなことは検察の判断すべきことではない、これは政治が責任を持って判断すべきことだと言って激怒するのがむしろ普通じゃないですか。
　でも、それは、そんな可能性はなかったのだ、了とする以外になかったのだ、了としないということは法的にあり得なかったのだというふうにお考えですか。だとすれば、その法的根拠は何ですか。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_219</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そう。だから、法務大臣が指揮権を発動するということはあり得るのですよね。それはあり得る。
　指揮権発動というと、みんな、何か極悪非道の、とんでもないことをやるように思っている人もいる。でも、そうであれば、法律がそのようなことを定めるはずがない。それは必要だから、法務大臣は個々の事件を指揮することはできないけれども、検事総長をして指揮することができるという、必要だから法律は定めてあるのであって、必要でないことは定めていません。いいですか。
　今まで、当時の、造船疑獄事件が起こったときに、佐藤栄作自由党幹事長の逮捕を延期し、しばらく任意捜査を続けよという判断を当時の犬養法務大臣がして、そして法務大臣は辞職をし、やがて吉田内閣の総辞職につながっていった。このことの判断は別ですよ。検察審査会にもこの事案はかかっていますからね。そのことをして、全部否定的に考えるべきではない。
　今、官房長官は、刑事訴訟法二百四十八条、起訴便宜主義ということをお話しになりました。これってオールマイティーのものですか。起訴便宜主義というのは検察オールマイティーですか。なぜ起訴便宜主義というものを、起訴法定主義ではなくて、日本国の刑事訴訟法は起訴便宜主義を採用していますか。法務大臣。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_221</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いいですか。起訴法定主義と起訴便宜主義とあるのです。法務大臣、あなたは法務行政の最高責任者なのだから、そのぐらいのことは当然御存じでしょう。
　いいですか。これは最も大事な問題で、起訴便宜主義というのはどういうものなのかという議論がずっとなされているでしょう。これが一番のポイントでしょう、起訴便宜主義というのが。
　起訴便宜主義は、今法務大臣が答弁されたとおりのことですよ。では、なぜ採用しましたか。なぜ起訴法定主義、すなわち、刑法の条文に該当するものはすべて起訴する、その後の判断は裁判所がやるんだというのを起訴法定主義といいますよね。起訴便宜主義というのは、検察官にその裁量を与えている。それはなぜなのかということを聞いているんです。いいです。では、私が答えることでもないが、お話ししましょう。
　それは、起訴しない方が犯罪人の更生にとって容易な場合がある。起訴しない方が、訴追しない方が犯罪人の更生にとってよりよい場合がある。あるいは、訴追をしなくても、ここは少し違いますが、社会秩序が保たれる。だから、検察官にそのような裁量を与えるべきなのだ。ここはまだずっと争いのあるところです。
　では、これは、いいですか、検察は準司法と言う人がいますけれども、あくまで司法ではありませんね。検察は行政ですね。検察の独立性ということをよくおっしゃいます。検察の独立性というのは、そもそもどこかにその限界を含んでいませんか。
　つまり、犯罪人の更生が容易であるとか、その後の社会秩序が保たれるとか、二百四十八条がどういう場合に適用されるか、どういう場合に訴追ができないかというのは、今、柳田さんが言ったとおりですよ。そのとおりに書いてある。だけれども、その主眼とするところは何なのかと聞いているんです。それは、そちらの方が犯罪人の更生に容易である、それに資する場合があるということと、それをしなくても、訴追をしなくても社会秩序が保たれる場合がある。この二つですよ、起訴便宜主義を認めているのは。
　今回は一体どうなのですか。またやると言っているんですよ。日本に行ってまた漁をしたいと言っているんですよ。
　では、社会秩序は何なのかといえば、それは、沖縄県議会の決議、石垣市議会の決議、お読みになったでしょう。政府に行っても、たしか片山大臣しか会わなかったと言っていましたね、石垣の市長さんは。片山総務大臣だけが会ってくれた、あとの人は面会しようと思ってもだれも会ってくれなかったという話でしたが、石垣の漁民はあそこに行けないんですよ。漁ができないんですよ。中国の漁船は山ほど来ているわけですよ。何でこれが、沖縄県民、八重山の漁民、そういう方々の生活が脅かされている、こういうような行為を認めるべきではないと私は思っている。
　釈放することが社会秩序の維持に役立つ、私はそうは思わないですね。つまり、犯罪人の更生ということも、社会秩序の維持ということも、すぐれて国内の刑事政策的なことに着眼をしているのではないですか。それが起訴便宜主義の当然の限界と考えますが、どうですか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_223</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、これは総理の認識を承りましょう。
　今、この中国人船長はどういう法的地位にありますか。つまり、処分保留、処分保留は条文上どこに根拠があるか、私はよくわかりませんが、いいです、法律の細かいことは聞きませんから。処分保留で釈放ですね。中国にもう帰っていますね。これは中国に行っていますから、時効はとまっていますね。そして、日中間には犯罪人引き渡し条約はありませんね。
　検察がまだ起訴するかしないかを決めていないのですよ。起訴猶予になるかどうかも決まっていないのですよ。だけれども、実際に公判を開くことはできませんね。事実上不可能ですね。だって、第一審は必ず被告人は出廷しなければならない、これは常識です。来ませんね。来られませんね。そうすると、仮に検察が起訴するというふうに決めたとしても、公判は事実上開かれませんね。そうすると、処分保留で釈放、中国に帰国してＶサイン。まあ、Ｖサインはどうでもいいが。
　そういうところで、もう公判は開けないという決定を事実上なしたに等しいのではないですか。違いますか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_225</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうですね。これは釈放した時点で、処分保留という、実は刑事訴訟法にもその根拠条文はない。処分保留するというのは何なのかというと、起訴するかしないかは保留にしますと。
　次席検事さんは、報道にあらわれた記者会見を読む限り、何で処分保留にしましたかと問われて何と答えているかというと、捜査が大体終結をしたからですと答えているんですね。これは処分保留の理由ですか。これは釈放の理由であって、処分保留の理由じゃないでしょう。捜査がほぼ終結したんだったらば、起訴するかしないかの段階に移るのが普通じゃないですか。それは常識ですよね。私は、あえてあの次席検事はそういうすれ違いの答弁をしたんだと思いますよ、そうしないとつじつまが合わなくなってしまうので。
　つまり、あの時点でこのお話はおしまい、もう起訴もできません、起訴猶予として事実上の不起訴処分、それが釈放というところで……（発言する者あり）今、決まっていると答弁したでしょう。よく聞きなさい。そういうような決定になるのではないかと官房長官おっしゃいましたね。つまり、事実上、このことについては最終決着、このことについては政治は関与しなかったということでよろしいですね。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_227</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これで事は終わりません。つまり、まだ残っているのは、これもやはり刑事訴訟法二百四十八条になる、ビデオの公開です。
　つまり、中国も、外務副報道官がビデオの一部始終の公開を求めるというふうに公式に発言をしていますね。一部だけ切り取るのはだめですよと。巡視船は二隻で撮っているはずですから、一隻だけ撮っているはずがない。前原大臣はごらんになって、明々白々、こういうふうにおっしゃった。悪質だとおっしゃった。
　これは、中国は公開を求めています。国民も公開を求めています。そして今、長官は、もうこれから先、訴追をし、公判が開かれる可能性はほぼないものと思われると答弁をなさいました。これから裁判は行われることはありません。恐らくその可能性が高いのでしょう。だとするならば、なぜ公開をしないのか。
　まず承ります。公開とはどのような概念ですか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_229</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、国政調査権でこれを予算委員会で公開すべきだというふうに言っていますね。予算委員会にこれを示す。衆議院には秘密会の規定が、実際の罰則規定がありませんので、実際にこれは動かないわけですよ、参議院と違って。
　そうすると、衆議院にこれを提示するということは、長官、公開に当たると考えますか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_231</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、この判断をだれがやるかというと、一義的には検察官、独立した一人一人の官庁としての検察官ですよね。ですけれども、この議論は、長官覚えていらっしゃると思いますけれども、ロッキード事件の灰色高官のときにさんざん議論をされたことです。私、議事録を全部読み直してみました。
　そのときに、安原刑事局長、あるいは稲葉法務大臣、あるいは吉国法制局長官、どのように答弁をしているかというと、検事には、検察には判断できない場合は当然あるだろう、その場合は法務大臣の指揮権による指揮を仰ぐことになる。しかしながら、法務大臣でも判断できない場合があるだろう、その場合には、閣議にかけた方針に基づいて内閣の長たる内閣総理大臣が法務大臣をして指揮をするということを否定しない、これが従来の政府の答弁ですね。つまり、検察官では判断できない場合があるということを認めているのですよ、従来。
　これがどれだけの外交的な影響を及ぼすかとか、これが国内でどのような影響を及ぼすかとか、それは検察官はそれぞれすぐれた人でしょう、ですけれども、外交の専門家たる外務官僚、それに匹敵する知恵は絶対にない、あるはずがない、だって、やっていないんですから。
　では、国内でどんな影響があるのか、だれが一番判断できるのか。政治家に決まっていますよ。これをやればどんな影響があるのかというのは政治家が一番わかるでしょう。毎日毎日有権者と接し、議論をしている、そして何よりも国民に対して責任を負い得る政治家が一番判断できるに決まっているでしょう。
　だとすれば、この場合に、ビデオの公開、法務大臣、総理大臣、この判断は法的には当然排除しないし、そういうこともあり得るとお考えですか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_233</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>233</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>233</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　公開するかしないかは何の基準によるかというと、公開しないことによって守られる公益、大なり、公開することによって得られる公益、これが唯一の判断基準ですよね。公開しないことによって保護される法益、大なり、公開することによって得られる公益、これだけが唯一の判断基準ですよね。
　なぜこのような判断を行ったかという説明は、検察の独自の判断とおっしゃいますけれども、それでは、なぜ行ったかを検察がやるのですか、それとも法務大臣がなさるのですか、それとも官房長官か総理大臣がなさるのですか。
　公開する、しないは皆さんの判断ですよ。だけれども、なぜ大小を判断したか、それを言ってもらわないと外交判断のしようがないでしょう、国民は。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/233</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_235</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、いいです。ちっともよくはないがね。
　つまり、公開するかしないかの基準は、公開しないことによって何が守られますかということ。それはこのようなことですということを明らかにして、中国も出してくれと言っている、国民も出すべきだと言っている、そして国政調査権も、それを出すべきだと言っている。これを出すことによって得られる公益、それよりも、出さないことによって守られる公益というものがあって、だから出さないのだという説明をすべきなのではないですかと言っています。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_237</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、今後どうするかです。今後どうするか。
　私は、中国に対して、もうこのようなことは行うべきではないということをきちんと言うべきだと思う。領海侵犯、不法操業、ましてや巡視船にぶつかる、このようなことはもうしてはいかぬということはきちんと言うべきだと思う。そして、仮定の質問には答えられないと言うのでしょうが、今後このようなことが起これば厳正に対処すべきだ、こういうふうに言うべきだと考えている、宣言すべきだと思っている。
　そして、海洋基本法に基づいて、いいですか、この尖閣列島、これは実効支配しているといいますけれども、その実効支配性というものをもっと高める、そういう努力もしていかなければならないだろう。巡視船もふやしていかねばならないだろう。そして、我が国は領海法がありませんので、どの場合にどのような武器使用を行うか、警告射撃、危害射撃、その要件は何なのか、そういう話をきちんと詰めていくということが今後必要だと思いますが、総理、いかがですか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_239</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　中国に対してそのようなことを申し入れるべきだということ、そして、国内においても、国外に対しても、今後このようなことが起これば、粛々と対応し、逮捕、起訴、公判あり得べしということをきちんと言うべきだと私は思っております。
　では、中国に対する認識を承りましょう。
　総理、脅威というのはどのような概念ですか。脅威というのは、今まで、中国は脅威か脅威じゃないか、そういう議論がされてきました。脅威というのは何でしょう。
　そして、ついでに一つお尋ねしましょう。総理、国家というのは何だと思われますか。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_241</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　我が国は、一九二八年だと思いますが締結した条約がありまして、これは、国民、そして領土、そして統治体制、外交能力、これを国家の要素として我が国は条約を締結いたしております。国家というのはそういうものであり、主権というのはそういうものだ。
　では、中国が脅威かといえば、総理がおっしゃるように、能力、意図ですよね、そして、今は能力は中国はあるわけです。中国だけじゃない、アメリカ合衆国もロシアも、核兵器も持っていますし、能力は持っているんですよ。だけれども、意図はわからない。これは掛け算ですから、意図がゼロであれば当然その積はゼロです。よって脅威はないということになるのですが、意思決定のあり方が中国と日本は随分違うのではないかということも私たちはきちんと認識をしなければならないでしょう。
　総理、前回、文民統制とは何ですかという議論をしました。総理に、自衛官の意見を聞いてください、四幕僚長の意見を聞いてください、そのように申しました。会っていただきました。間違いなく冗談だと思いますが、間違っても、防衛大臣、あなたは自衛官じゃなかったんだねとか、調べてみたら私は自衛隊の最高指揮官だったんだね、そのような冗談を言ってはいけません。総理もそれはサービス精神はおありでしょうが、それは文民統制の根幹にかかわることですから、ぜひ御注意をいただきたいと思うのです。
　仙谷長官も冒頭にスピーチをなさいました。この間、北京・東京フォーラムというのがありました。あの後、私は中国人の学者さんあるいは軍人さんと随分議論をしたんですよ。そのときに、中国において文民統制は機能していますかという議論になりました。当然機能している、軍と共産党は一体である、こういうお話でありました。
　さて、では、党の中央軍事委員会と国家軍事委員会、メンバー十一人です。これは全く同じメンバーです、ですから同一ということになるのかもしれませんね。そのうちの十人は軍人なんです。軍人じゃないのは胡錦濤さんたった一人なのです。これは国務院も全人代も全く関与をすることができません。中国憲法上そうなっている。できない。
　これって、艦隊派とか条約派とかありましたが、条約派の主張を、これは統帥権の干犯である、こう言って統帥権独立を唱え、やがて日本を戦争に駆り立てていった、それとよく似てはいませんか。よく似ているという言い方がいけなければ、近似していませんか。
　中国において本当に文民統制は機能しているのだろうか、そして言論の自由はあるのだろうか。私たち、マスコミにいろいろ言われて悲しい思いをすることも腹が立つ思いをすることもありますよ。ですけれども、文民統制が機能するためには、適切な情報の開示は絶対に必要だと思っている。悪口を言われるのが嫌だったら政治家なんかやめた方がいい、批判されるのが嫌だったらやめた方がいいと私は思っています。
　だけれども、この間、ノーベル平和賞が発表になった。その瞬間、全部のテレビが消えましたね。中国において言論の自由はありません。そして、正しい形、少なくとも我々が認識している文民統制、これは、軍事委員会のうち十人が軍人である、よって、これが機能しているとは私は思わない。
　これはよく認識をした上で中国とこれから交渉し、つき合っていかねばならない。総理、その認識をお持ちですか。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_243</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、ちょっと地図をお示ししましょうか。
　防衛大臣、お疲れさま。きのう行かれて、中国の防衛大臣と会談をなさいましたね。
　中国が採用する近海防御戦略をどのようにお考えですか。つまり、第一列島線、第二列島線というのをつくって、対馬からずっと台湾までいく、これが第一列島線ですよね、地図をごらんになればわかります。そして、小笠原、フィリピン、グアム、これに至る第二列島線、これがありますよね。近海防御戦略というものは一九八〇年代に制定をされたものだ。そして、中国には我々とは全く型の異なる戦略的国境という概念がありますね。つまり、国境というのは地理的に定められるものではない、国力に応じて国境というのは変化をするものだという、我々にはにわかには理解できないけれども、この戦略的国境という概念が間違いなく公式文書にも出てきますね。
　この近海防御戦略、これはどのようなものなのでしょうね。つまり、第二列島線というものを定めた。尖閣は核心的利益というふうに明言をした。いいですか。そういう場合に、尖閣の持つ重要性というのは、第二列島線から西にアメリカを初めとしてそういう海軍が進出してくるときに、尖閣というのは決定的に重要な意味を持つのではありませんか。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_245</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そのとおりです。そういう意識があるからこのようなことが起こっている。友好は大事ですよ。ですけれども、中国の意図をきちんと認識することもあわせて大事なことなのであります。
　では、お尋ねします。普天間基地問題。
　総理は、前回、私がお願いしたことが二つある。一つは、自衛官トップの意見を聞いてくださいと申し上げました。聞いていただいた。もう一つは、沖縄を訪問してくださいというふうに言いましたね。
　民主党の中にはいろいろなことをおっしゃる方がいるようだ。いるようだが、日米合意、これを踏まえて辺野古に移設をする、そういう確固たる意思は今も変わっていないのだろうと思います。
　スケジュール表をこの間も出しましたが、スケジュール表を示してください、日程表。十一月には沖縄県知事選挙がありますね。オバマ大統領が来日されますね。
　総理はこの間の答弁で、それが必要であれば、沖縄に足を運ぶ用意は十分にあると答弁をなさいました。それから二カ月がたっています。一度も訪問をなさっておられません。
　私は、この沖縄の状況、そして鳩山さんが惹起した物すごい状況、これを回復するのはそんなに容易なことだとは思っていません。大変なことだと思っています。ですけれども、総理が国家のために必要な判断をされるのであれば、我々自民党は野党であってもこれをきちんと支えなければいけないと思っています。それが責任野党の責任だと私は思っています。
　ですけれども、沖縄の思いは何かというと、沖縄の話を聞かずに日米間で話を決めたということが怒りなんですよ。だとするならば、踏まれてもけられてもというふうに私は申し上げました。最高責任者たる菅総理、足を運ぶ用意は十分あるとおっしゃりながら、なお沖縄を訪問しておられない。この後、オバマ大統領の来日がある、知事選挙がある。総理、これはずっと、大統領の来日あるいは県知事選挙、沖縄を訪問される御予定はありませんか。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_247</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先送りしないでください。ぜひ熟慮、熟議じゃない、熟慮ね、何が必要なのか、何がプラスになるのかよくお考えください。
　十一月十三日にはオバマ大統領の訪日が行われる。そして十一月二十八日は県知事選挙がある。それまでに行かないということがあるとは私は思わない。あっていいとは私は思わない。総理は先送りはしないとおっしゃった。正面から向き合うとおっしゃった。ぜひそうしていただきたいと思っております。
　尖閣、これも我が国固有の領土です。守っていかねばなりません。尖閣を守る上においても沖縄におけるヘリ基地の存在は必要だと私は思っています。それは前回、これは何なのかといえば、台湾があるからだというふうに申し上げた。尖閣も距離的に見ればそうですよね。ほんの近くですからね。
　外務大臣は御存じだと思います。シーナイトがオスプレーにかわると仮にします。これは岸・ハーター交換公文に示された重要な装備の変更には当たりません。当たらないはずです。このオスプレーというのは、速度も搭載量も航続距離も二倍ないし三倍のものです。そうすると、これが入ってくるということは、どこにヘリ基地を置くかということに密接に関連をするはずです。このことから目をそらすべきではない、このことを私は申し上げておきます。
　そして、最後に北朝鮮。権力継承期に、かつて、金日成主席から金正日軍事委員長にかわるときに、主席は今でも金日成だけですからね、ラングーン事件、大韓航空機爆破事件、これが起こりました。権力継承期にはそういうことが起こってきた。韓国の哨戒艦が撃沈されたことがそれと関係があるかどうかは、それは私は論証する知識を持たない。しかしながら、権力継承期というのは、相当注意をしなければならないことだと私は考えています。
　私は、北朝鮮政策というものこそ中国ときちんと議論をするべきではないか。そして、アメリカ合衆国、クリントン外務国務長官が、尖閣は日米五条の適用範囲だと言ったことで安心をしてはいけません。これは、「施政の下にある」というのはどういうことかという議論をちゃんとしなければなりません。そして、日米安全保障条約第三条、自助、相互援助。自助を本当にしてきたかということを考えなければなりません。本当に尖閣を守る能力を我々は持っているか。それは武力攻撃があった場合ですからね、五条が想定しているのは。では、その場合にはすべてアメリカにお任せよ、そんな話にはならないでしょう。絶対になるはずがない。
　私は、北朝鮮の議論をするときに気をつけなければならないのは、中国がなぜこの事態をずっと黙認してきたか、あるいは先般の儀式においては、なぜ中朝友好があれだけ演出をされたのかということを考えなければならないと思っています。
　いいですか。北朝鮮が崩壊して、あるいはあそこで軍事衝突が起こって、一番迷惑するのは中国でしょう。武装難民が来るかもしれない。何が起こるかわからない。統一朝鮮がアメリカの影響下に入るかもしれない。だから、そういうことが起こらないように経済援助をし、支えてきた。その間に、着々とミサイルの高性能化を行い、核の小型化を行って、それが実現されたときに局面は大きく変わるのだと私は思っています。
　だとするならば、日米間の同盟の深化、これを具体的にやらねばならぬでしょう。総理に対して、この間提言が出ましたね。サマリーぐらいお読みだと思いますよ。それは、一般法を定めるべきだ、基盤的防衛力構想は改めるべきだ、そして武器輸出、このことも考えるべきだ、集団的自衛権の議論をきちんとやれ、このように書いてある。総理はもうお読みになったかもしれません。このことを着実に実行していかねばならないのが日米同盟の深化です。
　もう一つは、中国が持っているその懸念。武装難民が来たらどうする、あるいはそこに戦火が交えられることになったらどうなるかというときに、日米同盟はどう機能するか、米韓同盟はどう機能するか、そのことをきちんと議論した上で、中国とも正面から議論をする。私は、公開の場でやってくれなんて言いませんよ。そういうことをやっていかなければ、この権力継承期の極めて危険な朝鮮半島情勢、これに対処することはできないのではないかと思っています。
　軍事にも詳しい前原大臣、ぜひそうしていただきたい。そのことが、我が国がこの北東アジアに責任を持つことと、そして中国と正面から向き合うときに、この軍事の議論を離れてしてはならない。だからこそ、この尖閣の問題はおろそかにしてはならない、私はそういうことだと思っています。
　外務大臣の認識を承ります。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117605261X00220101012_249</speechID><issueID>117605261X00220101012</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>176</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2010-10-12</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　最後に一つだけ要望して終わります。
　我々は、補正予算にどう対応するか決めていません。とにかく早く示してください。議論をするからには、示さなければ議論のしようがありません。
　我々は要望を全部出しました。
　一つ、アンチビジネス的な政策はやめてもらいたい。ブレーキとアクセルを同時に踏むようなことはやめてもらいたい。ＣＯ2二五％削減、最低賃金千円、あるいは派遣法の改正、このようなものをやるということは、アンチビジネス以外の何物でもない。
　そして、税制改正に正面から取り組んでもらいたい。法人税を下げないで、どうして日本企業が外国と対抗できるのか。総理がおっしゃるように、日本は過度の外需依存なんかじゃありませんよ。韓国や中国の三分の一から四分の一ぐらいしか外需はないんだ。これを拡大していくためには何ができるか。財務大臣、相当努力をなさったが、円は高いままだ。どの国だって、輸出を振興しようと思えば自国の通貨が安いに決まっている。だとするならば、できる企業、これが雇用に直結する、それは何なのかといえば、税金を下げることでしょう。これは判断すればできることでしょう。これはぜひやってもらいたい。設備投資減税もやってもらいたい。償却資産の固定資産税、これの見直しもやっていかねばならない。
　あわせて、消費税の議論から逃げないでください。消費税は、課税範囲が少子高齢化にも対応し得る、そういう税制です。景気の変動にも強い税制なのです。公平な税制なのです。消費税は悪いと最初から決めてかかることはありません。
　消費税がこれから先の経済にどのような影響を与えるかということも考えながら、事は急ぐのです、税制改正を急いで行うこと、そしてまた、アンチビジネス的なマニフェストは下げること、そういうことをきちんと議論し、補正予算の審議に正々堂々と臨んでまいりたい、このように考えます。
　以上で終わります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117605261X00220101012</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117605261X00220101012/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_225</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　さきの参議院の選挙において示された民意とは何であったか。
　一つは、民主党の暴走をとめなければならない、おどかしであり、ばらまきであり、ほおかむりであり、先送りであり、そういうような民主党政治の暴走をとめたい、そういうような国民の意思があった。
　もう一つは、我が自民党が勝利したというよりも、我々自民党は、国民から最後の機会をいただいたのだというふうに私は思っております。
　我々自民党は、いたずらに政府を攻撃するだけではなくて、責任野党として、野党の立場ではあるけれども、議員立法、法案修正あるいは予算修正、そういうような手段によって公約の実現を図る、そして政策を錬磨する、そういうのが我々に与えられた役割である、そのように考えております。
　総理に申し上げておきます。私とあなたは立場を異にしますが、野党の私が言うのも変だけれども、心から御苦労さまですということは申し上げておきます。
　私は何人かの総理にお仕えをしました。内閣総理大臣というものがいかに激職であるか、命を削るようなそういう激職であるということもよく承知をしております。心身ともに大変な負担がかかっているということもよくわかっております。
　その上で、あえて申し上げます。総理、しっかりしてください。毅然とした態度で臨んでください。
　今、谷垣総裁との議論を聞いていても、消費税に関する問題、あなたは日本国の最高責任者なんです。私どもが公約を発表した二時間後だったと思う。六月二十日ではなかったかと記憶をしている。自民党の一〇％、これを参考にするというふうにおっしゃった。あれは一体何だったんだ。これはもう撤回されたのか、されていないのか。
　その後、消費税を出したことが問題なのではない。確かに唐突だったかもしれないが、財政再建は必要である、経済成長のために消費税を上げる、あるいは法人税を下げる、課税の範囲を広げる、そのような税制改革が必要である、そのようにきちんと語られなかったことが問題なのではないですか。信念を持ってきちんと語られるべきです。
　そして、代表選挙のときに、小沢代表はしばらく静かにしてもらいたい、それが党のためで、国家のためである、そうおっしゃって多くの支持を得たのではありませんか。その考えは一体どうなったんですか。
　総理は、毅然として、国家の指導者として、こうあるべきだということを国民に語っていただきたい。重圧がかかることもわかります。御苦労があることもわかります。しかしながら、そうであれば、国家の最高指導者なぞになるべきではない。そのことはきちんと語っていただきたい。総理、毅然として臨んでいただきたい、そのことをまず申し上げておきます。
　総理、間もなく八月十五日が参ります。私は三年前、やはり同じこの場で、多分総理も予算委員としてその場にいらっしゃったと思います。猪瀬直樹さんが書かれた「昭和十六年夏の敗戦」、こういう本の紹介をいたしました。ぜひ読んでくださいというふうに当時の安倍総理に申し上げました。これは相当前、たしか一九八三年、昭和五十八年の猪瀬さんの著作であったというふうに記憶をいたしております。最近、こういう形で文庫版で出版をされました。
　私は、若い方々に何を読んだらいいですかと聞かれることが時々あります。ぜひこの本を読んでくださいというふうにいつも申し上げるようにしております。昭和二十年夏の敗戦ではありません。なぜ「昭和十六年夏の敗戦」、このような題になっているか、そのことをそのときもるる申し上げました。
　昭和十六年、開戦の年です。当時の帝国政府は、今の首相官邸の裏あたりに、総力戦研究所、そういう研究所を立ち上げました。軍や、あらゆる官庁や、あるいはマスコミや、主に三十代のえりすぐりの俊才を集めて、もし日米が戦えばどうなるか、今でいうシミュレーションをやりました。そして、昭和十六年の夏、近衛総理や東条陸相や、居並ぶ閣僚の前でその結果が発表されました。
　詳細は申しませんが、そこのシミュレーションの結果はほとんど実際と同じことでした。ソ連の参戦あるいは原子爆弾の投下、それ以外はほとんどがそこのシミュレーションのとおりになったのです。日米戦わば必敗です、この戦争は何があっても避けねばならない、そういう結論が出ておりました。いろいろな資料で明らかであって、それはきちんと検証すればわかることです。
　何が言いたいか。それは、文民統制、それがいかに重要であるかということを私は申し上げたいんです。私は、軍事と安全保障、そして外交は車の両輪である、そのように考えております。軍事や安全保障を知らずして平和を語ることが絶対にあってはならない、それは私の信念です。
　総理に伺います。
　総理にとって、文民統制とはどのような概念ですか。そしてまた、文民統制が有効に成立するためにはどのような条件が必要だと考えておられますか。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_227</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　文民統制が有効に成立するための条件は何ですか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_229</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　文民統制が有効に成立する要件、なぜ、軍事の素人たる政治家、究極的には内閣総理大臣、それが文民統制の主体なのか。それは、政治家だけが国民に対して直接責任を負い得るからです。そういう意味では、総理の御認識は正しいのです。しかしながら、責任さえ負えばいいんだろう、どんな結果が起こってもそれは知らぬ、そのようなことであってはならない。
　そして、文民統制には二種類あって、一つはクーデター、そういうものを防ぐために。つまり、その国において軍隊ほど強い組織はどこにもない、存在しない。警察が束になってかかっても、海上保安庁が束になってかかってもかなわない、そういうような強大な組織である。そのようなものであるがゆえに、それが暴走することがあってはならない。いわゆる軍事組織から国民の安全を守る、そういう意味の文民統制が一つあります。
　これに偏り過ぎては今はいけないのであって、この、軍事組織と言って悪ければ、実力組織を使ってどうやって国益を実現するか。軍事による国益の確保、軍による安全、これを確保しなければならない。二つの意味があることは御存じのとおりです。
　これが有効に機能するためには、一つは、最高指揮官たる総理大臣が安全保障についての正確な知識を持つこと、もう一つは、専門家である制服、ユニホーム、そこの意見を虚心坦懐に聞くことです。この二つがなければ有効な文民統制は決して機能し得ない、私はそう思っています。
　普天間問題をこれからお尋ねしますが、何でこんなに迷走したのか。前総理が、統合幕僚長、陸上幕僚長、海上幕僚長、航空幕僚長あるいは情報本部長、それぞれすべて、すぐれた見識を持った立派な自衛官であります、何度直接話を聞いたのか、この現在の状況について。なぜ沖縄に海兵隊が必要なのかという状況について何度意見を聴取したか。総理の日誌を見る限り、一度もそういうような例はありませんでした。
　菅総理、就任以来、相当の日がたっています。防衛大臣を通じてではなくて、自衛隊の最高指揮官として、今まで何回制服組から意見を聞かれましたか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_231</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　一度も今まで聞いておられないことはよくわかりました。
　総理、自衛隊の最高指揮官として、直接意見を聞く、そういう機会はもっと設けるべきです。きちんとそれを聞いていれば、普天間問題はこんなに迷走したはずがありません。彼らは、命をかけてこの国の平和と安全を守っている。御存じのとおり、日米同盟というのは日米だけのものではありません。極東の平和と安定、それも目的とされているのであって、日本だけの勝手な都合で、ああだのこうだの言っていいはずがない。命をかけて日米同盟を実際に遂行している、米軍の能力がどうであり、あるいは、ほかの国の能力がどうであり、そのことを命をかけて一番知っているのは自衛官じゃないですか。彼らから直接意見を聞かないからこんなことが起こるんです。そのことは絶対に必要なことであって、この国において、それが行われない、それは極めておかしなことだと私は思っております。それを判断する能力を総理が持つかどうか。
　それとあわせて……（発言する者あり）今、民主党の方々がいろいろと、それは違うというふうにやじを言っておられる。私は、その考えそのものが根本的に間違っておるのであり、ほかの国々と大きく異なるところです。そこを、この国の誤ったあり方、これは菅総理のときにきちんと正していただきたい。
　総理がおっしゃるように、直接聞くべき、聞く機会を設ける、そのことはぜひお願いをしておきたい。もう一度お答えください。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_233</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>233</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>233</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、日米と普天間についてお伺いをいたします。
　この八月末、日米合意、ここには、八月末までに、いかなることがあっても工法、位置、これを定める、このように記されております。その方針に変わりはありませんか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/233</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_235</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　さきの国会で、鳩山内閣でしたが、このグアム協定の持つ意味合いについてお尋ねをいたしました。これは狭義の条約である、そのように私は申し上げました。恐らくそうだと思います。
　日本国憲法によって、我が国家は条約遵守義務を有しています。そして、期限、場所、それも条約の内容に含まれておるはずでございます。
　さて、この日米合意、どう書いてあるか。今総理からお話がありましたが、普天間飛行場のできる限り速やかな返還を実現するために、閣僚は、代替の施設の位置、配置及び工法に関する専門家による検討を速やかに、いかなる場合でも二〇一〇年八月末までに完了させ、検証及び確認を次回のＳＣＣまでに完了させることを決定した、このように書いてあります。間違いない。
　八月末、いかなる場合があってもここで決めるということで間違いないですか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_237</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　幅って何ですか。複数案の提示もあり得るということですか。
　そしてまた、これは岡田さんだったと思いますが、それは専門家の決定であって政府の意思とは異なる、そういうことがあり得るのですか。そしてまた、完了したその内容を公表しないということがあり得るのですか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_239</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　公表しないことはあり得ますか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_241</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　つまり、公表もしない、それは政府の決定でもない、複数案もあり得る。
　では、これは一体何なんですか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_243</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　岡田さんの立場はよくわかりますが、それは、結局、沖縄県民に対する背信ではないですか、そしてまた先送りではないですか。公表もしない、沖縄県民に対してそれで責任が果たせたと思っていますか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_245</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これを沖縄の人々がどういう思いで見ているか、合衆国がどういう思いで見ているか、そのことをよく認識した上で発言をしておられるのだろうと思います。
　それでは、質問をかえましょう。
　いずれにせよ、普天間の代替施設はこのロードマップに記されているとおり、辺野古周辺。では、工法とか位置とかはとりあえずおきましょう、辺野古周辺に建設をする、その明確な意思をもう一度、総理、示してください。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_247</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理のお考えを承ります。辺野古の地域に代替施設を建設する、それは日本国政府の、菅内閣の確固たる意思である。間違いないか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_249</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは、先ほどの消費税の議論もそうなのですが、民主党の意思でもあるということで理解をさせていただきたい。
　何でこんなことを言うかといいますと、この日米合意以来、民主党のいろいろな方とテレビの対談に出た、討論に出た。かなり当選回数が上の方で、国会においても枢要な地位を占め、民主党の中でもこの問題の責任者を務めておられる方だ。こんな合意はできっこない、グアムである、テニアンである、そういうことを公共の電波で堂々と発言をされた。そのことをだれもとがめなかった。民主党の中でこれが問題になったという話を寡聞にして知らない。
　そして、私は非常に奇異に思うのだが、さきの参議院選挙において、御党は沖縄に候補者を立てなかった。京都においては現職衆議院議員をくらがえさせてまで支持をふやそうとした。民主党の支持をふやしてください、どうぞ皆さん、民主党に投票してください。それなりの効果があったんでしょう。京都においては現職の衆議院議員をやめさせてまで候補者を立てたが、沖縄においては与党の選択肢というものを全く提示しなかった。（発言する者あり）本人の意思、そうですか、それなら本人の意思かもしれません。ただ、党が全く関与しなくても自分が勝手に決められる。すごい党ですね。
　いいですか。私は非常に奇異に感じたんですよ。国政選挙において与党の選択肢、すなわち、総理が今、確固たる意思だとおっしゃった、絶対にやるとおっしゃった。だとすれば、何でそれが提示されないんだ。私は非常に奇異に感じましたね。多くの人がそうだったと思いますよ。
　いいですか。これは玄葉さんに聞いた方がいいのかな、民主党の政務調査会というのは一体何なんだろうかということです。これは、私は玄葉さんを心から信頼しているけれども、自民党の意思決定プロセス、それは、政調会で物事を決め、そしてそれを総務会に上げ、そして党の意思というものは決まっていった。いろいろな弊害はあったかもしれないが、党の意思というのはこういうものだということで、後から、これが国民の声である、偉い人がやってきてごろっと百八十度ひっくり返る、そのようなことは少なくともなかった。そうでしょう。だって、小沢さんがこれは国民の意思であると言って、道路の政策ががらっとひっくり返った。私たちはだれを相手に話をしたらいいんだろうかということなのです。
　私は自民党の政調会長として、党の中できちんと議論をし、党の方針を決めた。これはぜひ玄葉さんと、党の責任者であり国務大臣である玄葉さんと、党対党できちんと議論をしたい。消費税でもそうです。この普天間の問題もそうです。
　民主党における政調というのは、これは提言機関ですか、意思決定機関ですか。ぜひ見解を述べていただきたい。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_251</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>251</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>251</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、これは多分、玄葉さんと一緒だと思うんですが、我が国に残された時間というのは物すごく少ないと思っているのですよ。財政にしても、あるいは安全保障にしても、我が国は既に危機管理のモードに入っている、私はそういう認識なんですね。
　自民党の意思決定が遅い、それは改めています。今は、昼夜兼行で議論をし、どうやって意思決定を早めるか、それは、野党の立場ではありますが、やっています。
　政策選択肢の幅も物すごく狭い、時間は物すごく少ない。ぜひ、玄葉さんと話をすれば民主党の意思は微動だもしない、そのことを確認したいのですが、どうですか。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/251</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_253</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そこは、もう政権をとられて一年になるのですよ。本当に時間は短いんです。政策選択肢の幅はすごく狭いんです。何度も同じことを言いますが、ぜひそのことをきちんとする、そのことはあるべきだと私は思っています。
　政治主導を間違えてはいけません。政府が決めたけれども後からひっくり返りましたということでは、だれを相手に話をしていいのかということに必ずなるんです。
　ぜひ、党内のガバナンス、このことは、総理は「大臣」という本の中で、総理大臣も、行政の立場だから知らないよということは言ってはいかぬのだ、総理大臣も国会議員であると同時に与党の党首でもあるということを言っておられる。私はそれは大いに共感する。政府の立場だから答えられません、そのような答弁は、我々は、仮に政権に戻ることがあっても絶対に言ってはならないと思っている。
　総理、もう一度、考えを述べてください。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_255</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　辺野古に建設するというのは確固たる意思であるということはよくわかりました。そして、それは民主党の意思でもあるということはよくわかりました。
　この普天間移設問題で、抑止力の維持を当然の前提として、なぜ辺野古になったのかといえば、それは、ここしかないということではなくて、あまたある自治体の中で、苦渋の、本当に苦渋という言葉が貧しく聞こえるぐらいに、本当に血の出るような、命をかけた人も職を賭した人も何人もいました。受け入れてもいいという意思を表示していただいたのが当時の名護市しかなかったから、これが一番の理由です。そして、この普天間基地問題の中で一番急ぐのは、世界一危険な基地とも言われる普天間基地を一日も早く移設させる、それが一番重要なのです。
　最近、ヘリがよく落ちますよね。回転翼機というのは、固定翼機とはまた違った操縦の難しさがあるものです。情勢緊迫時にはその危険性が増すということも、それは常識であります。
　私たちは、前総理から、あなた方は十三年間くい一本打てないじゃないかというふうに嘲笑されました。谷垣総裁と私が、何で去年の十二月の末に官邸に行って、当時の鳩山総理、平野官房長官にお目にかかって、名護の市長選挙の前にこれを決めてくださいと。名護の市民の意思にこれをゆだねるのは、あえて言えば筋違いの問題なのですと。これをやってしまって、移設反対、こういう意思が示されたらば、もうもとへ戻ることがとても難しくなる。どこに基地を置くかということは一にかかって政府の責任なのであって、それはあらゆる非難をかぶるべきものである、それが責任ある政府というものである、そういうふうに申し上げました。
　だけれども、その後も、あなた方は十三年間くい一本打てなかったじゃないか、そういうふうに言われた。環境影響評価をやっている間に建設のためのくいなんか打っていいはずがない。常識です。そんなことをやっていいはずがないのです。
　この問題は、佐藤栄作総理の沖縄返還、それを間近で見ていた橋本龍太郎総理、そこから話は始まっている。橋本さんは、当時の大田知事と二十数回にわたって会談をした。沖縄がおれの死に場所である、そう言ったのは梶山静六官房長官であった。小渕総理は、まさしく命をかけてこの沖縄の問題に取り組んだ。沖縄サミットも実現をさせた。野中官房長官もそうだ。そして、多くの沖縄の人たちが、職を賭し、命をかけて、本当にガラス細工のように、実現一歩手前まで来ていた。それを、十三年間くい一本打てなかったじゃないかと、沖縄への思いだけで、制服自衛官の意見も聞かずに、国外だ、最低でも県外だ、その結果がこれじゃないですか。
　この修復のために、私たちは、野党の立場であっても、去年の暮れに決断をしていただいていれば、全力を挙げてこれを支援した。だけれども、今の状態になった。これは、一にかかって民主党政府の責任です。間違いない。我々としては……（発言する者あり）何が都合がいいだ。そうではないか、間違いなく。こういうことを言って問題をずらす。
　いいですか。総理、これは、党内をきちんと統制してください。これは民主党政府の責任である、そこを認めることがまず第一です。
　そして、いかに沖縄との信頼回復を図るか。それは、あなたが、もちろん、福山副長官も仙谷長官も、あるいは前原大臣も立派な人々ですよ、ですけれども、最高責任者たる総理が、橋本さんが何度も何度も大田知事と会談をしたように、あなたが沖縄に出向き、今までの経緯についてわびて、そして、どんなに罵倒されても、これをやるんだということを言う以外にないんじゃないですか。
　そして、名護の市長さん、移設反対を掲げて戦った、当選された。御党は推薦されましたね。まず、稲嶺名護市長、これと会談をすべきじゃないですか。説得すべきじゃないですか。
　この問題から逃げるようなことがあれば、本当に歴史に汚点を残しますよ。仮に総理がそのような決断をなされば、我々は、野党の立場であっても、それは全力で応援します。これを先延ばしすることは、日本の国益のみならず、先ほど申し上げたように、日米安全保障条約第六条、極東の平和と安定、これを大きく脅かすことになる。我が国の存立のみならず、この地域の安定を脅かす、私はそう思っています。
　総理がみずから沖縄に出向き、罵倒されようが、踏まれようが、けられようがこれをやる、その決意があれば、我々は国益のために全力でそれを支える、私はそう考えています。
　総理の御見解を承ります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_257</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>257</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>257</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いいですか。これからこういうような山場が来ますよ。八月末の工法の決定。形状の決定。これは今話がありました、とても納得できないが、今のお話だと。九月の十二日、名護の市議会議員選挙が来ます。十一月十三日、オバマ大統領の訪日が予定をされています。十一月の二十八日、沖縄の知事選挙があります。これはどれも動かしがたいものです。
　今、私は尋ねましたね、稲嶺市長に会う用意があるか。そういうことは急いでやらなければ取り返しがつかなくなる。もう答弁は要りません。私はそういう認識を持っており、それに向けて全力で努力をしていく、それが政府の責任であります。
　抑止力について伺います。
　つまり、学べば学ぶほど沖縄の海兵隊の持つ抑止力の意味がわかった。私は本当に仰天、天を仰ぎましたね。これが日本国総理の発言なのかと。菅総理は副総理でいらっしゃいました。外交と安全保障はあなたは担当しなくていい、そういうふうに鳩山さんから言われていた。その旨は本会議で承りました。そうだったのでしょう。
　あなたはかつての論文の中で、二〇〇二年だったと思いますよ、救国的外交私論、私案だったかな、そういうものをお書きになりました。御自身でお書きになったのだから、当然、内容はよく覚えておられるはずです。
　この年はどういう年か。もう九・一一は起こっていた。能登半島沖の不審船事案もあった。南西海域の不審船事案もあった。北朝鮮はミサイルを既に飛ばしていた。そういう時代に総理はどういう見解を述べておられたかというと、沖縄の海兵隊は主に新兵の訓練場なので、サイパンやハワイに行っても全体の抑止力には影響がないというふうに二〇〇二年の時点で述べておられた。私は、これは調べました、間違いないです。かなり驚いた、こういう考え方があるのかと。その後、過去の発言はあったことは否定をしないが、沖縄の海兵隊の抑止力、それは重要であると考えている、そういう旨の答弁がありました。
　総理に伺います。沖縄においてアメリカ海兵隊が果たしている抑止力、これはどういうものだと認識をしておられますか。これは、ほかの人は答えなくていいです。
　つまり、負担の軽減は目に見えるんです。土地が占有されている、騒音がある、あるいはいろいろな事件が起こる、目に見えることです。だから、負担の軽減というのは易しい、易しいと言うかな、言い方を間違えました。負担の軽減というのは目に見えるものです。しかし、抑止力というのは目に見えない。
　沖縄における海兵隊の果たしている抑止力、これについての総理の認識を伺います。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/257</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_259</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　要は、米軍の時間と距離の壁をどう乗り越えていくかという問題なのですよ。
　これは前の国会でもお示しをした図です。つまり、三十五ノットで航行可能な高速輸送艦が一日で到達可能な範囲は何ですか、どこですかということを前の国会でお示ししました。議論もしました。どこでもいいというものではありません。
　日本は海兵隊を持っていませんからぴんときませんが、海兵隊の任務というのは、緊急時に真っ先に駆けつけて自国民を救出する、これがまず第一の任務です。自国民救出。海兵隊はアメリカの専売特許じゃありませんよ。島国国家あるいは海岸線の長い国家、イギリスであれ、フランスであれ、ロシアであれ、中国であれ、韓国であれ、海兵隊という部隊は持っていますよ。そういう国で持っていないのは日本ぐらいのものだ。真っ先に駆けつけて自国民を救出する、これが第一。
　もう一つは、海軍であれ、空軍であれ、陸軍であれ、すぐに動くというわけにはならない。補給地をきちんと確保する、あるいは基盤を確保する、そのために自己完結的な海兵隊が必要だ、それが海兵隊の抑止力です。一日あるいは数時間のおくれが決定的に状況を悪くしかねない。だから、時間と距離の壁をいかに乗り越えるか、地政学的な意味が大事だというのはそういう意味です。
　仮に台湾。総理は、その論文の中で、中国は台湾の国連加盟を容認すべきだと大変ユニークな論を述べておられますが、この台湾、そこにどこかの国が攻撃をしかけたと仮にしましょう。沖縄、佐世保からの船が来ることを待つことなく、空中給油を受けながらヘリが到達できる、岩国からの飛行機も数時間で到達する、そして、嘉手納の戦闘機部隊が制空権を握る。だから、そのような台湾に、どこだかは知らないが、手をかけるということが抑止をされている。
　抑止力を維持するために必要なことは、何でもかんでも、作戦だから言えませんとか、他国のことだから知りませんとか、そういう話ではない。
　アメリカは幾つも作戦計画を立てている。朝鮮有事、台湾有事、五〇三〇を初めとして、いろいろな作戦計画を立てている。これは別に、私は専門家、オタクとかマニアとか言う人もいますが、でなくても、公刊資料で全部出ているものですよ。公聴会の議論をきちんとチェックすればわかることです。
　作戦計画の内容をきちんと相手に知らしむること、そして、相手がそれを理解する能力を持つこと、合理的な判断ができる、そういう力を持つこと、それによって初めて抑止力は成り立つんです。
　だから、何のために沖縄に海兵隊が必要であるのかということは、きちんと国会で述べる責任が政府にはあります。我々の反省も込めて言えば、それをきちんとしない限り、この移設問題は、あえて言葉を選ばず言えば、迷惑施設の移転問題でしかあり得ない。同盟国から見れば、大いに奇異に映るのはそこです。この議論はぜひ政府としてきちんとやっていただきたい。そして、稲嶺市長と会談することも含めて、総理みずからこの問題の対処に当たっていただきたい、そのことを申し上げておきます。
　基盤的防衛力整備について伺います。
　総理の諮問機関である懇談会、そこにおいて、基盤的防衛力整備構想を転換する、そういう提言がなされました。
　私は、小泉内閣で防衛庁長官に就任したときに、この昭和の五十年代の初めに決められた基本的な物の考え方、基盤的防衛力整備構想というのは、総理、我が国の防衛力はどういう方針によって整備をするかというと、特定の脅威に対処するのではなくて、のっけからそうですよ、特定の脅威に対処することではなくて、我が国が力の空白となって周辺地域に不安定な状況をもたらさないように、独立国として必要最小限の防衛力を整備する、これが基盤的防衛力整備構想です。御存じでしょう。この考え方は改めねばならない、私は防衛庁長官のときからそう思ってきました。
　ですから、その後の大綱、これは大野長官のときに実現をしましたが、実効力ある防衛力、機動的な、弾力的な、そういうものに変わりました。しかしながら、基盤的防衛力整備構想そのものは変わっていないんです。
　中井大臣とか、あるいは直嶋大臣とか、御存じだと思います。これはおかしいということに一番最初に気がついたのは、当時の民社党です。昭和五十年代の通常国会において、常任顧問だった春日一幸さん、この考え方は改めるべきではないか、そのように発言した。本会議の議事録に残っています。中井大臣、御存じでしょう。残っていますよ。だけれども、まだ世界情勢はそれを変える必要はない、そういうような答弁で、変わることはありませんでした。
　総理、この考え方は改めるべきではないですか。つまり、情勢はどのようなものであり、どのようなものを、どこに、何のために、どれだけ置くかということが明確にならなければ、抑止力は機能し得ない。総理、この基盤的防衛力整備構想は根本から改めるべきだと思いますが、御見解を承ります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_261</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この懇談会のスタートのときに前総理は、一人の命も失わない防衛政策をつくってくださいというふうにおっしゃったそうですよ。それは理想です。ですけれども、事に臨んでは危険を顧みない、それが軍というものです。自衛官というものです。
　私は、安全保障において必要なのは徹底したリアリズム、理想論や観念論ではなくて徹底したリアリズムだと思っている。総理はそういう考え方をお持ちの方である、私はそのように信じております。ぜひ総理のときにこれは転換をしていただきたい。
　防衛大臣、具体論を伺いましょう。
　ＦＸ、この機種選定は今のうちに決めないともう間に合わないですよね。概算要求の締め切りがやってきます。
　ＦＸはＦ４の後継機です。Ｆ４、ベトナム戦争のときに活躍した戦闘機です。大臣御存じでしょう。もう採用以来四十年近くがたっている。ことし二十機がリタイアしている。何が起こっているか。それは、領空侵犯対処、これは最近ふえていますよね、これの任務が、飛行機が減ってきた、したがって、Ｆ２、Ｆ15、これに代替をさせている。何が起こるか。領空侵犯対処にＦ２やＦ15が上がるから、本来の訓練ができない。Ｆ４のパイロットも訓練ができない。これから先どんどん退役しますよ。何でこんなことになったか。これは、我々の反省も込めて言えば、Ｆ22、これにこだわったというところは私は否定できないと思っている。
　我が国の領空侵犯に対処する飛行機に求められる性能というのは何なんだろうか。見えない性能なんだろうか。それとも相手を早く見つける性能なんだろうか。私は、ここで個々の機種を挙げて議論するつもりは全くないんです。本来は、こういう議論は国会できちんと行われないと。おもちゃを買うわけじゃないですからね。今総理がおっしゃったように、戦闘機一機百億円するんですよ。イージス艦一隻千二百億円するんですよ。国民の税金ですよ。このＦ４が老朽化することによって我が国の防空に穴があこうとしている。
　ＦＸというのは可能な限り早く選定する責任が政府にあると私は思いますが、大臣、どうですか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_263</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　急いでください。
　そして、我が党は、さきの国会で、一つは先ほど申し上げた邦人救出のための法律、すなわち、今防衛大臣は外務大臣と協議して、その地域の輸送の安全が確保されれば、艦船、航空機、これの派遣をすることができるとなっていますね。危険だから逃げてくるんでしょうが、危険だからそこへ救出へ行かねばならぬでしょうが。私は安全というのは相対的なものだと思っているんですよ。今、仮に銃弾が少しでも飛び交っている、自衛隊が行けないとすればどこが行くか。アメリカの海兵隊が行くんですよ、同盟国ですからね。余った席があったら乗っけてくれる、こういう話ですよ。本当にそれでいいのか。邦人輸送ではなくて、救出のための法案を出した。
　もう一つはインド洋、これは下げられましたけれども。あるいはイラン、その都度その都度、特措法で対応していてはだめだと。私は、国会の事前承認をかけるべきだと思っています。国会はそれに責任を負うべきだと思っています。一般法をつくること、邦人救出のための法案をつくること、つまり、日本が本来やるべきこと、そして憲法九条に抵触しないこと、やれることはたくさんありやしませんか。それをアメリカに、沖縄に押しつけている部分がありやしませんか。
　そして、日米地位協定、その改定は容易なことではありませんよ。なぜならば、地位協定というのは安全保障条約が根っこですからね。日米安全保障条約というのは非対称的双務条約、すなわち、アメリカは日本防衛の義務を負う、日本は基地提供の義務を負う、こういうお互いに義務を負っているがその中身が違うという世界でまことに珍しい条約であって、根本がそうですから、地位協定だけを変えるというのは極めて難しい。ほかの国との整合性もとらなきゃいけない。だから、苦心惨たんして運用の改善をやってきました。
　総理、これは総理に伺います。
　例えば、今の米軍基地、これを日米地位協定二条の４の（ｂ）、つまり自衛隊の管理のもとに置く、そして米軍はゲストとしてそこに駐留する、そういう考え方も私はあり得るし、真剣に考えるべきだと思っていますが、総理の見解を承ります。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_265</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>265</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>265</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、残った時間、第一次産業あるいは地方の問題について伺います。
　私は、農林水産大臣の当時、当時の菅委員といろいろな議論をさせていただきました。総理が、農業、農村について、あるいは林業について並々ならぬ思いをお持ちであるということはよく承知をしております。ただ、思いだけでは困るのであって、予算がどうなっているかという話ですね。
　では、今年度予算はどうか。対前年度比です。治山予算は対前年度比六九・四％、森林整備費七三・一％、水産基盤整備六八・六％、海岸事業に至っては前年度比二七・一％ということです。
　これは一体何なんだろうか。農業農村整備予算、これをばさっと削って、一市町村当たり約二億円、平均してならせばそれだけ削られている。だから、地方は今大きく疲弊をしているんですよ。戸別所得補償のためにこういうお金を切るというのは本末転倒じゃないですか。本来は、この基盤整備こそ大事なんじゃないですか。
　私は、大臣のときに地域マネジメント法人ということを考えた。ばっさり削られた。ですけれども、総理、御存じだと思いますよ。今、市町村合併によって、村役場もなくなった、ＪＡの支所もなくなった、一体だれに頼ったらいいんだ、そういうような集落がたくさんありますよ。これを一体どうするんだ。私は、今必要なのは、まさしく農村の再生であり、山村の再生であり、漁村の再生ではないかというふうに考えています。
　日本の農業は、総理御存じのとおり、生産額、世界第五位ですね。先進国中第二位ですね。農業というのは水と光と土の産業です。総理が御存じのとおりです。これだけ水が豊かで、光あふれて、土が豊かで、この日本で農業が再生できないはずはないんだ。この農業農村整備予算、これは見直す必要があるんじゃないですか。つじつま合わせはやめた方がいいんじゃないですか。
　農道の事業だって、集落間を結ぶ最も重要な事業なんじゃないですか。これを削ってどうするんですか。強い農業づくり交付金。これも、岩手県も入っていると言われましたが、いいですよ、どこだろうと。十一県、ばっさりゼロ内示ですよ。何でゼロなのか、その基準の説明もほとんど行われていない。この考え方は見直すべきではないか、私はそう思っています。
　谷垣総裁からもお話があったけれども、私も広島県庄原市を見てきました。大変なところです。そういうところに、私はナショナルミニマムという言葉を振りかざすつもりはありませんが、どこに住んでも同じような幸せが得られる、そのことのために、完璧はないにしても、政府は努力すべきじゃないですか。そのことについて、総理のお考えを承ります。
　　　　〔委員長退席、伴野委員長代理着席〕</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/265</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_267</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>267</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>267</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大臣の答弁は、途中までは去年まで私が言っていたことと一緒です。私は、農業予算を削ってその分を戸別所得補償に充てる、基盤整備予算を削って充てる、そのことは間違いであるということを申し上げているんです。
　総理、どうですか。いいです、答弁は。このことははっきり申し上げておく。この考え方は明らかに間違いです、そのことはきちんと申し上げておきたいと思う。
　口蹄疫について伺います。
　基金の造成はいつまでになされるのか。このことは、前大臣は、特措法の必要なんかないんだとおっしゃいました。我が党の制止を振り切って外遊に出かけられました。
　私は、つたない経験から申し上げれば、危機管理の要諦というのは三つじゃないかなというふうに思っている。誤っている点があればぜひ御指摘をいただきたいけれども。一つは、まず、権限を持った最高責任者が現地に赴くことですよ。少しでも非があったら責任をほかに転嫁しないことですよ。そして、ありとあらゆる手段を打つことですよ。この三つが危機管理の要諦である、私はそう信じています。
　我が党の浜田国会対策委員長代理が制止をしたのに振り切って、私は前大臣ですから、状況が変わったのは別だけれども、不要とは言わないが不急の用事で十日間外遊をされた。私がいなくても、私よりも優秀かもしれない今大臣をやっておられる副大臣、あるいは政務官がいるから私がいなくても問題ないんだというふうにおっしゃった。その政務官のお一人もデンマークに外遊をされて、自衛隊が出れば不安に思う人がいる、そういうことで、自衛隊の出動もおくれるようなありさまだ。
　口蹄疫がなぜ怖いか。世の中には、治るんだからいいじゃないか、殺さなくても、そういうことを言う人がいましたね。それは大きな認識の間違いですよ。つまり、罹患したお母さんから生まれた子供は死亡率が物すごい高い、このことを忘れているから、あるいは知らないから、かわいそうじゃないかみたいな議論が出る。
　私は、七割の人たちが続けたいと言っておられる、本当にありがたいことだと思う。そして、全国からいろいろな善意が寄せられている。私は、日本の畜産はどうしても再建をしなければいけないし、宮崎にありとあらゆる手だてを施してこの畜産を再生させる、それは国家の義務であると考えている。
　しかるに、この法律に定められた基金、これについてまだ明確なお答えがない。この基金はいつまでに、どのような形でつくるのか、農水大臣、お答えください。
　　　　〔伴野委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/267</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_269</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>269</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>269</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、これは、今農水大臣がいろいろおっしゃいましたが、可能な限り政府として、総理は全力を尽くすと現地でおっしゃいましたね。可能な限り早くこの基金の創設、今農水大臣は、ほかの役所もいろいろあるとおっしゃった。では、総理がおっしゃってください。一日も早くこの基金を創設する、今ここでお約束ください。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/269</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_271</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>271</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>271</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もう一つだけ、口蹄疫に関して申し上げておきましょう。
　家畜伝染病予防法の改正、これは急がなければなりませんよ。この特措法の期限が切れるまでに、いろいろな内容を定めた家伝法の改正、これも必ず行わねばならない。時間は短いんです。危機管理なんです。国会さえ何とか乗り切ればいいというものではないことは、総理は危機感を持って考えておられるはずです。少なくとも私はそう信じたい。立場は違うけれども、日本国内閣総理大臣として、あなたはその危機感を我々と共有している、そのように信じたいのです。
　官房長官おられなくなりましたから、聞くことができませんが、冒頭言ったように、八月十五日が近くなりました。総理談話、これを出されるつもりはありますか。あるいは、官房長官がいろいろな考えを述べておられる。民主党は、いわゆる韓国の性的被害者の方々、こういう方々に対する法律を準備しておられた。これは相当に疑義のあるものです、この議論はここではしませんが。総理談話、これをお出しになる予定はあるか。民主党は、そういう方々に対するいわゆる基金、そういう基金を内容とするそういう法案を今まで準備しておられた。少なくとも、平成二十年までずっと続けて出しておられたはずだ。
　竹島、これは日本固有の領土である。防衛白書の出版をおくらせたのは、私はそんな悪意のあることだとは思いたくないですよ。きっと、いろいろな事象があったからそのことを書く必要があった、そのとおりでしょう。竹島は日本固有の領土である、この記述も全く変わることはないでしょう、そう信じます。違ったらただでは済みませんよ。
　その総理の談話、これをお出しになる予定はあるか。民主党が出しておられた法案、これとの関連性はあるか。官房長官個人のお考えか、政府としてのお考えか。総理、見解をお述べください。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/271</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_273</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>273</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>273</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理に聞いているんです。総理、総理談話ですよ、外務大臣談話じゃないんだからね。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/273</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_275</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>275</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>275</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　竹島は日本の固有の領土である、その認識に間違いはないですね、総理。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/275</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117505261X00120100802_277</speechID><issueID>117505261X00120100802</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>277</searchObject><session>175</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2010-08-02</date><closing></closing><speechOrder>277</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、立場は違いますが、私は野党のときの総理というのはすごく好きでした。本当に気迫があって満ち満ちていた。私は、政治主導というのはそういうことだと思っている。
　総理は、冒頭申し上げたように、ぜひ気迫を持って、責任感を持って、国民に対して説得するのだ、それが政治家の役割でしょうが。政治家の役割というのは、国家にとってどうしても必要なことがある、だけれども、その賛同がまだ多く得られていない、そのことを説得する、そのために政治家がいるんでしょうが。その最高の責任者であるのが、菅総理、あなたでしょう。ぜひその思いを持って、残された時間は少ない、選択肢の幅は少ない、小さい、ぜひ臨んでいただきたい。
　そのことを申し上げて、質問を終わります。
　以上です。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802/277</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117505261X00120100802</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117505261X00120100802/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405254X01120100302_008</speechID><issueID>117405254X01120100302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2010-03-02</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　自由民主党・改革クラブを代表して、平成二十二年度一般会計予算、平成二十二年度特別会計予算及び平成二十二年度政府関係機関予算につき撤回のうえ編成替えを求めるの動議に関して提案理由を申し述べる。（拍手）
　その前に申し上げておく。
　鳩山政権発足以来、政治資金に関する議論に多くの時間を費やさねばならなかったことは極めて残念であった。
　我が党は、この問題について、集中審議や参考人招致、証人喚問、石川議員の辞職勧告決議案の上程、採決を求めた。これらは予算審議と並行して行うべきである、土日を返上し、早朝から深夜まで審議することも当然であると主張した。しかし、与党はこれらに一切応じなかったため、本来の予算についての議論の多くが削られる結果となったのである。
　鳩山総理、小沢幹事長、そして、昨日、関係者四人が政治資金規正法上の企業・団体献金禁止違反の疑いで逮捕された小林千代美議員、そのだれもが、いまだにそれぞれの疑惑を払拭する誠実な努力を何らなしていない。
　議員石川知裕君は、小沢幹事長が言うがところの検察の厳正公平な捜査の結果、政治資金規正法違反である収支報告書虚偽記載の罪で起訴されている。
　政治資金規正法の目的とするところは政治活動の公正公平の確保であり、道路交通法違反で起訴されたわけではない。政治に携わる者が有すべき価値観の根本に触れる犯罪であり、あれは秘書の時代のことで国会議員の辞職勧告にはなじまないなどといって辞職勧告決議案の採決自体すら行わないのは、政治資金規正法の趣旨を全く理解していないとしか言いようがない。あれは秘書時代のことで国会議員の辞職勧告にはなじまない、そのように本当に考えているとするなら、辞職勧告決議案の採決に応じ、反対討論において堂々とそう述べるべきなのである。
　政治倫理綱領は、「政治倫理に反する事実があるとの疑惑をもたれた場合にはみずから真摯な態度をもつて疑惑を解明し、その責任を明らかにするよう努めなければならない。」と定める。
　総理初め今問題となっている人たちに、真摯な態度はみじんも感じられない。責任を明らかにする努力も全く行っていない。知らぬ存ぜぬ、それは秘書がやったことと言って逃げ回り、時がたてばいずれみんな忘れてしまうと言わんばかりの姿勢は、国会議員としての見識を疑わざるを得ない。
　多くの良識ある国民は、この状況をじっと見ているのである。政治倫理綱領を冒涜した報いは必ず来ることを、ここに明確に申し上げておく。
　それでは、まず初めに、予算審議の手続に関する問題点について申し述べる。
　民主党は、陳情の窓口をその都道府県連に一本化し、幹事長室がこれを仕分けして政府につなぐとのシステムを構築し、公共事業の箇所づけ問題について、民主党都道府県連から地方公共団体に対し、予算案審議の前に具体的な事業名、予算額が通知されていた。これは、我が国の憲法秩序を根底から覆すゆゆしき事態であると言うほかはない。
　日本国憲法第十五条第二項は、このように定める。「すべて公務員は、全体の奉仕者であつて、一部の奉仕者ではない。」、憲法第十六条「何人も、平穏に請願する権利を有し、何人も、かかる請願をしたためにいかなる差別待遇も受けない。」、同第八十五条「国費を支出し、又は国が債務を負担するには、国会の議決に基くことを必要とする。」
　以上、すべての条文について、その趣旨に真っ向から反しているのである。
　陳情を民主党に一本化し、いかなる基準によるかは知らないが、幹事長室で仕分けされたものが政務三役につながれる。
　さきの長崎県知事選挙においては、民主党の選挙を取り仕切る選挙対策委員長が、時代に逆行するような選択を長崎の方がするのであれば、民主党政権は長崎に対し、それなりの姿勢を示すだろうと私は思いますと述べた上で、それが政治であるとまでつけ加えた。民主党幹事長は、民主党推薦候補を知事に選べば高速道路をつくることもできると演説した。
　これが民主主義の否定でなくて何であるか。有権者に対する恫喝でなくて何であるか。利益誘導とは次元の異なる悪質な暴言と長崎県の地方紙が論説で断じていたが、まさしくそのとおりではないか。族議員の排除などというきれいごとを言いながら、民主党は、党全体が族政党と化しているのである。
　さきに述べたとおり、衆議院において予算審議が始まる前から、実質的にいわゆる箇所づけについての情報が地方自治体に知らされていた。これは議会軽視どころではない。議会無視でなくて何であるか。
　予算委員会に提出された資料は、その一部が隠ぺいされるなど、国土交通省から民主党に提出された資料とは異なるものである。前原大臣に対して口頭注意が行われたとの報道がなされているが、これは、前原大臣の責任というよりも政府・与党全体の責任なのである。
　東京都議会議員補欠選挙、長崎県知事選挙、東京都町田市長選挙、そして去る日曜日に行われた沖縄県石垣市長選挙における我が党並びに公明党が支援した候補の勝利は、このような民主党の姿勢に対する国民の厳しい批判がはっきりとした形をとってあらわれたものである。
　政府の対応は不誠実きわまりなく、予算案を提出するそもそもの前提が崩れていることを指摘しておくものである。
　では、本予算の問題点につき申し述べる。
　第一に、本予算案は、国債乱発による財政見通しなき予算案である。
　本予算案の総額は九十二・三兆円。しかし、税収は三十七・四兆円、新規国債発行が四十四・三兆円。ここに重大な歳入欠陥があることは明白である。このような事態は、敗戦直後、昭和二十一年以来で、極めて異常な事態であることをどのように認識しているのか。
　従来ならば予算案と同時に提示をされていた中期の財政見通しがないため、中期、長期の展望に立って財政、税制、政策等のあるべき姿を総合的に国会で議論することはできなかった。政府は、財政が発散することをあえて国民に隠ぺいしているのではないか。借り入れを行う場合、返済計画を立てるのは世間の常識であり、これは国家財政においても基本的に同じである。
　中期財政フレームは五月に示すとのことであるが、これがなぜ今示せないのか。議論を行う前提としても、手続的にも、極めて大きな問題であると言わねばならない。
　鳩山政権は、昨年の総選挙で示したマニフェスト項目、すなわち、子ども手当、高校授業料無償化、高速道路無料化、農家戸別所得補償制度等につき、経済効果の精査を何ら行うことなく予算化している。当然のことながら、事業仕分けの対象とも全くなっていない。これらは聖域であり、無駄ではないと考えているのだろうか。
　政策目標として、家計の充実、内需主導による経済成長及び少子化対策が掲げられている。しかし、ＧＤＰの押し上げ効果はわずか〇・三％との試算もあり、その経済効果は極めて疑問である。
　財源には「コンクリートから人へ」とのスローガンのもとに削減した公共事業分が多く充てられている。公共事業を削減すれば、地方を中心に雇用はさらに悪化する。雇用が失われた状況で子ども手当を受け取って、それで消費が拡大するはずはないのである。フローの節約を前提とする民主党の景気対策には、経済全体を成長させる発想が全くない。このような手法で景気拡大を達成した国など、歴史上どこにも存在しないのである。
　子ども手当に象徴される国から家計への所得移転は、単なる所得の移転であるがゆえに、それだけではＧＤＰは一円もふえないのである。
　そもそも、当初は経済効果を主目的にしたものではなかったはずではないか。何のための政策であり予算であるのかを明確に認識しなければ、意図とは異なる結果がもたらされるだけなのである。
　政府がこれらの目玉事業を選挙目当てのばらまきでないと言うのなら、いま一度その真意を国民の前に明らかにする責務がある。
　一方、財源においても極めて問題が多い。
　民主党のマニフェストでは、これら目玉事業の財源は、一般会計及び特別会計など二百七兆円からの無駄の削減と事業の優先順位の見直しなどにより捻出するとなっていた。
　昨年、鳴り物入りで行われた事業仕分けは、当初から三兆円程度の無駄の捻出しか予定しておらず、それすら九千億円程度にとどまった。公益法人の廃止や国家公務員の総人件費の二割カットなどは一体どこへ行ったのか。天下り法人の補助金カットで十二兆円捻出できるとの試算は一体どこへ行ったのか。
　子ども手当について、政府は、とりあえず平成二十二年度におけるものとの法律案に仕立てているが、では、今後はどうするのか。恒久政策であれば恒久財源が必要なはずであるが、それについては今後の議論と逃げてみせている。これは、選挙前にとりあえずばらまいてみせるという、国民を愚弄する姿勢にほかならない。
　財源の裏づけとなる税制改正についても、例えば揮発油税の暫定税率について、仕組みは一たん廃止するが新たな財政措置に置きかえるという、わけのわからない決着が行われている。昨年、ガソリン値下げ隊なる行動を全国に大々的に展開し、我々が政権をとったらガソリンは必ず下げる、そのように叫んで歩いていたのは一体何だったのか。それを信じて一票を投じた有権者から発せられている、投じた一票を返せとの声にどう答えるつもりなのか。これも国民を愚弄しているというのである。
　我々が提案する予算の組み替え動議は、経済と財政の将来について責任ある姿を示し、市場の不安を払拭する、現状の打開につながる有効な施策を本予算において講じる、景気回復を確実なものにするためのさらなる追加経済対策を講じる、この三点を基本として提案するものである。
　財政の発散を防ぐため、マニフェストに沿った主要施策を抜本的に見直すことで、本年度予算案における新規国債発行額を三兆円減額し、予算規模の健全化を図る。
　さらに、財政責任法の制定により、政府に財政の見通しを示す責務、国会にこれについての十分な議論を義務づけ、国民に対し的確な情報を提供する体制の構築を提案するものである。
　具体的には、まずマニフェスト予算の見直しにより約二・七兆円を節約する、さらに公務員人件費一割削減で二兆円、徹底した無駄の削減で五千億円、計約五・二兆円を確保する。
　この財源を使って、新規国債発行額を三兆円減額した上で、九千億円でその他の財政健全化策に取り組み、さらに一兆三千億円の安心成長重点枠を創設し、政治のリーダーシップの発揮により、より政策効果の高い安心強化、雇用創出、成長投資の分野に絞った財政支出を行うものである。
　先日行われた地方公聴会において、何と、民主党推薦の意見陳述人からさえも、ばらまきはやるべきではない、拙速である、そのような異論が相次いだ子ども手当については、当然、撤回を求める。
　女性の社会進出は、今後も大いに進めていかねばならない。働きたい、子供も育てたいという女性の真剣な思いを社会全体としてどのように支援していくべきなのか、その答えは、効果不明の現金給付では断じてないのである。
　我々は、子ども手当にかわる、真に少子化対策につながる施策として、幼児教育の無償化、保育所、保育士の増加、放課後児童クラブの充実、給食費の無償化の実施を提案する。
　また、基本的な教育に対する理念を欠いた高校授業料無償化についても撤回を求め、これにかわる施策として、合理性の高い、就学援助制度の創設、新たな給付型奨学金の創設、低所得者に対する授業料無料化などを提案するものである。
　さらに、「いのちを守る予算」という以上、自公政権において最優先事業と位置づけていた学校耐震化事業の優先度も下げることがないよう求めるものである。
　持続的な安定財源の確保なくして、社会保障の安心強化はあり得ない。社会保障のほころびの部分を修復し、世代間の不公平感の解消を図らねばならないことは言うまでもない。
　雇用についても、受動的な安全網としての雇用対策だけでは経済成長を妨げかねない。トライアル雇用の拡充、能力開発を行う派遣会社の支援など、個人の自助努力を支援する能動的な雇用対策に転換し、新たな分野の開拓、新たな雇用の創出を目指すべきである。
　農家戸別所得補償制度にも問題が多い。
　消費者負担から納税者負担へとの認識を私は共有するものであるが、今後、主要農産品とはどこまでをその対象とするのか、戸別所得補償と銘打つ以上、生産目標、生産にかかったコスト、幾らで販売されたかなどを正確に把握するための手法もいまだ明らかではない。全国平均の金額をどのように算定するのか、コスト削減や品質向上などの農家の努力を阻害することになるのではないかなどなど、多くの懸念がいまだ全く払拭されていない。
　農業の生産性向上に不可欠な基盤である土地改良予算をその財源の多くに充てるとの手法も誤りであり、意欲ある経営体への強力な支援と多面的機能を評価、支援する、納税者負担に値する精緻な日本型直接支払い制度を創設すべきである。
　公共事業については、「コンクリートから人へ」のスローガンのもと、一八・三％、約一兆三千億円の減額となっているが、さきにも述べたとおり、多くの地域において公共事業はいまだ地域経済や雇用に大きなウエートを占めており、かかる事実を看過して地方の荒廃を加速させるわけにはいかない。
　そもそも、八ツ場ダムは中止、胆沢ダムは建設続行など、その基準の整合性が全く示されていない。
　将来の経済成長の芽となる内需拡大基盤づくり、地方における雇用の創出、維持などの観点から、真に必要な公共事業は、その根拠を明らかにした上で実施すべきものである。
　鳩山政権が発足して五カ月が経過したが、この間、議会の運営においても、政治と金への不誠実な対応にも、国民生活にとって、あるいは我が国の国益を確保するために死活的に重要な予算案の審議を真剣に行おうという姿勢は感じられなかった。
　普天間基地移設問題についても、予算委員会で、昨年の総選挙直前、普天間基地の代替施設は、国外、最低でも県外に移転することが望ましいと述べたが、鳩山総理は何か具体的な当てでもあったのかとただした私に対し、総理は、沖縄の皆様の感情などを考えたときに、私としては、国外、最低でも県外移設が望ましいとの思いで申し上げたなどと答弁したが、これこそ無責任のきわみである。沖縄県民の感情をもてあそび、唯一の同盟国である米国の強い不信を招き、日米安保がその事態の対象とする極東地域各国には不安が生じている。安全保障をもてあそんだ者は、それにふさわしい報いを受けるのである。
　十分な議論を経ることなく、産業界の意見も徴することなく宣言した温室効果ガス二五％削減に対する具体的方策の欠如など、重要な課題への対処能力の欠如も指摘せざるを得ない。
　要は、予算案を見ても、予算の審議過程を見ても、この日本国をどういう方向に導こうとするのか、まったく明らかになっていないということである。ただ、漠然と感じ取れるのは、社会主義的政策の色彩の濃さであり、これでは、国や国民の潜在力を引き出すことは到底不可能なのである。
　適切な福祉を低負担で実現できるはずはない。総理は消費税は四年間上げないと言い、財務大臣は議論を始めたいと言う。財務大臣は消費税を上げれば行政改革が緩んでしまう旨発言したと伝えられるが、あなた方の政治主導とは、そのようにいいかげんなものなのか。無駄がなくなるまで消費税は上げないと言う人もいるが、すべての人が無駄だ、そのように思うものがあり、それがなくなる日など未来永劫来ないのである。デフレを宣言しておきながら早急に有効な手だてを講じないことは、がんを宣告しておきながら治療法を指示しない医師のようなものである。
　経済の成長と税制改正を含む財政の健全化への道筋を示さなければ、いずれ、財政破綻が招来され、国家国民を不幸に突き落とすことになる。そのときに一番被害を受けるのは、弱い立場に置かれた人々なのである。
　財源の裏づけと理念は、政府の責務として国民に提示すべきである。もし本予算が民主党の選挙目当ての政策であるならば、恥を知るべきである。
　どのような社会を目指すか、それが不明確であるからこそ、友愛、命を大切に、コンクリートから人へなどという抽象的な願望やスローガンをちりばめた、このように不透明な、理念なき政策、理念なき予算しかつくれないのである。
　予算案審議の過程において、総理や何人かの閣僚から、あなたたちに言われたくないとの発言があった。しかし、あなたたちは、状況を十分に承知をした上で、我々なら変えてみせると言って政権をとったのではなかったか。このような子供じみた発言は、今後、厳に慎まれたい。
　政治屋は次の選挙を考える、政治家は次の時代を考えるとの言葉は、私にとって、永遠の悩みであり、課題である。しかし、我が党は、次の選挙さえよければいいとは決して考えない。日本さえよければいい、今さえよければいいという考え方は絶対に誤りなのである。ましてや、次の選挙さえよければいいなどという考え方は、我々は決してとるものではない。
　これを明確に申し上げた上で、本予算案について速やかな撤回を求め、組み替え動議を提出するものである。
　議員各位におかれては、国民の代表としての良識に基づき、これに御賛同賜らんことをお願いし、私の提案理由の説明を終わるものである。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405254X01120100302/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405254X01120100302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405254X01120100302/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_157</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破であります。
　まず最初に、私のスタンスを申し上げておきます。
　昨年の総選挙で自由民主党は敗北をいたしました。厳粛な事実であり、政権交代が実現をいたしました。
　これは、なぜそのようなことが起こったか。民主党の勝利であると同時に、自民党の敗北であったと私は思っております。
　私たちは、相手を批判するばかりではだめだ、そのように思います。そして、今何が一番問題かといえば、内閣の支持率も下落をしている、そしてまた民主党の支持率も下落をしている、しかしながら自民党の支持率がそれにかわるものとして上がっていない、そこが極めて問題だ、私はそう思います。
　参議院選挙で、三年前、我々は厳しい警告を国民からいただいたと思っています。それに十分こたえることができなかった。たび重なる総理の交代、閣僚の交代、あるいは政策提示のまずさ、苦しい人、困っている人に対する思いやりの欠如、そういうものが自民党的なるものとして国民から審判を受けたのだ、私はそう思っております。
　我々自由民主党は、批判をするだけではない。では、おまえたちはどうなんだ、必ずそう言われることがよくわかっています。私たちは、闘わねばならないものが二つある。一つは、権力をもてあそび、そしてまた、みずからのために権力を利用しようとする、そういう勢力とは断固として闘わねばならない。あわせて、我々は国民から拒絶された古い自由民主党とも闘っていかねばならない、そのことはよくわかっております。
　私はそのスタンスに立って質問をしたい、このように思っております。
　政治家の役割というのは何なんでしょうか。勇気と真心を持って真実を語る、私はそれが政治家の役割だと思っている。真実を語らねばならない、それを語る勇気と真心を持たねばならない、きょう一日自分がそうであったか、そういう自問自答はいつもしなければならない、そうでないとわかったならば、一日も早く政治家なんぞやめるべきだ、私はそう思ってやってまいりました。
　私はこう思うんです。権力をもてあそんだ者は必ずその報いを受ける、そしてまた、安全保障をもてあそんだ者は必ずその報いを受ける、財政をもてあそんだ者は必ずその報いを受ける、国民の心をもてあそんだ者は必ずその報いを受ける、政治はそうあってはならない、そのように考えております。
　質問の順番を変えます。
　まず、お尋ねします。
　国の形とはどうあるべきだろうか、午前中の金子委員の質疑を聞いていて私は本当にそう思いました。国会とは何だろうか、行政とは何だろうか。予算の審議に入る前に、仮内示、あるいは仮決定。言葉は何でもいいです。内示じゃないというふうにおっしゃるのでしょう。言葉はどうでもよろしい。仮配分、いろいろな言葉はありますよ。内示じゃないと。
　これは、金子委員から、その資料をこの委員会に出してくれというお願いをしました。それにこたえられるかどうか、官房長官、お答えください。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_159</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　あなたに聞いているんです。あなたは出す用意があるかないかということを聞いているんです。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_161</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　余りいいかげんなことを言わないでもらいたい。
　国会で審議が始まる前に、これは仮配分であると。仮配分でもだめですよ、このようなもの。仮配分だからよいというものじゃないでしょう。そういうものが出るということ自体が極めて問題である。私の鳥取県でもそのようなことがあった。そのものの資料も私は持っています。その現物がどのようなものであるのかということについて、内閣の中で精査をし、処分も含めて検討するというお話でした。
　いいですか。これは国会を無視している、そういうことなんです。この国会にそれをきちんと出さないで、何で予算の審議なんかできるんですか。国会を無視したということではないですか。これはよかったことだ、これからもどんどんやるんだ、それが政治主導だ。これが国会無視でなくて何ですか。憲法無視でなくて何ですか。権力を持ったとしたら何をやってもいい、そういうものじゃないでしょう。この場に出してください。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_163</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　極めて遺憾だと、今、前原さんは言いました。前原さんは、正直で誠実で、個人的には私は信頼する友人であります。あの彼が遺憾だということをおっしゃいました。このようなことがあるべきではないということをおっしゃいました。だとするならば、これが一体どういうものであったのかということが出されないで、何で審議ができるのか。お答えいただけない限り、この審議は続行いたしません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_165</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　委員長、それは、二十数年前、政治改革をともに闘ってきた同志であった鹿野先生のお言葉とはとても思えない。
　私は、この国会に対してどうなんですかということを申し上げているんです。国会に対して出すべきだということを申し上げている。国会に対してそれで責任を果たしたというふうに平野さんは思っているか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_167</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　誤解を招くのは地方に対してだとおっしゃいました。私は、国会に対してどうなんだということを申し上げているんです。
　国会に対してどうなんだ。国会を無視したということについてどう考えるのか、そのことについての意識はどうですか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_169</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　とても理解ができません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_172</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、もう一度お尋ねします。
　この基本的質疑の間に資料を出していただけますか。
　国会に対しておわびをするというふうにおっしゃいました。そうであるならば、それがどういうことであるのか。おわびして済むんだったら、世の中に警察も何にも要らないんだ。何があったのかということを、国会に対してわびるからには、これが資料でありますということを提出するのは当然ではないですか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_176</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは今、どんどん審議を進めればいいんだ、続行だというようなお話がありますよ。本当にそうですか。これは審議の前提だ、前提として申し上げているんです、前提として。これをきちんと明らかにしなければならない。
　国会に対して申しわけないとおっしゃった。そうだとすれば、どういうことなのか。国民の代表たる国会に対しておわびをしたというふうにおっしゃいましたね。そうだとするならば、これがどういうことであったのか、今後このようなことがあるのかないのか、どういうような問題であったかということを明らかにしないと。国会を余り軽視してはいけませんよ。国会無視じゃないですか。そのことについてどう考えるのか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_178</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　だれが、どう誤解をしたんですか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_180</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もっと議論はきちんと真摯にやりたい。だれの誤解を招いたのだということを申し上げているんです、だれの誤解を。そして、そのことをきちんと明らかにしないと、この国会の予算審議というのは一体何なんですかということになってしまうんですよ。
　その意味は、私の言っている意味はおわかりですね。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_182</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　その仮配分の資料を出していただきたいと言っているんです。もうこのことでいつまでもやっているのも、これは時間の、浪費とは言わないけれども。
　もう一回、きちんとした、出すか出さないかという答弁を求めます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_184</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　全く答弁になっていない。前原さんらしくもない。
　なぜ党に出したのかということが問題なのですよ。そして、なぜ党に出せて国会にこれが出せないのかということです。このことはきちんとやってください。国会と内閣との問題なのです。総理、いかがですか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_188</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは、この基本的質疑の間にきちんと出す。いいですか。これは議会と内閣との関係はどうあるべきかという根本の話だから言っているんです。
　そして、遺憾なことであったとおっしゃいました、国会に対して謝ったとおっしゃいました。であるならば、これがどういう問題であったのかということをきちんと明らかにするというのはなぜできないのか、私にはよくわかりません。そこは本当に真摯に誠実にやっていただきたい。こういうようなことで議論の時間を費やさせないでもらいたい、私はそう思っているのです。
　それでは伺います。次へ移ります。
　官房長官、天皇陛下の国事行為ではなく、私的な御行為でもなく、いわゆる公的行為、これは憲法第何条に基づくものかという議論がありましたね。このことについてのお答えを下さい。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_190</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　谷垣総裁との議論の中でこのことが問題になったではありませんか。国事行為ではない、もちろん私的な御行為でもない、要人との会見あるいはいろいろな施設を御訪問になる、そういう公的行為は内閣が責任を持つということでしたね。この陛下の御活動、御行為は憲法第何条に基づくものなのかという議論が谷垣総裁との間でありましたね。これは第何条ですか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_192</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　第何条に基づくかというのは、憲法の一番最初にある国民統合の象徴、国民の象徴、それに基づくものだというふうに私は考えるのですよ。だとするならば、陛下の御活動というものは、御行為というものは、常に公平であらねばならぬ。内閣が責任を持てばそれでいいというものではないはずです。内閣の指導と助言がある、だから何をなさってもよいのだ、責任を持つからそれでよいのだ、これが国民主権だ、そういう考え方ではないのだ、私はそう思っています。
　総理にお尋ねします。ルールはしゃくし定規であるべきではないとおっしゃいました。今でもそのお考えに変わりありませんか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_194</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、しゃくし定規に適用するのがルールだと思っているんですよ。どんな国であっても、どんな人であっても同じように対応される、それがルールである。それが憲法一条の、国民統合の象徴であり日本国の象徴である、そういう陛下のお立場にかなうものだと思うからお尋ねをしているのです。
　それでは、お尋ねします。憲法の有権解釈、これはだれが行いますか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_196</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　有権解釈という意味がわかっていますか。有権解釈の定義を述べてください。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_198</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、憲法に関することを聞いているんです。事前の通告があるとかないとか、そういうレベルの問題ではないでしょう。法制局長官が出てこないというのはこういうことでもあるのです。
　有権解釈というのは、法的拘束力を有する解釈のことをいうんです。それが学理解釈と違うところなんです。
　では、内閣法制局長官というのは一体どういう立場に立っているのかということなのですね。内閣法制局は、主任の大臣はだれですか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_200</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そう、総理大臣ですね。その後ろからのアドバイスはそれで正しいんです。内閣総理大臣です。そして、内閣に対して意見することができる、このようにございますね、法制局設置法に。
　だとするならば、その意見を退けるということはあり得ることですか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_202</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、公明党の浜田参議院議員が質問主意書を去年出されました。その答えは当然、官房長官はごらんだと思います。
　ここにどう書いてあるかというと、これは十月の二十六日の話です。「鳩山内閣においては、内閣を構成する政治家たる閣僚が責任を持って行政の政策の立案・調整・決定を担うこととしている」それは確かにそのとおりだ。「が、政府による憲法解釈についても、内閣が責任を持って行うこととしている。」こう書いてあります。「ついても、」と「も」でつなげてあるんですね、ここのところは。かなり苦心の作だと私は思って読みました。書く側はかなり苦しかったんだろうと思います。何でここで「も」になっているか。
　お尋ねするのは、内閣法制局の意見と政治家たる閣僚、ここは分けますよ、政治家たる閣僚の意見が食い違ったときに、どうしても食い違ったときに、それを罷免して内閣の考え方を通すということは理論的にあり得ると思われますか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_204</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　その答弁は、多分、国会初登場の答弁です。そういうことなんですね。違うということであれば、罷免をして、国民主権であるから内閣の意見を通す、それはあり得ることだということでした。わかりました。結構です。
　それでは、お尋ねします。憲法についてというふうな通告をしてありますから、お答えください。
　憲法によって、集団的自衛権の議論はもういいです、この間、定義はやったから、総理との間で認識の共有はしました。憲法九条によって集団的自衛権は保有をしているが行使をすることは許されない、こういう解釈ですね。それを変えないと前回の質問で総理はおっしゃいましたね。憲法九条のどの部分から集団的自衛権の行使は許されないと総理はお考えですか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_206</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　なぜ、では武力の行使で、憲法九条を御存じですよね、「国際紛争を解決する手段としては、」こう書いてありますね。個別的自衛権はよくて何で集団的自衛権は悪いのか、憲法九条のどこから出てくるんですか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_208</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　憲法九条のどの部分から出てくるんですかということを聞いておるわけですね。私が何でこんなことを聞いているかというと、法制局の長官の見解と内閣の見解が異なったとき、内閣というのは閣僚のことですね、それを罷免することもあり得るというふうにおっしゃったんです。では、どんな憲法の理解をしておられるか、それをお尋ねしたかったんです。
　そういう理解はそういう程度のものであるということですね。つまり、どの部分から出てきますか。では、「国の交戦権は、これを認めない。」という部分から出てくるのか、「国際紛争を解決する手段としては、」そこから出てくるのか。そこはきちんと法律を理解してやらなければ、この国はとんでもないところに行きかねないですよ。そのことをきちんと、一般の議員に聞いているんじゃない、総理大臣、そしてまた官房長官、この国を動かす最高責任者であるあなた方だから聞いているんです。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_210</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今、二項とおっしゃいましたね。二項によって禁ぜられているという理解でよろしいですね。
　一項ですか、二項じゃなくて一項なんですね。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_212</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　政治家同士の議論です。きちんとした理解をしなければなりません。そのようなことはこういうところでやるなと言う人は、この問題の重要性を全然理解していないからそんなことを言うんです。
　この国の平和をどのように守るのか、その根幹が憲法九条なんでしょう。これをどういう認識を持っているかということにきちんと答えるのは、それは内閣総理大臣と官房長官の義務でしょう。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_214</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、憲法の理解というのを、私たちも含めて、きちんと理解をしないと本当に大変なことになると思っているんです。言葉の使い方も、気をつけて使わなければいけません。
　地域主権という言葉をよくお使いになりますね。主権て何ですか。総理でも官房長官でも結構です、主権て何ですか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_216</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　国のあり方を決めるですよね。国民主権というのは、国のあり方を国民が決める、国内的な権利なのですよ。それが対外主権と違うところなんですよ。
　そうすると、地域主権ということは、国のあり方を地域が決めるということですか。この答えはいいです。この答えは、地域のことは地域が決めるんだ、そういう意味で言いましたというお答えなんだと思います。そうでしょう。ですけれども、主権というのは、国民主権というのは、国のあり方を国民が決める、そういうものなんだ。それを地域に移すということは、これはどういうことなのか。連邦国家でもつくるのか。主権という言葉はもっと気をつけて使うべきではないのか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_218</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　だから、そういう答弁になるのでしょうねと最初に申し上げておいたんです。原口さんのそういう答弁は何度も私読みました。原口さんがそのようにお考えであるということも承知の上で申し上げました。
　主権という言葉はもっと気をつけて使わなければならない。私は、憲法に対する内閣の感覚はどうなんだということを申し上げているんですね。
　では、冒頭の議論に戻りますよ。
　陳情は民主党に一本化をしなさいということですよね。そしてまた、先ほど、それを伝えるということについての議論がありました。このことの意味は一体何なんだろうかということなのですよ。つまり、憲法第十五条、「すべて公務員は、全体の奉仕者であつて、一部の奉仕者ではない。」と定めます。何人も、平穏に請願する権利を有し、かかる請願をしたためにいかなる差別待遇も受けない、憲法十六条です。憲法八十六条、内閣は、予算を作成し、国会に提出して、その審議を受け議決を経なければならない、こうなっていますね。
　憲法の規定というのは、このように、請願権、陳情もそれの一部です、だれにもそれを認めて、差別的な待遇をしてはならないと定め、公務員は全体の奉仕者であると定め、そして、予算というのは国会の議決を経なければならないと書いてあるんですね。
　憲法をきちんと御理解された上でこの内閣を運営されているとは私にはとても思えないのですが、聞いてみます。（発言する者あり）</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_220</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もう一度内閣は、国民に対する恐れとか憲法に対する恐れとか、そういうものをきちんと持つべきではないかと私は思うのです。憲法というものをきちんと読み、それぞれの趣旨をちゃんと理解をした上で内閣は運営されなければならない、私はそう思いますね。
　一丁目一番地と言っておられる地域主権だ。一丁目一番地という言葉はすごく受けがいい。これが一番と。だけれども、主権というのは何なのかといえば、どの憲法の教科書を読んでも、国民主権というのは国家のあり方については国民が決める、これが国民主権であるというふうに書いてあるんです。地域主権という言葉は、主権という言葉に敏感な感覚を持っていれば必ず違和感を持つものなんです。持たない方もおられるかもしれません。私は、持たないことの方がよほど問題だというふうに思っています。
　そしてまた、総理初め、閣僚も含め政務官も含め、公務員は全体の奉仕者でなければなりません。一部の奉仕者であってはなりません。族議員化を排すという言葉は確かに国民受けはするでしょう。ですけれども、党全体が利益誘導集団と化したとするならば、これほど恐ろしいものはないのです。私はそう思いますね。ぜひその点はよく御認識をいただきたいと思います。
　次に行きます。安全保障についてお尋ねをしましょう。今の憲法九条ともかかわることでございます。
　総理、五月までに決めるとおっしゃいましたね。それは、五月三十一日までに何を決めるのですか。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_222</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　理解するとかしないとかいうことではなくて、地元が、はい、これでいいです、どこだか知りませんよ、これでいいですというふうな意思表示をきちんと行い、合衆国政府がこれでいいという意思表示を行い、三者の意思が合致するのが五月の末まで、こういう理解でいいですね。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_224</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　グアム協定は条約ですね。法的な拘束力を有しますね。現行のグアム協定のことを言っているんですよ。二〇一四年までという期限も明示をしてあるのですよ。移設先も明示をしてあるのですよ。
　当然、グアム協定の改定も含め合衆国政府が了解するのが五月の末だ、こういうことですね。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_227</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いいです、外務大臣が何を答えられても、後で総理がひっくり返されたら聞く意味がないので。
　総理に聞きます。私が決めるとおっしゃっておられる総理に聞きます。グアム協定の改定に合衆国が同意をするというのも五月の末まで、よろしいね。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_229</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　答弁をすりかえないでください。そこはもう何度も聞いて、わかりました。
　ですから、協定の改定までを五月にやってくれということを私は言っているのではありません。協定の改定をすることに合衆国政府が合意をするということも含めて五月の末でなければ、条約の遵守義務が憲法にはあるんですよ。御存じですね。条約遵守義務がある。確立した国際法規並びに締結した条約は、それを誠実に遵守することを必要とする、これが憲法にあることは御存じですね。
　では、あなたは、昨年の選挙のときに、国外、最低でも県外とおっしゃいましたね。そのときに、どこか当てがあっておっしゃったんですか。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117405261X00620100205_231</speechID><issueID>117405261X00620100205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>174</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2010-02-05</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・改革クラブ</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　条約遵守義務というのは、物すごく重いことなんですよ。そして、我が国は、国際連盟脱退以来、条約をたがえたことは一度もないのですよ。
　そして、合衆国が同意しない限りは、今の協定の内容がそのまま残るのですよ。わかっていますね。そして、合衆国の同意がないということであれば、今のがこのまま残るか、もしくは日本政府として一方的に協定を破棄するか。そうすると、条約法条約の世界に移るんですよ、これは。本当にそういうようなものが……（発言する者あり）単純な条約じゃないに決まっている。単純な条約ではない。
　だから、日程も、そしてまた移設先も、日本国政府の義務もきちんと定めたのがグアム協定であり、それは法的拘束力を有するいわゆる狭義の条約である、その条約を誠実に遵守する義務を日本政府は負っている、そういうことなんですよ。だとするならば、政権がかわったからそれでいい、そのようないいかげんなものであっていいはずがない。もしそれを守らなければ、今のが残るんです。
　一つだけ聞きます。アメリカ合衆国政府が協定の改定に同意をするまで含めて、そうでなければ移転できないんだからね。ほかのところへ行かないんだからね。そこまで含めて五月末。いいですか、協定の改定までは求めません、協定の改定に対して合衆国が同意する、そこまで含めて五月の末、間違いないですね。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117405261X00620100205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117405261X00620100205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
