<data><numberOfRecords>1004</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1</startRecord><nextRecordPosition>101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121304183X00720240523_002</speechID><issueID>121304183X00720240523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-23</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　おはようございます。自由民主党の小林鷹之です。
　本日は、私からは、選挙困難事態における国会機能維持と広報協議会規程を始めとする国民投票法について発言をいたします。
　選挙困難事態における国会機能維持につきましては、制度設計の枠組みとしてはもはや大部分が固まっていて、いつでも条文化に入れる段階まで来ています。そこで、本日は、よりよい制度設計を目指して、これまで提起されていない、やや技術的な論点を指摘させていただきたいと思います。
　これまでの丁寧な議論を通じて、参議院の緊急集会は二院制の例外として設けられた暫定的な制度であって、一定の期間内に総選挙の実施が見通せる場合に対応する仕組みであることが明らかとなっています。
　憲法五十四条一項は、解散後四十日以内に総選挙を行い、その選挙の日から三十日以内に国会を召集しなければならないことを定めておりますことから、衆議院不在の際に参議院の緊急集会が対応する期間として想定しているのは最大七十日程度と考えられます。このことを踏まえまして、国政選挙の適正な実施が七十日を超えて困難であることが明らかである場合については、選挙期日、議員任期特例により対応すべきであるとするのが五会派の共通認識であります。
　その上で問題となるのが、解散後七十日以内の総選挙実施は見通せるけれども、解散後四十日以内という憲法が明文で定めている期間内には困難だという場合であります。
　仮に、現行憲法の下でこのような事態が発生した場合には、恐らく、総選挙の実施が結果として解散から四十日を超えて、憲法の明文の規定に反することになっても、法は不可能を強いるものではないことから、その総選挙は憲法違反で無効だとはならないと考えられます。そして、この場合、解散から総選挙までの衆議院不在の期間は参議院の緊急集会で対応することになると考えられます。しかし、この点については明文の根拠規定はありません。あくまでも解釈に委ねられております。
　そこで、今後、七十日を超えて総選挙の適正な実施が困難な場合について、選挙期日、議員任期特例により対応するための憲法改正原案を作成するに当たっては、このような場合の対応についても憲法に明記しておくことが望ましいと私は考えます。
　具体的には、五会派の間では、総選挙の実施が七十日以内に見通せる場合は参議院の緊急集会で対応するという共通認識が形成されています。そこで、この認識を前提に、七十日以内には総選挙を実施できるが四十日は超えてしまう場合には、まず一点目として、解散から四十日以内の総選挙実施を原則としつつも、その間に総選挙が実施できないときは、一定の要件の下で例外的に総選挙実施の期限を解散から七十日以内とすること、そして二点目として、この衆議院不在の間は参議院の緊急集会で対応すること、この二点を明記することが考えられます。
　これによって、総選挙が四十日以内に実施できないものの七十日以内には実施できる場合は参議院の緊急集会で対応することとし、そして、七十日を超えて実施できない場合は選挙期日、議員任期特例で対応することとすれば、条文上もすっきりと整理ができて、選挙期日、議員任期特例と参議院の緊急集会とのすみ分けが明確になると考えます。
　本日の私の提案は、立法技術的観点に関わるものであって、ややテクニカルな印象を与えたかもしれません。しかし、現状では、このような制度設計の詳細にわたる議論をすべき段階にもはや至っているように思います。
　前回の審査会では、我が党の船田幹事から、具体的な要綱形式の資料を討議資料として憲法審査会に提示をして議論を進めるべきとの提案があって、また、多くの会派からも賛同の御発言がございました。議論を建設的に進めるためには、私からも、討議資料として審査会の場に具体的な要綱案を提示して議論を進めることを希望いたします。
　そして、要綱案作成の際には、先ほど私が申し上げた、これまでの審査会における論点整理や議論においても明確になっていない、すなわち、解散後七十日以内の総選挙実施は見通せるけれども解散後四十日以内には困難である場合の対応についても、これを明確にする規定を設けるよう御検討いただきますことをお願い申し上げます。
　次に、広報協議会規程を始めとする国民投票法について意見を述べます。
　私は、昨年十一月の二十一日に、幹事懇の場で、広報協議会の関係規程の内容や整備の状況について事務方から説明を受けました。説明を聞いて、広報協議会の関係法令の整備には事務的に作業を進められる部分も少なくないことは理解をしております。その一方で、広報活動の内容や量をどうするか、また、ネットＣＭやネット一般に関して広報協議会に付加する事務など、政治レベルで判断しなければならない論点も残されていると考えます。今後は、こういった残された論点について、憲法審査会として議論した上で結論を出していかなければなりません。
　さらに、広報協議会の活動と関連する面もありますが、放送ＣＭの問題や、フェイクニュース、ファクトチェックといったネット問題等、国民投票法そのものに関わる論点として従来から問題提起されている論点もあります。
　まずは、次回以降の審査会において、広報協議会規程を始めとする国民投票法について、事務方から、残された論点の説明を求めることを提案させていただきます。
　以上、憲法改正原案の起草作業の進展のための討議資料、要綱案の提示と、広報協議会規程等の整備のための事務方からのヒアリング、この二点につきまして提案申し上げまして、私の冒頭発言とさせていただきます。
　以上です。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304183X00720240523/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304183X00720240523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304183X00720240523/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304319X00820240417_004</speechID><issueID>121304319X00820240417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2024-04-17</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　おはようございます。自由民主党の小林鷹之です。
　本日は、危機管理を中心に質疑をさせていただきます。
　まず、国際海上物流について伺います。
　斉藤大臣が所信表明演説におきまして、紅海等の船舶への攻撃事案も踏まえ、関係国や国際機関と緊密に連携しながら、船舶の自由かつ安全な航行と安定的国際物流確保に取り組むと述べられました。紅海やアデン湾におけるホーシー派による商業船舶への攻撃だけでなく、今、足下でイラン、イスラエルの情勢が緊迫化しておりますので、ホルムズ海峡の危険性も上がってきていると考えます。
　そこで、政府として現在、海上物流上懸念のある地域はどこと考えているのか。そして、その地域における航行の安全をどのように確保しようとしているのか。例えば、自衛隊艦船の護衛をつけるのか。関係国やＩＭＯと連携するとのことですけれども、どのような方法で我が国の商船を守っていくのか。斉藤大臣の見解をお聞かせ願います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304319X00820240417/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304319X00820240417_006</speechID><issueID>121304319X00820240417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2024-04-17</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　エネルギーを含めまして、我が国の貿易の九九・六％を海上物流が担っておりますので、是非シーレーンの確保に全力を尽くしていただきたいと思います。
　次に、今、大臣からお話がございました先週のＧ７交通大臣会合で共同宣言が発出されております。その中の、交通のサイバーセキュリティーと戦略的脆弱性という項目の中で、コネクテッドカーや自動運転車につきまして、運転手や同乗者の機密データを大量に収集し、カメラやセンサーを使って周囲の詳細な情報を記録し、重要インフラと直接交信し、遠隔操作で操縦、無効化することができるとされています。そうして、こうした技術がサイバー攻撃の対象となる懸念ですとか、国家安保上のリスクもこの宣言で触れられております。
　コネクテッドカーや自動運転車が有するリスクというのは私は二通りあると思っておりまして、そのうちの一つは、サイバー攻撃によって交通インフラシステムそのものが混乱するリスクと、もう一つは、サイバー攻撃によるデータの窃取、また、車体が収集する機密情報を含むデータの流出のリスクであります。
　そこで伺います。
　一昨年成立した経済安保推進法では、基幹インフラのサイバーセキュリティーの強化の観点から、例えば貨物自動車運送事業につきましては、輸配送管理システム、これが特定重要設備に指定されておりますけれども、一方で、今申し上げたコネクテッドカーや自動運転車の脆弱性を通じたサイバー攻撃への対処というのはこの法律ではカバーされていない中で、こうした対処は一台一台の自動車のサイバーセキュリティーのレベルに依存することになるのでしょうか。今後、車体や関連インフラの技術革新が進んでいく中で、国交省として、安全性を担保するために今後いかなる検討を行っていくのか、その方向性をお聞かせ願います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304319X00820240417/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304319X00820240417_008</speechID><issueID>121304319X00820240417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2024-04-17</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　今、国際基準という話が出ましたが、例えば一九五八年の型式認定相互承認協定というのがあって、これ、例えば中国は加盟していないんですね。今後、ＥＶが普及していく中で、中国製のＥＶというのも国内でどんどん広まっていくと思うんですけれども、この中国製のコネクテッドカーや自動運転車のセキュリティー、こうしたものについてもしっかりと担保していただくべく、適切な対応をお願いしたいと思います。
　次に、先ほど申し上げましたとおり、もう一つのリスク、つまり、コネクテッドカーや自動運転車の普及によって、サイバー攻撃によるデータの窃取や、車体が収集する機密情報を含むデータの流出が懸念されます。例えば、重要物資の詳細なサプライチェーンですとか、あるいは政府要人のプライバシーが判明し得るなど、我が国の安全保障上の懸念もあると私は考えています。
　現在、国交省やデジタル庁も含めまして、ウラノス・システムというデータ連携システムの構築を目指していると理解していますけれども、国交省として、交通系のデータの保護を含めた管理、取扱い、あるいはオープン・クローズの、このルールの在り方についてどのように進めていくのか、その方向性をお聞かせ願います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304319X00820240417/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304319X00820240417_010</speechID><issueID>121304319X00820240417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2024-04-17</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　私は、五年ほど前から自民党内におきまして、このデータの保護と利活用の観点から、交通系に限らず、あらゆる産業分野について、そのデータに関わる権利を法的に位置づけること、あるいは、各分野におけるオープン・クローズのルールに関する法整備を提言してきております。是非、政府にも、問題意識を共有いただいた上で、政策の推進を期待するところであります。
　そして次に、水道のセキュリティーについて伺ってまいります。
　二〇二一年にアメリカで水道施設、浄水場のシステムへのサイバー攻撃があって、飲用水に含まれる水酸化ナトリウムの濃度が引き上げられる事案がありました。その後も、イランや中国といった政府とつながりのあるハッカー集団が、飲用水や重要インフラの情報に不正にアクセスするといった脅威が継続したので、今年の三月、バイデン政権は、水道システムへのサイバー攻撃に関する警告を全米中に発したところであります。
　我が国においても、二〇一九年に長野県の阿智村の水道施設中央監視装置がウェブサーバー経由でサイバー攻撃に遭って、最悪の場合、断水に至るおそれがあったと言われています。
　阿智村の水道施設は、小さな集落ごとに分散していて、九つの浄水場、そして井戸、約八十の配水池、そして約百三十キロの管路から成り立っているので、遠隔監視装置を導入したところ、この装置自身が攻撃を受けたと言われています。
　仮に、浄水場システムへの攻撃によって有害物質が投入された場合、被害を最小限に抑えていくためには、攻撃を検知した後、早急に管路を閉鎖するなどの対応が必要だと思います。そのためには水道全体のデジタル化が肝になると考えますが、我が国の水道システムのデジタル化の進捗、またサイバーセキュリティーの対策状況を伺います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304319X00820240417/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304319X00820240417_012</speechID><issueID>121304319X00820240417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2024-04-17</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　恐らく、浄水場では一定程度管理できているとしても、その先のポンプ場などにもリスクは存在するんですね。ポンプ場の管理についても今ＤＸが進みつつあるからこそ、サイバー攻撃のリスクは高まっていると考えます。しかも、ウォーターＰＰＰという中で管理の主体が自治体から民間企業へと移行する、そういうところもある中で、その企業のセキュリティーがどこまで担保されているのかという課題もあります。
　また、物理的に、浄水場やポンプ場などで有害物質を投入された場合に、管路にもセンサーをポイントごとにつけておかないと、迅速かつ的確な対応というのはなかなか難しいというふうに私は思います。なので、性善説に立つことなくリスクシナリオを立てていただくことを求めます。
　なお、宮城県では、この二年間の間に、コンセッション方式によって、民間企業十社から成るコンソーシアムで運転管理を行っているようですけれども、今後は集中管理システムの構築を目指していくと聞いています。サイバーセキュリティーの強化というのはますます重要になってくると思いますので、政府としても、自治体や企業との情報共有を円滑にできるような体制構築をお願いしたいと思います。
　最後に、国家運営の肝は危機管理だと私は思っていまして、つまり、リスクマネジメントとクライシスマネジメントです。そのためには、事前に想像し得る限りのリスクシナリオを立てることが必要です。これは、リスクが顕在化する蓋然性とインパクト、そして対応できていない事項の把握、そして、その対策について、時間軸を踏まえた上で優先順位をつけていくことであります。
　おととしの三月に、政府内にいわゆるリスク点検会議が立ち上がっていますが、リスクシナリオを随時アップデートすることや、複数のリスクが同時に顕在化する複合事態への対処、こうしたものも斉藤大臣に引っ張っていただくことをお願いして、質疑を終わります。
　ありがとうございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304319X00820240417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304319X00820240417/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304183X00220240411_024</speechID><issueID>121304183X00220240411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-04-11</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　私は、いついかなるときも国家機能を維持し、国民の生命財産を守り抜くために、憲法に緊急政令制度を設ける必要があると考えています。
　緊急政令制度とは、国会が立法機能を行使することができない状況に陥ったり、立法措置を講ずる時間的余裕さえないような極限的な状況において、一時的、暫定的に内閣が政令によって必要な措置を講ずる制度であります。あくまでも一時的、暫定的に必要な限度で内閣が措置を行うものであって、国会が事後的に民主的統制を果たすことは当然であります。
　本日は、この緊急政令制度創設の議論に資するものとして、諸外国の憲法典における緊急命令規定と明治憲法下の緊急勅令制度について述べたいと思います。
　まず、諸外国の憲法典におきましてどのように位置づけられているかを確認したいと思います。
　昨年九月に国立国会図書館が発表した、ＯＥＣＤに加盟している三十八か国についての緊急事態条項に関する調査によりますと、緊急事態条項の発動の効果としては、憲法上の機関の権限配分の変更を規定するものが多いです。その中でも最も多く見られるものは、行政府への例外的な権限付与、つまり、法律の効力を有する緊急命令を発する権限の付与であります。
　具体的には、緊急事態条項がある三十か国のうち過半数の十六か国に、緊急命令に関する規定があります。例えばイタリアでは、緊急の必要がある非常の場合には政府が法律の効力を有する暫定措置を取ることができるとされており、この暫定措置、すなわち緊急命令に基づきまして、今般、コロナ対策が行われております。また、スペインでは、特別かつ緊急の必要がある場合には内閣は代行命令の形式を取る暫定法を発することができるとされております。さらに、このような緊急命令の規定がなくとも、例えばフランス憲法の大統領の非常措置権のように、類似する法的効果を有する規定がある場合もございます。
　こうした調査結果に鑑みますと、約六割の国が、国会機能が維持できなくなるような緊急事態をも見据えて万全の体制を整えているとも言えます。
　昨年の憲法審査会の海外調査報告書にも、フランスの憲法学者の方が、たとえ実際にはほとんど使われなかったとしても、緊急事態に関する憲法規定は有用であり、万が一例外的事態が発生したときに、これに対処するためには必要不可欠なものという説明をしたことが記録されております。
　他方、フランスのように大統領の広範な裁量権を認める条文には懸念も示されているところでありまして、直ちにこれに倣うことには正直ちゅうちょも覚えます。
　そうしますと、より要件を具体化した、個別的な緊急政令制度の明文化の道を模索するのが適切ではないかと考えます。我が党が条文イメージとして示している緊急政令制度は、そのような条文化の一つの形となっていると考えます。
　次に、明治憲法に規定されていた緊急勅令について取り上げたいと思います。
　日本国憲法に緊急政令制度を設けることには、明治憲法下における緊急勅令を持ち出して、その濫用のおそれを指摘する声も少なくありません。確かに、緊急勅令の手続によって治安維持法が改正されるなど、濫用としか評価することができない例もあります。
　しかし、関東大震災の際に発せられた緊急勅令は十六件ありますが、その内容を見ますと、被災者の金銭債務の支払い延期、いわゆるモラトリアムや、生活必需品の買占めや売惜しみなどへの対応、さらには府県会議員の任期延長などでありまして、緊急事態対応として必要不可欠なものであったことが分かります。
　さらに、これらの措置は、現在の災対法などにおける緊急政令規定におおむね取り込まれておりまして、緊急政令の必要性は、むしろ歴史的に証明されているとも考えてよいと私は思います。
　現在、緊急事態における国会機能維持に関する議論が進展しているところでございますが、私は、更に一歩進んで、緊急政令の議論も深めていくべきであると考えます。
　以上で私の発言を終わります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304183X00220240411/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304183X00220240411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304183X00220240411/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304080X00220240313_004</speechID><issueID>121304080X00220240313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-03-13</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　おはようございます。自由民主党の小林鷹之です。本日は、齋藤大臣始め、どうぞよろしくお願いをいたします。
　私は、この数年間、国力の根幹たる経済とそして安全保障の融合する経済安全保障政策に力を入れて進めてまいりました。その第一の目的は、経済成長の強化、持続化であります。
　大臣が所信で述べられました、産業競争力の強化、エネルギー政策、あるいはＤＸの推進、そしてサイバーセキュリティーの強化、こうした施策を強力に進めていただくことが我が国の経済成長につながると考えています。
　本日は、その中で、経済安保上も重要なエネルギーとサイバーセキュリティー、この二点に絞って質疑をさせていただきます。
　まず、電力について伺います。
　あるアメリカの経済学者が、電力は技術進歩の仲介者と表現しています。まさに、今後ＤＸを進めて、生成ＡＩ、自動運転、こうした技術進歩を実現していくためには、膨大な電力が必要になります。
　例えば、半導体製造も相当の電力を使います。熊本のＴＳＭＣの一つの工場だけで消費電力量は約九億キロワットアワー、これは一般家庭の三十万世帯分とも言われております。また、我が国の足下の総電力消費量は九百テラワットアワーでございますが、生成ＡＩが今後活用されることで増設することになるデータセンターあるいはネットワークの合計消費電力は、二〇五〇年には二万一千テラワットアワーになるとの試算もあります。
　今後、活発な企業活動を支えていくためには、できる限り安価で安定した電力供給を追求しなければなりません。そこで大切なのは、電力源のベストミックス、そして自給率の向上です。
　現行のエネルギー基本計画では、再エネを最優先の原則で最大限の導入を促すとされ、原子力、火力については低減と明示されておりまして、私は、再エネに対する期待がやや大き過ぎるんじゃないかというふうに感じています。
　特に太陽光発電につきましては、次世代のペロブスカイト、これを普及させていくということは重要だと思うんですけれども、シリコン製の太陽光パネルについては、既に設置面積が国土の単位面積当たり世界一となっておりますし、サプライチェーン上も特定国への依存度が高い、導入すればするほど国富は流出する、そして環境保全や地域の理解といった課題もあります。
　一方、調整電源としての火力は必要になりますので、私は、安全性を担保した上で、原発を着実に再稼働させていくこととともに、火力については、天然ガス、石炭、石油、これらをバランスよく使うべきと考えています。
　そこで、齋藤大臣に伺います。
　現行のエネルギー基本計画を策定した二〇二一年時点での将来の電力需要の予測と電源割合について確認をさせていただきたいのと、政府として、次期エネルギー基本計画の策定に向けて、二〇三〇、二〇五〇年の電力需要、電源割合、これを現時点でどのように見積もっておられるのか、感じておられるのか、基本計画の策定時期を含めてお答えいただければと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304080X00220240313/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304080X00220240313_006</speechID><issueID>121304080X00220240313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-03-13</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　是非、リアリティーのある形でのベストミックス、早急に検討をしていただくことを期待をしております。
　次に、現在一三％ともされている我が国のエネルギー自給率を中期的に上げていくためには、次世代エネルギーの研究開発というものも必要になってまいります。私は、その候補の一つがフュージョンエネルギーだというふうに考えております。
　日本語にすると核融合ということになるんですけれども、原発とは原理が全く異なります。膨大なエネルギーの創出、固有の安定性、環境保全性、そして豊富な燃料源といった特徴を有するフュージョンにつきましては、既に英、米、中を始め各国が国家戦略として、社会実装を意識しながら、野心的に取組を始めております。そして、技術の囲い込みも既に始まっております。
　我が国は、国際プロジェクト、ＩＴＥＲ、これを技術面からリードしてきましたけれども、このままいくと、技術で勝ってビジネスで負けることになりかねないと危惧しております。こうした危機感もあって、先日、自民党内にプロジェクトチームを立ち上げさせていただきました。ＩＴＥＲ方式を含めて多様な幅広い技術の開発を加速する必要があると思っておりまして、そして、そこで重要なのは社会実装を意識していくことだというふうに思っています。
　だからこそ、経産省、エネ庁には、サプライチェーンの構築や産業化までをしっかりと見据えていただいた上で、積極的にフュージョンエネルギーの政策を推進していただきたいですし、先ほど触れました次期エネルギー基本計画にもしっかりと位置づけて、予算的な支援もしていただきたいと考えますが、見解をよろしくお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304080X00220240313/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304080X00220240313_008</speechID><issueID>121304080X00220240313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-03-13</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　これまでは、今おっしゃったとおり、文科省を中心に進められてきましたけれども、産業化を見据えて支援していくという国家としての意思を示していくことで、関係企業の開発意欲を高めることになりますし、人材育成にもつながってくると思います。エネルギー安全保障あるいは経済安全保障という観点からも、経産省、エネ庁の更なる取組を期待するところであります。
　次に、備蓄について伺います。
　我が国の石油備蓄は、昨年の十一月時点で民間と合わせて百九十七日分となっているんですね。ただし、国際情勢の変化ですとかあるいは災害も多発する中で、エネルギー関連物資の備蓄につきましては、私はいま一度その水準を見直す時期に来ているんじゃないかと思うんです。
　政府の石油備蓄のあり方検討会がありまして、先月の中間取りまとめを読んだんですけれども、そこに石油は緊急時の最後のとりでと明記されています。今後、有事の際には原油の調達が難しくなることですとか、あるいは災害時に、例えば、製油所が被災をして精製ができなくなって、ガソリンや軽油の供給が困難になるというリスクもあります。
　そこで伺いますが、エネルギー関連物資の備蓄の種類や量の見直しの必要性についてどのように考えておられるのか。また、今般の能登半島地震では自衛隊の活動によるところも多かったわけですけれども、自衛隊の車両、重機、これらは軽油を使うので、有事や災害時に備えて自衛隊の駐屯地などに軽油備蓄機能を強化していく、そういうことも考えていくべきだと思うんですけれども、お考えをお聞かせいただければと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304080X00220240313/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304080X00220240313_011</speechID><issueID>121304080X00220240313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-03-13</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございました。しっかり進めていただければと思います。
　次に、企業のサイバーセキュリティーについて伺います。
　近年、民間企業に対するサイバー攻撃が激増しておりまして、国内で例を挙げますと、ある大手電機メーカーは一週間に百万件以上の不正アクセスがあるとのことですし、一昨年には、部品メーカーの子会社を経由したサイバー攻撃によって自動車メーカーの工場が停止をしたと。
　こうしたサイバー攻撃というのは我が国の経済活動、国民生活に大きな影響を及ぼし得ること、そしてそのための対策の重要性、これを企業や国民の皆様にも御理解いただく必要があると思います。
　特に企業においては、経営者の理解の有無がこのサイバーセキュリティー対策の予算あるいは技術開発への投資に大きく影響をします。
　この点、トレンドマイクロ社が調査をしたところ、日本では経営陣のサイバーセキュリティーへの関与が他国に比べて低いという結果が出ております。また、別の調査では、被害を受けた企業の四二％が子会社や委託先からのサイバー攻撃であったと回答しておりまして、これは大企業だけじゃなくて中小企業も含めて対策が必要だと思います。
　そこで伺いますが、サプライチェーン全体における各企業経営者の意識向上のために国は何をすべきなのか、具体的に何をしているのか、お答えいただければと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304080X00220240313/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304080X00220240313_013</speechID><issueID>121304080X00220240313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-03-13</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　次に、官民の情報共有について伺います。
　アメリカにはＣＩＳＡという組織がありますけれども、サイバーリスク情報を収集、分析、共有をして官民合同のサイバー防御計画を策定していくＪＣＤＣ、ジョイント・サイバー・ディフェンス・コラボレーティブという枠組みがあります。一方、我が国の国家安保戦略には、サイバーインシデントに関する政府への情報共有と政府から企業への対処調整を進める旨の言及があります。
　私も、企業のサイバーセキュリティーを強化するには官民でサイバー攻撃に関する相互の情報共有を進めていく必要があると思っておりまして、したがって、インシデント情報の政府への報告を義務化することですとか、あるいは日本版のＪＣＤＣを設置して官民の情報共有を積極的に進めることも考えてはどうかと思いますが、いかがでしょうか。
　この国会でセキュリティークリアランスの法案も審議される予定なので、必要があれば、クリアランスを付与して機密事項を含めた情報共有を図ることで、我が国のサイバーセキュリティー対策も前進すると考えております。よろしくお願いします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304080X00220240313/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304080X00220240313_015</speechID><issueID>121304080X00220240313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2024-03-13</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　最後に、予算の抜本的な強化と能動的サイバー防御の法整備を速やかに進めていただくことを期待して、質問を終わります。
　ありがとうございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304080X00220240313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304080X00220240313/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121204183X00320231116_018</speechID><issueID>121204183X00320231116</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-11-16</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　先週の審査会では、森団長から、今回の海外調査で訪問したフランス、アイルランド、フィンランドの三か国とも、憲法上、緊急事態条項が規定されているという報告がありました。
　本日は、自由討議ということで、これまで必ずしも深掘りした議論が行われていない緊急政令、緊急財政処分について、いついかなるときも国家の立法機能、財政機能を維持するという観点から、私自身の問題意識を述べさせていただきます。
　イメージ先行でふわふわした議論とならないように、議論の土俵として、緊急政令、緊急財政処分とは何かを確認しておきます。
　緊急政令とは、緊急時、あらかじめ国会が設定した枠の範囲内で、一時的、暫定的に内閣が立法権を行使できるようにし、事後的に国会が承認を与える制度です。また、緊急財政処分は、本来、国費の支出は、予算を始めとして国会の議決に基づくことが必要ですが、緊急時、あらかじめ国会が設定した枠の範囲内で、内閣に財政上の臨時の処分を行う権限を与え、事後的に国会が承認を与える制度です。
　要するに、国会があらかじめ定める法律の枠組みの範囲内で、かつ事後的に承認を与えないと失効する限定的、暫定的な制度であることには留意が必要です。
　もちろん、想定されるあらゆる事態に関し、あらかじめ法律を制定し、緊急時に講じることができる措置を整備しておくことは当然だと考えます。実際、我が国におきましても、国民保護法、災害対策基本法、感染症予防法など、それぞれの分野で緊急事態対応のための法律が整備されています。これらのうち、災害対策基本法、国民保護法や新型インフル特措法においては、法律上の緊急政令制度が規定され、緊急時に一時的、暫定的に内閣に立法権が与えられています。
　しかし、この法律上の緊急政令制度は、国会の立法権を侵さないように、あらかじめ国会が設定した四つのメニュー、すなわち、一つ目は物資の配給、譲渡制限等、二つ目は物価等の統制、三つ目はモラトリアム、四つ目は海外支援の受入れというメニューに限定されたものであります。
　緊急事態が発生し国会が機能不全に陥った場合に、この四つのメニュー以外に立法措置が必要になったとしたら、どうすればよいのでしょうか。内閣が超法規的な措置を行うというのであれば、それは、国会の事後的な承認という統制も働かない無秩序な世界であります。
　この四つのメニューのうち、物資配給や譲渡制限、物価等の統制、モラトリアムの三つは、関東大震災や金融恐慌を始めとして、明治憲法下で実際に発出された緊急勅令を類型化したもので、これ以外に新たなメニューは想定できないと主張されることもありました。しかし、メニューの四番目である海外支援の受入れは、阪神・淡路大震災後の一九九五年改正によって災害対策基本法に追加されたものです。明治憲法制定から阪神・淡路大震災の発災までおよそ百年想定されなかった末に、初めて必要性が確認された緊急政令のメニューであります。
　時代や社会の進展を踏まえて初めて必要性が発見されるメニューもあって、いざ緊急事態が発生したときに国会が機能不全で立法を行うことができないというのであれば、国民の生命と財産を守ることにはならないと考えます。国会があらかじめ法律を制定した枠組みの下で内閣に一時的、暫定的に立法権を与え、事後的に国会が統制する緊急政令制度を憲法に求めることは必須であると考えます。
　財政支出に関して言えば、現行制度では、予算に掲げていない新たな費目の必要が生じたり金額に不足が生じたりしたときは、限られた予備費の中から支出するしかありません。今後、東日本大震災を凌駕するような自然災害、人類を脅かすほどのパンデミック、あるいは電力、通信、金融、運輸、医療等の基幹インフラへの大規模なサイバー攻撃、あるいは我が国を巻き込む大規模な紛争やテロなどが複合事態として生ずることも考えられます。国家の危機管理上は、いつ何どき生じるかもしれないこうした事態も想定しておかなければならないと私は考えます。
　いついかなるときも国家機能を維持し、国民の生命財産を守り抜くためにも、緊急政令、緊急財政処分をめぐる議論も更に深めていくべきではないかということを申し上げまして、発言を終わります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121204183X00320231116/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121204183X00320231116</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121204183X00320231116/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104183X01420230608_017</speechID><issueID>121104183X01420230608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2023-06-08</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　本日は、私からは、参議院の緊急集会を含めた緊急事態条項に関し発言をさせていただきます。
　まず、これまでの討議を経て、参議院の緊急集会は、その名称に緊急とあるために誤解されることがありますが、あくまでも一定期間内に衆議院の総選挙が実施されることを前提にした平時の制度であることが明らかになったと考えます。参議院の緊急集会の緊急とは、過去の実例がそうであったように、衆議院解散中に国会同意人事を取る必要が発生したような、急ぎの必要があるときという意味にすぎません。
　そもそも、日本国憲法は、衆議院の総選挙を実施できない、いつできるか見通しが立たないというような、文字どおりの緊急事態は全く想定しておりません。そのような事態が発生した場合において、どのように国民の生命、権利、財産を守り抜くかという規定が欠落しております。
　参議院の緊急集会について、場面の限定や期間の限定を緩和して、国会権限全般を代行する真の緊急事態に対応できる機関として運用すればよいとの発言もありました。すなわち、衆議院の解散の場面だけでなく任期満了の場面にも緊急集会を類推適用すればよい、あるいは、憲法五十四条が規定している総選挙までの四十日、特別会召集までの三十日を超過したとしても、緊急の場合には、法は不可能を強いるものではないので、参議院の緊急集会で対応すればよいといった主張です。
　しかし、任期満了にも類推適用する、また七十日を超えても臨機応変に緊急集会で対応するというような、憲法の明文規定に反するような重大な判断を、一体、誰がどのようにして行うのでしょうか。そのとき衆議院は既に存在しておりませんから、参議院が自ら決めるのでしょうか。それとも、緊急集会を求める立場の内閣が自分の都合で決めてよいのでしょうか。
　二院制国会の例外的措置として短期間かつ権限が限定された機関として設けられている緊急集会を、長期間かつ権限限定が緩和された強力な組織とすることの判断権を内閣あるいは参議院にのみ与えてしまうことは、極めて重大な問題を引き起こしてしまうのではないでしょうか。しかも、そのときの内閣は、総理を始め多くの閣僚が衆議院議員の身分を失った職務執行内閣にすぎません。やはり、明確な要件の下で憲法に議員任期延長の規定を設けて、衆議院、参議院の二院制国会が内閣の行政権行使をチェックするといった憲法が想定しているとおりの仕組みをつくることが、憲法の趣旨にかなうのではないでしょうか。
　また、現行の公選法に規定されている繰延べ投票を活用すればよいという主張がなされるときもあります。しかし、肝腎の被災地の選挙について、今週はこの選挙区、来週はあの選挙区と五月雨式に選挙が行われることの違和感につきましては、既に複数の委員から発言があったとおりです。
　参議院の緊急集会において、選挙期日全体を先送りする特別法を制定すればよいと主張されることもあります。衆議院が事後にチェックするからよいのだというのかもしれませんが、そのような立法が行われてしまった後で、仮に衆議院が不同意とした場合、どのようなことになるのでしょうか。その効力を遡及させれば、その法律の下で行われた選挙は無効になって大混乱を引き起こすでしょう。そもそも、不同意議決をした衆議院議員自身が無効な存在とならざるを得ないといった矛盾、自己否定に陥ってしまいます。他方、その不同意の効力は将来に向かってのみ生ずるとすれば、結局、参議院一院の議決のみで重大な事項が決定された事実を衆議院は追認するしかないことになります。いずれにしても、大問題だと考えます。
　なお、議員任期延長などの手当てをしたとしても国会権能を維持できない究極の事態についても想定しておくことが必要です。我が党の新藤筆頭、柴山幹事からも既に指摘があったとおり、いかなる場合であっても超法規的な政策判断が行われることがないよう、緊急政令や緊急財産処分の在り方についても制度化しておくことを私は検討すべきと考えます。
　最後に、会長にお願いをいたします。
　本日も既に何名かの委員から御発言がありましたけれども、ここまで討議が深まってきたことに鑑みまして、参議院の緊急集会を含めた緊急事態条項に関し、衆議院法制局により総括的な論点整理を行うことをお願いしたいと思います。
　以上申し上げて、私の発言を終わります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X01420230608/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X01420230608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104183X01420230608/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104183X00320230316_016</speechID><issueID>121104183X00320230316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-16</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　国家安全保障戦略には三つの国益が明記されています。そのうち最も中核的な国益は、「我が国の主権と独立を維持し、領域を保全し、国民の生命・身体・財産の安全を確保する。」ことだと考えます。この国を守るという国家として最も重要な点について国の最高法規に実効的な規定が存在しないのは、国のガバナンス上、大きな問題だと考えます。
　内閣政府広報室が昨年末に実施し今月公表した自衛隊・防衛問題に関する世論調査によれば、自衛隊に対して三二・三％の方がよい印象を持っている、五八・五％の方がどちらかといえばよい印象を持っていると、九割を超える方が肯定的に回答しています。なお、どちらかといえば悪い印象を持っているは四・四％、悪い印象を持っているは〇・六％です。
　こうした状況においても、合憲という憲法学者は少なく、中学校の大半の教科書が自衛隊違憲論に触れています。
　また、自衛隊を違憲としながらも、急迫不正の主権侵害が起こった場合には、自衛隊を含めてあらゆる手段を行使し、国民の命と日本の主権を守り抜くと、立憲主義と相反するような主張をする政党もあります。
　防衛は国家権力の発動の最たるものだからこそ、私は、憲法上、明文の規定があるべきと考えます。
　自民党案は、自衛隊の役割を位置づけるとともに、内閣総理大臣を自衛隊の最高の指揮監督者とすることでシビリアンコントロールが利くようにしていますし、法律の定めるところにより、国会の承認等の統制に服するようにしています。
　憲法九条について、自民党が直ちにフルスペックの集団的自衛権の実現を目指して改正しようとしていると懸念する声もあるようですが、自民党が示している条文イメージ、たたき台素案は、憲法九条一項及び二項の解釈を変えることなく、徹底した平和主義を維持することが前提となっています。
　東日本大震災当時、統合幕僚長として自衛隊の指揮に当たった折木良一さんは、近年、自衛隊の憲法上の地位についてコメントしています。自衛隊の活動を根本で支えるものは二つある、一つは国民の理解と信頼、もう一つは国の支えである、真剣に議論して、最終的に国民の判断を仰ぐプロセスを私は絶対に進めるべきだと考える、このように指摘しています。
　論点が整理されてきた緊急事態条項に加えまして、憲法九条の在り方についても憲法審の場でしっかりと議論していくべきと考えますので、会長、幹事の皆様にはお取り計らいをよろしくお願いをいたします。
　次に、国民投票法に関してですけれども、これまでの議論におきまして、立憲民主党は法的規制による対応が必要であると主張されていて、先日、階幹事からも、立憲民主党案について資料が配付され御説明がありました。
　これに関し、階幹事に質問させていただきたいと思います。次回以降の審査会でお答えをいただければと思います。
　まず、立憲民主党案では、放送ＣＭについて、勧誘ＣＭを、主体を問わず、そして発議後の全期間にわたり禁止するとされていることが特徴の一つだと思います。ただ、このような主体を問わない全期間にわたる禁止は、表現の自由や国民投票運動の自由の過度な制約となるおそれはないか、慎重に検討する必要があるように思われます。
　また、立憲民主党案では、意見表明ＣＭについて、政党のみ禁止するとされています。しかし、国会における審議、発議を経て、政党は憲法改正案の内容を最もよく知る立場にあります。その政党についてのみ規制をかけることは、国民に対する情報提供の観点から問題はないのか、議論が必要なように思われます。
　以上、述べましたように、私は、この問題を考えるに当たりましては、国民投票運動の自由と国民投票の公平公正とのバランスを取ることが大変重要であると考えています。この点、先ほど新藤幹事からもありましたが、国民投票運動は原則自由という理念は、元々は制定時に旧民主党が強く主張されていたことであるとも承知しています。
　そこで、階幹事に、国民投票運動の自由と国民投票の公平公正とのバランスについてどのようにお考えか、立憲民主党案でこのバランスは崩れていないのか、次回以降の審査会で構いませんので、御見解を伺えればと思います。
　以上、ＣＭ規制につきましては、さきに述べたバランスに留意しながら、引き続き丁寧な議論が必要であることを申し述べまして、私の発言を終わります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X00320230316/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X00320230316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104183X00320230316/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105261X01520230228_195</speechID><issueID>121105261X01520230228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2023-02-28</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　私は、自由民主党・無所属の会を代表し、ただいま議題となっております令和五年度一般会計予算案外二案に対し、賛成の立場から討論を行います。
　昨年二月のロシアによるウクライナ侵略から一年が経過しました。ウクライナでは緊迫した情勢が続いており、世界的な物価上昇が続くなど、経済にも大きな影響を与えています。
　他方、国内においても、急速に進展する少子化への対応、物価高に負けない構造的な賃上げを実現するための労働市場改革など、新たな経済社会の構築が求められています。
　まさに歴史の転換期と言えるような状況の中で、令和五年度予算案は、日本が直面する内外の重要課題の解決に道筋をつけ、未来を切り開くための予算となっております。
　以下、本予算案に賛成する主な理由を申し述べます。
　第一に、本予算案においては、我が国を取り巻く安全保障環境が急速に厳しさを増す中で、新たな防衛力整備計画に基づく防衛力の抜本的強化や、Ｇ７広島サミットの議長国として、普遍的価値に基づく国際秩序の維持発展のための積極的な日本外交の展開に必要な予算を確保しております。
　第二に、子供、子育て支援の拡充策として、出産育児一時金の五十万円への増額や、妊娠時から出産、子育てまで一貫した伴走型支援と経済的支援のパッケージの継続実施などが措置されております。
　第三に、物価上昇を超える賃上げの実現に向けて、リスキリングによる能力向上支援など、人への投資の推進、中小企業における下請取引の適正化や価格転嫁対策の強化などの予算を盛り込んでおります。
　第四に、ＧＸの実現に向けて、成長志向型カーボンプライシングによる二十兆円の先行投資の枠組みを創設し、民間投資を力強く支援する予算となっております。
　第五に、活力ある地方の創造に向けて、自治体のデジタル実装の加速化や、観光、農林水産業の振興などの地方創生に資する取組を支援する予算を確保しております。
　以上、本予算案に賛成する理由を申し述べました。
　本予算案に対する委員各位の御賛同を賜りますことを強くお願い申し上げます。
　なお、日本維新の会、国民民主党・無所属クラブ、日本共産党、れいわ新選組提出の編成替え動議につきましては、見解を異にすることを申し述べまして、私の賛成の討論とさせていただきます。（拍手）</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01520230228/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01520230228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105261X01520230228/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105261X01320230222_355</speechID><issueID>121105261X01320230222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>355</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2023-02-22</date><closing></closing><speechOrder>355</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　第七分科会について御報告申し上げます。
　本分科会は、経済産業省所管について審査を行いました。
　詳細につきましては会議録に譲ることといたしますが、その主な質疑事項は、中長期的な半導体産業政策、自動車産業の構造転換を踏まえた支援の在り方、スタートアップの育成、リスキリング、リカレント教育の推進、電力及びガス料金高騰対策、電力安定供給に向けた制度の再構築、原子力政策における諸課題等であります。
　以上、御報告申し上げます。</speech><startPage>49</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01320230222/355</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01320230222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105261X01320230222/49</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_001</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>1</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>1</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これより予算委員会第七分科会を開会いたします。
　令和五年度一般会計予算、令和五年度特別会計予算及び令和五年度政府関係機関予算中経済産業省所管について、昨日に引き続き質疑を行います。
　質疑の申出がありますので、順次これを許します。石川昭政君。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/1</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_020</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて石川昭政君の質疑は終了いたしました。
　次に、金子恵美さん。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_040</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　申合せの時間が既に経過しておりますので、御協力をお願いいたします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_042</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　金子委員、申合せの時間が既に経過しておりますので、御協力をお願いいたします。
　西村産業大臣、答弁は簡潔にお願いします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_044</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて金子恵美君の質疑は終了いたしました。
　次に、緑川貴士君。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_062</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　金融庁新発田参事官、申合せの時間が来ておりますので、答弁は簡潔にお願いします。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_064</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　西村経済産業大臣、簡潔にお願いいたします。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_067</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて緑川貴士君の質疑は終了いたしました。
　次に、高橋千鶴子さん。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_091</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて高橋千鶴子さんの質疑は終了いたしました。
　次に、梅谷守君。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_109</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて梅谷守君の質疑は終了いたしました。
　次に、和田有一朗君。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_131</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて和田有一朗君の質疑は終了いたしました。
　この際、政府から発言を求められておりますので、これを許します。資源エネルギー庁井上省エネルギー・新エネルギー部長。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_133</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　午後一時から再開することとし、この際、休憩いたします。
　　　　午後零時五分休憩
　　　　　――――◇―――――
　　　　午後一時開議</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_134</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　休憩前に引き続き会議を開きます。
　質疑を続行いたします。河西宏一君。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_160</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて河西宏一君の質疑は終了いたしました。
　次に、杉田水脈さん。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00220230221_184</speechID><issueID>121105271X00220230221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-02-21</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて杉田水脈さんの質疑は終了いたしました。
　以上をもちまして本分科会の審査は全て終了いたしました。
　この際、一言御挨拶を申し上げます。
　分科員各位の御協力により、本分科会の議事を終了することができました。ここに厚く御礼を申し上げます。
　これにて散会いたします。
　　　　午後二時一分散会</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00220230221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00220230221/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_001</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>1</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>1</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これより予算委員会第七分科会を開会いたします。
　私が本分科会の主査を務めることになりました小林鷹之でございます。よろしくお願いいたします。
　本分科会は、経済産業省所管について審査を行うことになっております。
　令和五年度一般会計予算、令和五年度特別会計予算及び令和五年度政府関係機関予算中経済産業省所管について審査を進めます。
　政府から説明を聴取いたします。西村経済産業大臣。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/1</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_003</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　この際、お諮りいたします。
　ただいま西村経済産業大臣から申出がありましたとおり、経済産業省所管予算の概要につきましては、その詳細な説明を省略し、本日の会議録に掲載いたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_004</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　―――――――――――――
　　　　〔予算概要説明は本号末尾に掲載〕
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_005</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　以上をもちまして経済産業省所管についての説明は終わりました。
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_006</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　この際、分科員各位に申し上げます。
　質疑の持ち時間はこれを厳守され、議事進行に御協力を賜りますようお願い申し上げます。
　なお、政府当局におかれましても、質疑時間が限られておりますので、答弁は簡潔明瞭にお願いいたします。
　これより質疑に入ります。
　質疑の申出がありますので、順次これを許します。川崎ひでと君。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_018</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて川崎ひでと君の質疑は終了いたしました。
　次に、鈴木敦君。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_034</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて鈴木敦君の質疑は終了いたしました。
　次に、井坂信彦君。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_050</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて井坂信彦君の質疑は終了いたしました。
　次に、吉田はるみさん。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_074</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて吉田はるみさんの質疑は終了いたしました。
　次に、土田慎君。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_088</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて土田慎君の質疑は終了いたしました。
　次に、今枝宗一郎君。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_110</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて今枝宗一郎君の質疑は終了いたしました。
　午後一時から再開することとし、この際、休憩いたします。
　　　　午後零時一分休憩
　　　　　――――◇―――――
　　　　午後一時開議</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_111</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　休憩前に引き続き会議を開きます。
　質疑を続行いたします。石井拓君。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_133</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて石井拓君の質疑は終了いたしました。
　次に、平林晃君。
　　　　〔主査退席、伊藤（達）主査代理着席〕</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_202</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　済みません、申合せの時間が過ぎておりますので、おまとめ願います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_204</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて吉良州司君の質疑は終了いたしました。
　次に、山口晋君。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_222</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて山口晋君の質疑は終了いたしました。
　次に、末次精一君。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_236</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて末次精一君の質疑は終了いたしました。
　次に、遠藤良太君。</speech><startPage>45</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/45</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_268</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて遠藤良太君の質疑は終了いたしました。
　次に、金村龍那君。</speech><startPage>48</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/48</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_288</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて金村龍那君の質疑は終了いたしました。
　次に、西野太亮君。</speech><startPage>52</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/52</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105271X00120230220_304</speechID><issueID>121105271X00120230220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>304</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-02-20</date><closing></closing><speechOrder>304</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林主査　これにて西野太亮君の質疑は終了いたしました。
　次回は、明二十一日火曜日午前九時から本分科会を開会することとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後六時五分散会</speech><startPage>56</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220/304</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105271X00120230220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105271X00120230220/56</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004183X00220221027_024</speechID><issueID>121004183X00220221027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-27</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　今回、再度委員になりましたので、通常国会の会議録を拝読いたしました。
　十六回にわたる議論では、新型コロナ感染症の蔓延に伴い、憲法第五十六条一項の「出席」の概念について、オンラインによる出席も含まれると解釈できるとの意見が大勢であったとの報告がなされました。
　また、去年の常会では、国民投票法改正案についても、三年越しではありましたが成立いたしました。これらは大きな前進であったと考えます。
　こうした流れの中で、私たちは次なる議論に進むべきと考えます。
　特に、ロシアによるウクライナ侵略に加え、我が国を取り巻く安全保障環境が変化し、力による一方的な現状変更の試みを含め、我が国が直面する脅威が高まる中で、自民党として提案している憲法への自衛隊明記と緊急事態条項についての議論は喫緊の課題と考えます。
　今般のウクライナ情勢を見れば、国民の生命と財産を我が国自身の意思と能力で守り切る姿勢こそが重要であって、それがあって初めて同盟国や有志国が足らざる部分を補ってくれるものと考えます。
　そのためにも、私たち国民を最前線で守ってくれる自衛隊について、違憲であるとの見解が存在する余地を解消することは国家としての最低限の責務であると考えますので、是非、憲法審査会で、この点を含めて各党で議論すべきと考えます。
　また、会議録を拝見する限り、法制局報告の中で、憲法に緊急事態条項を定めている国は二〇一三年時点で九三％を超えているとされ、憲法審査会での議論においても、緊急事態に関する憲法上の措置について、憲法改正をして明確に定めるべきという意見が圧倒的に多かったように見受けられます。
　これに関する議論の中で、緊急事態の対象範囲については、大規模自然災害、テロ・内乱事態、国家有事・安全保障事態、そして感染症の蔓延事態の四類型全てを対象とすべきことについて、おおむね意見の一致が見られているようでありますし、また、緊急事態における国会機能を維持するために議員任期延長の規定を設けるべきという点についても、意見が収れんしつつあるように思われます。
　これらの論点に関しては、大枠は一致しているのでありますから、今後は、論点提示のステージから一歩進んで、具体的な文言の合意を目指して深掘りしていくべきではないでしょうか。
　その他、今後検討する論点として、四類型のほかに、これらに匹敵する事態という総括的な規定の要否、衆議院解散時の議員の身分の在り方、国会の立法機能を代替する緊急政令の制度、緊急事態における人権保障の在り方、緊急事態の認定手続や主体などが挙げられたと認識しています。
　我が国の憲法は、人権規定に比べて統治機構規定の分量が少ないとされ、その足らざる部分は法律に委ねて手当てをしてきました。憲法はそれぞれの国の形を表すものであって、必ずしも他国に倣う必要はありませんが、こうしたやり方が世界のスタンダードではないという趣旨の報告もありました。どんなに想像力を働かせ、必要な法律を整備したとしても、それでもなお対応し切れない事態が生じ得るのではないかとの視点に立って、憲法にその規定を設けておくことこそが、危機管理の要諦であり、責任ある国家運営と言えるのではないでしょうか。
　国の最大の責務の一つは、国民の生命、身体、財産の安全を確保することです。
　例えば、五月に成立した経済安全保障推進法は、まさに経済面から国民の生命財産を守るために、有事の際に起こり得るリスクを想定して、平時に対策を整えておく法律です。この法律は有事が発生した際の対応を規定するものではないので、緊急時の法体系の整備が必要であると私は考えています。そのためにも、緊急事態という根本概念を憲法に規定することが重要だとも考えます。
　大規模自然災害や我が国周辺での有事はいつ起こるか分かりませんが、いつ起こってもおかしくない状況にあるとも言えます。加えて、こうした事態が単発ではなくて同時に生じる複合事態をも想定する必要があります。いかなる状況においても国民の生命財産を守り抜くために、緊急事態条項の一つ一つの論点を深掘りしていくことを会長及び与野党の幹事の皆様に改めてお願いして、私の発言といたします。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004183X00220221027/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004183X00220221027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004183X00220221027/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_078</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　本日は、安全保障、そして経済安全保障に関連して質問をいたします。
　ロシアのウクライナ侵略が始まった直後から、我が国は、総理の迅速な決断で様々な制裁措置を取ってきています。資産凍結、ＳＷＩＦＴからの排除。総理は、スピードが大事だとして、欧米とともに制裁措置への参加を表明し、特にアメリカからは、ロシアの責任を追及する日本と題した声明が特出しされるほどの高い評価を得ています。
　一方で、ロシアは、我が国に対して平和条約交渉の打切りといった対抗措置も取りましたし、サハリン１、２共にその事業をロシア政府の新会社に移管することを決定し、我が国を始め、出資している国や企業に事業継続か否かの判断を迫っております。
　ノルドストリームにつきましては、欧州へのガス供給の停止といった、まさにエネルギーを武器とした対抗措置を取っています。
　今回とは別件ですけれども、少し前にオーストラリアが中国に対して強硬姿勢を取ったときに、中国がオーストラリアから石炭を輸入することを事実上止めるという措置を取りましたが、その後、結局、中国は電力不足に陥って、かえって経済に大きな打撃を受けました。
　経済制裁というのは、制裁される側はもちろんのことなんですけれども、制裁する側にも当然痛みを伴います。相互依存関係が強いほど、その影響は大きくなります。
　今回のロシアへの制裁について、対ロシアへの制裁効果と、それに伴う我が国が被るダメージをどのように想定して制裁を決断されたのか、総理から国民の皆様に御説明をお願いいたします。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_080</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　経済制裁を行う上でも、平時からあらゆるリスクシナリオを立てて対策を講じておくこと、それから、我が国自身の脆弱性だけではなくて、相手国のまさにチョークポイントを把握しておくことの重要性が明らかになったと思っています。
　次に、ウクライナ情勢で改めて明らかになったことは、自衛の能力と意思がなければ他国は助けてくれない、つまり、自分の国は自分で守る、その意思と能力が必要で、それがあって初めて足らざる部分を同盟国や有志国が協力をしてくれるということだと考えています。
　また、戦い方が、実力行使だけではなくてサイバー、情報戦、いわゆるハイブリッド戦へと進化していく中で、これまでとは全く異なる次元での戦い方が実際に展開されています。例えば、ロシアはウクライナの通信障害を起こして政府や金融機関のシステムを攻撃し、また、ＳＮＳを活用した世論形成も活発に行ったとの報道もあります。
　こうした中で、我が国の防衛の在り方も当然変えていかなければなりません。
　総理は、年末には我が国の国家安全保障戦略を含むいわゆる三文書の改定を表明されるとともに、防衛費を増額して防衛力の抜本強化を進めていくことを表明されています。先ほど萩生田政調会長からも質問がありましたけれども、私もこの防衛費の大幅増額は必要だとの立場です。ただ、この点については、やはり国民の理解が何よりも大切だとも考えます。
　浜田防衛大臣には、なぜ今、国家安全保障戦略を新たに策定する必要があるのか、目指す防衛力とは何なのか、それを達成するためにどのような対処を想定し、人材、装備を含めて何が必要なのか、国民の皆様に向けてお話しいただきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_082</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございました。
　国が全力を挙げて国民の命と暮らしを守り抜く体制を是非つくっていただきたいと思います。
　続けて、エネルギーについて伺います。
　原油、ＬＮＧの高騰による物価高、暑い夏の節電要請、そしてまた、この冬予想される電力逼迫などを考えますと、我が国のエネルギー安全保障はいまだ強固なものとは言えません。特定の地域や国に依存するエネルギーの調達にリスクが伴う中で、エネルギー源をどう組み合わせるのかは死活的に重要な課題です。
　現行のエネルギー基本計画では、可能な限り原発依存度を低減するとされている中で、総理がリーダーシップを発揮されて、原発再稼働や次世代革新炉の開発、建設について検討すると判断されたことを私は強く支持いたします。
　一方、政府は、二〇五〇年カーボンニュートラルを目指して、再生可能エネルギーを主力電源として最優先の原則の下、最大限の導入に取り組むという方針で、再エネ目標を二〇三〇年度三六から三八％と設定していますが、私もエネルギー自給率を上げるために再エネの導入を増やしていくことには賛成なのではありますが、風力発電への依存度が高いイギリスやスペインで昨年電力危機が起きた、また、再エネ依存度が非常に高いカリフォルニアでこの夏の電力危機という事例もあった。加えて、再エネはコスト高で不安定、設備のサプライチェーンの外国依存、国土保全や安全保障上の課題があるのも事実です。
　今後国策として進める半導体の製造は大量かつ安定的な電力を必要といたしますし、当然、ＤＸによる今後の電力の大量消費も見込まれる中で、安価で安定的なエネルギー供給こそが産業競争力の強化、ひいては我が国の経済成長にとって不可欠です。エネルギーミックス、電源割合の妥当性について改めて御検討いただくことも含めて、エネルギー供給について、西村経産大臣の考え方をお聞かせください。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_084</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　バランスが重要だと思っています。現時点でエネルギー基本計画を直ちに見直すお考えはないということですけれども、我が国の経済成長と密接に関わりますので、三年ごとの改定に過度にこだわり過ぎることなく、国際情勢の変化に合わせて弾力的に見直していくことも考えていただければと思います。
　次に、食料安全保障について伺います。
　ロシアのウクライナ侵略は、食料安保にも深刻な影響を与えています。両国は世界の穀倉地帯でありますので、小麦、大豆、トウモロコシ、この価格は高騰しておりますし、肥料も入手困難となっています。
　肥料の原料につきましては、経済安全保障推進法のサプライチェーンの重要物資に指定される可能性もありますが、調達先の変更、備蓄、堆肥などの利用が進められています。リンについては、下水汚泥から抽出する実証実験も進んでおります。
　輸入依存度の高い小麦、大豆、トウモロコシの国内生産、そして備蓄も進めていかなければなりませんが、そのためには畑地化に向けた圃場整備などが必要になってまいりますし、小麦の場合は、気候条件に合う品種開発、コスト競争力をつけるための大規模化も必要になってくるんだろうと考えます。
　農水省では、日頃から食料安保に関する検討を精力的に進めているものと承知しています。そこで、我が国周辺で有事が発生し、例えばシーレーンが封鎖されて海上輸送が不可能になって、港や空港が閉鎖されるといった事態が発生した場合でも、国民の食料をいかに確保していくのか、この点につきまして、野村農水大臣に御説明いただきたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_086</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　農水省のシミュレーションがかなり進んでいるのは承知をしております。仮に今回のウクライナ情勢で新たな脆弱性が見つかったとすれば、更なる深掘りをよろしくお願いをいたします。
　次に、経済安保ですけれども、本年五月に経済安保推進法が成立しましたが、これは、総理が自民党政調会長として取りまとめた提言を、まさに政権の重要政策の一つとして総理自身が牽引された成果だと考えています。
　この法律は重要な一歩でございますけれども、やるべきことは山積みでございます。とりわけ重要なのが、我が国が目指す経済安全保障の全体像を示して、主要プレーヤーである民間企業やアカデミアの理解をいただいて、更に連携を深めていくことだと考えています。
　先日自民党の提言で示した全体像を、この概要をパネルでお示しします。パネルのサポートは、山口一区の高村正大委員でございます。
　この図は、経済安保の全体像を構成する八つのアプローチを示しております。
　最も重要なのは、この一の経済成長の強化です。経済力こそが、技術力、防衛力、そして外交力の強化、向上につながるからです。そして、この経済成長を支えるのが、この二の我が国の他国に対する過度な経済依存構造の変容、いわゆる自律性。三の、逆に、他国の我が国に対する経済依存構造の構築、いわゆる不可欠性。そして、公正な競争環境の整備。戦略的な広報、これは偽情報対策も含みます。こうしたものを支える基盤が、体制と人材育成。そして、最も重要なのは、精緻な情報収集と客観的な情報分析をする経済インテリジェンスの強化です。例えば、国内外における企業の買収情報ですとか先端技術の研究開発動向、こうしたものも含めた幅広い情報を対象としています。
　岸田政権発足後、経済インテリジェンス部局の定員は相当増やしましたけれども、情報の収集、分析、諸外国との情報共有体制、民間企業との連携の仕組みに加え、国による人材育成も必要と考えますが、総理の見解をお聞かせください。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_088</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　是非、経済安全保障の基盤となる経済インテリジェンスの更なる強化、よろしくお願いいたします。
　次に、いわゆるセキュリティークリアランスについて伺います。
　本来、このセキュリティークリアランスというのは、国家の機密を知る必要がある人の適性評価、つまり、バックグラウンドチェックを行ってアクセスを認めるものです。民間企業の中には、海外の企業と共同研究をする際に、相手企業から自社の社員の適性評価を求められることがあるので、そこを政策的に手当てしてほしいという声もあります。
　こうした中で、国や企業の機微な情報にアクセスする人の適性評価を、その情報の機微度に応じた形で精緻に行う制度を導入することが必要だと私は考えます。なぜなら、そうすることで、我が国の政府職員や民間企業の研究者の対外的な信用が高まって、結果として他国とのより深い情報共有が可能となり、先端技術の国際共同研究にも資することになると考えるからです。
　衆参両院の附帯決議でもこうした仕組みの導入が求められる中で、高市大臣の見解と、早期の法整備に向けた意気込みをお聞かせください。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_092</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　経済安全保障上極めて重要な仕組みですので、政府内の検討もかなり積み重なってきていると推察します。来年の通常国会での成立を目指して頑張っていただきたい、その期待を申し上げまして、質問を終わらせていただきます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_007</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　様々な社会課題を克服して経済成長のエンジンへと転換していくためには、科学技術・イノベーションの進展が不可欠だと考えています。
　骨太の方針ですとか新しい資本主義の実行計画の中でも、この科学技術・イノベーションへの投資に重点を置いていく方向で調整が進んでいると承知をしておりまして、岸田政権として、科学技術立国の実現を成長戦略の柱として改めて明確に位置づけていくと認識しております。
　また、先生御案内のとおり、諸外国においては、米中を始めとして、科学技術・イノベーションへの投資が大きく伸びております。その中で熾烈な国家間の競争を勝ち抜いていくためには、研究開発への大胆な投資を行っていくことは当然重要だと考えております。
　第六期の科学技術・イノベーション基本計画におきまして、五年間の研究開発投資につきましては、政府全体で約三十兆円、官民合わせて約百二十兆円ということで、これまでの計画からすると、かなり増やす形でこの目標を定めているところです。ちなみに、令和四年度の当初予算までの額では、現時点で約十二・四兆円に達しておりまして、この政府目標の達成に向けて着実に進捗しております。熾烈な国際競争に勝ち抜くためにも、更なる予算の確保に向けて取り組んでいきたいと考えます。
　そして、先日、ＣＳＴＩにおきまして、総理から、新たに閣議決定した統合イノベーション戦略二〇二二に基づいて、これまでの延長にとらわれない大胆な政策を迅速かつ確実に進めるよう指示がありました。
　私自身、国力の根幹に科学技術力があるというふうに考えておりますので、この担当大臣として、関係大臣とも協力しながら、科学技術立国の実現に取り組んでまいりたいと考えます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_009</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　今、各国の経済成長というのはスタートアップが引っ張っていく、そういうトレンドにあるというふうに思っております。このスタートアップ支援というのは岸田政権の重要課題であって、今委員が御指摘なさった、閣議決定された統合イノベーション戦略二〇二二でも、科学技術・イノベーション政策の三本の柱の一つとしてイノベーションエコシステムの形成を位置づけておりまして、スタートアップの徹底支援によるエコシステムの抜本強化を掲げたところです。
　この戦略の取りまとめに先立ちまして、ＣＳＴＩの下に専門調査会を置いておりまして、ここで国内外の起業家やベンチャーキャピタルなどからヒアリングを行って、その具体策といたしまして、海外のベンチャーキャピタルの誘致を含めた国内外のベンチャーキャピタルへの公的機関による投資を拡大していくこと、また、優秀な人材確保の観点からストックオプション制度を改革していくこと、また、海外トップ大学との連携も含めたスタートアップキャンパス構想を推進していくこと、そして、今御指摘があったＳＢＩＲ制度を強化し、政府調達によるスタートアップ支援を進めていくといった施策が提言されているところでございます。
　これらの施策というのは、政府の新しい資本主義実行計画、また骨太方針にほぼ盛り込まれる方向で今最終調整が進んでいると承知をしておりまして、これら施策の実行に向けまして、政府一丸となって力強く取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_011</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　十兆円規模の大学ファンドは、従来の大学支援策とは一線を画して、異次元の大学支援策として、支援大学の研究開発基盤の抜本強化を図るものでございます。
　このファンドによる支援を通じまして、トップレベルの研究大学が自律的に、かつ継続的に知的価値を創出し続けるとともに、その生み出した知的価値を更に社会に還元していく、そのサイクルを構築することで、大学の持続的成長や我が国全体の研究力の向上につなげていきたいと考えます。また、長期的な視点から、基礎研究ですとか、あるいは新たな芽を生み出していく挑戦を行うことが必要であると考えておりまして、大学自身の判断でこれらの分野への投資も強化されることが期待されるところでございます。
　今後、この大学ファンドの制度設計の具体化の詳細は文科省を中心に進めていくことになりますけれども、内閣府としてもしっかりと連携、協力をしまして、大学ファンドの成功に向けて最大限の努力をしてまいりたいと考えます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_017</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　先ほど委員から御提案ありましたＯＩＳＴへの訪問につきましては、私自身、機会を見つけて、是非どこかのタイミングで足を運ばせていただきたいと思いますし、今日、一連の委員の御質問を受けておりまして、私、元々、尾身幸次元財務大臣の下で働いていたことがあったんですけれども、尾身幸次先生が我が国の科学技術政策の進展のために献身的な御尽力をされてきたこと、これについては担当大臣として敬意を表したいと思います。
　その上でお答えさせていただきますが、博士号の取得者がアカデミアだけではなくて行政機関においても活躍するということは、我が国の未来を切り開いていく上で極めて重要だと考えております。
　例えば、ＣＳＴＩの事務局におきましても、科学技術政策のフェロー制度というものがありまして、博士号取得者を中心として、大学や研究機関から専門的知見を有する人材を受け入れて、政策の立案に参画いただいております。
　引き続き、博士号取得者を含めて、優れた知見を有する人材を確保し、活用し、こうしたことに積極的に取り組んでいきたいと思いますし、そのことによって、博士人材に科学技術政策の中核を担っていただく体制を構築して、変化の激しい科学技術・イノベーション分野の政策立案、そしてその推進をより効果的に進めて、その結果として科学技術立国を実現していきたいと考えます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_021</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　私、政策を考えているときに、常に国力のマトリックス、図というのを頭に置いていまして、それは、国家戦略の根幹はやはり経済と安全保障だと思っていて、その二つを下で支えているのがイノベーションだと思っています。そのイノベーションを根幹で支えているのが人づくり、教育だというふうに私は思っていて、なぜかといえば、イノベーションの成果を生み出すのも人ですし、その生み出されたイノベーションの成果を世の中のためにプラスに使うのか、マイナスに使うのか、それを決めるのも人なので、やはり全ての根幹に人づくりがあると思っているんです。
　そういう観点からしますと、委員が今御指摘された、科学技術が高齢者や障害者を含めてあらゆる人々に恩恵をもたらして人々の幸福に貢献するという視点は、私は重要だと思っています。
　この点、科学技術・イノベーション政策の長期的な方針である第六期の基本計画におきましては、我が国が目指すべき未来像であるソサエティー五・〇につきまして、経済的な豊かさの拡大だけではなくて、一人一人の多様な幸せ、いわゆるウェルビーイングを実現できる社会として掲げておりまして、まさに人々を幸福にするための科学技術という視点を土台に据えているものであります。
　この基本計画の二年目の実行計画として、先ほど触れさせていただいた統合イノベーション戦略二〇二二を閣議決定したところでございまして、この戦略も踏まえて、今後とも、ウェルビーイングなどの人々を幸福にする科学技術をしっかりと推進し、その結果として、ソサエティー五・〇の実現に向けて、政府一体となって進んでいきたいと考えます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_029</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　総合科学技術・イノベーション会議、いわゆるＣＳＴＩにおきまして、我が国の教育、また人材育成の在り方につきましてワーキンググループを設置いたしまして、去年の夏から検討を重ねて、政策パッケージを今月の二日に決定いたしました。
　このパッケージの中で、女性研究者の活躍促進に向けたジェンダーギャップの解消に向けまして、例えば、女性は理系に向いていないといった根拠のないバイアスを排除していくための社会的機運を醸成していくことですとか、また、理系分野で活躍する女性のロールモデルを発信していくこと、また、多様な専門家が教壇に立てる教育免許制度の改革、高校改革、入試改善、また、大学の学部や修士、博士課程の再編、拡大、こうした点に関係府省が連携協力して速やかに取り組むこととしております。
　今委員御指摘のように、研究者として就職した後のライフイベントに伴う研究中断ですとかキャリアパスそのものへの不安、こうしたことを解消していくことは重要な課題であると考えております。
　したがって、出産や育児といったライフイベントと研究を両立させていくための環境整備やサポート制度を充実させていく必要があると考えておりますし、また、研究を中断した後も円滑に研究現場に再び復帰して研究に専念していただくための支援、こうしたものを引き続き推進していく必要があると考えています。
　女性の研究者の方が安心して研究活動に従事できる環境を構築して、また女性研究者の裾野の拡大につながるように、関係省庁と連携して、今申し上げたパッケージの速やかな実施に取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_035</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　先ほどの政府参考人の答弁のとおり、まず、現状のスマートシティーの取組というのは、まず防災、あるいは健康、あるいは地域交通、こうした住民向けのサービスを対象としたデジタル化の取組を中心に進められております。こうしたスマートシティーの取組では、オープンなシステムによって相互の連携が図られるように、共通の基本理念また原則の下で取組を進めているところであります。
　この基本理念や原則につきましては、国や地方の行政機能のデジタル化を目指していくデジタル社会の基本原則と共通の方向性を有していると考えておりまして、こうした共通の考えに沿って取組を進めていくということで、社会全体のスマート化、すなわち科学技術・イノベーション基本計画が目指すソサエティー五・〇に向けた基盤づくりにつながると考えております。
　こうした取組を行っていくことで、議員御指摘のような行政機能のクラウド化ですとか、ひいては社会全体のレジリエンシーの確保にも将来的につながっていく可能性があるんだろうというふうに考えています。
　その先に、首都機能の移転につきましては、当然、立法府、司法、様々な関係者がいるということもありますし、また、委員御指摘のように、レジリエンスな仕組みになるというプラスの面もあると思いますが、仮に、今、経済安全保障も担当しているので、国内の通信状況が全てダウンして途絶してしまった場合に何が起こるのかとか、国家機能をどういう状況であっても維持していくために様々な複数の視点から考えていく必要があると思っておりまして、そういったことを申し上げた上で、委員御指摘の点というのは極めて重要だというふうに考えておりますので、そうした視点も含めて、まずはこのスマートシティー、進めていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_037</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　今、一問飛ばされたということですけれども、この認知度が低いということについては、しっかりと政府挙げてそこの指摘を真摯に受け止めていきたいと思います。
　それで、今、海外の優秀な科学者、研究者をどうやって誘致するかというところにつきましては、そもそも、今、人材の国際間の獲得競争というのは激化しておりますので、これは我が国として本当に力を入れてやらなきゃいけないと思っております。
　当然、外国から優秀な人材を我が国に引きつけていくためには、委員が今御指摘いただいた報酬、十分な研究費ですとか給与、待遇、研究者支援者などの、研究者本人に対するバックアップ、研究環境を充実させていくということは当然重要だと思っておりますけれども、やはりそれだけだと十分ではないというふうに思っていて、やはり家族を含めた生活支援を、こうした取組を進めていくことが重要だと考えておりまして、今委員が御紹介いただいたＷＰＩにおきましても、海外から研究者を呼び込むための研究環境を醸成することに加えまして、子女教育手当といった家族を含めた生活支援ですとか、御家族の就職や教育もサポートしておりまして、こうした取組の横展開を更に図っていく必要があると考えています。
　第六期基本計画に基づきまして、こうした取組を進めていきたいと思いますし、海外の優秀な研究者を引きつけていくという意味では、新たに創設された大学ファンドも活用して、こうした優秀な人材の確保に向けて取組を進めていきたいと考えます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_039</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　これも、御指摘の点は非常に重要だと思っていまして、今後、データをいかに集めてそれを使い倒すかというのが国力を左右する時代に入っていると思っています。
　これは、研究データに限らず産業データも同じだと思っていて、よく、データのプラットフォームをつくるというのは、言うのは簡単ですけれども、当然、多分、データを使う側からすれば、自分のデータは出したくないけれども他人のデータは使いたいということになるので、いかにインセンティブをつくって提供してもらうかということが重要だと思っています。
　これは研究データについても御指摘のとおりだと思っていて、したがって、第六期の科学技術・イノベーション基本計画におきまして、今、政府としては、研究データの中核的なプラットフォームや検索体制の構築をして、産学官における幅広い利活用を進めています。
　加えて、研究データの管理、利活用の取組状況を、研究者あるいはプログラムあるいは機関などの評価体系に導入して、研究データを提供する人がプラスに評価されるようなインセンティブを高める、そうした取組を今足下では進めているんですけれども、今後、将来的には、やはり産学官による利活用を更に進めなければいけないですし、データの提供者にデータの利用者が得た利益というものを還元できる、そうしたことも視野に入れて取組を進めていかなければならないと私自身考えているところであります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_041</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　今委員から、ソーシャルトークンですとかいわゆるＤＡＯの、新しい技術の話を出していただきまして、様々な視点を提供いただいていることに感謝申し上げます。
　科学技術・イノベーション分野におきましても、先ほども申し上げた中核的なプラットフォームですとか、また、それに加えて、材料分野あるいはライフサイエンス、こうした研究分野ごとのプラットフォーム、この構築というものを通じて、研究データを保存し、共有し、また公開していくための取組というものを先行的に行ってきているところであります。
　こうしたプラットフォームの構築に当たりましては、最新の知見を活用して、より効果的に研究データの幅広い利活用を進めていくことが重要であるというふうに考えておりまして、ウェブ３、ウェブ３・０に代表されるようなブロックチェーンなどの新しい技術の活用も視野に置きながら、データ提供者にどうすればそのインセンティブを与えられるのか、こうしたことをしっかりと考えていきたいと思いますし、より信頼性の高い、強固なプラットフォームの形成にこれからもしっかりと取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_047</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　いわゆる光電融合技術につきましては、圧倒的な低消費電力また超高速大容量などの利点がありますので、今答弁があったとおり、ビヨンド５Ｇを含めて、次世代の通信インフラ、これを支えるキーテクノロジーだと私は考えています。
　政府としては、次世代の通信インフラを支える半導体などの技術について第六期の基本計画を通じて重点を置いてきたところですけれども、今申し上げた半導体について言えば、今はもう日本の半導体産業は凋落しているわけです。それを再生していかなきゃいけないと私は思っていますけれども、その第一歩として、先般、ＴＳＭＣが熊本に投資を決めた先端ロジック半導体の製造拠点。それと同時に、先般の日米首脳会談でも、共同声明にありましたが、次世代の半導体、この共同タスクフォースを立ち上げていく。
　それも大変なことなんですけれども、更にその先を見ていくことが私は重要だと思っていて、その一つの有力な候補として、技術として挙げられるのは、この光電融合技術だと考えています。これは、経済安全保障でいういわゆる戦略的不可欠性というものに当たり得るものだと思っていますし、ただ一方で、今世界最先端という話がありましたけれども、各国が莫大な投資をする中で、官民、産学官一体となってやっている中で、これは手を抜いていたらいつ抜かれるか分からない、そういう危機感を持って、私自身、今の担当大臣という立場でしっかりと後押しをしていきたいと考えます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_053</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　我が国の研究力を向上させていくためには、私は、研究者が腰を据えて研究に打ち込める環境を整えていくことが重要だと考えているんです。そうした観点からは、研究者の雇用の安定を確保する労働契約法の趣旨にのっとった運用がなされることは大変重要だと考えています。
　個別の法人の業務運営につきましては、各法人を所管する省庁において適切に対応いただくものではございますけれども、意欲と能力のある研究者の方がそれにふさわしい処遇を得て研究に取り組めるようにするということが、我が国全体の研究力の強化にとって重要だと考えます。
　政府、私の立場といたしましては、研究の魅力向上や研究環境の改善を図って、我が国の全体の研究力が向上するよう取組を進めていきたいと考えます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_055</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　繰り返しになりますけれども、私が今考えている基本スタンスは今申し上げたとおりですけれども、やはり、まず各機関において、そしてそれを所管する省庁においてしっかりと見ていただく、それが大切だと考えています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_067</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　無期雇用の転換ルールにつきましては、ルール適用の実態などを踏まえて、労働契約法令を所管する関係省庁において今後検討がされることになると承知しています。
　検討の結果を踏まえて政府として適切に対処してまいりたいと思いますし、内閣府としても、文科省などと連携して、研究の魅力向上を図らなければいけないと考えています。いわゆる大学ファンドを含めた大学研究環境の強化、また博士課程学生の経済的支援、そのほかにもありますけれども、こうした施策を通じまして、研究者が良好な環境で研究に専念できる環境を私の立場で構築していきたいと考えます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_069</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　まず、大学ファンドは文部科学省が監督を行って、いわゆるＪＳＴで既に運用を開始しております。
　私の、内閣府という立場で申し上げますと、これに先立って、文科省と連携して、ＣＳＴＩ、総合科学技術・イノベーション会議の下に金融や資産運用の専門家によるワーキンググループを設置して、海外の運用機関における先進的な運用事例も十分に踏まえて、昨年の八月に大学ファンドの資金運用の基本的な考え方というものを策定したところです。この基本的な考え方では、政府出資、また財投を運用財源とする大学ファンドは、長期的な資金のシミュレーションに基づく分析を踏まえまして、適切なリスク管理の枠組みの下で自己資本をまた時間をかけて強化しつつ、安定的な事業運営を行うことは可能と判断されたところであります。この考え方に基づいてＪＳＴが安定的な事業運用を行って、その運用について所管省庁である文科省が監督していくことになっていると承知をしております。
　いずれにしても、短期で捉えるのではなくて、やはり中長期で物事をしっかりと捉えていくことが私は重要なんだろうと考えるところであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_073</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　この衆議院の科学技術・イノベーション推進特別委員会につきましては、科学技術政策、そしてイノベーション政策に焦点を当てて議論を行うための委員会として、今先生御指摘いただいたとおり、平成二十三年に、政策提言機能をしっかり発揮する役割を担うという問題意識を踏まえて、与野党の皆様の協議の結果、特別委員会として設置されたと承知しています。
　昨今、先端技術をめぐる国家間の覇権争いというものが激しくなってきております。それは厳然たる事実としてあると思いますし、また一方で、気候変動ですとか、あるいは感染症対策、あるいは災害対応、こうしたことが大きな社会課題となっております。
　こうした状況の中で、科学技術・イノベーションをまさに核として国民の皆様の安心、安全を確保していくこと、また経済成長を実現していくこと、これは極めて重要だと思っております。
　少し前に私自身の頭の中の図というものを説明させていただきましたが、少し繰り返しますと、経済と安全保障があって、それをイノベーションが支えていて、最後、人づくりの教育が支えているという、私はそういう構図を持っておりますので、やはり科学技術・イノベーションというものが国力の根幹を左右するファクターだと思っておりますので、そうしたことにつきましてこの立法府の場で活発に御議論いただく場が設置されているということは大変意義深いことだろうと考えるところであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_075</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　この委員会の運びの在り方につきましては、まさに立法府におきまして御議論いただくことだと考えておりますけれども、科学技術によって優先的に解決すべき社会的課題について私がどういうふうに考えているかと申し上げますと、まず、政府としては、長期的な方針である第六期の基本計画がございまして、そこに、目指すべき社会像としてソサエティー五・〇というものが明示されている。そこでは、持続可能性と強靱性をしっかりと備えていくことで国民の安心、安全を確保していくこと、それと同時に、先ほども少しお話に出ましたけれども、いわゆるウェルビーイング、一人一人の多様な幸せをどう実現していくのか、これが重要な政策課題として掲げられていると認識しています。
　そこにどうアプローチしていくかというところの手段として科学技術というものは非常に重要な切り口だと思っていて、そうした我々を取り巻く脅威あるいは新しい課題にどう科学技術の点から対応し、持続可能で強靱な社会を実現していくのか、これが重要だと考えています。
　具体的には、例えば持続可能性の確保という意味では、先ほど申し上げた気候変動の話もあるでしょうし、また、今委員から人生百年という話がありましたが、少子高齢化の話もあると考えます。また、別途、強靱性の観点からは、感染症対策や自然災害、サイバーテロみたいな話もありますけれども、こうした課題をこの委員会で活発に御議論いただくということは、政府の立場としても、重要なことだというふうに思っています。
　また、個別の話について一つ一つ申し上げることはいたしませんが、先般、統合イノベーション戦略二〇二二も閣議決定したところですので、政府としては、今委員が御指摘された、例えば生命倫理含めていろいろな課題が出てきているので、その社会課題をいかに科学技術によって克服していくのか、そしてそれを成長のエンジンとしてどう結びつけていくのか、こうした視点は重要だというふうに考えておりまして、冒頭申し上げたソサエティー五・〇の実現に向けてしっかりと取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_077</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　まず、お答えする前に、先ほどの優先順位という意味では、委員御指摘のとおり、国民の安全、安心を確保していくこと、これを優先的に位置づけるということは、私も全く異論はございません。そこは本当に重要なところだと思っています。
　また、ゲノム情報の活用についてですけれども、これは、予防ですとか診断あるいは治療に役立てるということで、このゲノム医療というのは、早期診断もありますし、また個人に合った個別化医療、あるいは委員御指摘の創薬、こうした観点から極めて重要、日本の医療の質を高めていくものだと考えています。
　こうしたゲノム医療を実現していくためには、科学技術政策の視点からは、疾患の発症そして重症化の予防、また診断、治療といった、こうした点に資する研究開発を進めていくとともに、ゲノムデータの基盤、これを整備していくことが大変重要だと思っています。
　そのため、いわゆる健康・医療戦略におきまして、第二期戦略から、統合プロジェクトが六つありますけれども、そのうちの一つとしてゲノム・データ基盤プロジェクトを位置づけておりますし、それと同時に、健康・医療戦略推進本部の下にゲノム医療協議会を設置しておりまして、そこで、ゲノム医療推進のために、基礎から実用化までの一貫した研究開発、それとゲノム医療推進の基盤整備の在り方について議論しているところであります。
　こうした枠組みを使いまして、これは府省の垣根を越えて、各府省が連携して取組を進めておりますけれども、ゲノム医療の推進というのは私は非常に重要だというふうに考えておりますので、しっかりと連携しつつ、前に進めていきたいと考えます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_079</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　ゲノム医療の実現のためには、研究開発の観点から、ゲノムについて基礎から実用化まで一貫した研究を推進してきています。
　一方で、御指摘の点につきましては、今年の四月に、日本医学会、日本医師会、また日本医学会連合から、遺伝情報、ゲノム情報を活用した医療や公衆衛生の実現に向けて、遺伝情報、ゲノム情報による不当な差別や社会的不利益の防止についての共同声明が出されておりますし、社会的にもその重要性が指摘されると承知をしております。
　別途、厚生労働委員会でも厚生労働大臣に御質問されているというふうに伺っておりますけれども、私としては、御指摘の、遺伝情報に基づく差別や社会的不利益の取扱いに関する対応の重要性は認識しています。厚生労働省を中心とする関係府省に協力をして、議員御指摘の点についてしっかりと検討していきたいと考えております。
　法整備をするかどうかという点については、恐らく厚生労働省が今中心になってこの点についてはいろいろ検討していると認識していますけれども、例えばゲノムのデータ基盤の整備とかでいえば、ゲノミクス・イングランドを始め世界が本当にどんどん進んでいく中で、我が国として日本人のゲノムデータをどう保護し活用していくのか、この点についての議論というものは、私はすごく重要なことだと思っておりまして、そういう観点から、今、全ゲノム解析等実行計画があって、いわゆるＥＬＳＩの話とかもそこで進んでいると承知をしておりますけれども、政府全体として、やはり世界に遅れることがないように、あるいは世界にキャッチアップできるように、しっかりとこうした枠組み全体の話について検討を加速していくべきだと考えています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_081</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　まず、人文・社会科学のみに関する科学技術が法対象に追加されたというところにつきましては、現代の諸課題が複雑化していきますから、それに対峙するためには、新たな技術を社会で活用するに当たって生じる制度面ですとか倫理面ですとか、あるいは社会における受容性などの課題に対応していかなければなりませんので、人間や社会に対する深い洞察が当然必要になってくるということで、人文科学を含めた総合的なアプローチが必要になってくるということであります。
　もう今日は時間の関係もあると思いますので具体例は省きますけれども、そういう中で、しっかりと、第六期の基本計画におきましても、人文科学分野における研究を含めて具体的な取組を推進していくことになっていますので、そこは総合的にしっかりと進めていきたいと思います。
　今、委員からの、お母様のお話については関心を持って伺わせていただきました。ちょっと、詳細についてはまだこれから学ばせていただきたいと思いますけれども。今政府としては、人文科学の振興とともに、自然科学の知との連携あるいは協働した総合的なアプローチが必要だと思っておりまして、そこについて、広くそうした取組を社会に発信し、支援していきたいという思いはありますので、また、特総研、機会があれば、委員の御指摘も念頭に置いて行動したいと思います。どうもありがとうございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_085</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　勝ち筋という言葉自体は、別にこれに特化したものではないというふうに理解しておりますけれども、私、別途、経済安全保障の担当大臣もやっておりますので、我が国の経済安全保障を進めるに当たっての大きな方向性、二つの概念を出させていただいて、一つは、脆弱性を解消していくという意味での自律性を獲得していくこと。もう一つは、日本の他国に対する、例えば技術の優位性というものを獲得し、それに磨きをかけて、国際社会にとって日本が不可欠となるような分野を戦略的に拡大していくこと、これを優位性、不可欠性というふうに言っています。
　この量子とかＡＩというのは後者の概念に当たり得るものでございまして、量子、ＡＩと言っているんですけれども、量子、ＡＩとざっくり言っても、量子の中にも、量子コンピューターがあるし、センシングがあるし、暗号通信の話も、いろいろあるわけで、更にそれが細分化されていく。そこで本当にどこにその勝ち筋を見定めるのかというのは極めて難しいです。言葉では一言で言うんですけれども、これはどこの国にとっても極めて難しい。
　なぜなら、今、日本がある分野で先端を走っていたとしても、先ほども出てきましたけれども、ちょっと気を抜いたら、例えば、五年後には抜かされているかもしれないし、世の中で陳腐化しているかもしれない。その時間軸もしっかりと踏まえながら、他国の情勢も踏まえながら、これはしっかりと見極めていく必要があるということなんです。柔軟に考えていく必要がある。
　なかなか難しい作業ではあるんですけれども、量子、ＡＩあるいはバイオ、これは、日本の統合イノベーション戦略にも位置づけられているし、中国の例えば製造二〇二五、あるいはアメリカにも技術戦略があるんですけれども、それぞれ見ても、どの国も、ここの分野についてはもうやらざるを得ないということで、莫大な投資をしてやっているので、日本としては勝負せざるを得ない。
　じゃ、そのどこに張っていくかというところについては、これから、例えば、シンクタンク機能を強化していったりします。令和五年度にシンクタンクを立ち上げる予定ですけれども、それも最初、小さなところから始まるかもしれませんが、そういう勝ち筋を見定めるという極めて難しい作業と我が国は向き合わざるを得ない。
　そういう思いを持ってやっていきたいと思いますし、別途、体系立って、これが、こことここで勝負というのが見えればいいですけれども、技術というのはそんな簡単なものでもないので、例えば、これから、もう既に始まっている経済安全保障重要技術育成プログラムとか次期ＳＩＰとか、そういう個別のプロジェクトを選定する過程においても、そうした勝ち筋がどこになり得るのかという意識を持って見定めていくということが重要だと考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_097</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　量子技術の国際競争力を強化していく観点からは、その研究開発の担い手である人材の育成、確保と、必要な予算の獲得、両方重要だと思っています。
　人材の確保につきましては、新たに策定した量子未来社会ビジョンを踏まえまして、例えば、民間事業者を活用した幅広い層へのリカレント教育の提供、あるいは、創薬・医療、あるいは材料、金融、様々ありますけれども、幅広い分野と融合した人材の育成、また、将来のブレークスルー技術を担う裾野の広い若手研究人材の育成、あるいは量子ネイティブの育成、また、社会実装という意味でのアイデアを提供する人間も必要になってくると思います。
　こうした取組を進めるとともに、予算については、令和三年度、令和四年度と、政府全体の予算、これは補正予算も含めればかなり増えてきているところでございまして、それに加えて、令和三年度の補正におきましては、量子やＡＩ、先端的な重要技術を育成することを目的とした経済安全保障重要技術育成プログラムというものがあって、それで既に二千五百億円を措置させていただいたところでございます。
　こうした有能な人材の育成、獲得、また必要な予算の確保をしっかりとやっていきたいと考えます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_101</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　まず、ルール形成の点につきましては、経済安全保障の観点からも、先ほど申し上げた、弱みを克服して強みを獲得していくことによって、当然、我が国の国際社会における立ち位置は強化されますので、国益にかなう国際秩序や国際ルールの形成にこれまで以上に主体的に関わっていくこと、これが重要だと考えています。
　その意味で、今委員が紹介していただいた統合イノベーション戦略二〇二二におきましても、社会実装と国際競争力強化を更に推進していくために国際的なルールメイキングが重要だということで、国際標準戦略の強化を位置づけております。
　具体的に、じゃ、どこの分野でというところにつきましては、先ほどの岬委員への答えと重なるところはあるんですけれども、なかなか具体的にどこということを定めていくということは簡単な作業ではありません。
　しかしながら、そこは走りながら考えるということ、また、国内外の情勢にもしっかりとアンテナを張る、時間軸によって様々状況は変化してくるので、当然柔軟に対応しなきゃいけないんですけれども、そういう難しい作業と向き合わなければいけないということで、まず、量子やＡＩ、量子技術のもたらすインパクトというのは、先ほど政府参考人からもお話がありましたけれども、とてつもないものがありますので、各国が、この分野はもうやらざるを得ないということで、しのぎを削っています。
　じゃ、そこのどこに張っていくのかというところについては、やはり、既にこの量子やＡＩについて分野別の戦略を明示しておりますし、まだまだこれは精度を上げていかなきゃいけないし、変えていかなきゃいけないとは思いますが、一応やっています。
　また、シンクタンク機能、まだ今、日本にそういう、どこの技術を張っていくかという、これを見極めるシンクタンクというのは余りなくて、例えばアメリカだとランド研究所とかいろいろあるんですけれども、まずはそういう、政府としっかりと連携しながら、我が国がどこで本当に勝負していくのか、しっかりと見極めていくための機能というものをこれからつくっていきたいというふうに思っておりますし、先般成立させていただいた、御党にも御賛同いただいた経済安全保障推進法の中にもそういう柱を一つ位置づけているところであります。
　その中で、例えば量子というところについては、非常に重要な分野であって、先般、量子未来社会ビジョンを策定しました。量子暗号通信ネットワークのオープンテストベッドを活用して、多くのユーザーに参加をしていただいて、実用化の技術の実証や高度化に取り組んでいただくことで、幅広い関係者を巻き込みながら、世界に先駆けて標準化を進めることとしております。
　そうした意識を持って、関係省庁、また、国だけで当然できることではないので、産学官連携しながら、こうしたルールメイキング、常に念頭に置いて進めていきたいと考えます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_111</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　日本政府としても、過去十年間、国内のスタートアップの育成の施策というのはやってきているんですけれども、確かに国内ベンチャーキャピタルの投資額も増えてきていますし、いわゆるユニコーンの企業数も、これは僅かですけれども増えてはきている。ただ、委員御指摘のとおり、ＶＣからの投資額ですとかユニコーンの数というのは、海外との比較、海外というか、我が国の経済規模との比較で見ると、やはりどうしても少ないと考えます。
　現状としては、今参考人からありましたとおり、ＶＣからの投資が十分でない、あるいは海外とのつながりや投資を呼び込む力が弱い、起業家教育が不足している、そうした構造的な課題があると思っておりまして、それを克服していくために、ＣＳＴＩの下に専門調査会を置いて議論を行いまして、海外ＶＣの誘致を含めた国内外ＶＣへの公的資本による投資の拡大ですとか、優秀な人材確保の観点からのストックオプション制度の見直し、また、ＳＢＩＲ制度の強化や政府調達によるスタートアップの支援、様々な対応策を提言する報告書を取りまとめまして、先日、ＣＳＴＩとして決定したところでございます。
　委員御指摘の点というのは非常に重要だと思っておりますので、ユニコーン企業の育成を含めたスタートアップの支援につきまして、総理も本年をスタートアップ創出元年にするというふうに明言しておりますので、しっかりと取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_115</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　法令用語としての科学技術というのは、科学に裏打ちされた技術との意味ではなくて、科学及び技術の総体を意味するものとされています。
　科学と技術は、かつては異質なものとされておりましたけれども、特に産業革命以降、科学と技術がそれぞれ急激に発展したことによりまして、科学が技術を開発するための情報として技術に浸透していくとともに、技術的な成果が科学研究を進めるためのリソースとして科学に取り入れられるようになって、両者が、ある意味、互いに密接にリンクするようになってきたんだろうと考えています。この結果として、科学と技術を一体として捉えて、科学技術ということが一般化してきていると認識しています。
　こうして、科学技術は、科学と技術の両方の概念、さらには、両者の密接な関係を一体的に表す用語であり、私は適切な表記と認識しております。確かに、英語にするとサイエンス・アンド・テクノロジーなんですけれども、例えば、今思いつくのは、リサーチ・アンド・ディベロップメント、ＲアンドＤ、これを日本語にすると研究開発ということで、一つに捉えていることもありますので、私自身の今の認識というのは、今申し上げたとおりでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_117</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　これは、どういうもの、どちらから見るかということなんですけれども、切り分けた方がいいということも、そういう見方もあるかもしれませんが、お互い、やはり両者が歩み寄って融合していく分野というものも、それは増えていますので、一概に、その言葉の問題をもって、ここに終始をするというところについては、実態面では非常に重要だと思いますけれども、その用語について、私の考え方は先ほど申し上げたとおりなんです。
　先生がおっしゃるように、科学と技術の関係にもいろいろなものがあると思っていて、私が思うところは、どっちがどっちだというわけではないですけれども、基本的には、やはり、真理を探求して、それを知ることによって、それをベースとして技術というものが生まれてくる、それが主流だというふうに私は感じておりますけれども、先生がおっしゃるように、技術からまた科学の方にフィードバックしていくというケースも当然あるということは、先ほど申し上げたとおりでございます。
　いずれにしても、先ほども先生が御指摘していた評価の点につきましては、例えば論文数とか特許の数とか、そういう、ある意味、短絡的な視点で物事を見るのではなくて、やはり複眼的な視点から物事を評価していくということは極めて重要だと思っているところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_131</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　我が国の研究力の向上のためには、研究者が腰を据えて研究に打ち込める環境を整えていくこと、これが重要だと考えています。その観点からは、研究者の雇用の安定を確保する労働契約法の趣旨にのっとった運用がなされることは、私は大変重要だと考えております。
　個別の法人の業務運営につきましては、各法人を所管する省庁におきまして適切に対応いただくものではございますが、意欲と能力のある研究者がそれにふさわしい処遇を得て研究に取り組めるようにすることが、我が国全体の研究力の強化にとって重要だと考えます。
　政府としては、研究の魅力向上や研究環境の改善を図って、国際的に比較して我が国の研究力が向上するように、その取組を進めていきたいと考えます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_133</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　私自身、一つ一つの個別の事例を詳細に存じ上げているわけではないので、ちょっと個別の案件についてコメントすることは控えますが、そもそも政府として、雇用の在り方については先ほど申し上げたとおりです。
　個々の具体的な人事の在り方につきましては、やはり、それぞれの大学、機関、あるいはそれを所管する省庁において、その具体的な在り方についてしっかり決めるものだというふうに私は認識をしているところであります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_135</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　内閣府特命担当大臣の勧告権について今お尋ねがありましたが、委員御指摘の勧告権というのは、内閣府設置法の第十二条第二項で、特命担当大臣が、その掌理する事務の遂行のために特に必要があると認めるときは、関係行政機関の長に対し勧告することができる旨、確かに規定されています。ただし、これは、各省の大臣がそれぞれの権限や責任を果たす分担管理をあくまでも基本としつつ、内閣府の特命担当大臣に対して総合調整の観点から与えられた権限であると認識しています。
　御指摘の大学や研究機関における人事や雇用につきましては、今し方申し上げたとおり、それぞれの機関の特性や事情を踏まえた個別的かつ具体的な対応が求められますことから、各法人の経営判断で決定されるものであって、また、その業務運営について、所管省庁において適切に対応いただくものであると考えます。
　ただ、政府としては、研究の魅力向上を図りつつ、十兆円大学ファンドによる研究環境の強化、また、先ほど来議題に上っている博士課程学生への経済的な支援等々、意欲と能力のある研究者が、ふさわしい処遇を得て良好な環境で研究に専念できる環境をつくっていきたいとは考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_145</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　若手の研究者が研究に専念できる環境を構築していくことが重要でございますので、若手研究者が挑戦的な研究に取り組める創発的研究支援事業などの施策を実施してきておりますが、若手研究者への任期なしポストの充実も必要だと認識はしています。
　そのため、内閣府としては、研究力強化・若手研究者支援総合パッケージ、これは令和二年に決定したものでございますが、これを踏まえて、例えば間接経費、あるいは競争的研究資金の直接経費から研究者の人件費を支出することで捻出した運営費交付金など、多様な財源を戦略的かつ効果的に活用することで、特に優秀な若手研究者の安定的なポストの確保を図っていくことを研究現場に促しているところであります。
　引き続き、こうした取組を各大学が行うことを政府として後押ししていくことで、一定の流動性の確保を図りつつも、大学における優秀な研究者の安定的なポストの確保を図って、それをもって研究力の強化に取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_147</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　無期雇用転換ルールにつきましては、ルール適用の実態などを踏まえて、労働契約法令を所管する関係省庁において今後検討がされることになると承知をしています。検討の結果を踏まえて、政府として適切に対処していくということだと思います。
　委員が今御指摘の、博士、研究者を目指さなくなるんじゃないかという点につきましては、政府としては、研究の魅力向上を図りつつ、十兆円規模の大学ファンド、これも大学の研究環境の強化ということもありますし、これで博士課程の学生への支援というのも当然行っていきます。また、先ほども申し上げた創発的研究支援事業などを通じて、研究者が良好な環境で研究に専念できる環境をつくっていきたい、努めてまいりたいと考えます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00320220607_153</speechID><issueID>120803910X00320220607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-06-07</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　委員の御指摘については、一連の質疑については伺わせていただきました。
　いずれにしても、研究力の底上げを図っていくためには若い研究者の方々の処遇の改善というものをしっかりやっていく必要があるということは、問題意識が共有できていると思います。
　ただ、個々の具体的な事例につきましては、あくまで冒頭申し上げたとおり、研究者の雇用の安定を確保する労働契約法の趣旨にのっとった運用がなされることは大変重要であるというふうに考えておりまして、政府としては、当然、その法令にのっとって適切に対応していくということだと考えます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00320220607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00320220607/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X02020220603_168</speechID><issueID>120815261X02020220603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2022-06-03</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　現在検討中の骨太方針の中身については私から答えることは控えたいと思いますが、経済安全保障を強化していく上での基本的な考え方としましては、まずは我が国の自律性を向上させて、加えて、我が国の他国に対する優位性を確保していく、そのことによって国際社会における我が国の発言力や存在感を高めると、それによって国益にかなう国際秩序やルール形成にこれまで以上に主体的に参画していくことが重要だと考えています。
　我が国としては、国際的なルール作りに関しましては、これまでも自由で公正な経済圏の拡大ですとか、またルールに基づく多角的な貿易体制の強化を推進してきたところでございますが、近年、グローバルなサプライチェーンの脆弱性ですとか、また国家間のその相互依存リスクが顕在化してきておりますので、経済安全保障の観点も踏まえて国際経済秩序の強化を図っていくことが重要だと考えています。
　今委員御指摘の標準化について申し上げますと、既に他国の例おっしゃっていましたが、例えば、今年の二月にＥＵは標準化戦略を既に公表しているんですね。中国では、昨年の十月に国家標準化発展綱要というものが報じられておりまして、各国のこの標準化に対する意識というのは確実に高まっていると考えます。
　我が国としても、技術や産業の優位性を高めていくためにも国際標準などの国際的なルール作りに率先して取り組む必要があると考えておりますが、その前提として、そもそも標準をつくるに値する物やサービスを我が国自身が生み出すことですとか、あるいはその国内法などのルールを率先して整備することが重要であるということも当然念頭に置きながら、産学官が連携して取り組んでいく必要があると考えます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X02020220603/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X02020220603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X02020220603/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X02020220527_130</speechID><issueID>120805261X02020220527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2022-05-27</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　安全保障を経済を含めて多角的に捉えていかなければいけない、また、その経済安全保障政策、論点は多岐にわたっております。それをできるだけ可及的速やかに進めていかなければいけない、その点については委員と問題意識を共有していると感じています。
　その上で申し上げますと、まず、外国投資家による発電事業への投資などに当たりましては、外為法による事前届出が原則義務づけられておりまして、国の安全などの観点から厳格な審査が実施されていると承知をしています。したがって、外国投資家たる上海電力及びその関連会社から発電事業への投資などについては、外為法に基づき、しっかりと政府として把握をしているところでございます。また、電気事業法におきましても、電力の安定供給に支障があるような場合につきましては適切に対処されていると承知をしております。
　その上で、この国会で成立しました経済安全保障推進法、委員とも様々議論させていただきましたが、基幹インフラに関する制度がございます。この基幹インフラに関する制度は、外国投資家による基幹インフラへの投資また外国企業の参入そのものを規制するものではございませんが、基幹インフラ役務の安定的な提供が妨害されることによって国家国民の安全が損なわれる事態を未然に防止するために、外為法や各業法などの既存制度に上乗せしていく形で、電気分野を含めた基幹インフラ事業者が重要設備の導入また維持管理などを委託するその前に、政府がその設備などに関するリスクを審査することを可能とするものでございます。
　いずれにしても、経済安全保障の観点からは、我が国の基幹産業が抱えている脆弱性を幅広く不断に点検、見直しを検討していくことが必要だと考えています。したがって、関係省庁の局長級の職員から成る経済安全保障重点検討会議というものを既に立ち上げまして、重要な産業のリスクの把握、分析、これは様々な状況を想定した上で洗い出しを指示しております。
　引き続き、関係省庁で連携して取り組むとともに、制度につきましては不断に検証を行ってまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X02020220527/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X02020220527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X02020220527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803910X00220220524_002</speechID><issueID>120803910X00220220524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>科学技術・イノベーション推進特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-05-24</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　科学技術政策、宇宙政策を担当する内閣府特命担当大臣として、所信の一端を申し述べます。
　先端技術をめぐる国家間の覇権争いが激化し、気候変動などの課題に直面する中で、科学技術・イノベーションを核として、国民の安全、安心や経済成長を実現する重要性が高まっています。第六期科学技術・イノベーション基本計画に基づき、政府の研究開発投資約三十兆円、官民の総額約百二十兆円を目指すとともに、ソサエティー五・〇の実現に取り組みます。
　特に、十兆円の大学ファンドを通じて、若手研究者支援、研究基盤の強化、大学改革を進めるとともに、地域中核大学等の振興により、イノベーションの源泉となる知を創出します。
　また、我が国の勝ち筋となる技術を育てるため、シンクタンク機能やＡＩ、量子等の分野戦略を強化し、政府一体となって実行するとともに、戦略的イノベーション創造プログラム、ムーンショット型研究開発制度などの研究開発を推進します。さらに、先日成立した経済施策を一体的に講ずることによる安全保障の確保の推進に関する法律を踏まえ、経済安全保障重要技術育成プログラムなど経済安全保障強化に向けた研究開発を推進します。
　さらに、イノベーションの源泉となる大学等を中核とするイノベーションエコシステムを形成し、ディープテック分野を中心とする大規模なスタートアップを創出するため、拠点都市の機能強化や日本版ＳＢＩＲの抜本拡充に加え、成長志向の資金循環形成や人材等の基盤強化を大胆に進めます。
　なお、日本学術会議の在り方については、総合科学技術・イノベーション会議有識者議員懇談会からの報告などを踏まえて検討を進め、引き続き、梶田会長とコミュニケーションを取りながら、未来志向で改革に取り組んでまいります。
　宇宙政策については、宇宙基本計画に基づく取組を強力に推進します。宇宙は経済、社会を支える基盤であり、経済安全保障の観点からもその重要性を増しています。我が国独自の小型衛星コンステレーションの構築や衛星間での光通信等の次世代基盤技術の確保、アルテミス計画による日本人宇宙飛行士の月面着陸の実現、準天頂衛星の整備、衛星データの利用拡大、宇宙の利用に関する国際ルールの整備等を推進します。
　このほか、「原子力利用に関する基本的考え方」に基づく原子力政策を推進してまいります。
　手塚委員長を始め理事、委員各位の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00220220524/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803910X00220220524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803910X00220220524/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01620220517_100</speechID><issueID>120814889X01620220517</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2022-05-17</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　令和五年度に本格的に立ち上げていくシンクタンクですけれども、これ経済安全保障推進法に基づきまして、その委託調査を含めて、国内外の技術動向、また社会経済動向、そして安全保障といった多様な視点から科学技術イノベーションに関する調査研究を行うものです。
　現在、内閣府においては、この令和五年度の立ち上げを目指しまして、令和三年秋から令和四年度にかけてシンクタンク機能に関する試行事業を実施しておりまして、調査分析に関する知見、経験、あるいはノウハウの蓄積ですとか国内外の研究機関との連携の在り方を含めまして、この人的ネットワークの構築に取り組んでいるところです。
　この試行事業で得られた知見を令和五年度のシンクタンクの具体化に役立てていきたいと考えておりまして、またこれに併せて、この試行事業の成果につきましては、例えば経済安全保障重要技術育成プログラムの実施に当たりまして、幅広い分野の有識者の知見と合わせまして、政府が公募対象となる技術をファンディングエージェンシーに示していくビジョンの検討にも役立てていきたいと考えております。
　また、この試行事業の公表に関する取扱いにつきましては、平成二十五年に閣議決定された予算執行に関する情報の公表に関する指針などを踏まえまして、調査研究の透明性の確保に留意しながら適切に対応してまいります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01620220517/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01620220517_102</speechID><issueID>120814889X01620220517</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2022-05-17</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　先生今御指摘いただいたとおり、この指定基金として想定される経済安全保障重要技術育成プログラムにつきましては、令和三年度補正におきまして、そのスタートとして二千五百億円を措置していただいたところです。
　まずは、最初の公募につきましては、関係省庁のニーズ、また幅広い分野の有識者の知見、そして現在行っている、今申し上げた試行事業の調査分析の成果なども活用しまして、公募対象となる技術を示すビジョンを決定をして、できる限り速やかにこの公募を開始してまいります。将来的には、この令和五年度に立ち上げを目指しているシンクタンクによる調査分析の成果を活用して、このビジョンを更に発展をさせて、更なる研究開発を推進してまいります。
　いずれにしても、このシンクタンクとこのプログラム、これを早期に連動させまして、先端的な重要技術についての調査分析、そして研究開発、そしてその先にある社会実装までつなげていくプロセスの構築を実現していきたいと考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01620220517/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01620220517_154</speechID><issueID>120814889X01620220517</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2022-05-17</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　今、田村委員御指摘のとおり、文部科学省科学技術・学術政策研究所、いわゆるＮＩＳＴＥＰが実施したこの科学研究のベンチマーク二〇二一の調査によりますと、今委員が御指摘いただいた分数カウント法により算定した論文数は、国立大学につきましては、一九九八年から二〇〇三年にかけて増加したものの、二〇〇三年以降は減少しております。また一方、私立大学の論文数は、一九九八年以降増加を続けているという認識を持たせていただいております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01620220517/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01620220517_156</speechID><issueID>120814889X01620220517</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2022-05-17</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　国立大学の研究者数などが論文数の増減にどのような影響を与えているかにつきましては、まだ詳細な分析はなされていないと承知しておりますが、論文数減少の背景として考えられることを申し上げますと、例えば、まず、競争的研究費の申請などの複雑な事務手続などによって研究者の研究時間の減少を招いていることが挙げられると思います。
　また、世界のトップレベルの研究大学が自己収入を含む様々な資金を獲得することによって事業規模を拡大している中で、海外の大学と我が国の研究大学との事業規模の差が拡大していることも挙げられると思います。その一方で、こうした世界と競争する研究大学だけではなくて、多様な大学の強みを引き出すための取組が十分でなかったこと、これを要因として挙げられると思います。
　そして、若手の研究者が腰を据えて研究できる環境では十分でないということとともに、博士号取得者の多様なキャリアパスが十分開けていないこと、こうしたことがこの背景としてあるのではないかと認識しているところであります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01620220517</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01620220517/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
