<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4601</startRecord><nextRecordPosition>4701</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_080</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答えを申し上げます。
　もう一度この、お手元にお配りをしておりますので、グラフをごらんをいただきたいわけでございますが、量と回数に分けて御説明を申し上げますと、この紫色というんでしょうか、この色がアメリカに対してしました補給量の推移でございます。アメリカに対しての補給量はずっと減る傾向にあるわけでございます。
　では、他方、アメリカ以外、例えて言いますとドイツあるいはフランスあるいはパキスタン、そういうような国々でございますが、アメリカ以外の国に対する補給というのは当初はもう二％ぐらいしかなかった。これはパーセンテージで見ますが九八対二、圧倒的に違うわけですが、これずっと推移しまして、平成十九年度でいえば約七割、六六％でございますが、六六％の補給量がアメリカ以外になりましたということが量ベースで申し上げるとこうなります。
　では、回数ベースでやるとどうなるんだ。これ、何で量ベースと回数ベースを分けるかと申しますと、アメリカの船は大型の船が多うございますが、そのほかの国の船は比較的小さなものもございます。フリゲートとかそういうものもございますので、じゃ回数でやるとどうなるんだということになります。
　回数でやりますとこれもっと顕著になりまして、これ最初は九八と二というふうにアメリカが圧倒的に多かったわけでございますが、これ近年になりますと、回数ベースでいえばアメリカ以外が八割、アメリカはもう一五％ということでございまして、回数からしますと、アメリカ以外がほとんどであるということでございます。
　特に、パキスタンの船というのは日本の補給がなければなかなか活動をフルにやることができない、そしてこのパキスタンは唯一のイスラム国であるということを我々はよく認識をすべきなのだと思っております。
　もちろん、指摘がなされておりますように、パキスタンが補給艦を持っていないわけではございません。パキスタンも二隻かなり大型の補給艦を持っております。しかしながら、その補給の能力あるいは補給される油の、別にハイオクとレギュラーがあるわけではございませんが、船の中でそれを浄化するというシステムが異なっておりますので、やはりきれいな油でなければ古いガスタービン艦は動かないということがございまして、満足には、そしてまた、日本の高度な補給技術、そしてこれは国民の皆様方の税金によって賄っていただいておるわけでございますが、財政の苦しい国にとってみればそれが無償で補給されるというのはこれは大変なことなのだと思っております。唯一のイスラム国でありますパキスタンが参加する上において、日本の補給というのが大きな意味を成しているということもどうか国民の皆様方に御理解を賜りたいと思っております。
　以上であります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_084</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもが、例えば「ときわ」からアメリカの補給艦に補給をします。あるいはアメリカのいろんな艦船に補給をします。今委員御指摘のとおり、交換公文をまず結んでいるということがある。つまり、日本とアメリカであり、あるいはほかの国でもそうですが、これは日本の法律で決まっているオペレーションですと、だからこの油はそれ以外に使わないでくださいねという、お互いがそういう了解をした交換公文という歯止めが一つある。
　じゃ、交換公文さえありゃそれでいいのかといえばそういう話ではなくて、船がやってきて、レギュラー満タンとかそんな話じゃ全然なくて、一体何に使うんですかと、どれだけ使うんですか、そのことについて、連絡調整官というのがおりますが、それが、じゃ、どれが相手方の船であり、それがどういう作戦に従事をするのであり、そのためには一体どれぐらい必要なのということをきちんと聞いた上で補給すると。こういう二重の歯止めが掛かっておるわけでございます。
　で、ここから先になると、もう信用するしないの世界になりまして、そこまでやってもとても日本政府は信用ならないのであるとか、そこまでやってもとても合衆国政府は信用ならないのであるということも、まあ議論としてはございますんでしょう。
　そうするとどうなるかということになりますと、今委員が七百七十七回という御指摘をなさいました。これはその後少し回数が増えておりますけれども。いずれにいたしましても、私どもが補給をいたしましたものにつきましてどのように使われたのか、私どもが補給をいたしました油がアメリカの補給艦に行きまして、それがまた航空母艦に補給したとします。これ、量は出てきます、どれぐらいというのは出てきます。じゃ、その油をＯＥＦに従事している間に使い切ったのだろうかという計算は、それは計算としてできることなのでございます。例えば、イラク戦争というものが始まりました時期、それまでに使い切っておれば、それはイラク戦争という概念がそもそも出てくるはずがないということになりますわけで。
　ただ、これ、車の燃費でもそうなのですが、何キロで走るかによって燃費は全然違うわけですね。一番経済的な走り方をする場合と最大戦速で使う場合と、あるいは発進準備中とか、いろんな作戦によって燃費は全く違います。そのときの気象条件によっても全く違います。そういうようなことを全部子細に調べて本当にＯＥＦに使われたかということは、それは私ども政府として、それはもう資料は一メートル以上になります、ページ数にすれば何万ページ、それは全部英語で書いてあるわけですから。
　難しいのは、日本の中のものであれば防衛大臣あるいは海上幕僚長、それの権能においていろんなものを見ることはできます。ですけれども、相手の国のあることだということです。アメリカ合衆国の資料だということです。そして、それが軍事オペレーションにかかわるものだということです。よその国のものであり、そしてそれが軍事オペレーションにかかわるものであり、そしてまた、それをすべて開示をすればいいではないかと言う方がありますが、軍事情報をすべて開示している国なんて世界じゅうどこにもありません。自分の国の議会に対しても出さない、そういう情報は必ずあるんです。世界は日本を中心にして回っているわけじゃございません。
　相手の国がこれは出せる、出せないというのがある。しかしながら、我が国において、国会においてとにかくこのことをきちんと示せというふうに御指摘を受けておって、我が日本政府としてきちんとした御説明をせねばならぬ、合衆国もそこは御理解をいただいて、これは正直言ってさんざんなやり取りがございました。その上において、合衆国としては今、誠心誠意可能な限りの情報を出していただいている。その下に私ども、分析をし、先般、キティーにつきます議論はさせていただきました。あるいは、そのほかの御指摘につきましても私ども政府として誠心誠意御説明をいたしたい。
　それは、委員がおっしゃいますように、そもそも憲法違反だと、そもそも駄目なんだというお話になれば、どんなに努力して資料を出したって一緒じゃないかと言われれば、それはそうかもしれません、そうであるかもしれません。ですけれども、それを出さない限り議論にならない、それを出さない限り憲法上どうであるとか、これがどれだけ国益にかなうものであるとか、これが日本の国際的に果たすべき責任であるとか、そういう議論は資料を出さない限り一切しないということであるとするならば、それは資料を出すということは私どもの責任だと思っております。そのことは政府としてこれはきちんとやっていかねばならないが、その上において、本当にこれが憲法との関係でどうなのか、日本の国益にどれだけかなうものなのか、もしやめたとしてどのように国損を生じ、どのような利益が得られるのか、そういう議論はきちんとしていただきたい。
　そのためにも私ども、情報公開のために、これは当然のことでございますが、だから情報公開をすると言っているつもりはございませんが、その議論をしていただくためにもきちんとした情報公開をさせていただきたい。そのために全力を挙げておるところでございます。
　以上であります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_120</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答えを申し上げます。
　まず、なぜ続けなければいけないのかということでございます。
　それは、アフガニスタンは、先般韓国のキリスト教関係の方々が善意の気持ちを持って行かれた、しかるに、誘拐され、拉致され、二人が殺害され、いろんな要求を突き付けられたということがございます。残念ながら今なお治安が非常によろしくない、特にテロ行為というものがなお続いているということがございます。
　もう一つは、世界のあへんの九三・五％でしたかしら、そういうような量が、ミャンマーが相当減りましたので九三・五ぐらいに増えてくるわけですが、それがテロリストの資金源になっているわけですけれども、九三・五％がアフガニスタンで生産をされる、こういう事実がございます。
　そういうようなテロリスト、武器、資金、麻薬、そういうものがアフガニスタンから世界に拡散する、あるいは資金が、武器がアフガニスタンに流入するということがありますれば、なおあの地域が不安定になる。いかにして洋上においてそれを阻止するかということは極めて重要であるということが一点でございます。
　二点目は、あの地域は我が国にとってまさしく生命線であるということでございます。我が国は石油がほとんど出ません。九九・六％が輸入であり、そのうちの九割は中東から入れておるわけでございます。あの海域を一日三隻ないし四隻の日本の大型タンカーが通航するわけでございまして、あの海域が安全であるということがどれだけ我が国にとって大切なことなのかということであります。これは、別にほかの国のためにやっているとかアメリカの戦争に支援するものだということではなくて、我が国の利益、国益、そして我が国が果たすべき国際的責任ということではないかということが必要性の議論です。
　それでは、じゃ一体何をやるのか、日本国憲法に反しない範囲で何ができるのかということでございます。したがって、実際に今国際紛争が行われていない、そして期間において行うことが認められない地域というものを設定をし、なおかつ武力の行使と一体化しない補給という活動を選んだということが法的な理屈でございますし、そして、どれほど重要かということですが、これ、行かれた方は御存じだと思います。参議院でどなたが行かれたか、私ちょっとよく存じませんが、私、昨年も今年も行ってまいりました。
　要するに、止まったまま補給というのはできないわけで、波の影響を受けますから、動きながら補給をしなければいかぬ。大きな船であれば四時間も五時間も掛かるということでございます。そして、こういうことを言っちゃなんですが、補給をしているときが一番弱いんですね。つまり、小銃一発撃ちましても発火しちゃうわけですから、その状況が一番脆弱であるということでございます。テロの本質は、いつ、どこで、だれが、だれから、なぜ、どのようにして攻撃を受けるか分からない、これがテロですから、これがテロの本質です。ですから、そういう状況の下で、非常に暑い中において、ですから戦闘地域というものは、国又は国に準ずる組織、これが国際法の概念ですから、危ないとか危なくないのとは違うというのは累次お話をしておるとおりでございます。
　お話を戻せば、そういうような危険な地域、なおかつ温度が五十度を超える、不快指数が一〇〇を超える、そういう中にあって、長い時間やるということがどれほど大変かということでございます。高度な技術を有している国というのはそんなにあるわけではございません。アメリカ、イギリス、日本を始めとする数か国しか有していないわけです。どの国も補給艦、たくさん持っているわけではございません。我が国も五隻しかございません。その少ない補給艦をどうやって繰り回しながら、あの広いインド洋において哨戒活動をいかにして効果的にやるかということでございます。ガソリンがなくなったから一々おうちに戻ってガソリンを補給するという方はいらっしゃらないでしょう。やっぱりあちらこちらに補給、ガソリンスタンドがあって、それで我々の自動車というのは動くわけで、ガソリンがなくなりました、一々港に帰りますということになれば、それはどうなるか。そういうときに、洋上に非常に信頼性の高い日本の補給艦が浮いているということがどれだけ世界のためになっているかということだと私は思います。
　日本のためであり、世界のためであり、そしてまた日本の能力が最大限生かされているのはこの活動であると、私はそのように考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_141</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　相当の効果を上げているという評価はできます。
　しかしながら、普通の戦争とテロというのはそもそも本質が違うものでございます。戦争であれば、国又は国に準ずる組織同士において戦うものですから、例えば降伏とかそういう形で、始まり、終わりということがある程度きちんといたしております。ところが、テロの場合にはそういうような国又は国に準ずる組織という形態を持っておりませんので、これで終わり、例えばトップがもうこれでやめというふうに決めたからやめということになりません。
　そしてまた、テロの本質が、先ほどいつからどこでと、こういう話をしましたが、逆の言い方をすれば、恐怖を連鎖させることによって社会に動揺を引き起こし、体制の変革をねらうものというふうな定義をいたしました場合に、これで終わりということは非常に難しいのだと思っております。つまり、弱い脅威というものがずっとじわじわ続くことによって体制が動揺するということになりますので、これで終わり、これで大成功、そういうことはテロの場合になかなか難しいという、戦争との相違は私として認識をしておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_143</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　数字で申し上げれば、無線照会の回数が三五％減ったという数字がございます。つまり、船に対して、一体どこの船で、何を積んで、どこへ行こうとしているか、こういうような照会というのもこれ大変なことでございます。その回数が三五％減ったということは、それだけそういうような対象船舶が減ったということだと思います。
　これはどこかでもお話をしたことですが、例えて言えば、冷戦の間に海賊というものは非常に少なかった。マラッカ海峡における海賊というのは、これ数字で出ておりますが、非常に少なかった。しかし、冷戦が終わった途端に、ソビエト海軍のプレゼンスがほとんどなくなりましたので海賊の数は激増したというのは、これは運輸関係の方ならだれでも御存じのことでございます。そういう形で、プレゼンスがあることによってそういうテロ的なものは減っていく、しかしながらプレゼンスがなくなることによって増えるということだと思います。
　具体的な成果と言われれば、例えば一例でそういうことが申し上げられるのだろうと思います。
　そして、先ほど来、官房長官も御答弁がございましたが、テロをなくすというのは武力だけでできることではございません。当然民生の安定というのもやっていかねばなりません。しかし、どっちか片一方だけでなくなるかといえばそういうものではない。両々相まってテロというのはなくなるもの、なくなっていくものでございまして、これが軍事的なことをやることによって、もっと極論すれば、インド洋に我が国が補給をやっていることによってどれだけテロの脅威が除去されたかということを数字でもって示せと言われますと、これは相当に難しいものがあるということは私ども認識をいたしております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_145</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはＯＥＦ、ＩＳＡＦ、あるいはＰＲＴ、それぞれによって異なっております。これは正式にどれだけの死者が出たということを多国籍軍として発表したことがございませんので、報道ベース、例えばＣＮＮでありますとか、そういう報道ベースでいきますと数千人単位というふうに承知をいたしております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_147</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　年度を追って目に見えて減ったということはございません。年によって差はございますが、決して低減傾向にあるというふうには評価をいたしておりません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_149</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　治安は決して良くなっているとは私は思っておりません。
　さすれば、このテロとの戦いをやめた場合に何が起こるのかということもまた逆に考えていかねばならないところです。
　先ほど、国と何が違うのかということを申し上げました。国と国との戦いであれば、これで勝ち、これで負けというのがはっきりいたします。しかしながら、テロの場合にはそういう強烈度のものではございません。低烈度のものをじわじわと連鎖させていくことによって体制の動揺を図るというものでございますから、それでは、戦いをやめたらテロが減るのか、戦いをやめたらば彼らの要求というのは止まるのかといえば、そういうものだとは私は思っておりません。つまり、大きな武力をもってして完全に鎮圧をすればテロはなくなるかといえば、そういうものではないだろうと。武力と民生の安定と両々相またなければテロというのはなくなっていかないと思います。
　ですから、このテロとの戦いを始めたときに、米国大統領がこのテロとの戦いは長いということを発言をされました。それは、テロというのは何も二十一世紀の新発明ではございません。人類の歴史というものがある意味でテロの歴史であったように、フランス革命もそうだという歴史の見方もございましょう。ある目的を達するまでそのテロという行為は続いてきたということが今までの歴史の現実ではないかというふうに思っております。
　普通の戦争とテロとの違いというものを我々はよく認識しながら取り組んでいかねばならないと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_151</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　明確に減ったという数字は私ども承知をいたしておりません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_153</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、すべて御通告外のことでございますので、できればそういうような御質問をされるときは、こういう数字を求めるという、そういうことを事前におっしゃっていただきたいと思います。それは、（発言する者あり）いいですか、それは具体的な数字がどうなるのかということをお尋ねでございますので、それは、これはもう委員会のルールとしてそういうことになっておろうかと思います。そのことはよく御認識をいただきますようにお願いを申し上げます。
　その上で、どうなのだと、数はどうなのだと。自爆テロというのは、それは減っていない。ですけれども、繰り返して申し上げますが、テロというのは何なのだと。処方せんを間違えたらば、それは患者は病気が重篤になる、そのとおりでございます。それでは、テロに対する最も有効な処方せんは何だろうか。我々がインド洋において補給を行っている。インド洋を通って麻薬であるとか武器であるとかテロリストであるとか資金であるとか、そういうものが出ていく、あるいは中へ入っていくということになれば、テロリストに対して武器が供給をされる、あるいは資金が供給をされる、麻薬が外に出て、それが資金になっていく、そういうものを、出たり入ったりすることを、それを止めていくということは、私は、テロリストに対して資金を断つことであり、そしてまた武器を断つことであり、そのことがテロリストの活動というものを抑制することになることは、それは事実として言えることだと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_155</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　我が国がアメリカ合衆国に次いでアフガニスタンに資金を提供している、その資金によって民生あるいは医療あるいは社会資本、そういうものの改善がなされているということは、これは委員御案内のとおりでございます。
　私どもは軍事的な活動だけで民生が安定するとは思っておりません。先ほどのお答えの繰り返しになって恐縮でございますが、資金あるいは武器あるいは麻薬、そういうものが出入りすることを止めるということは、アフガニスタン国内におけるそういう勢力に対する抑止効果としては非常にあるものだと思っております。
　テロというのは、もう一つ申し上げれば、そういうような活動に対してどれだけ国民が恐怖を感じるか、あるいはそれに共感を感じるかということだと思います。どのような宗教であれ、あるいはどのような人々であれ、無差別に人を殺りくするということを支持する人はおらないと思いますが、そういう彼らに対して、つまりテロリストと言われる人たちに対して資金が供給される、あるいは武器が供給される、そういうことを止めることは民生の安定につながるものにほかなりません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_157</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　正確な数字は分かり次第御報告を申し上げますが、これは申し上げておきますが、今空爆というものも、例えばベトナム戦争、これは委員と私と同世代、全く同世代でございますが、無差別な爆撃とかじゅうたん爆撃とか、そういうものは行っておりません。そういうことをやれば世論の支持を得られないからです。それがアメリカがベトナム戦争から学んだ大きな教訓でございます。自分の国にもあるいは相手の国にも大きな被害を与えないということ、これは今の戦いのやり方の常道というものでございます。
　今委員が自給率ということと、それから空爆ということについてお話しになりました。その辺の連関が私にはよく理解をいたしかねるところでございますけれども、いずれにしても、その地域の民生を低下させないということは、それは考えて作戦は遂行せられるべきものと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00120071015_165</speechID><issueID>116815261X00120071015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-15</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは国家公安委員長からお答えなさるべきものかもしれませんが、テロリストの定義は何かということでございます。それが条約あるいは法律上に定義をいたしますテロリストということになりますれば、それに合って数字がどれだけいるのかということになります。
　ただ、私は、潜在的に、いつ、どこで、だれが、だれからというようなことを考えましたときに、それは潜在的にはあり得ることなのだろうと。あるいは、オウム真理教にすれば、それはまさしくテロそのものでございましたよね。民主主義の全否定ということで申し上げれば、まさしくオウム真理教の行為というのはテロそのものであった。そういうものが今、日本にどれぐらいおるかということは私の所掌を超えておりますので、お答えはいたしかねます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00120071015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00120071015/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_053</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そんなことはございません。
　ただ、キティーホークの搭載燃料がマックスどれぐらいかということは、キティーホークは通常動力艦でございますので、これだけが満載ですよということは明らかになっておらない。つまり、それを明らかにしますと、原子力動力艦ではございませんので、どれぐらい動けるかとかそういうことが全部わかりますので。
　六十七万五千というのはもちろん全体量ではございません。それよりも極めて、極めてといいますか、相当多い量を搭載し得る船と承知をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_055</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それを操作というふうに御判断をなさるのは、それは委員の御見識に基づくものだと思いますが、私ども政府といたしまして、本当にいろいろな情報に接する立場にございます。これは断じて操作はいたしておりません。それは信じられないとおっしゃればそれまでで、おまえの不徳のいたすところだということになるのかもしれませんが、私自身、そのようないいかげんなつもりでこの仕事をやってはおりません。情報操作は一切いたしておらない。そのことをお信じいただけるかどうかはまた別の問題でございます。情報操作をして意味のあることでは全くございませんし、する意味もございません。
　私どもとして、この油が、私どもが補給しました油が、今でいえば六十七万五千ということでございますが、それがＯＥＦに使われたということをお示しするためには、それがどれぐらいの期間で消費されたか、そのときにその船がどのような行動をしていたかということをお示しする以外にそれは手はないということでございます。つまり、全部空にして、そこに、委員がおっしゃいますように、全部空の状態、あるいは荒唐無稽なお話でございますが、これは日本からもらった油用のタンクですよというものを造設してやるとするならばあり得ることでしょうが、そのようなことこそまさしく子供じみたというか、あり得ないお話なのでございます。
　それをやったかどうか、つまり、六十七万五千というものが本当にＯＥＦに使われたかどうか。それは、アメリカの航泊日誌も調べ、そして、普通考えられますそういうような行動に従事していったときにどれぐらいの燃料を消費するかということをきちんと確かめ、それはきょうの報道等にもいろいろ出ておりますが、そしてそういうものからすべて分析をして、アメリカの説明が合理的であるのかないのかということを私どもが責任を持って判断したということでありまして、アメリカの言っていることをうのみにしたことは一度もございません。
　私は、この議論をしますときに、日米同盟というのは、とにかくアメリカが言うからそのとおりという姿勢であってはならないと思っております。
　加えて申し上げますが、先ほど来、何だかイラクとアフガニスタンが、私の聞き方が悪いのかもしれませんが、どうも混在して議論がなされているように思いますが、委員御案内のとおり、この法律をつくりましたときに、アメリカ合衆国が憲章五十一条に基づきます個別的自衛権を発動しておる、そしてまた、それを後方支援するという形でそもそもこの法律ができているのは御案内のとおりでございます。そのようにしてこの法律は成立をいたしております。
　加えまして、私どもは、非戦闘地域、すなわち、現に戦闘が行われておらず、活動の期間を通じて戦闘が行われると認められることがない地域において活動しておるわけでありますし、そしてまた、補給自体は、そういう地域で武力行使とあくまで一体化しない枠のもとで行われているわけでございまして、そのことはきちんとこの法律が予定しておることでございます。そのことだけ申し上げておきます。
　以上であります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_058</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど、委員が周辺事態法を自衛権というふうにおっしゃいましたが、そういうような組み立て方をいたしますと、これは集団的自衛権の行使になってしまいまして、我が政府が今までとってきた形とは違うわけでございます。その点は御留意をいただきたいと思います。
　このテロ特措法をつくりますときに、私、自民党の安全保障担当の政調副会長でございました。それで、ああいうような事態、そのときのことを想起していただければおわかりいただけると思いますが、周辺事態法でいこうという議論が一部にあったのは御案内のとおりでございます。
　しかしながら、周辺事態法を使うことというのは本当にいいのか。周辺事態法の目的の中に、日米安全保障条約の効果的な実行に資するためというようなニュアンスの条文があったと思いますが、やはりこれはそれには当たらないであろう。そしてまた、そのまま放置すれば日本の平和と安全に重大な影響を与える事態ということとしてとらえていいかということもございました。そうするとやはり、周辺事態法を使うのではなくて、新しい法律をつくる必要があるのではないか、そういう議論があったと思います。
　そこにおいて、日本国憲法の範囲内で、九条に抵触をしないということが大前提条件としてございました。その九条に反しないという枠組みの中で日本は何ができるか。集団的自衛権の行使にも当たらない、武力の行使にも当たらない、しかし、総理が今お話しになりましたように、日本として国際的な責任として何を果たすべきかということで、それが歯どめということになるのだろうと私は思います。
　あくまで、憲法九条の趣旨を守るということが歯どめでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_116</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なぜ八月、臨時国会は四日で閉じちゃったということでございます。それは、そのことについてはもう総理から先ほどお話があったとおりでございますが、私自身は、あのときにおいてきちんと議論をすべきだということは党内で随分と申し上げました。自民党の関係部会でもそのような議論をいたしました。これはそこまで大事なものなのだろうというお話を随分いたしました。
　ただ、そういう形にならなかったのは、私が党内における努力が足りなかったのだというふうに反省せざるを得ないところであります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_122</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これをどのような形でやっておるかというのは、きのうお答えをしたとおりでございます。現地から海上幕僚監部に資料が来る、それをさらに集計してエクセルという形に処理をするということになっておりますが、現場から上がってきた数字は、これは確かな数字が上がっておった。ところが、それを集計いたしますときに転記ミスをやった。これはもう信じられないというのは、正直言えば、委員の御指摘と同じ思いを私も持っております。こんなばかなことを本当にやるのかということなのでございます。
　ただ、そこで転記ミスが起こって、それがそのままずっと上に上がってきてしまったということになっておりまして、そもそも何でこんな転記ミスが起こったのか、途中で何でそれが、国会でも議論になっているにもかかわらず、もう一度見てみようということにならなかったか。転記ミスという非常に単純なミスなのですけれども、それをきちんと確認しなければいけなかったということだと思っております。
　転記ミスというのは、私は、人間は神様ではないから起こり得ることだと思います。ただし、それをきちんと確認しなかったという点につきましては、防衛庁長官であった私も含めてきちんと確認をせよということを徹底しなかったということは、これは私としてもおわびをしなければいかぬことだと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_126</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　二〇〇二年の十一月二十一日の私の答弁を御提示いただきました。
　確かに、当時、そのようにお答えをいたしております。ここで、「一つの担保になり得るのではないか」というふうに申し上げております。
　それで、実際にどういうふうな航跡をたどったかといえば、ペルシャ湾の中に入っておった。さすれば、まず一つ論証しなければいけないのは、そこに至るまでに日本が補給したに相当する量の油を使い切っておったということをまず御説明したところでございます。だとすれば、そこにおいて何をしておったのかということです。
　実際にイラクに対する戦争が始まりましたのは、委員御案内のとおり、三月二十日でございます。そうすると、その前のノーザンウオッチあるいはサザンウオッチというものが何であったのかということでございますが、これは、湾岸戦争以来のいろいろな決議に基づきまして、イラクが例えばレーダー波を照射した、そういうものに対して行われているものであって、それがすなわちイラク戦争の準備行動になり得るかといえば、それは国際法的に議論のあるところだろうと思っております。
　その前に、このキティーホークがそこで何をしておったか。いろいろな任務に従事をすることはあり得るわけでございますが、ＯＥＦの任務というものにペルシャ湾のその地点に入っていても従事をしておったということを米側から説明を受けておるところでございます。
　すなわち、それは、飛行機がどのように飛ぶか。きのう、陸上を通って飛行機が飛ぶのか、それとも海上を通って飛ぶのかという議論がございましたが、これは一般論として言えることでございますけれども、安全を図ろうとすれば、洋上を通って飛行した方が安全であるということは起こり得ます。旅客機ではございませんので、直線距離を飛べばいいというものではございません。陸上から攻撃を受ける確率と洋上から攻撃を受ける確率を考えましたときに、洋上から攻撃を受ける確率の方が低いわけでございまして、その地点からＯＥＦに従事をしておったという説明を米側から受け、そのようなものを私どもは確認しておるところでございます。
　それとおまえの答弁は矛盾をするではないかということでございますが、一つの担保となり得るというふうに申し上げましたが、現在、確認をいたしましたところ、その地点においてＯＥＦに従事をしたということを私どもは確認しておるところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_130</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘の問題意識、私も実は同じものを持っております。つまり、どの戦闘艦なのか、トマホークを搭載し得る船なのかどうなのか、まさしくおっしゃったことがポイントだと思っております。そのことにつきまして現在調査をいたしておりますが、そのことの回答、用意でき次第、この場で、この場といいますか、明らかにいたしたいと思います。そのことは、まさしく重要なポイントだと思っております。私自身、同様です。
　先ほど高速走航のお話がございましたが、これはなぜ高速で走るかといいますと、これも二つの考え方がございますが、私どもで確認しましたところ、ホルムズ海峡を通過いたしますときは、極めて狭隘でございます。狭隘でありますので、通常の空母の護衛陣形がとれません。とれませんので、委員もお乗りになったことがあるかと思いますが、航空母艦に乗りましたときに、随伴艦は水平線の中に見えないですよね。つまり、はるかに離れたところに置いておかないとミサイル攻撃に対して脆弱でございますので、相当広い陣形をとるわけでございますが、海峡通峡時はなかなかそういうのがとりにくいということがあるのだろうと思います。そうしますと、脆弱性を回避しますために相当高速で通峡しなければならない。そして、この海峡の深さ、あるいは広さといいますか幅を考えてみましたときに、一部そのような高速航行はできないという御指摘もいただきましたが、相当の高速航行は可能である、そしてまた、それが通常行われる形態であるというふうに聞いております。
　同時に、そこに至りますまでに飛行機を飛ばそうと思いますと、これは相対速度を相当に上げなければいけません。そうしますと、高速走航をかなりの長い時間、ジグザグみたいな形で風に向かって走るという形で行うということも通常あり得ることだと認識をいたしております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_134</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　別に猫はなでませんが、この活動が、先ほど来局長がお答えをしておりますように、ＯＥＦに従事をしておったということをきちんと御得心いただけるような資料というものを今整理してお出ししたつもりでございます。
　それと、では武力行使容認法、合衆国におきます武力行使容認法、あるいはノーザンウオッチ、サザンウオッチ、そしてイラク戦争が、実際にＯＩＦが始まりましたそれよりもずっと後ということでございます。そのあたりをどのように整理をするかということは、政府部内におきまして早急に調整をいたします。
　しかしながら、私どもとして、イラクに使われていたのではない、ＯＥＦに使われておったのだということにつきましては、確信を持っておるところでございまして、政府部内で調整をいたしまして、早急にお示しをさせていただきます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_142</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答えを申し上げます。
　契約相手方の個別の名称について述べよということでございますが、これが公になることによりまして当該企業の正当な利益などを害するおそれがあり、というのはどういうことかといいますと、具体的には、公にすることにより、給油活動に反対の御意見を有される方によります当該法人を標的とした妨害活動、これが誘発されることがあるということでございます。それはおそれでございますが、おそれはございます。あるいは、イスラム、アラブ系のお客様に対する営業活動に支障を生ぜしめる可能性があるということでございます。そして、ひいては、私ども自衛隊によりますこのような活動の円滑な遂行を妨げるおそれがあることから、この社名についてのお答えは控えさせていただいておるところでございます。
　既に委員御案内のことかと思いますが、平成十五年九月十六日、東京地裁の判決がございます。行政文書一部不開示処分取り消し請求事件というものでございますが、そこにおきましてもこのような考え方が認められておるということは、既に御高承のとおりでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_146</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、契約の通例といたしまして、契約締結日とその履行日というのが異なるということは、通常あり得ることだと承知をいたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_148</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、突然のお尋ねでございますので手元に資料がございません。通例、商売の通例として申し上げました。履行日が違うことはあり得ると存じますが、調べましてお答えを申し上げます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00420071011_150</speechID><issueID>116805261X00420071011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-10-11</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　理事会の御決定に基づきまして、私どもとして出せるものは出させていただきたいと思います。
　ただ、先ほども地裁の判決を申し上げましたが、やはり出せないものは出せないというものがございまして、これは、裁判所でそのように決まりましたもの、私どもが被告となりましたものでございますが、やはりそういうものについては出せないものはあります。その点はどうか御了解をいただきたいと思います。
　また、委員会、理事会の御決定に従いまして私ども最大限努力をいたしますが、なろうことでありますならば、どのような問題意識をお持ちであるか、そういうことをお教えをいただきますと、それに合わせて私ども適切な資料というものを整えさせていただくことができますので、御高配賜れば幸いです。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00420071011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00420071011/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_040</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘に全く何ら異存はございません。おっしゃるとおりだと思います。
　すなわち、委員御指摘のとおり、民主的文民統制、民主主義国家でなくても文民統制というのは当然あり得る概念でございますが、民主的文民統制において、主権者たる国民から選ばれた議会に対して適切な情報開示をするということが文民統制の基本である、このように考えております。
　したがいまして、私どもといたしましては、それを明らかにすることによって明白に軍事的な差しさわりがあるもの、あるいは相手国の了解が正当な理由によって得られないもの、そのようなもの以外は極力開示をするということが極めて重要である、今、私はそのように強く認識をしておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_042</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　変わっておりません。そのとおりでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_046</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のようなことがありましたのは事実でございます。私も、三年ぶりに防衛庁、防衛省にまた戻りまして、今委員の御指摘のようなことを確認いたしました。
　文書の管理というものについて必ずしもきちんと徹底がなされておらなかったということは、大変にお恥ずかしいことですが、事実でございます。（発言する者あり）今、隠ぺいとか隠していたとかそういうことがございますが、それは一切ございません。しかしながら、このことについての認識あるいは管理の徹底、そのようなものが十分ではなかったということを、私は今強く認識いたしております。
　したがいまして……（発言する者あり）隠しておりません。そのようなことは一切ございません。それはここで申し上げますので。この管理というものをきちんと徹底しなければいけない、それは情報公開の基礎であって、そのようなことが徹底しなければ、文民統制の実は上げ得ないということは申し上げておきたいと思います。十分なことができませんでしたことは、率直におわびをしなければいけないことだと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_058</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員長から御指名を受けましたので、お答え申し上げます。
　これは、間違いというのは実は二つございまして、一つは、我が補給艦から相手の補給艦に補給をしました量と、ほかの船に補給をしました量、これが二十万と八十万が入れ違っておりました。入れ違っておったということは、防衛省で記者会見を担当の者からいたさせたところでございます。今初めてお話しをすることでも何でもございません。委員皆様方、御案内のとおりでございます。
　それは、これもきのう御説明をしましたので、もう一度申し上げるところでございますが、一体どれだけ補給をしたかということは、伝票をつけましてＥメールで送られてまいります。現地からＥメールで送られてまいりまして、それを海幕の方で集計をするわけでございますが、そのときにひっくり返して書いてしまったという事務ミスがございました。これはいろいろ調査をいたしましたが、そのことは確認をされております。そのことをきのう申し上げ、おわびを申し上げました。それが一点でございます。
　もう一点を申し上げますが、もう一つは、繰り返して申し上げますが、私どもの補給艦から米空母に直接補給をしたということはございません。
　つまり、私どもの補給艦から補給を受けましたアメリカの補給艦がキティーホークに補給をしたというこの量につきまして、日付を申し上げれば二〇〇三年二月二十五日、アメリカの補給艦ペコスが航空母艦キティーホークに補給した燃料は、これまで約八十万ガロンというふうに御説明をしてまいりましたが、アメリカ側に確認しましたところ、それは六十七万五千ガロンであったということが判明をしておるわけでございます。アメリカの説明によれば、補給艦ペコスは、航空母艦キティーホークのみならず、巡洋艦カウペンスに対しましても補給を実施しておったということでございまして、その補給量の合計が合わせて八十万ガロンであったということでございます。
　このような数値は誤っておったわけでございまして、これは、当時の確認が不十分であったということは私どもとして率直に認めなければいけないことでございます。今後は、これまで以上に丁寧に数値の確認を行わなければいけないと思っております。
　委員御指摘のように、それはまあアメリカが言うんだから大丈夫だというふうに、うのみにするということが絶対にあってはならないということを今回よく認識しておるところでございまして、日米同盟の信頼性のためには、そういうきちんきちんとした確認を行わねばならない、そのように強く認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_062</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員長から御指名をいただきました。
　当時防衛庁長官であった者として発言をさせていただきたいと思いますが、二十万という数字で、当時の官房長官が、これは一日で消費する量であるというふうにおっしゃいました。それは事実でございます。そして、軍事の常識として、二十万ガロンという量が、あの巨大なキティーホークが一日通常使う量ということも、これまた事実でございます。
　これは幾重にもおわびを申し上げねばならぬことでございますが、二十万と八十万を誤って反対に入力をしてしまいました。それは、私ども防衛庁の責任であり、事務方のミスでございます。（発言する者あり）失礼なこと言わないでください。改ざんなぞというものはいたしておりません。それは、私どもとして確認をいたしておるところでございます。
　私が防衛省の責任者として確認をし、それが誤って入れられておった……（発言する者あり）</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_064</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　入力されておったということを確認して申し上げておるところでございます。
　したがいまして、二十万というものがキティーホークが一日使い切る量ということは、これは軍事の常識としてあることでございまして、もともとのデータが間違っておった、それは私どもの責任でございます。それに基づいて官房長官、今の総理が、それは一日で使い切る量であるというふうにおっしゃったのは、それは論理の当然というものであって、それは間違った誘導でも何でもない。一番よろしくないのは、そのデータを間違えたという私どもにあるわけでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_066</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　事実関係に係ることでございますので、委員長の御指名をいただき、私から説明をさせていただきたいと思います。
　小さいという御批判をいただいておりますので、お手元に、席上に回付をしておりますので、ごらんいただきたいと思います。よろしゅうございますか。テレビをごらんの方は、こちらをアップで映していただければありがたいかと思います。
　まず第一に、ゆっくり申し上げ、正確を期すために読み上げますので、ゆっくりお聞きをいただきたいと思います。
　キティーホークの行動の概要についてでございますが、これは関係艦船の航泊日誌、航海日誌に基づきまして申し上げるものでございます。（発言する者あり）</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_068</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　正確に申し上げるためにはゆっくり読まなきゃいけませんので、御了承いただきたいと思います。すべての議論のもとになります。よろしいですか。
　二〇〇三年二月二十五日の午前六時三十分ごろから十時三十分ごろまでの間に、海上自衛隊の補給艦「ときわ」はアメリカ補給艦ペコスに洋上補給を行いました。その量は八十万ガロンであります。その後、十二時までの間に……（発言する者あり）正確に聞いてからやってください。その後、十二時までの間に、アメリカ補給艦ペコスは、航空母艦キティーホークと合流するためにホルムズ海峡方面に移動をいたしました。この日の夜八時、二十時でございますが、二十時ごろまでにこのペコスはキティーホークへの洋上補給を終了いたしております。補給量は約六十七万五千ガロンでございます。この補給を受けました後、キティーホークは、二十六日、翌日でございますが、十二時ごろホルムズ海峡近くに差しかかり、同日の二十時までにはホルムズ海峡を通過し、その後ペルシャ湾内で活動をいたしております。
　御指摘の燃料消費量でございますが、アメリカ会計検査院ＧＡＯの統計によりますれば、作戦行動時の通常型空母の一日の燃料平均消費量は約十一万三千ガロンとされておりまして、キティーホークが補給を受けた燃料は、単純な計算により、一週間程度で消費される、このような指摘がなされておるところでございます。
　しかしながら、政府に対しまして二〇〇三年にアメリカから提示をされましたキティーホークの一日の標準的な燃料消費量は、約二十万ガロンでございます。
　菅委員御案内かと思いますが、艦船の燃料消費量は、速力はもとより、気象条件などのさまざまな要因によって大きく変化をすることは御案内のとおりでございます。したがいまして、キティーホークが給油を受けました六十七万五千ガロンの燃料を実際にどれぐらいの期間で消費したかにつきましては、キティーホークがどのような活動をしていたか、その内容を踏まえて判断をしなければ、これは全く議論にならないのであります。
　アメリカの説明によれば、キティーホークは、不朽の自由作戦、ＯＥＦと言われるものでございますが、これを実施しております中で、ペコスから補給を受けました後、二月二十五日から二十八日の三日間、このうちに、さきに述べました燃料はすべて消費をしているという説明を受けておるところでございます。
　さて、これが本当なのかどうかということでございますが、これは二点申し上げておかなければなりません。
　一点は……（発言する者あり）この点は議論をする上において最も重要な点でございますから、お聞きになりたくないかもしれませんが、私どもとしては申し上げておかないと今後の議論になりません。
　一点です。キティーホークは、ホルムズ海峡を通過いたしますときに三十三ノット、相当の高速で、かなりの時間、航行をいたしております。
　二番目。数回の飛行作業実施時にも、これも御案内のことかと思いますが、飛行機が立ちますときは風に向かって走ります。したがいまして、相対速度を相当に上げませんと飛行機は飛びません。したがいまして、数回の飛行作業実施時にも高速で航行した、このように考えられるわけでございます。
　そのようなことを踏まえますと、キティーホークの燃料消費量は、一日約二十万ガロンという標準的な消費量を上回る、このように推定するのが合理的でありまして、三日以内、すなわち二月中に約六十七万五千ガロンの燃料を消費した、そのような米側の説明は極めて合理的なものである、私どもはそのように考えておるわけでございます。
　このようなことから、これらの燃料は、ＯＥＦ、不朽の自由作戦の任務のために使われたというふうに考えられるものでありますし、ちなみに、ＯＳＷでございますが、これにつきましてもいろいろな議論がございますが、これも開始をされましたのは三月の初めであるということを念のために申し上げておく次第でございます。
　以上であります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_072</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　キティーホークがペルシャ湾に入ったからすぐＯＥＦ以外に使われたという推論は、極めて乱暴なものであります。ペルシャ湾に入った即ＯＥＦ以外ではない。例えば、先ほど飛行機がどう飛ぶかというお話がありました。直接に飛ぶかどうか。陸上を飛ぶのと洋上を飛ぶのとどちらが安全であるかということは、普通考えてみればわかることです。どのように飛ぶことがオペレーションとして最も合理的であるのか。
　私どもは、アメリカの説明をうのみにするのではなくて、アメリカから出されたものを分析した結果、冒頭に申し上げましたでしょう、航海日誌、航泊日誌を全部分析した結果を申し上げておるのであって、委員のもとに航泊日誌もお出しをしておるはずでございます。そしてまた、位置情報は、これは軍事の観点から位置情報を全部出せるものではございません。そのようなことは常識に大きく反するものでございます。
　私が申し上げているのは、ペルシャ湾に入ったからといってＯＥＦ以外に使われたという推論は、それは成り立たないということ。そして、私が答弁を申し上げておりますのは、私どもの補給艦から米の補給艦に補給をした、それが航空母艦に補給をした、それがＯＥＦ以外に使われなかったということをお答えするためにるる申し上げているのであって、それが法律にのっとって使われたという政府の立場を御説明しているものでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_191</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　総理の御指示をいただきまして、現在、省内で徹底的に調査をいたしております。
　この二十万、八十万、確かに事務のミスでございますが、それで、単なる事務ミスだということで済ませるつもりは私はございません。これは、服務上の問題も含めまして厳正な調査をいたし、しかるべく処分をいたします。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_195</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　午前中の菅委員に対する答弁でも申し上げましたが、どのような船に補給をしたかということは、報告は現場から海上幕僚監部に上がってきておるものでございます。そのような報告を受けまして、九四％という数、それをどこで区切るかによりますが、補給艦に対します、輸送艦ではなくて補給艦でございますが、そのようなものに対する補給が多いということは、当然承知しておりました。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_199</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国連憲章五十一条によりまして、安保理が適切な措置をとるまでの間というふうに書いてございます。これは、個別的自衛権におきましても集団的自衛権におきましても同様であります。
　では、ＩＳＡＦが安保理がとる適切な措置に該当するかといえば、それは性格を異にするものだと考えております。形式論理で申し上げますと、まだ適切な措置がとられていないということが状況としてはあるのだと思っております。
　他方、タリバン政権が崩壊をしてカルザイ政権にかわったという時点で、自衛権は我が国の考え方からすれば変質を遂げたと考えるのが普通ではないかと思っております。すなわち、国または国に準ずる組織に対して自衛権というのは行使をするものであり、タリバン政権というものに対して行使をした、そうでなければ自衛権というものは構成できませんので、それが倒れたときに少なくとも自衛権は変質を遂げたということが事実としてあるだろう。
　もう一つは、適切な措置がとられるまでの間というのをどう考えるかということでありまして、自衛権がそのままピュアな形で継続をしておるというふうには国際法的には考えられないものだ、私はそのように認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_201</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、言葉は気をつけて使わなければいかぬのですが、警察的活動ということは私は可能なんだろうと思います。警察権という権限は海外で行使をできるものではございませんので、警察的な活動というような表現は、私は、今のＯＥＦ・ＭＩＯというものを評しますときに、そのような言い方は可能であろうというふうに考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_219</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、戦闘機が飛ぶ、ミサイルが飛ぶということがすなわち武力の行使かといえば、そうではないということは、それは委員御案内のとおりでございます。何が飛ぼうと、それをどのように使うかという評価とはまた別の問題でございますので、それは御案内のとおりでございます。
　最後がいつなのかということでございますが……（発言する者あり）いや、ですから、それをどのように法的に評価するかという問題でございます。最終的に何を、いつ、何月何日であるかということは、今、手元に資料がございません。
　すなわち、私どもが補給をいたしました船がいつ何をやったかということにつきましては、これは全部米側の資料を詳細に分析しなければならぬことでございます。したがいまして、今ここで何月何日と言うだけの資料を持ち合わせておりません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_221</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは米側に当たってみようと思います。
　ただ、戦闘機が飛んだということはあろうかと思います。それがどのような武器を使ったかというところまでは、かなり詳細なことになります。それは見ればわかるだろうというお話が今委員席の方からございましたが、何をやったか、何のミサイルを使ったかまでは、それはホームページを引いて出てくるものではございません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_224</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　七百七十七回という数字がございます。それにつきまして今悉皆的に調査をしておるところでございまして、それが判明次第、しかるべき方法で国会に対して御説明をすることになります。今、作業がすべて完了しておりませんので、このようなお答えで恐縮であります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_238</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>238</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>238</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まさしく岡田委員のおっしゃることが事の本質だと思っております。
　私たちは、やはりきちんとした原理原則のもとに実力組織は動かさなければならない。これは国内でも一緒ですよね。つまり、災害派遣であったって、これはきちんとした原則のもとでなければ実力組織は動かしてはならない。三つの原則があって、緊急性と公共性と非代替性、これがなければ出してはいけない。国内においても国外においても同様であります。
　ですから、委員がおっしゃるように、どういう場合に出して、どういう場合に出さないか、そのことについて、ではこれから先どうなるのか、できれば法案をまとめる前に野党とお話をさせていただきたいと申し上げているのは、そういうような意味も含んでおるのであります。
　当然、今のテロ特措法におきましても、そういうことを担保いたしますためにいろいろな条文を設けておる。これは武力の行使に当たるものであってはならないとか、いわゆる現に戦闘が行われておらず、そして活動の期間において戦闘が行われると認められない地域、そのような概念も、それは憲法を担保するために仕組んでおるものでございます。
　原理原則は私どもきちんと踏まえておるつもりでございますが、民主党さんの方で、なおこれを入れろというような御意見があれば、それは虚心坦懐に承るべきものと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/238</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00320071010_341</speechID><issueID>116805261X00320071010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>341</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-10</date><closing></closing><speechOrder>341</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　シーホークもそうでございますし、スターズ・アンド・ストライプスもそうでございますし、米軍のそのような資料はできるだけ私自身で目を通すようにいたしております。
　累次お答えをしておりますのは、私どもの方で補給をした燃料が、ＯＥＦ、すなわちテロ特措法の目的以外に使われておらないということを累次御説明をしておるわけでございまして、そのようなことが、例えばそれぞれの船でいろいろなホームページあるいは新聞、出ております。そういうものを全部見ながら、矛盾はしていないか、あるいは誤った記述、そういうものがなされておらないか、そういうことをさらに徹底してまいる所存でございますが、御指摘のシーホークは目は通しておるものでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010/341</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00320071010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00320071010/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00220071009_029</speechID><issueID>116805261X00220071009</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-09</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答えを申し上げます。
　どこで何をやっているんだというお話でございますが、お手元に紙をお配りしております、理事会のお許しをいただきましたこの図でございますが、インド洋というのはここ、どれぐらい広いかというと、日本をそのまま入れてみますと、これがすっぽり入る、これぐらい広い海域でございます。委員御指摘のように、テロリスト、麻薬、資金、武器、そういうものが世界じゅうに拡散しないようにということで、現在、五カ国、十五隻の船がこの広い海に展開をしておるわけでございます。
　そうしますと、油が切れたから一々港に戻るということをやっておりますと、大変に作業は非効率ということになります。皆様、車を運転されるでしょうけれども、ガソリンが切れたから一々おうちに戻ってガソリンをつぎましょうなんて、そんなことをやっていたらとてもやっていられないということで、仮にそのときに洋上に補給ステーションが浮いているとするならば、非常に作業が効率的である。
　どの国も軍艦があり余っているわけではございません。どこもぎりぎりで繰り回しながら、武器が、テロリストが、麻薬が、資金が拡散しないように、流入しないように、このように見張っておるわけでございます。
　その船に対して補給をしているというのが我々の補給艦でございますが、これも時々、ただのガソリンスタンドというようなやゆをされることがありますが、この技術がどれだけ大変なものかということであります。走りながら補給するということがどれだけ大変か。そして、同じスピード、同じ速度、同じ間隔を保って、長い場合は六時間やるわけでございます。テロの危険というものも常にあるわけで、その警戒を怠らずに六時間補給するという高度な技術を持った補給艦は世界じゅうにそんなにあるわけではございません。
　そして、行かれた委員もいらっしゃいますが、現場の環境がどれだけ過酷かということでございます。温度は軽く四十度を超える。百葉箱ではかって四十二度とかいう話ですから、体感温度は軽く五十度を超える。甲板の暑さは七十度を超える。不快指数は一〇〇、これを超える中で、それだけの緊張を強いられながら高度な補給の技術をこなす。それは、我が国は恐らく世界で最高レベルのものを持っております。
　それがここの地域においてそのようないろいろな各国の船の活動を支える極めて重要な基盤になっておるということであって、それは、先ほど官房長官からお答えがありましたように、我が国の国益、そして世界に果たすべき責任、その両方を満たすものである、私どもはこのように考えておるところでございます。
　以上であります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00220071009/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00220071009_037</speechID><issueID>116805261X00220071009</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-09</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおり、アフガニスタンの陸上において、ＯＥＦであり、ＩＳＡＦであり、ＰＲＴであり、多くの国が参加をいたしております。
　これは、例えばＩＳＡＦなんて三十七カ国ということですね。スイスも参加をしている、韓国も参加をしている。ＯＥＦ、タリバン掃討。あるいはＩＳＡＦ、治安維持、治安確保。ＰＲＴ、人道復興支援のようなものですね。それも、すべて陸上において、多くの犠牲者を出しながら、多くの国がテロと闘っているということなのです。アメリカの闘いじゃない、多くの国が参加をしているという現実を我々はきちんと見なければいけないということが一点。
　そして、そのアフガニスタンから、先ほど谷垣委員に対する答弁で申し上げましたが、アヘンの九割はアフガニスタンで生産をされている。それが資金源になっている。間違いない事実です。これは国連できちんと出た数字ですからね。それが流出する、資金が入る、これはとめなければならぬでしょう。武器が入る、武器が出る、とめなければいかぬでしょう。テロリストの出入もそうです。
　それをとめるために、あの広いインド洋においてわずか十五隻の船が活動しておって、それが一々港に入っていたら、本当にそんなことやれますかということです。そこへ洋上で補給艦が浮かんでいる。その補給の技術は極めて高度な技術を要するのであり、委員も行かれたことおありかと思いますが、あの四十度を超える海の上ですから、湿度九〇％、不快指数一〇〇、その中でやるという技術を持った国は極めて少ない。あの地域において、私どもは石油の九九・六％は輸入ですから、そのうちの九割はあの地域に頼っているわけで、一日に三隻ないし四隻の、日本に油を入れ、日本に油を出す、そういうタンカーが通航しているわけですね。
　あの海域が安全であるように哨戒しているアメリカであり、ドイツであり、フランスであり、イギリスであり、そういう国々の海軍の船に補給をしているということは、それが我が国の国益を守ること以外の何物でもあるまい、そして、世界のために我が国が果たすべき責任以外の何物でもあるまい、私どもはそのように考えております。
　以上です。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00220071009/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00220071009_039</speechID><issueID>116805261X00220071009</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-09</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、私ども政府の立場といたしましては、今ＩＳＡＦに参加をすること、まして武力行使を伴うＩＳＡＦに参加をするということは憲法上認められないという立場が、今まで政府がとってきた立場でございます。
　私は、小沢代表の論文も読ませていただきました。また、これは当時おられた委員は皆さん御存じのことですが、このテロ特措法というのができたときに、小沢代表は自由党に所属をしておられました。民主党ではございません。そして、その自由党に所属をしておられた小沢代表、そして自由党は、あのときに別の法律を出したはずでございます。
　それから考えが変わったのかどうか私は存じませんが、あのときに自由党が出された法律は、集団的自衛権を認める、こういう法律でございました。民主党代表になられてもその立場を維持しておられるのかどうか、それは私は存じませんが、仮にＩＳＡＦに参加をするということであれば、憲法上の問題をクリアするとともに、集団的自衛権の行使が必要であるならば、そのための憲法解釈の変更が必要であり、そのための法律が必要であり、自衛隊法の改正が必要であり、武力攻撃事態法の改正が必要であり、そういう一連の法をパッケージとして示さなければこれは議論の意味がほとんどないのだろうと私は思っております。
　国連決議があれば参加をする。だけれども、小沢代表の論文を読んでみますと、国連決議があったからすべて参加をするわけではない、それは、その上で主権国家として判断するのだ。それはそうでしょうね。逆に申し上げれば、国連決議がなければ自衛隊は出さないということが反対解釈としては当然成り立つのだろうということになります。
　だとするならば、これはどういうものなのだろう。国際連合とは何であるかということをきちんと議論した上で、私は瑣末な議論をするつもりは全くございませんで、国連とは何か、あるいは日本国憲法との関係は何か、そして国益とは何か、私ども日本国民は何に自分たちの運命をゆだねるべきなのか、その議論をきちんとした上で有益な結論を得るべきだ、私はかように考えておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00220071009/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116805261X00220071009_054</speechID><issueID>116805261X00220071009</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-09</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答えを申し上げます。
　これは、テロ特措法の目的外には使わないということを各国と交換公文を交わしているということ、そして、交換公文さえ交わせば大丈夫かといえば、そんなことはなくて、補給をいたします際は、バーレーンにおきまして調整をきちんとやる。すなわち、空になったのでレギュラー満タンとかそういう話では全然なくて、一体どのような作戦に従事をし、そしてどれぐらいの量が必要なのかということをきちんと調整した上で補給を行っておるということでございます。
　そして、目的外に使われたということがないのかどうか。民間団体からの御指摘もございました。合衆国に問い合わせて、それはないという確認を得ているところでございますが、そのことはきちんと、何によって裏づけられるのかということを精査しなければなりません。向こうがそう言っているからそうですということでは私は全然不十分だと考えておりまして、いかなる資料に基づいて、それが転用されていないのか。
　委員の皆様方御案内のとおりでございますが、絶対に出せないものというのは当然ございます、軍事のお話ですから。しかしながら、出せないものはなぜ出せないか、理由も付して、私といたしましては、可能な限りの情報開示をしたい、そのように思っております。
　なお、お許しをいただきまして一言申し上げておきますが、平成十五年五月の十六日、衆議院安全保障委員会で、私、当時防衛庁長官でございましたが、その答弁の中で、同年二月二十五日の海自補給艦からアメリカ補給艦への給油量を二十万ガロンと申し上げました。この数字につきましては、八十万ガロン、役所の方で訂正をいたしておりますが、これは、当時の防衛庁長官、今の防衛大臣の私として、改めまして八十万ガロンというふうに訂正をさせていただきたい。
　何でこういうことになったのかということは、きちんと詰めていかねばなりません。時の長官あるいは官房長官が二十万ガロンというふうに答えているわけで、何で八十万ガロンが二十万ガロンになってしまったのかということでございます。
　今そういうような数字を全部調べておるところでございますが、これは現地から海幕、海上幕僚監部にＥメールあるいは伝票を添付いたしましてデータが参ります。どれぐらい補給をしたかというデータが海上幕僚監部に参ります。そこで集計をするわけでございますが、その際に、担当者がアメリカ補給艦への給油量を同じ日に給油をいたしましたほかの船への給油量と取り違えて数字を入力した、これによってミスが起こったということが判明をいたしました。
　このため、今回の間違いを踏まえまして、過去に海自補給艦が行いました給油の実績につきまして、各船ごとの給油量について同様の間違いがないかすべて改めて確認をいたしたところでございますが、いずれにしても、このような間違いがあっていいとは全く思いません。このような間違いをいたしましたことは本当に深くおわびを申し上げなければなりません。申しわけございません。
　二度とこのようなことが起こらないように徹底をしてまいりますし、同時に、事務的な誤りから生じたものでございますが、このような数値、誤ったデータに基づく答弁をしたということにつきましては、まことにあり得べからざることであります。あってはならないことでございます。何でこのような誤りが生じたかということにつきましては、さらに厳正に調査をし、これは服務上の問題として考えなければならないことでございます。もしそのような問題が判明をしました場合には、結果を踏まえまして、適正かつ厳正に対処をする方針でございます。
　以上であります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116805261X00220071009</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116805261X00220071009/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815254X00520071005_012</speechID><issueID>116815254X00520071005</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-05</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　椎名議員にお答えを申し上げます。
　テロ対策特措法に基づく海上自衛隊の活動の終了が我が国に及ぼす影響についてのお尋ねがございました。
　資源に乏しい海洋国家であります我が国にとって、海上輸送による資源の安定的な輸入がなされることは経済社会の存立の基盤なのであります。我が国のエネルギー構造は石油に大きく依存し、石油の約九割が、約九割が中東地域から輸入をされているのであります。これは極めて高い比率であります。ペルシャ湾では、我が国へ原油を輸入するためのタンカーが平均して毎日三隻から四隻航行いたしております。
　なお、付言すれば、アフガニスタンにおけるあへん生産量は全世界の約九割を占めると言われております。この海域が麻薬の輸送ルートに使用されるおそれもあるのであります。
　インド洋における海上阻止活動は、テロリスト及び関連物資の拡散や流入の阻止を目的として実施されているものであります。一方で、この海域の平和と安全の維持にも大きく寄与をしておるものであります。その上で、海上自衛隊による給油は、このような海上阻止活動に従事する各国艦船の作戦効率の向上に大きく寄与をいたしておるものであります。
　仮に、インド洋における海上自衛隊の活動を終了した場合、これまで我が国の給油に依存してきた各国艦船は、補給のため寄港し、テロ攻撃の危険性の高い岸壁での給油を余儀なくされます。また、より少ない数の補給艦による洋上補給体制を構築せざるを得なくなります。それは、その分ほかの国に大きな負担が掛かる、それを意味することであります。海上阻止活動の効率的な実施が損なわれる、私はそういうことであると考えております。インド洋におけるテロとの戦いの効果的な実行を損のうことは、この海域を航行する船舶の安全を脅かし、ひいては海上輸送に資源の多くを依存する我が国の国益に大きく影響するものと考えております。
　以上であります。（拍手）
　　　〔国務大臣増田寛也君登壇、拍手〕</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815254X00520071005/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815254X00520071005</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815254X00520071005/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_020</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　主に衆法提出者に対して質問いたしたいと思います。
　私は、この質疑を通じてどうしてもよくわからないのは、イラクに派遣をしているというのは、別に日本が勝手にやっているわけではなくて、国連決議一四八三に基づいて出しているわけですよね。国連決議に基づいて出している。我が国は、国連の主要な加盟国としてそれなりの責任を果たさねばならぬ、常任理事国にもならねばならぬ、嫌なこと、つらいことはみんなほかの国に任せてきれいごとだけやっておるという話で常任理事国なんかなれるわけもないだろう。国連決議に基づいて出しているもの。
　そして、イラクの政府、首相も副大統領も我々お目にかかって議論したけれども、民主主義によって選ばれたイラクの政府が、自衛隊の活動を続けてくれというふうに要請しているわけですよね。
　つまり、国連が続けてくださいと言い、民主主義によって選ばれた向こうの政府が続けてくださいと言う。にもかかわらず、なおやめるという理由が私はどうしても理解できないんですよ。つまり、国連の決議はもうよろしい、向こうの政府が何と言おうとよろしい、やめるんだという正当性がよく理解できない。これが一つ。
　それからもう一つは、何で二年なんだという御質問をよくいただくのですが、あれは何が何でも二年いなきゃいけないという法律じゃないんですよね。二年はいることができますと。
　本当に治安が回復をし、イラクの首相が述べたと伝えられるように、もう自衛隊じゃなくてもいいというふうになったならば、それは一刻も早く引くべきものですよ。しかしながら状況がよくわからないので二年という期間をとったけれども、その理由は昨日防衛大臣がお述べになったとおりだと思いますが、それはいなきゃいけないというわけではありません。目的を果たせば、あるいは考えたくないことだけれども危険になれば、それは当然引くべきものなのであって、なぜ二年なのですかということは、二年いなきゃいけないということを所与のものとしておられるようだけれども、それは違うのだと私は思っているのですね。
　この活動は継続すべきだ、しかしながら私どもは、基本的に、実力組織、普通の国でいえば軍隊、我が国でいえば自衛隊、これを海外に出すことはすべからく抑制的でなければならないと思っているのです。国内における災害派遣でもそうですが、どういうときに出すかといえば、それは緊急性と公共性と非代替性、この三つが充足されなければ実力組織、軍隊なんぞというものを軽々しく動かしてはいけないし、ましてや外国なぞに出してはいけない、そのことは十分に承知をしておるつもりであります。したがいまして、民主党の法案には賛成ができないということを申し述べておるわけでございます。
　きょうは、今、中谷議員と末松議員あるいは原口議員とのやりとりを聞いておって、どうもよくわからぬなということが出てきましたので、一般法も交えましてお尋ねをしたいと思います。
　今、末松議員の方から御答弁がありましたが、その後どうしていいか、まだ法案はきっちりと詰めていない。ということは、これは、引いたらば後はどうするんですか、後はどのようになるんですか。
　そして、今のお話ですと、国連が本来の役割を果たすようになったとしたならば自衛隊もそれに応じて考える。ということは、逆に言えば、国連が本来の役割を果たしたことはないわけですよね。正規の国連軍ができたことは一回もないわけですよね。だとするならば、国連が集団安全保障としてのシステムを持つに至るまではやらないということですか。そうすると、いつになるかわからないんですけれどもね。
　それから、先ほど、主権を離れてというふうにおっしゃいましたね。国連はユナイテッドネーションズであって、インターナショナルガバメントではないのですよ。主権を離れるという概念は恐らくいつまでたっても存在をしない、それは世界政府ができるまでそんな概念は存在しないと思うんですね。だから、主権を離れるからいいのだというロジックは私は相当無理があると思いますが、いかがですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_022</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それではお尋ねしますが、これを直ちに廃止しますね。では、どこにだれが行って何するんですか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_024</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　幾つかの国の例をお挙げになりましたが、アフガニスタンじゃなくて、今イラクにおいて、実力組織、軍隊を全く伴わずにそのような活動を国家として政府としてやっている国はどこがありますか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_026</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いや、いいです、これ以上聞きません。
　要は、それはＮＧＯ的なものがやっているのはありますよ。水の浄化でも、確かに、イラク特措法のときに議論になったように、フランスのＮＧＯみたいなものはやっている。どうだ、安いじゃないか、自衛隊がやるよりもはるかに安い水を供給しているじゃないかみたいな議論もあったが、私がお尋ねをしたのは、国家として政府としてやっている国がどこかありますかということだったのです。いいです、いいです、答弁要りません。
　では、観点を変えてお話ししましょう。
　先ほどおっしゃいましたのは、テロ組織も国または国準として考えるというふうにおっしゃいましたね。だとすれば、国際紛争とは何だと思いますか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_028</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いや、ですから、本当に個人的には敬愛する皆様方ですので、本当にきちんとした議論をさせていただきたいと思っているのですよ。反対のための反対でもなく、足引っ張りでもなくね。
　中谷委員が先ほどおっしゃいましたように、この非戦闘地域という概念は、憲法九条をいかにして担保するかということで設けた法的概念なのですよね。弾が飛んでくるとか危険であるとか、そういうこととは全く違う概念であって、「日本国民は、正義と秩序を基調とする国際平和を誠実に希求し、国権の発動たる戦争と、武力による威嚇又は武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」これを受けているわけですよね。
　つまり、国際紛争を解決する手段としてはやっちゃいかぬということになっているわけで、国際紛争とは何かといえば、国または国に準ずる組織の間における武力を用いた争いですから、定義はそうなんですよね、それを担保するために、非戦闘地域という概念を法的なものとして定めた。
　それは、イラクのどこが戦闘地域だ、非戦闘地域だということじゃなくて、自衛隊が行くところは、行くところがじゃないですよ、行くところは非戦闘地域でなければならないということになっておって、そういうようなおそれがあった場合には活動を一時中断するなどしてと、こういう条文になっているわけですよね。
　そこへ、いや、テロリストであってもテロ集団であっても、これは国際紛争の主体たり得るのだというと、これは今の国際法の概念、秩序というものを根底からひっくり返すことになるわけですよね。それはそれでいいんです。それはそれで、私はだめだとは言わないんだ。
　だから、憲法九条の「国際紛争を解決する手段としては、」という部分も考え方を変えるんだという意味でおっしゃっておられますか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_030</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　また機会を見て議論をしたいんですけれども、今の問題は、九・一一以降の問題は何かというと、そういうような、従来であれば国家でしかなし得なかった破壊行為というものをテロリストとかテロ集団というものができるようになっちゃった、これを一体どのように考えるべきなのかということなのだと思うんです。
　イラク戦争を始めるときに、ブッシュ大統領は、ザッツ・ウオー、こう言いました。それは戦争なのかどうなのかという議論、ややこしい議論を惹起するつもりはないんだけれども、一体これをどう考えるのか。
　しかしながら、では、例えばアルカイダというのは、末松議員御存じのように、英語に直せばザ・ベースなんですよね、アルカイダというのは。もう全く基地でしかないわけです。それはもう国という概念はどこにもないわけですね。アルカイダは国準ですかというと、今の御議論でいえば、そんな破壊力を持っているんだからこれは国準であるみたいな話になるのかもしれない。しかしながら、それは、領域もなければ、国民もなければ、政治体制もないわけですね。ではこれをどう考えるんだ、そして新しい時代の秩序をどうつくるんだという議論をこれからまたやっていきたいと思っています。
　では、もう時間もありませんから、幾つかあとお尋ねしたいのだが、一般法ですね。
　すなわち、この法律は廃止すべきだというお立場はわかりました。我々はそれには賛成はしません。しかしながら、例えば、今回イラ特の期限が来る、十一月には今度はテロ特の期限が来るわけですよね。これは、例えば二年とか四年とかいうふうに期限を区切るわけです。そのときに、きのうも議論があったけれども、国内の政治情勢とかあるいは国際的な政治情勢とか、いろいろなものによって本来やるべきことが左右されかねないということが起こるわけですよ。
　だとするならば、特措法という形、特措法ですから当然限時法、時限法なのであって、期限を区切る。そして、対象とする事態は非常に限局されるわけですね。そうではなくて、一般法という形で、メニューを設けて、それぞれの事態に対応して政府が基本計画をつくり、出すか出さないかは国会が文民統制の考えのもときちんと事前に承認をし、適切な情報開示を行い、我が国として最もふさわしい国際活動というものをすべきではないかという議論が我が党の中にはあって、それを、マニフェストというのかな、政権公約というのか、そこに検討という形で入れさせていただき、党内で約半年議論をして、法律の素案はまとめさせていただいた。
　いろいろな御批判はあるところだろうと思うけれども、民主党さんとして、この特措法ではなくて一般法という考え方について、ざくっとしたお尋ねで恐縮だが、どのような考え方をお持ちですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_032</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　何か政府の答弁を聞いているような不思議な気分になりましたが。
　これはもう原口議員全部おわかりの上で答弁なさっておられるんだと思います。例えば、今でも国連決議なしに出している国際平和活動というのはありますよね。例えて言うと、スリランカ監視ミッションなんかはそうですよね。ミンダナオ国際監視団もそうだ。アチェの監視ミッションなんというのは、我々身近なところである。あるいはシナイ半島の駐留の多国籍軍監視団なんというのはそうだ。
　どういうパターンで国連の決議がなしに国際平和活動を行えるかというと、そもそも当事者が国連の議論を望んでいないという一つのカテゴリーがあって、もう一つは、国連なんか出てこなくても和平交渉の仲介をする第三国が存在する。あるいは、先ほど原口さん御指摘になったように、拒否権を行使する国がある。
　例えば、ある事態があって、そのことに参加することが我が国にとって死活的に重要であるというような事態があったとしましょう。しかし、それが、どこでもいいですが、拒否権を持っている国にとってはまことに好ましからざる事態であるということがあったとしましょう、どの国でもいいです。それに参加しなければ我が国の国益が死活的に損なわれるにもかかわらず、そうであるがゆえに某国が拒否権を行使したときは、これは自衛隊は出ないということになるんですかね。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_034</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、最後に一問お尋ねしましょう。
　イラク特措法のときに、原口議員やあるいは末松議員と議論させていただいたことですが、例えば、ムサンナ県の中のサマワで自衛隊が活動していますよね。その地域全体の治安を維持しているがところのオランダ軍が攻撃を受けました。あそこへ助けに行けないのは集団的自衛権を行使できないからだろうという御質問をいただいたので、私は、そんなことはございませんと。それこそさっきの議論へ戻っちゃうが、オランダ軍は、テロリスト等々から攻撃を受けたときに、それに対して反撃をするのは、自衛権の行使をしているわけではありませんと。どこの国も自衛権を行使していない。あえてかぎ括弧つきで警察権というならば、警察権の活動をしているのに対して、加勢をする、助けに行くという行為は集団的自衛権の行使であるはずがないのであって、これは政策論であって憲法の要請に基づくものではありませんという答弁をいたしました。それは私はそのとおりだと思っているのですが、今でもその認識に変わりはないから。
　それで、では、治安維持活動を新しい一般法においてするかしないかなのですが、そこにおいて憲法に定められたがところの国際紛争解決手段に当たらないということをきちんと押さえた上で、なおかつそういう行為をしてはいけないと思われますか。すなわち、いろいろな人道復興支援ができるのは、そこにおいて治安が維持されているからですよね。治安が維持されていなければ、人道復興のしようがないわけですよね。そういう危険なことはほかの国がやってちょうだいな、我が国は人道復興支援で人々が喜んでくれることをやりますよということで本当にいいのだろうかと私は思うのです。
　もう一点は、例えばカンボジアであった議論ですが、日本の選挙監視団が来ました、結構治安が悪いです、では、そこを警護するということは可能か不可能か。今、警護はだめなことになっていますよね。だけれども、日本が例えば選挙監視団みたいなものを送り込んだときに、そこにおいて自衛隊が警護をするということが本当にあってはいけないのだろうかと思うわけです。つまり、つらいこと、苦しいことはほかの国やってちょうだいということで本当にいいんだろうか。
　そして、間違いのないように申し上げておきますが、そこの治安を維持するのは基本的にその国の権限を持った機構です。自衛隊がそれを押しのけてやるということではなくて、それとコラボレーションしながら、あるいはその補完的な形で治安維持支援活動というのか、安全確保支援活動というのを今使うと話がごちゃごちゃになっちゃうかもしれないけれども、あくまで主体は当事国であるけれども、自衛隊も何らかのサポート、任務分担をやるべきであるという考え方についてはどのように思われますか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00720070508_036</speechID><issueID>116604304X00720070508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-05-08</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00720070508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00720070508/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_004</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、今回の政府の立場、内閣提出のこの法案を全面的に支持する立場であります。これ以外の選択肢はあり得ないというふうに考えるものでございますが、世の中にはいろいろな考え方があるものでありまして、直ちにこれを廃止するという法律案が出ておるわけであります。
　めったにない機会でございますから、これをなぜ廃止をしなければいかぬのか、それによって得られる国益は一体何であるか、発生する国損は何であるかという点につきまして、衆法の提出者の方々にお尋ねをいたしたいと思います。個人的には尊敬してやまない原口議員からお答えをいただければ極めて幸いであります。
　それでは、まずお伺いをいたしますが、この自衛隊の活動は何であるかといえば、それはイラク特措法を読めばすぐわかることであって、これはアメリカの要請に基づいて出しているものでも何でもなく、議論の過程において明らかになったように、国連決議一四八三というものに基づいて出しているわけですね。一四八三の内容は既によく御案内のことかと思います。国連決議に基づいて、我が国が主体的に判断をして出している。そして、この国連決議の内容は、今日の困窮したイラクに対して、加盟国に対して、それが軍事的なものであれ非軍事的なものであれ、イラクの治安の安定あるいは民生の復興、そういうものに対して尽力をしなさいということが国連決議一四八三のはずであります。
　それに基づいて、私どもは、日本国憲法の範囲内において、イラク特措法においてそこを厳格に定めて、非戦闘地域といってもし御異論があるのであれば、国際紛争が行われていない地域、なお御異論があるのであれば、そこにおいての当事者が国もしくは国に準ずる組織ではないということを確定した上で活動を行っておるわけであります。人道復興支援活動であれ、安全確保支援活動であります。
　この国連決議に基づいて出しているこの活動をやめるという御提案でありますが、これと国連の要請というのをどのようにお考えになりますか。そして、我が国は国連の主要な加盟国として、安全保障理事会の理事国にもなろうとしている我が国が、この国連決議がありながら撤退するということの正当性は那辺にありや、その点についてお伺いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_006</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この議論をいつまでもする気はないのですが、非戦闘地域というのはフィクションだとおっしゃいましたね。そこにおいて行われておるのは国もしくは国に準ずる組織の間の争いという評価を民主党はなさっておられますか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_008</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　その推定の根拠は何ですか。国または国に準ずる組織というのはどのようにして判断をいたしますか。
　つまり、いいですか、国際紛争を解決する手段としては、武力による威嚇または武力の行使を永久に放棄するというのが憲法の九条ですね。御異論はおありでしょうけれども、国際紛争とは何かといえば、国または国に準ずる組織の間における争いですよね。国とは何なのかといえば、領土を有し、国民を擁し、そして統治機構を有しているというのが国ですよね。国に準ずる組織というのはそれを具備したもの、何とは申しませんが。
　そういうような状況であるというふうに推定なさるとおっしゃいましたか、その根拠はどのようなものですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_010</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　例えば歌舞伎町でやくざが撃ち合っておるということは、国際紛争とはだれも言わぬわけですよね。そこで何がぶっ放されようが、大勢の人が殺りくをされようが、その状態を表して、あそこで国際紛争が行われているとはだれも思わぬわけですよ。あそこで内戦が行われているというふうにも見ないわけですね。そこをどのような法的評価をするかということは、やはりきちんきちんと行う必要があるのではないかと私は思っている。それが一点。
　それからもう一つは、アメリカにおいても下院でそのような議論が行われていることはよく承知をしておりますが、アメリカにおいて、民主党でも、アメリカの民主党ですよ、民主党でも、即座に撤退とはだれも言っていないわけですよ。
　ここでアメリカが即座に撤退したら何が起こるかといえば、今のイラクの混乱にますます拍車がかかる、手がつけられない状態になり、そして、中東の状況から考えて、それは間違いなく周辺国に波及をして、中東全体が手がつけられない状態になるということは、我が国のみならず国際社会にとっても決してよい事態ではないですね。だからこそ、アメリカにおいて即時撤退という議論は出ていないわけです。
　だとすれば、アメリカもこれは即時に撤退すべきなのだという御判断ですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_012</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうしますと、これは、イラクはどうすればいいんですかね。実際どうすればいいとお考えですか。
　つまり、先般、イラクの副大統領もおいでになった。マリキ首相もおいでになった。きちんとした選挙に基づいて樹立された政府、そこの責任者が、日本の活動の継続はもとより、イラクの治安が安定するまでは多国籍軍の駐留を望むということを、国民によって選ばれた政府の責任者が言っているわけですよ。にもかかわらず日本は撤退するということをどのようにお考えですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_014</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　戦争が間違っておったか正しかったかとか、我が国が支持したことが正しかったか間違ったかという議論はありますよ。議論はありますが、このイラク特措法は、そのような価値判断を交えていないのですね。この国連決議に基づいて我が国はどうすべきかということを主体的に判断をしたわけであって、イラクの安定が我が国の国益に資する、そういう判断でやっておるわけです。
　それではお尋ねしますが、民主党の趣旨説明を拝聴いたしますと、ではこの後どうするのかということを考えたときに、イラクの現状を踏まえ我が国にふさわしいイラクの復興支援活動を実施していくことが重要だと書いておられる。だけれども、自衛隊は引くわけですね。そして、イラクはそういう地域なわけですよ。私は戦闘地域だとは思わないが、非常に危険な地域であるわけですね。さればこそ、自衛隊を出したということになるわけですが。そういう地域に、では文民を派遣して、何がふさわしいイラクの復興支援活動ですか、何ができるのですか。金だけ出すとするならば、また二十年前に我が国は戻るわけですよ。では、文民は行く、それのセキュリティーはどうぞイラクの治安組織が守ってください、こういうことになるわけですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116604304X00420070426_016</speechID><issueID>116604304X00420070426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-04-26</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これで終わりますが、だから、どうしたらそこの、日本がそのような活動ができるような環境が整うかということで、マリキさんも、そういうのを早く実現したい、しかし、そのために多国籍軍はもうしばらく駐留をしてもらいたい、こう言っておるわけですよ。それで治安が回復をしてくれば、いろいろな活動もできるでしょう。
　しかし、それまでの間何をするのだというのがこのイラクの法律の趣旨であって、今議員がおっしゃいますのは、議員の御見識には心から敬意を表しますが、おっしゃっておられること自体が極めて矛盾に富んだものであって、とても支持はできない。よって、政府の立場を断固支持するものであります。
　以上です。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604304X00420070426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604304X00420070426/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614319X01120070419_010</speechID><issueID>116614319X01120070419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2007-04-19</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（石破茂君）　お答えを申し上げます。
　今委員からお話がございましたような歴史的な経緯がございまして、国連海洋法条約の採択、発効あるいは国連海洋開発会議、リオ地球サミットと申しますが、そこにおけるアジェンダ21の採択というのがございまして、各国とも一元的に海洋政策に取り組む、そのような体制を整えてきておるわけでありますが、我が国においてはそれがなかったということでございます。
　これはもう委員御案内のとおり、本当に七つの役所が絡むわけですよね。つまり、農水、経産、外務、防衛、国交、文科、環境ですか、七つの役所がそれぞれある。それはもう何も海洋に限らずそうなんですが、縦割り行政ということになっておって、それぞれがいろいろな考え方でやっているわけですが、それを一元的にやっていかねばならぬ。政策を一元化し、そしてまたその遂行も一元化するような方針を示すことが必要であろうと。となるならば、これは政治の強いリーダーシップによってやっていかねばならない、さればこそ議員立法であろうということであったかと私は存じております。
　昨年、そのような海洋基本法研究会というものを設立をいたしまして、これは自由民主党、公明党、民主党の議員、あるいは有識者から成りますそのような研究会を設立をいたしまして、十回にわたって議論を重ねてまいりました。それを受けまして各党でいろいろとまた議論を積み重ねました結果、海洋基本法案というのを策定した次第でございます。
　したがいまして、我が国としてもこの法案は是非とも制定をいたしまして、委員御指摘のような、世界六番目とも言われるような広い経済水域、排他的経済水域、これを管轄する海洋政策が総合的かつ体系的に推進されるようにいたしたい。それを言葉で言えば、島国から海洋国家へということなのだと思っております。それに資するための法案であると、かように承知をいたしておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614319X01120070419/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614319X01120070419_047</speechID><issueID>116614319X01120070419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2007-04-19</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（石破茂君）　それはもう一言で言っちゃえば総理大臣の強力なリーダーシップ以外あり得ないということです。ですから、どこに置こうが、内閣官房に置こうが内閣府に置こうが、それはどっちでもよかったわけですが、何で内閣官房に置いたかといえば、最終的な総合調整の権能を持っているのは内閣官房であるということが決定的な理由であったと思っております。
　では、内閣官房に置いたらちゃんと動くのかといえば、やはりそれは総理大臣がこの認識を持ち、今まで各省ごとの縦割りで弊害が生じておったという御認識をきちんとお持ちになって、強烈なリーダーシップの下にまさしく最終的な総合調整権限というものを生かすか生かさないかということでありまして、どこに置くのかと同時に、まさしく委員御指摘の運用、そのかなめは総理大臣のリーダーシップ以外にあり得ないと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614319X01120070419/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614319X01120070419_057</speechID><issueID>116614319X01120070419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2007-04-19</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（石破茂君）　ここは、だれがというと属人的な話になってしまいますので、どの大臣がよろしいのかというようなことでお答えをするのが適切かと存じますが、これは本当に総理がお決めになることですから、これはもうどなたを総理がお選びになるかに懸かるわけですが、法案提出者の中でこれもいろんな議論はいたしました。
　やはり七省庁かかわり合うわけですけれども、最も多くの分野がかかわっているのはやはり国土交通省ではないのかなという感じは持っております。つまり、海事局であり、あるいは海上保安庁でありということであります。
　ですから、そういうような意味から言えば、国土交通省、国土交通大臣というのがふさわしい候補の一つではないかという、何か持って回ったような言い方で恐縮でありますが、そのようには考えておるところでございます。ただ、もう、ほかにももちろん農水ですとか環境ですとか文科ですとか経産ですとか防衛ですとか外務ですとかいろいろございますが、今の感じではそういうようなのも一つの考えかなというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614319X01120070419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614319X01120070419_064</speechID><issueID>116614319X01120070419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2007-04-19</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（石破茂君）　総合的に行うことでまず時間の短縮が図れるんだと思っております。つまり、各省がいろんなことを言っておってその調整ができない。でも、それを総合的にやるんだということであれば、政策調整の時間が短縮できるということがあるのだろうと思います。そしてまた、それぞれがいろいろな、各省庁がいろいろなことを主張するわけでございますけれども、それを調整をするということがより可能になるということだと思っております。あちら側も立てこちらも立てということではなくて、何が国益かということをきちんと踏まえた上でそれを一つの政策にしていくということが総合的ということの意味することかと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614319X01120070419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614319X01120070419_091</speechID><issueID>116614319X01120070419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2007-04-19</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（石破茂君）　これは何を平時と言い、何を有事と言うかというお話にも関連をすることでございますが、例えば、海上保安庁の行動があって、特別な必要がある場合には海上自衛隊が警察権の行使として海上警備行動を行う、そして治安出動が海上自衛隊に対して下令されることも決して否定されるものではございませんし、そして防衛出動と、こういうふうにエスカレーションラダーが上がっていくわけですね。
　この第二十一条第一項後段ですが、「海洋について、我が国の平和及び安全の確保並びに海上の安全及び治安の確保のために必要な措置を講ずるものとする。」というような文言になっておるわけでございまして、我が国の平和の確保のために必要な措置というふうに記しております以上、これは有事、防衛出動というふうに考えていただいて差し支えないものであります。あるいは、安全の確保ですと、海上の安全及び治安の確保等々は、それは平時というふうにお考えをいただいても結構でありまして、それに対応する法制はそれぞれ独立をして存在をするものでございます。
　ですから、先生の御質問にストレートにお答えをしようと思えば、これは平時並びに有事も含むものであるということになろうかと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614319X01120070419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614319X01120070419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_067</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　河村委員に倣いましてきょうは何の日めいたお話をいたしますと、あさっては何の日でしょうかというと、建国記念の日なのですね。昔で言うがところの紀元節であります。
　私は、国会議員になってずっと、それ以前もそうですが、国民の祝日は必ず自宅に国旗を掲げる。そして建国記念の日には、鳥取市内の聖神社という神社がありますが、必ずそこにお参りをして、建国祭の行事に参加をして、そういうようなことを続けてまいりました。そういう人間であります。
　国を愛するというのはどういうことなのかということですが、私は、愛という非常に面映ゆい言葉が声高に語られるとするならば、それにはいささかの違和感を覚えざるを得ません。愛というのは、本当に口にするだけでとても面映ゆいのですが、それはすぐれて内面的なものなのだと思っております。強制をされるものでも何でもないと思います。
　そしてまた、いいところばかり見るというのは、それはある意味、ラブ・イズ・ブラインドというのか恋は盲目というのか、あるいはあばたもえくぼというのか、それは本当の愛とは言わないんだろうと思います。いいところももちろん見る、だけれども、悪いところもちゃんと見る勇気を持って初めてそれは愛の名に値するのではないか。生意気なことを言えた義理ではありませんが、私自身、そういうような反省をしながら考えておるところであります。
　総理は憲法改正ということを掲げておられる。私はそれに全面的に賛同するものであります。私はなぜ国会議員になったか、なぜ自由民主党に所属をしておるか、それは憲法改正というのを掲げた政党だから。だから私は国会議員をやり、自由民主党に所属をする、誇りを持っておるつもりであります。
　よく、憲法改正というと、国民には余りぴんと響かないとか関心を持たれないとか言いますが、私はそうではないと思っているのです。こちらがきちんと語りかければ国民の皆様方はきちんと答えてくださる、そのように思っているのですね。憲法改正、それは、どこをどのように改正し、どのような国をつくりたい、そのことをきちんと示し、国民に対して語りかけ、説得をする、その努力を私は怠ってはならないと思っているのであります。
　そして、某テレビ番組で私の論争相手でありますある方が「憲法九条を世界遺産に」という本を出されました。これはやたら売れているんですね。何十万部も売れて、ベストセラーになっている。私はその内容にはいささか疑義を持つものでありますけれども、それはそれとして、そういうような内容の本、真摯に書いてある本です、それが多くの国民に読まれているという事実。
　もう一つ指摘をしておかねばならないのは、私は、昭和三十二年の生まれであります、ことし五十歳になりました。総理は、たしか昭和二十九年の九月二十一日でしたか、お生まれだったと思います。戦後生まれの初の総理と言われますが、もう一つは、ある意味自分もそうなのですけれども、戦争を知らない世代の初めての総理なのだということ、私はよく認識をすべきなのだと思っています。
　私は、憲法調査会、憲法委員会に長く籍を置いておりますが、その場である委員の方がこういうことをおっしゃいました。戦争を経験した世代の方々が毎日毎日二千人ずつ、大体数字を丸めれば二千人ずつお亡くなりになっているという事実、十日で二万人ずつお亡くなりになっているという事実、このことを我々は忘れるべきではないと。つまり、戦争を実際に経験された方々が、なぜあの戦争になってしまったのか、そしてなぜ途中でやめることができなかったのか、どうしてあんなに悲惨な負け方をしたのか、そのことを身をもって体験しておられる方々がこの我々の生きている世代におられるうちにという言い方をあえてするとするならば、そのときにきちんと憲法改正をしなければいけないのであって、あの戦争を知らない者ばかりでこの憲法を論じていいとは思わない、だからこそこの憲法改正の議論は急がねばならないと。野党の方ですが、私は、本当に見識のある御発言だと思って、傾聴したところであります。
　私は、集団的自衛権というのは認めるべきだと思っています。そして、それは必ずしも憲法改正によらずして可能なことなのだと思っています。なぜ集団的自衛権というものを、つまり、国連憲章五十一条によって主権国家の当然の権利、自然権として認められ、国連加盟国百九十何カ国の中で我が国だけが行使できないと言われているこの権利、これを行使することがいかなる国益に資することであるのか、あるいは行使できないとすることがどのような国益に資することであるのか、このことをきちんと論ずることが私は何よりも必要なことなのだと思っております。
　まず、この点について総理の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_069</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理のお答えとしては本当にそれがぎりぎりだろうと思いますけれども、繰り返して申し上げますが、私は、あの戦争を体験した世代の方々がおられるうちにこの議論はきちんとしておかねばならないと思っているのです。なぜあの悲惨な戦争になったか、なぜとめることができなかったか、そのことについてきちんと認識をした上でこの議論はしなければいけないと思っているのですね。
　私は、党内の議論でもよく使うのでありますし、そしてまた、若い方々にもよく申し上げている、久間大臣には御関心を持っていただき、いろいろとアドバイスもいただいたところでありますが、猪瀬直樹さんが書いた「日本人はなぜ戦争をしたか　昭和十六年夏の敗戦」という本。これをぜひ多くの方に読んでくださいということを私はいつも申し上げている。総理もあるいはお読みになったかもしれません。なぜ昭和二十年夏の敗戦ではなくて昭和十六年夏の敗戦なのかということであります。
　昭和十六年四月一日に、今のキャピトル東急ホテルのあたり、首相官邸の近くですね、当時の近衛内閣でありますが、総力戦研究所という研究所をつくりました。そこには、ありとあらゆる、官庁の三十代の俊才、あるいは軍人、あるいはマスコミ、学者、三十六名が集められて、どのようなテーマが与えられたか。もし日米戦わばどのような結果になるか、自由に研究せよというテーマが与えられた。
　八月に結論が出た。緒戦、最初の戦いですね、これは勝つであろう。しかしながら、やがて、国力、物量の差、それが明らかになって、最終的にはソビエトの参戦、こういう形でこの戦争は必ず負ける、よって日米は決して戦ってはならないという結論が出て、八月二十七日に、当時の近衛内閣、閣僚の前でその結果が発表されるのであります。
　それを聞いた東条陸軍大臣は何と言ったか。まさしく机上の空論である、日露戦争も最初から勝てると思ってやったわけではない、三国干渉があってやむを得ず立ち上がったのである、戦というのは意外なことが起こってそれで勝敗が決するのであって、諸君はそのようなことを考慮していない、この研究の成果は決して口外しないようにと言って終わるわけですね。
　なぜあの戦争は負けたか。要は、輸送というものを徹底的に軽視したからですよ。つまり、輜重兵、輸送に当たる兵隊さんのことですね、陸軍では、輜重兵が兵ならば、電信柱に花が咲く、輜重兵が兵ならば、チョウチョウ、トンボも鳥のうちと言われて、そして、南方を幾ら占領しても、輸送する船が要る。しかしながら、それに護衛がつかない。なぜならば、帝国海軍は、日本海大海戦もこれあり、艦隊決戦ということを重視したのであって、商船を護衛するようなのは、それは腐れ士官の捨てどころだ、このように言われた。
　しかしながら、戦争を始めるに当たって損耗率というのを計算しなきゃいけない。つまり、南方から本土に向かう船のどれだけが沈められるかというデータがなければ開戦に踏み切れない。そんなデータはどこにもなかった。帝国海軍にもなかった。どこかないか、とにかく出せということで、ようやっと引き出してきたのが、第一次世界大戦でドイツの潜水艦にイギリスの商船が沈められた、その損耗率の一〇％、よしよし、これだということでこの数字を入れた。それならばやれるなということであの戦争になってしまった。しかし、その数字がでたらめであって、結果として、この国はああなってしまうわけですね。
　なぜあの戦争になったのか。それは、政治をつかさどる者が、おのれも知らず、そしてまた相手の国力も知らずそんなことできないじゃないかと言ったらば、きさまは大和魂をどこに置いた、それでも日本人か、こう言われてしまって、前線に飛ばされるか、首になるか、それだったらば、山本七平さんに「「空気」の研究」というのがあるけれども、やっちゃえ、やっちゃえということで、とうとうあんなことになってしまったということだと私は思っています。
　つまり、集団的自衛権というものは私は認めるべきだと思っています。例えばアメリカと日本との関係においても、アメリカは日本がやられたら助ける義務を負う、日本はアメリカがやられても何もできません、そのかわり基地を提供します、今そういう関係に立っているわけですね。非対称的双務性と言われるゆえんであります。本当にそれでいいのだろうかということは考えねばならぬでしょう。私がやられたらあなた助けに来てね、あなたやられたら私知りませんからね、それで本当に同盟関係が続くのかという当たり前の話。持っているけれども使えない権利なんて本当にあるのかという話。
　そして、何よりも総理にお尋ねしたいと私が思うのは、日本国憲法の九条のどこから集団的自衛権が認められないという結論が導き出されるのか。「日本国民は、正義と秩序を基調とする国際平和を誠実に希求し、国権の発動たる戦争と、武力による威嚇又は武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」一項ですね。前項の目的を達するため、陸海空軍その他の戦力は、これを有しない。国の交戦権は、これを認めない。これは九条二項ですね。このどこから集団的自衛権は認められないというのが出てくるのか、ロジカルにどこから出てくるのかという議論はしなきゃいかぬでしょう。そして、本当にこれで日米の信頼関係が保てるかということ。
　のみならず、ＮＡＴＯというのは集団安全保障の機構でありますけれども、ベースになっているのは集団的自衛権ですね。そして、冷戦が終わり、もっとちゃんとした言い方をすれば冷戦に勝利している。じゃ、冷戦が終わったらＮＡＴＯは要らなくなったか、そうではないですね。ＮＡＴＯにはどんどん加盟国がふえているという状況ですね。
　もし日本がこのアジアでそういうような組織をつくろうとしても、集団的自衛権がなければできないわけ。アジアのどんな国が不当な攻撃を受けたとしても、それに対して助けるということはできないわけ。本当にそれで抑止力がきくのかという議論もしていかねばならないと私は思っています。
　しかしながら、集団的自衛権を認めるに当たっては、私は、前の戦争、なぜこのようになったのかという総括をきちんとしなければならないだろう。そしてもう一つは、いろいろな理由があったにせよ、アジアの人々に大変な迷惑、御苦労、つらい思い、犠牲、これを強いたことは事実であって、このことはきちんと反省をしなければならぬであろう、それが前提だと私は思っているのです。それを踏まえた上で集団的自衛権の議論というものをきちんとするべきではないか。
　私がやられたら助けてね、あなたがやられたら知らないよ、そういう国家であって本当にいいのかということを総理は問われるべきだと私は思いますが、いかがでしょうか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_073</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、日米関係ということに焦点を当てたいと思います。今、総理もお触れになりました。
　平成十四年に情報公開になった資料ですが、これは総理のあるいは原点ではないかと私は思っているのですけれども、昭和三十年七月二十七日、ワシントンにおける外務大臣重光葵氏と合衆国国務長官ダレスとの会談であります。そこに同席をしておられたのは、総理のおじい様であられる岸さん、そしてまた河野一郎さんが同席をしておられました。私は、この記録を読んで、昭和三十年にこういうことを考えていた人がいたということに、ある意味、胸を打たれる思いがしたのであります。
　重光葵は、ミズーリ号で降伏文書の調印をした人であります。それから十年たって、自分の手でこの日米の関係を変えたいという思いがあったのでしょう。重光はそこで新しい条約の案も提示をしているのであります。その条約の内容は何であるのか。日本は集団的自衛権を行使することができる、グアムまでは、西太平洋ですね、アメリカを守ることができる、よって、段階的に米軍は撤退すべしということが、この重光が提案した条約の内容であります。
　そのことの議論が、激論が交わされた記録がここに残っております。そのときにダレスは何と言ったか。日本の憲法でそのようなことができるとは聞いていない、そもそも自衛隊にそのような能力はない、だからそのようなことは受け付けられないと言いました。
　しかし、その前の国務省の中のやりとりで、日本に集団的自衛権を認めさせる利益よりも、日本の施設・区域、基地ですね、それを自由に合衆国が使える利益の方がはるかに大きいのである、したがってこの提案はのめないのであるということを言っている。当時の合衆国からすればそうでしょう。自衛隊にそのような能力もなかったし、そしてまた、憲法はそのような考え方を許していなかった。
　しかし、それから五十年がたって、いまだにそのままでいいのかということに我々は思いをいたすべきではないでしょうか。自衛隊の能力は向上した。そして、まさしく総理が憲法について研究しようとおっしゃっておられる。それはひっきょう何をもたらすものかというと、日米の関係が根底から変わるということです。義務として米軍を駐留させるのではなくて、我が日本国が、日本人が、徹底した議論の結果、自衛隊にはこの能力が足りない、あるいは、日本の独立と平和、極東の平和と安全、世界の平和と安全のためには、かくかくしかじか、かくなる理由で米軍を駐留させる。義務ではなくて日本人の選択の結果として在日米軍を置く、これがあるべき姿だと私は思いますが、いかがですか。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_075</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　午前はもう終わりますが、私は、米軍は削減すべきだと言う人に限って、九条は守れ、集団的自衛権は認めないと言うのは倒錯した議論だと思っているんですね。つまり、米軍を削減すべきと言うのであれば、さればこそ集団的自衛権を認め、米軍駐留を義務として受け入れるという関係からは脱皮すべきだというふうに言わないと、論理的には全く通らないんですね。そこの倒錯した議論というものを一回整理しなければ、このお話はちっとも前に進まないと思っている。
　繰り返して申し上げますが、本当に、戦争を経験した世代の人たちが生きているうちでなければ、私はこの議論というのは進めることができないと思っているんです。ですから、総理からきちんと語っていただき、ビジョンをお示しいただく。私どもは、それを最大限サポートしてまいりたいと思います。
　午前は以上をもって終わります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_080</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　午前に引き続いて質疑をやらせていただきたいと思います。
　私は、集団的自衛権を認めるべきだということを申し上げました。そして、それは必ずしも憲法によらずして可能であるということを申し上げました。
　しかし、そこにおいて必要なのは、午前も申し上げましたが、どういう歴史認識を持つかということであります。きちんとした歴史認識なしに集団的自衛権ということを論議した場合に、場合によっては、アジアの諸国から、かつての大東亜共栄圏みたいな、そういう批判が起きかねないことを私は危惧するものであります。
　私たちが子供をしかるときに、子供が、だって、みんなやってるもんとか、だれだれちゃんもだれだれちゃんもやってるもんと言うことがありますよ。みんながやってるとか、だれだれがどうしたとか、そういうことではない、あなたがよくないことをしたのをきちんと認めなさいということを私たちは言うことがあります。
　私は、自虐史観というのは、それはよいものだと思いません。すべて日本人が悪かったというのはよいことだと思いません。しかし同時に、仮にあえて名づけるとするならば自慢史観、すなわち日本は正しかったということばかり言うのも、私はいい見方だと思っていないのであります。
　きちんとした歴史観を持って集団的自衛権を論ずるべきだと思いますし、同時に、研究するというふうに総理はおっしゃっておられます。それはそのとおりだと思います。
　しかしながら、研究の中身は何かというと、集団的自衛権行使を可能とする、そして憲法改正によらずしてもそれは可能であるとするならば、それは安全保障基本法みたいなものが必要でしょう。そこにおいて、例えば、日本国は、国連憲章第五十一条に定められた自衛権を保有し、行使することができる、そう書くことは考えられるでしょう。
　それだけではだめなのであって、武力攻撃事態法というのがありますね、小泉内閣において、防衛出動の場合にどういう手続を踏むかということが書かれているものであります。あれを集団的自衛権を行使する場合にはどうするか、そういう手続法が必要であります。そして、現行自衛隊法は、個別的自衛権による防衛出動しか書いてありませんから、それを集団的自衛権による出動という規定も必要でありましょう。
　先ほど申し上げましたように、日米の関係が変わるとするならば、私は一つのモデルはＡＮＺＵＳ条約だと思っているのですが、日米安全保障条約をどう変えるか、そして地位協定をどう変えるか。つまり、法律が三本、条約が一本、協定が一本、それをセットにして、さあ、これはどうなのだということを提示していかなければ、私は議論は進まないと思っているのです。
　抽象論ばかり言っても仕方がなくて、どのような法律をどのように変えるか、どのような条約に変えるか、まさしく重光さんが提案したようなものであります。そして、日米地位協定はどう変わるのか。
　午前の最後でも申し上げましたが、米軍は撤退すべし、削減すべしと言う方に限って、集団的自衛権は認めてはならない。これは論理倒錯以外の何物でもないのであります。そこをきちんと押さえた上で、政府として、あるいは自由民主党として、きちんと提示をすべきではないのか、私はこのように考えております。
　私が小委員長を務めます自民党の防衛政策小委員会では、そのことをずっと議論してまいりました。まだ仮の案ではありますが、このような法律、このような条約、そしてこのような協定、それを提示いたしております。
　どうか、政府におかれて、研究するとおっしゃるからには、その具体論まできちんと踏み込んで研究をし、国民に問うていただきたい。それは、本当に戦争で悲惨な体験をされた、そういう方々が現役でいらっしゃるうちにきちんとやることが必要だということを申し述べておきたいと思います。
　次に、いわゆる一般法についてお尋ねをいたしたいと思います。
　ことしの七月であったかと思いますが、イラク特措法はその期限が参ります。そして、十一月の初旬にはテロ特措法の期限が参ります。私は、イラク特措法も、そしてまたテロ特措法も、我が国の国益、そしてまた国際社会における責任、そして日米同盟の信頼強化、そのために絶対に延長していかねばならないものだというふうに考えておりますが、特措法でありますがゆえに、必ず期限が来る。そして、そのときに発生した事態にしか対応することができない。したがって、必ずしも最も迅速で最も的確な対応ができるとは限らない。だからこそ自民党は、さきの選挙において、一般法あるいは恒久法を検討するということを掲げ、国民の支持をいただいたと思っております。
　これも自民党の小委員会において、こういうことであるべきだという提示をいたしました。そこにはいろいろな議論がありましょう。国連の要請を必要とするのかしないのか、あるいは本当に人道復興支援や後方支援だけでよいのか、あるいは危険への接近ということもある意味において認めるべきではないか。
　なぜならば、憲法九条によって明文で禁ぜられているのは、国際紛争を解決する手段としての武力による威嚇または武力の行使なのであって、仮にどこかの地域に自衛隊が派遣をされたとする、そこにＮＧＯが行ったとする、選挙の監視団が行ったとする。彼らに危害を加えられたときに、助けにも行けなくて本当にいいのか、あるいは彼らを警護することができなくていいのか。それは憲法九条のどこに触れるかといえば、触れるはずがないのですね。それは憲法論ではないはずなのであります。そういうこともきちんと示した上で、私は、できるだけ早い機会にきちんとした議論をして、一般法というのを問うべきだ。
　そこにおいて重んぜられるのは、そういうことを言いますと、自衛隊を世界じゅうどこにでも派遣をするつもりなのかというふうに言われます。そうではありません。一般法には、いろいろなメニューを提示して、ある事態において日本が国益のために各国と協調してやるのはこれとこれとこれである、ある場合には輸送であり、ある場合には治安維持を、現地の当局のサポートをするということで、そういうメニューを提示した上で、必ず国会の事前承認にかける。それがまさしくシビリアンコントロールというものでしょう。国民から選ばれた国会議員が、政府が何を言おうとも、それはだめだと言うならば出さない、これが文民統制というものだと私は思っている。それができることが、国民から選ばれた国会議員の責任であり、誇りであると私は思っている。
　もっと文民統制をきちんと強化し担保した上で、一般法というものをきちんと制定し、日本の国益、国際社会における責任を果たすべきである、私はかように考えますが、総理の御見解を承ります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_082</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、総理、集団的自衛権でもそうですけれども、この一般法においてもそうですけれども、そういうことをやると、日本は何こそするかわからない、だからできないようにしておこう、そういう考え方はとるべきではないと思いますよ。
　戦後六十数年、我が国は、平和主義に徹し、文民統制に徹し、民主的な、そういうような政治をやってきたはずです。そして、自衛隊がティモールに派遣された。イラクに派遣された。どこでも、本当にこんなすばらしい組織があるのかと言われています。私が大臣のときもそうでした。イラクに自衛隊を派遣した。デモが来ました、そういう報告が来たんですよ。私は、ついに自衛隊帰れというデモが来たのかと思いました。そうではありませんでした。自衛隊はぜひいてほしいというデモが来たのであります。
　東ティモールの当時のグスマン大統領が防衛庁に来られました。元首です、元首が防衛庁に来られた。何をおっしゃったか。自分はいろいろな国の軍隊を見てきた、だけれども、日本の自衛隊のように、現地の人を見下さず、ともに汗を流し、ともに笑い、ともに涙してくれる、こんな組織があるとは自分は思わなかった。まさしく日本の誇りだ、私はそのように思って、本当にありがたい思いをしたところであります。
　私たちは、もっと自信を持とうと思う。自信を持ち、誇りを持ち、そしてきちんとした責任を果たしたいと思う。そのために、私は、集団的自衛権の問題も、あるいは一般法の問題も、恐れずに、逃げずに、正面から語るべきだ、かように思う次第であります。
　次に、いわゆる核の問題についてお話をさせていただきたいと思います。
　非核三原則についてであります。つくらず、持たず、持ち込ませず、これが非核三原則ですね。私は、結論から申し上げれば、これは堅持すべきものであると考えております。しかしながら、何にも議論をせずに堅持すべきであると言っても、これは何の意味もない。これは下手すると、知らず、語らず、考えずという変な三原則になっちゃうんですね。知らず、語らず、考えず。とにかく非核三原則を維持しますと言っていることは、何も語らないに等しいのであります。
　なぜ日本は核を持たないことが国益に資するのか、そして、なぜ核を持たなくても抑止力が維持できるのか、そのことをきちんと示すことが私は政治の責任である、このように考える次第であります。
　では、なぜなのかということを申し上げます。
　一つは、エネルギーのことを無視して語ることはできません。我が国は、電力の四割を原子力発電によっているのであります。仮に核を持つということになれば、ＮＰＴを脱退しなければならない。そうすると、燃料供給を可能にしている、七カ国と結んでいる協定はまず破棄されると考えるべきでしょう。原子力燃料も永遠ではないのであって、再処理ができない限り、今あるものが終わればそれはとまってしまうわけですね。では風力発電か、では太陽光発電か。原発一基分の電力を起こそうと思えば、山手線の中を全部風車だらけにしてようやっと原発一基分の発電量しか賄えないのであります。エネルギーはどうするんですかということがまず問われねばならないでしょう。
　そして、唯一の被爆国たる日本、その悲惨さは総理が一番よく御案内のことだと思います。唯一の被爆国たる日本が、何でＮＰＴ体制崩壊の引き金を引かなきゃいかぬのですかということなのであります。
　ＮＰＴ体制というのは、最初から議論されたように、一番最初は、フランスや中国だってこんなの入りたくないと言ったほどのシステムですよね。つまり、アメリカ、ソ連、今でいうロシア、中国、イギリス、フランス、今核を持っている国はいいよ、だけれどもあとの国はだめですよという内容であり、そしてまた、ＮＰＴ体制に入っていない国はおとがめがないのであり、そして、やってしまえばやった者勝ちみたいなところもある。全然完全だと思いません。不完全なものだと私も思います。
　さはさりながら、日本が持つとするならば、あの唯一の被爆国たる日本が持つとするならば、我も我もということであちらこちらの国が持つようになる。不完全だけれども今のＮＰＴ体制を維持することと、世界じゅうが核を持つことと、どっちがよりましな世の中かといえば、不完全ではあるけれども今の方がよりましな世の中だということでしょう。その体制崩壊の引き金を我が国が引くメリットは、全く認められない。
　そしてまた、今、ミサイルディフェンスであるとか、そのような新しい抑止力というのが生まれてきている。そのことに我が国は非常な力を入れている。あるいは、我が国はその能力を保有していないけれども、精密誘導兵器というもので、国民に被害を与えずピンポイントでたたくということもできるようになっている。そのときに、なぜそれを、新たに核を持たなければ抑止力がないということを我が国は言わねばならないのか。
　そして、日米の信頼関係、すなわち、アメリカは核攻撃を受けてまで日本を守らないだろうから、だから日本も核を持ちますよということは、私は、日米体制にとって決していいことだと思っておりません。それよりは、日米の信頼性を高めるということが必要であって。
　抑止力はいろいろなものがあるでしょう。例えて言えば、余り語られませんけれども、避難するということだって、北欧なんかはみんなそうですよね。スウェーデンなんかの例を総理はよく御案内のことだと思いますよ。きちんとしたシェルターをつくる、避難訓練をする、そのことは憲法に何にも触れるものではない。やろうと思ったらできることです。きちんと避難をするということによって被害は局限することができるはずなのであります。
　抑止力というのは、避難であり、あるいは日米の核の傘の信頼性を高めるということであり、ミサイルディフェンスであり、いろいろな抑止力というものを一生懸命考えるべきなのであって、大きな国益を損じてまで核を持つ必要はないし、抑止力はそれでなくても維持できるというふうに私は考えますが、いかがですか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_084</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　久間大臣が一生懸命取り組んでおられますミサイルディフェンスについて、効果がないじゃないかとか、費用対効果から見たらどうかとか、本当に当たるのかねとかいうことをおっしゃる方があります。
　私は、ミサイルディフェンスが万能だとは思いません。ミサイルディフェンス、そしてまた避難をきちんとやること、訓練をちゃんとやること。北欧の国はそうやって冷戦を生き延びてきたわけですからね。そんなことやりたくないというのは、私はそれはあるべきだと思いませんよ。そしてまた、日米の信頼関係をきちんとしていくこと。その三つが重層的に重なっていってきちんと抑止力が担保できるんだということを言うことは、私は政治の責任だと思っております。
　例えば、大戦中に高射砲というのがありましたよ。Ｂ29が飛んでくる、これを落とさねばならぬということで高射砲があった。ある程度の効果はあったわけですね。高射砲要らないという人はいなかったわけです。ミサイルというのは、決められたとおりに飛んできますので、ある意味、飛行機よりは落としやすいという面もあるわけですよね。そのこともきちんと考えていかねばならぬのではないかというふうに思っておるわけであります。
　なぜ持たなくてよいのか、抑止力はどうやって維持するのかということをきちんと言っていただきたい、私はそのように思う次第であります。
　次に、北朝鮮について一言申し上げたいと私は思っております。
　六カ国協議が始まる、我が国としても総理の強いリーダーシップのもとで毅然とした態度で臨む、大変によろしいことだと思っております。
　私が何で防衛という仕事をやるようになったかといえば、それは、北朝鮮という国をこの目で見た、それが一番大きな理由なのであります。
　金正日のお父さんであるがところの金日成、これの八十歳の誕生日ということで、超党派でチャーター機を仕立ててお祝いに行くという時代がありました。平成四年のことだったと思います。
　私たち日本海側で育ちました者は、この海を渡ると恐ろしい国があるよと教わって育ちました。そしてまた、海岸には、怪しい人を見たら警察へという立て札を見て育ちました。それは、我々日本海側に育った者は、北朝鮮という国に対して決して好感は持っていなかったけれども、見ないで批判することはいかぬだろうと思って、見に行きました。
　そこで見たものは、徹底した反日であり、そして徹底した個人崇拝であり、そして徹底した国民の管理でありました。この国は、いつの日か、我が国にとって、地域にとって、世界にとって脅威になるに違いないと思って、私はそのときから防衛をやるようになった、私ごとをお話しして恐縮であります、そのように思ってまいりました。
　どういう国なのか。非難することは簡単です。しかしながら、あえて申し上げます。私は自民党の会議でも申し上げるのですが、「昭和十六年夏の敗戦」というお話をしました。あのときの日本と何が違うのか、どこが違うのか。鬼畜米英と言いました、米英は鬼である。そして、日本は神の国である、大和魂もってすれば恐るるに足らず。欲しがりません勝つまでは。ぜいたくは敵だ。足らぬ足らぬは工夫が足らぬと言って、そう言ってきたのではありませんか。
　つまり、我々の政治の目標というのは、国民が飢えに泣かない国家をつくりたい、病気になれば、けがをすれば、ちゃんとお医者さんにかかれる国家をつくりたい、望めば教育が受けられる国家をつくりたい。大それたことじゃなくて、政治の目標はそういうものであり、政府も国家も国民のためにあると思っていますが、かの国は多分その逆なのでしょう。国民が飢えに泣こうが、教育を受けられまいが、お医者さんにかかれまいが、国家体制を維持するためには我慢しなさい。何がそれを可能にしているかというと、かつての日本がそうであったように、今は戦時なのだ、戦争なのだ、あのアメリカが攻めてくるのだ、だから国民よ耐えよということでもっているのではないですか。
　しかし、お金はありませんから、例えば、戦闘機一機維持するのは物すごいお金がかかるわけですね。我がＦ15戦闘機、一時間訓練するのに二百万円かかる。一機百億円しますが、一時間訓練するのに二百万、これを年間百五十時間飛ばしているわけですね。きちんとした空軍を維持する、我が国でいえば航空自衛隊ですが、大変なお金がかかる、海でも陸でもそうですよ。あの国にそんな力はないがよってに、体制を維持する道具として、ミサイルを飛ばし、核を持ちということをやっているわけですね。体制維持の道具であるわけです。拉致というのだって、彼らに言わせれば軍事作戦の一つだったかもしれない。
　これをどうやって解決するのかというのは、そんなに私は容易なことだと思っていないのであります。六カ国協議は、各国の関心がそれぞれ違います。私は、拉致を解決する、当然のことです。総理、官房副長官をお務めのころ、一緒に拉致議連というものをやった。国際的な圧力を加えていかねばならないけれども、我が国はきちんとしたというよりは徹底した対話と徹底した圧力。中途半端な援助をするから、それは、将軍様がありがたくも下げ渡すぞということで国家の求心力を維持することにしかならないわけですね。体制を崩壊させるというのはどういうことなのか、かつての日本がどのようにしてこの民主主義国家に生まれ変わったかということも私たちはきちんと念頭に置く必要があるだろうと思っております。
　御答弁は要りません。もしあれば後ほどいただきたいと思います。
　次に、米軍再編について申し上げます。
　この国会に米軍再編に関する法案が提出をされます。この法律は、どうしてもこの国会において我々全力を挙げて成立をさせねばならないものだと思っています。理由は二つあります。一つは、この法律をつくることによってあの沖縄の負担がどれだけ減るか。八千人の米兵が引き揚げていく、そしてまた、家族も入れれば一万七千人引き揚げていく。沖縄の負担を減らすためにもこの法律は絶対にやらなければいけないということが一つ。もう一つは、米軍がグアムに移ることによってこの地域の抑止力がさらに確保されるという点を我々は見逃すべきだと思っておりません。
　すなわち、今の戦いというのはいきなり海兵隊が上がってというような戦いはしていないはずです。遠くからどれだけピンポイントで相手をたたくかという戦いになっているのであり、さすれば、司令部というのはミサイルから遠いところに置いた方がよりよいに決まっているのであります。そしてまた、兵力というのは分散した方がより抑止力を持ち、抗堪性があるはずなのであります。
　我が国の独立と平和のためにも、地域の平和のためにも、そして沖縄の負担を減らすためにも、この米軍のグアム移転というのは、どうしても全力を挙げて速やかに実施せねばならぬと思っております。総理の御見解を承ります。（発言する者あり）</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_086</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、いろいろなことを雰囲気で語るのではなくて、きちんとロジカルに詰めるということはとても大事なことだと思っております。
　今の米軍移転もそうですね。今、お金がどれぐらいかかるという不規則発言が野党からありました。しかしながら、このことによって沖縄の負担が減り、そしてまた日本の独立と平和、そして地域の抑止力、これが維持されるとするならば、それは当然我が国は負担すべきものでしょう。それを国民に対してきちんと問うべきものだ、私はそのように思っておるところであります。
　防衛庁が省に移行いたしました。私は昇格という言い方を使いませんで、移行という言い方をしておりますが、これは安倍内閣の大きな功績として後世に語られるべきものだと思っています。ここで大事なのは、自衛隊は今までの自衛隊ではない。存在し、訓練する自衛隊。もちろん、いろいろな活動で多くの成果を上げてきた、抑止力を維持してきた。隊員たちの努力は大変なものだと私は心から尊敬をしています。しかし、そういう自衛隊から、機能する自衛隊になっていかねばならないということだと思います。機能する自衛隊というのは、勝手に機能するわけではない。問われているのは、まさしく機能させる側の意識が問われているのだと思います。
　そして、防衛大臣をトップとして動くわけですけれども、それをサポートする機構というのは本当に今のままで万全かということは問われてしかるべきものでしょう。文民統制は本当になされているか。それは、冒頭申し上げた、なぜこの国が戦争になったかといえば、政治家が何ができて何ができないかを知らなかったからです。それを知らなければ、文民統制というのは絶対にできません。その仕組みというものはきちんとしているかどうかも問われるべきでしょう。
　あるいは、法制も問われるべきだと私は思っています。総理、自衛隊法の百条の八というのを御存じだと思います。邦人救出とはなっておりません。邦人輸送なのであります。何か海外であった場合に、自衛隊の輸送機あるいは輸送艦、それが助けに行くことができることになっていますが、どういう場合に行けるかというと、輸送の安全が確保された場合に限り行けるということになっているわけですね。
　総理が拉致に一生懸命取り組んでおられるのは、国家主権の一部である国民の生命財産、これが侵害されて、それを看過することは主権独立国家としてあってはならない、そういう思いのもとにずっと真摯に取り組んでこられたと私は認識をいたしております。だとするならば、海外で邦人が危ない立場にいるときに、安全が確保されたら行く、そんな百条の八であって本当にいいのかということであります。自衛隊法は、防衛庁が防衛省になったことによって、防衛省としてこれはどうなのだということを問うべきでありましょう。
　あるいは、九・一一と同じことがあした東京で起こったとして、日本国籍の飛行機がハイジャックされ、その飛行機がどんどん高度を下げてきたときに、領空侵犯措置は使えませんね、防衛出動も使えませんね。だとしたら、どの法律をどのように使い、総理からどんな御指示が出て、それに対する抑止力を持つのかということも、私はきちんきちんと論ぜられるべきだと思う。
　そういう問題について一つ一つきちんとした答えを出していくことが安倍内閣の責務であり、私どもはそれを全力を挙げて支えたいと思います。
　総理の御所見を承って、質問を終わります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_088</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504304X00720061220_184</speechID><issueID>116504304X00720061220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-20</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この件は、私はイラクに自衛隊を派遣したときの長官でありますが、長島委員とも随分と議論をさせていただきました。
　六七八、六八七、一四四一というのを三つ組み合わせることによって、論理的な攻撃の正当性というのは、それなりにロジックとしては組み立てられるんだと思っています。戦争がない方がいい、戦争に至らない方がいいということで、私ども当時の政府としても、外交努力等々いろいろなチャネルで行ってきたと思っております。私自身、担当大臣ではありませんでしたが、そのことについてつまびらかではありませんが、何とか戦争にならないようにならないかということの努力は政府としてきちっとしてきたと思う。
　しかし、これはまさしく長島さんにもお尋ねをしたいことだが、我が国としてどこまでの独自の情報を持っていたのだろうかということが私は問われるんだろうと思っています。つまり、北朝鮮に拉致された人の生存情報もそうですが、小泉総理が行かれて、みんな死んでいるといってぶったまげて帰ってきたわけですが、実は生きている人もたくさんいるということですね。あのときにちゃんと情報がわかっていれば、もっといろいろな対応の仕方があっただろう。
　今回のイラク攻撃でもそうであって、我が国としてどれだけの独自の情報を持ち得たかということになると、我が国のいろいろな情報の能力、それぞれすぐれたものもありますが、特にヒューミントの面において、アメリカ、イギリスの情報以上のものを持ち得る、そういうような能力があったかといえば、それは残念ながら否と言わざるを得ない。だとするならば、アメリカの情報を信じる以外にほかに何かあったのかというと、これがその根拠だというものをなかなか持ち合わせなかったことも事実であります。そうしますと、我が国としていかに独自の情報力を持つかという議論を今後私どもはしていかねばならぬのではないかというふうに考えておるところでございます。
　ですから、繰り返しになりますが、六七八、六八七、一四四一、これを組み合わせることによって、論理的にそういうことはあり得ると思っていたし、今もそう思っています。
　問題は、イラク戦争を始めた、イラク戦争自体は私は極めて早く終わったと思うんですね。これは、ラムズフェルドのドクトリンによって、極めて短期間に、そして米軍の犠牲もイラク人の犠牲も、かつての戦争の中で比類もないほど少なかった。あれは、戦争としてはある意味非常にパーフェクトに近いものだったと思っている。問題は、その後の占領政策というものが、完璧にとは言わないが、相当に間違っていた。もっと軍を送って早く治安を回復すべきだというシンセキなんかの議論も退けてしまったところに私は大きな問題があると思っています。
　ですから、アメリカの人が大臣室にやってきて、日本を占領したのと同じようにやればうまくいくよというふうに言われたので、私は、そんなばかなことはないでしょうと。日本の占領がなぜうまくいったかといえば、それは、陛下がおられたこと、そして四年にも及ぶ戦争に日本国民は疲れ切っていたこと、そしてまた、統治機構、つまり官僚機構をそのまま温存した、もちろん上は排斥しましたが。その三つの理由によってうまくいった。しかし、イラクの場合にはそれが全部逆で、日本の占領をうまくいかせたその理由の全く反対の状況が起こっていて、何でイラクの占領がうまくいくんですかということを私は申し上げたことがあります。
　その点で、イラク戦争の是非というもの、そしてその戦争のあり方というもの、それからその後の統治のあり方というもの、そういうことは分けて議論をする必要があるのではないかと私は思っておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504304X00720061220/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504304X00720061220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504304X00720061220/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504304X00720061220_190</speechID><issueID>116504304X00720061220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-20</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　長島委員でも原口委員でもいいのですが教えていただきたいと思うんです。
　一つは、やはり国益というのをどう考えるんだという話だと思うんですよ。フランスはちゃんと反対したじゃないか、ドイツは反対したじゃないかという話がありますよね。ロシアもそうだ。だけれども、結局それぞれの国益というのがあって、賛成した方がよいか反対した方がよいか、それはもう随分いろいろな判断があるんだと思うんです。石油の権益の問題もそうだ。そしてまた、日本はアメリカしか同盟国がないが、彼らはＮＡＴＯというものに入っている。あるいは、フランスは核を持ち、ロシアも核を持ちということになっているわけですね。そういうことをいろいろ考えてみたときに、結局、賛成、反対というのは国益を考えざるを得ない判断ではないのかなという気が私はしておるところであります。
　長島委員が質疑の中で御指摘になった一般法ですが、ぜひ、民主党の御意見でなくても、それぞれの個人的な御意見でもいいからお聞かせをいただきたいと思うんですね。
　自民党の中で、小委員会で取りまとめたのがあります。これはまだ部会決定でもなければ党議決定でもありません。かなり挑戦的なものというのかな、枠いっぱいみたいなところがあるんです。
　一つは、国連の決議というのは常に必要だろうか、国連の決議がなくても出る場合というのはあるのではないか。拒否権を使われてしまった場合に、例えば我が国と国益を相反する国がある、どことは言わないが。アメリカでもいい、中国でもいい、どこでもいい、そこが拒否権を使えることによって、我が国の自衛隊が国益であるにもかかわらず出られないということをどのように考えるべきか。国連というのはあくまでユナイテッドネーションズだという考え方についてどのようにお考えかということが一つ。
　もう一つは、治安維持の一部を行う、つまり、それは主権国が行うわけですから、日本が出張っていって治安維持なんということをやることは基本的にあり得ないんですね、占領国でもないわけで。しかしながら、例えば今回のサマワでもそうでしたが、治安の維持というのはオランダであり、イギリスであり、オーストラリアがやっていた。そういう危ないことはほかの国がやってちょうだい、私たちは私たちがやられたときだけ自分を守るからねということで本当にいいんだろうかということであります。つまり、国連決議があった場合でも、危険なことはほかの国に任せて、自分たちは自分たちだけ守るんだということが本当にこれからもよいのだろうかということが二点目です。
　三点目は、しかし、自衛官をそういうところに出すとするならば、当然、武器の使用権限は拡大をしなければいかぬのではないか。少なくとも、危害射撃は正当防衛、緊急避難しか認められないということになっているが、しかしながら、危害射撃と致命射撃というのは違うのであって、肩に向けて撃つとか足に向けて撃つとか、それも危害射撃だからだめというのは、それはいかがなものだろうかということを考えております。
　前後しますが、もう一つ申し上げると、例えば日本のＮＧＯが行きました、誘拐されました、では、自衛隊は助けに行けますかということですよね。その国の治安権限を持っているものと協力してのことですが、助けに行けますか。いやいや、日本人が行っても、ごめんなさい、私たち助けに行くことはできませんということで本当にいいんだろうかということでございます。
　私は、そこにおける政府の基本計画の立て方、そして、それに対して国会がどのようなシビリアンコントロールをかませるべきかということ、国連の決議もなく、しかし、出した場合にはさらにもっとハードルを上げていかねばならないということ、そういうことを総合的に勘案して、仮に政府が出すと言っても、国会として出すべからずという判断もあると思うんです。途中においてもうやめなさいという決議もあるべきだと思うんです。これは、あれもこれもだめだとか、自衛隊が外国に出るとまた何事をやるかわからないというようなことを言っていないで、我々としてこれをどう使うか、どのように国益を実現するか、どのように文民統制をかませるかということから議論をしていくことが私は必要なことではないかなと思っておりますが、個人的な御意見でも結構ですが、御教授をいただければ幸いであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504304X00720061220/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504304X00720061220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504304X00720061220/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_004</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。
　私、以前、久間大臣が防衛庁長官をお務めのときに、与党の理事、三席ぐらいを務めておりました。そのときに、久間長官の御答弁を聞きながら、なるほど、国会答弁というのはこういうふうにするものだということを大変勉強させていただきまして、その後、大臣としてその教えに沿ったようなことができたかどうかじくじたるものがございますが、こうしてまた久間長官に防衛庁の省移行について質問ができる機会を得ましたこと、大変幸せに思っております。
　さて、今度の防衛庁の省移行ですが、以前、橋本行革のときも、私ども自民党内で防衛庁を省にするべきだという議論を随分といたしました。そのときに、防衛庁を省にしないと士気が下がるというような議論がありまして、野中広務先生が、それじゃ何か、今は士気は低いのかと言われて、答弁に窮しちゃったことがあります。そうではない、士気が高まるとか低まるとか、そんな問題ではないのだと。
　例えば、農林水産省に水産庁があり、食糧庁が前はありました、林野庁がある、それは外局としてある。たまたま長が国務大臣でないというだけの仕組みであって、逆に申し上げれば、防衛庁も内閣府の外局として存在をする、その長を国務大臣をもって充てるということになっておるわけで、農水省と林野庁、内閣府と防衛庁、基本的な仕組みは変わらないと思っております。
　本当にそれでいいのか。例えば、厚生労働省に問題の社会保険庁があって、では社会保険庁は何をやっているかというと、年金の掛金の徴収とかやっておる。では、その社会保険庁が年金行政について企画立案をするかというと、それはそうではない、厚生労働省の年金局。それは財務省と国税庁においても同じこと。では、内閣府が政策を企画立案し、防衛庁が実施するのかといえば、必ずしもそうではないだろう、国家行政組織法上それはおかしいだろう、外局であるのはおかしいだろうという議論をいたしました。
　あるいは、エージェンシーという名前は、辞書を引けば代理店とか公社、公団とか出るわけで、結局、英語使用国民が読めば、日本防衛公団みたいな話になっちゃって、それも感じとしてどうかね、やはり省に移行しなければいかぬのではないかね、そんな議論をしておったところでございます。
　それから数年たちまして、今私が思っていますのは、恐れるのは、防衛庁を防衛省にすることによって、これで防衛の懸案は全部片づいた、事成れり、よかったよかったというふうになるのが一番恐ろしい。ある意味で、名前を変えて中身が変わらなければ全く意味がないわけだと思っております。
　文民統制というのは何のためにあるのだろうかというのを考えたときに、私は以前、共産主義国に文民統制はあるのですかということを聞いたことがあります。では、中国に、かつてのソビエトに文民統制はあったのか。見事にありましたですよね。レッド・オクトーバーという小説がありましたが、レッド・オクトーバーという潜水艦に制服の艦長と政治将校の艦長と二人いて、二人がかぎをあけないと命令書が出てこないという場面がございました。ですから、共産主義国家においても、民主主義国家ではない共産主義国家においても、民主主義国家ではないと仮に申しますが、文民統制は存在する。ですから、文民統制というものは民主主義がなくても成り立つものだ、民主主義がなくても文民統制というのはあり得る。
　しかし、文民統制なき民主主義というものは実はあり得ないんだ、文民統制なき民主主義はあり得ない。なぜ文民たる、文民というのは、要は選挙によって選ばれたということが私は文民の意味なのだと思っております。誤った政策を行えば、それが主権者たる国民によって審判を受ける。だから、軍事組織、実力組織の長は責任を負い得る文民でなければならないのだ。それが文民統制の民主主義国家における本当の意味ではないかと思っております。
　久間長官は大変御造詣が深いですから軍事全般に精通しておられますが、いつでもそういう人が来るとは限りません。あるいは今まで防衛をやったことがない人がなるかもしれません。ですけれども、そういう場合にあってもこの文民統制がきちんと動き、はっきり言ってしまえば、有事に軍事組織、実力組織が最も効果的に、最も的確に、最も迅速に動くということを担保しなければ全く意味はないのだと思っております。
　私自身はそのように考えておりますが、長官の御所見を承れれば幸いであります。
　　　　〔委員長退席、寺田（稔）委員長代理着席〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_006</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしく大臣のおっしゃるとおりで、でも、今まではこれでよかったんだと思うんです。基盤的防衛力整備構想というのがあって、私は長官になったときに、この基盤的防衛力整備構想は時代に合わない部分がたくさん出てきたので、これは変えなければいけないと思ってまいりました。
　すなわち、我が国が特定の脅威に備えるというよりも、我が国が防衛努力を怠ることによってこの地域において力の空白が生じ、この地域の力のバランスが崩れることを防ぐために独立国として必要最小限の防衛力を整備する。一回聞いただけでは何のことだかよくわからない。しかしながら、米ソの軍事的緊張があって、その力がこの地域においてバランスをしておって、日本が何もしないとぽかっとエアポケットみたいなものができてしまって、そうするとこのバランスが崩れちゃうかもしれないのでと、そこまでは正しいんですが、その次に、独立国として必要最小限の防衛力を整備する。独立国として必要最小限の防衛力って何それと言うと、答えがない。
　これはどういう考え方に基づいているかというと、いざとなれば防衛力はエキスパンドするのである。私は、戦車が量産できるとも思いませんし、飛行機が急にふえるとも思いませんし、これだけ予備自衛官が少なくて、予備自衛官の数がエキスパンドするとも思いません。ある意味フィクションだと思っておりましたが、だけれどもエキスパンドするのだ。そして、この大綱においてカバーできない部分は政治的リスクなのだという言い方をそのときいたしました。
　政治的リスクって何と考えたときに、政治の側が我が自衛隊に何ができて何ができないのかを知らなければリスクの負いようがありません。何にも知らないのに責任だけ負えと言われてもどうにもならないし、政治家が責任を負うのは、それは政治家として当然のことですが、防衛機構が判断を間違うと国家そのものが危うくなるので、政治家が責任をとればそれで済むというものだとは思っておりません。
　したがって、基盤的防衛力整備構想を転換して、機能的な、実効的な、弾力的という言葉は私はどうかと思いますが、弾力的な防衛力を整備するのだというふうに変わりました。
　大臣おっしゃるように、軍はほっておくとクーデターを起こすのだ、だから文民がそれを統制しなければいけないのだ。軍という言葉を仮に使いますが、軍から国民を守るのだという考え方がシビリアンコントロールであった時期があった、今でもそう信じている人はいるかもしれない。
　しかし、そうではなくて、我々は自衛隊によってどのように国益をつくり出していくのか。機能する自衛隊といいますが、存在し、訓練する自衛隊という言い方を仮にするならば、もちろん、スクランブルとかいろいろな仕事によってこの国の独立と平和を保ってきた自衛隊の役割は十二分に認識しつつも、存在し、訓練する自衛隊から、機能する自衛隊になっていくというふうになりました。そうすると、問われるのは、まさしく、だれがどのように機能させるのか。機能させる側が問われているのだと思います。防衛庁・自衛隊、これから防衛省・自衛隊になっていく、あるいは将来的には自衛軍になるのかもしれない。しかしながら、問われているのは、ユーザーである国民の代表たる文民、政治家にとって、この組織は使いやすい組織なのか、使いにくい組織なのかということだと思います。
　私、大臣を二年やらせていただきましたが、使いやすい組織だと思ったことはありません。こんなにわからない組織は珍しいと思ってまいりました。つまり、内局というものがあって、幕というものがあって、これをどのように、どうすれば動かすことができるのかということが常に的確に大臣たる長官にわかっているかというと、それはよくわからない。
　例えば、何で予備役がこんなに少なくていいんですか。日本の予備自衛官の数というのはほかの国に比べて、今日本が一対〇・二四ぐらいだと思いますが、ほかの国はこんな比率のはずがない。予備役というのは物すごくたくさんいます。予備役の方が多い国もたくさんあります。なぜ、日本が予備自衛官の数がこんなに少なくていいの、これで本当に大丈夫なのということを聞いて、これでいいのです、これがいいのですという話を余り聞いたことがない。あるいは、陸上自衛隊に何で海や空のような総隊というものがないのか。五つの地方総監にそれぞれ長官が指揮命令するというようなことで本当に有事に動くのか、私にはよくわからない。
　そういうわからないことがたくさんあって、平時はそれでもいいのかもしれませんが、有事に本当にこれで大丈夫なのだろうかということを私たちは常に検証していかねばならないのだろうと思っております。
　この法案を提案された大臣として、ユーザーたる国民の側、ユーザーたる、文民たる長官にとって、防衛庁を防衛省にすることによって、こんなに使いやすくなったということは何だとお思いになりますか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_008</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、防衛庁は防衛省に移行すべきだと思っています。防衛庁長官が国防の主任の大臣じゃないなんておかしいですから、これは絶対に防衛省に移行すべきだと思う。大臣御指摘のように、防衛省にする、そのことは、我々与党として、政権公約でもありますし、何としてもこの国会で実現しなきゃいかぬと思っております。
　その次の課題は一体何だということであります。つまり、防衛省に移行後の、まず取り組まねばならないことは、防衛省に移行したというパーティーを盛大にやることではなくて、何が今度の課題なのか、今後の課題なのかということをきちんと提示し、その日からそれに向けてプログラムをつくり、実現に向けて防衛省挙げて努力をしていかれることだ。私どももその議論にきちんと参加をして、こうあるべきだというのを提示する、これも防衛省にする与党の議員の責任であるというふうに考えております。
　防衛政策局長、何で予備役がこれだけ少なくて日本の防衛はやれるのか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_010</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは、主に政治の責任です。そのようにやってきたのは政治の責任です。
　しかしながら、防衛庁を防衛省として、本当にこれでいけるかいけないかということを政治の側に提示するのは、あなた方の責任ではないですか。それは政治が知らないからということで、きょうがあすになり、あすがあさってになってそれでよいというものだと私は思わないんですよ。予算の制約、それはあります。だけれども、予算の制約があったから国の独立と平和が守れませんでした、ごめんなさいということで本当に済みますか。それは政治の責任じゃない。政治の責任です。責任を負うのは政治家です。しかし、これで本当にいいのかどうなのかということを政治の側にきちんと提示する。予算の制約がありますのでということを言うのがあなた方の仕事ではない。これで本当にやれるのかやれないのかということを政治の場に上げて、そして政治の判断を求める、それがあなた方の仕事じゃないですか。もう一回答えてください。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_012</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私には全く納得できないですね。それを専門家として、本当にこれでいいのか悪いのか、そういう判断を政治に仰ぐ、そのために内局というのはあるんじゃないんですか。その役割を果たしていますか。
　私は、参事官制度についてかなり懐疑的なのはそこなんですよ。参事官というのは、全般にわたって長官を補佐するということになっていますね。この間、参事官制度の改革がありましたね。参事官制度は何を改革しましたか。衛生とそして技術かな、これを参事官から外しましたね。そしてまた、参事官を補佐する官房参事官をつくりましたね。補佐する人の補佐をつくりましたね。だけれども、防衛参事官というのは、全般的な防衛庁の基本にかかわる事項について長官を補佐するのが参事官の役割でしょう。私は防衛局長だから、私は運用局長だから、私は人事教育局長だからほかのことは知りませんで、何で防衛参事官の意味があるんですか。これは、本当に全般にわたって補佐できる、そのことが言えますか、官房長。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_014</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今のままでいいんだじゃなくて、今のままが一番いいんだという挙証責任が私は防衛庁にはあると思っていますよ。私自身、それを挙証しようとしてなかなかできなかった。ですからここでお尋ねをしているのですがね。
　今のままでいいじゃなくて、今のままが一番いいのだということ。すなわち、局長さんでしょう、官房長さんでしょう、それぞれ所掌を持っていますよね。所掌を持っているというのは、国家行政組織法で局とは何だということで決まっている、局長とは何だということで決まっている。所掌を持っている人たちが全般を補佐するというのは、それはぎりぎり言えば、条文同士が突合を起こしておる、不整合を起こしておる、そういうところはあるんだろうと思いますよ。しかしながら、それを乗り越えてでもこの制度が一番よいのであるというのはなぜなのか。
　私は、大臣のときに考えていたのは、やはり、長官と進退をともにする、そういう政治任用の防衛参事官というのが複数いるべきだと。それは、事務次官をやられた方でも結構、統合幕僚会議議長をやられた方でも結構、判断を、進退を長官とともにする、そして責任は国民に対して負う、そして防衛政策局とか運用企画局とか、そういうような自分の仕事ではなくて、全般にわたって補佐をした方がよりよいのではないだろうか、今よりもそちらの方がよいと私は思う。違う、今の方がそれよりもよいのだということを、有事においてそちらの方がいいのだということを挙証することが、私は国民に対する責任ではないかと思っている。
　長官がこの間御答弁になりました、教育訓練局長をどうすべきかというお話をされました。私は非常に共感を持って聞いたのですけれども、参事官制度について、あるいは防衛庁の組織全体について今後どうあるべきか、長官の御所見を承りたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_016</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、先輩にお教えをいただきたいのですが、なぜ我が国があの太平洋戦争に突っ込み、なぜあのような無惨な敗北を喫したのかということをよく反省しなければいけないし、長官からお教えをいただきたいと思っておるところであります。
　陸海総力を挙げて戦い、余力を持って英米に当たるとか、そういうめちゃめちゃな話があって、陸軍と海軍というのはほとんど話もしなかったし、陸軍の仮想敵はソ連であって、海軍の仮想敵はアメリカであって、そんなことで勝てるわけがないんだけれども、だけれども、時の政府、ましてや国民は、帝国陸軍に何ができ、帝国海軍に何ができるのか何ができないのかということを知らないままあんな無謀な戦争になってしまった。やはり、戦前の組織のあり方、あれは間違っていたのだ、それをどのようにして変えていくべきなのかということを考えたいと思っているのです。
　もう時間がございませんから、長官には質問要旨でお渡しをしておきましたが、これから先、ラインとスタッフというふうにいみじくもおっしゃいました。内局と幕、これをどのようにしてラインとスタッフとしてきちんと再編をしていくかということが問われておって、まさしく内局の改編、幕の改編、統合幕僚監部をつくればそれでよしということではなくて、例えば、内局あるいは制服混合した形で統合作戦局というものをつくる、政策総務局というものをつくる、装備施設局というようなものをつくる、そしてラインとスタッフを明確に分けていかなければ、使いにくい組織になってしまうのではないか。いざというときに防衛大臣が的確な迅速な指示を出すために最もふさわしい組織は何であるのかということについて、ぜひ、長官、やがて大臣になられる、命を出していただいて、どのような組織が、内局そして幕、その関係において、あるいはそれを統合した形において最も望ましいか検討せよということをお願いいたしたいと思っております。
　防衛庁が防衛省になった、それは、名前だけ変えるのではなくて、本当にユーザーたる政治家にとって、国民に責任を負わねばならない政治家にとって最も使いやすいものになったと。何か、こんな言葉があるそうです。シビリアンには誤りを犯す権利があるという言葉があるんだそうですね。つまり、民主主義というものを守るためには、時には政治家が誤った判断を下すかもしれない、しかしながら、軍人の側としてはそれを甘受しなければいけないというような意味なんだそうですが。
　さはさりながら、間違ったときに責任をとるといっても、国土が焦土と化しておっては責任のとりようもない。だとすれば、文民たる久間大臣として、これから先、そのような、防衛省に移行した後の課題はこれであるということで命を下し、お考えを取りまとめていただければ私ども幸いです。私ども、それに向けて意見をきちんと出していきたいと思っておりますが、御所見を承りたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503815X01020061128_018</speechID><issueID>116503815X01020061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これで終わりますが、例えば九・一一と同じことがあした起こったとしたらどう対応するのだろうか。つまり、日本国籍の飛行機がハイジャックされ、それがどんどん首都圏目がけて高度を下げている。何も言わない。ただどんどん高度を下げている。このとき、日本国籍の飛行機ですから領空侵犯の八十四条は使えない。かといって防衛出動でもなかろう。だとするなら、一体どの法律に基づいてこれに対応するか、そのときには空自のどの部隊が上がるのか、そのときにはどのように長官が命令を下されるのかということ、私はよくそこがわからないのです。法律的にはわかっても、時間的にできるかどうかが自信がないのです。
　そのことについてきちんとこうだということを言わなければ、防衛の任は果たせないのではないか。そういうことに一つ一つきちんとした答えが出せる、そういう組織を防衛省に移行後直ちに検討していただき、私どもも一緒に議論させていただきたい。防衛庁を省に移行する、そのことは当然のことでありますが、その後の課題というものについて、防衛庁・自衛隊、そして私ども国会議員、みんな同じ目的意識を持ってやってまいりたいと思っております。
　以上であります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503815X01020061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503815X01020061128/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X00720061013_007</speechID><issueID>116505254X00720061013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-10-13</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　私は、自由民主党、公明党を代表して、ただいま議題となりました法律案につき、断固賛成する立場から質問をいたします。（拍手）
　去る八月十八日、私は、灼熱のインド洋上でフランス海軍フリゲートに補給活動中の我が補給艦「ましゅう」艦上におりました。摂氏五十度になんなんとする炎天下、吹きつける風はまさしく熱風であり、船体は熱く焼け、卵を落とせばフライドエッグが本当にでき上がってしまう、そういう過酷な環境の中で、補給活動は整然と行われておりました。
　洋上活動について、「ただのガソリンスタンドではないか。日本がただで燃料を補給するから各国も活動を続けることになるのだ」「明確な成果が上がっていない」「補給などしょせん後方支援でしかない」などという御批判があります。しかし、ぜひ一度現場をごらんになっていただきたいと私は思うのであります。洋上における補給は決して容易なことではありません。車にガソリンをつぐのとはわけが全く違うのであります。風があり、波があり、テロに対する警戒を片時たりとも怠ることができない、そういう中において、最長六時間にもわたり、他国の艦船と同じ間隔、同じ速度、同じ方向を維持しながら、並走して燃料を補給する。このような技術は世界各国どこの国でも持てるものではない。海上自衛隊の高い練度をもって初めて可能なオペレーションなのであります。（拍手）
　そして、忘れてはいけない、補給こそが作戦の成否を左右するのです。太平洋戦争時に、輜重兵、補給兵のことですね、輜重兵が兵ならば、チョウチョウ、トンボも鳥のうち、そのようなことを言って補給を軽視し、我が国が敗北を喫した歴史に謙虚に我々は学ばなければならないのであります。
　この活動にイスラム教国として唯一参加しているパキスタンの艦船は、日本が行う純度の高い燃料補給なくしては十分な活動が困難なのであります。テロとの闘いが文明の衝突などでは決してなく、テロの脅威に対して世界じゅうが団結して行う行動であることを象徴的に示しているのがパキスタンの参加であり、これを可能にする海上自衛隊の技量が作戦全体、ひいては一致した国際社会の取り組みにとっていかに重要であるかを我々は正確に認識すべきであります。
　私たちは当初、この活動がこのような大きな成果を上げることを予想していたでありましょうか。湾岸戦争の折、我が国は増税まで行い、総額百三十億ドル、国民一人当たり一万円の資金を拠出いたしましたが、国際社会において評価を受けることはありませんでした。つらくて危険なことはほかの国に任せ、我が国は安全なところに身を置いて、金だけ出して利益は享受する、そのような姿勢は「国際社会において、名誉ある地位を占めたい」とする我が国憲法の精神にも反するものだということを我々は学んだはずであります。（拍手）
　平和も安全も金で買うことはできません。国際社会の平和と安全のためならば、そして我が国の独立と平和、国民の生命財産を守るためならば、自衛隊員の宣誓にあるごとく、危険を顧みず、身を挺して職務の完遂に努める人々と、それを懸命に支える御家族を初めとする人々の存在があってこそ、平和は実現するものと私は信じております。
　去る七月五日、テロ対策特別委員会でスピーチをされたアフガニスタンのカルザイ大統領は、自衛隊の活動はアフガニスタン一国のみならず国際社会全体にとって有益であると述べた後、ぜひこれを継続してもらいたいと強調されました。そのほか、感謝の言葉を寄せた国々は十カ国以上にも及んでいるのであります。
　もちろん、我が国は他国から感謝されるためにこの活動をやっているわけではない。九・一一テロにおいて、多くの我が同胞が犠牲となったのであります。これは我が国にとっての問題であることを決して忘れてはなりません。
　無線照会の数の減少は、活動の成果が如実に上がっていることを示すものであります。海上自衛隊の活動がテロの抑止や未然防止にどれほど役立っているか。これによって築き上げた各国との信頼関係が、我が国の国際的な発言力をどれだけ高めたことか。
　このような明確な国益があるにもかかわらず、現時点でこれをやめてしまうということは全く考えられません。まさしく国際的な責任の放棄であり、国民の生命財産を守るという政府の国民に対する責任の放棄でもあるのです。
　さらに、あえて付言するならば、唯一の同盟国である米国が中心となる活動への支援はもう行わない、しかし、ミサイル防衛のための米艦船はきちんと派遣をしてもらいたい、そのような虫のいいことが本当に言えるのか。我々はそのことも考えるべきなのであります。
　以上、本法律を延長する以外の結論は全くとり得ないものと考えますが、御所見があればお聞かせください。（拍手）
　次に、北朝鮮問題とも関連して、いわゆる一般法について、自民党内における議論を踏まえ、政府の見解を承りたいと存じます。
　このテロ対策特措法にしても、イラク特措法にしても、期限を限る時限法、特定の事態に対処する特措法という形で対応してまいりました。しかし、派遣の条件、活動内容、撤収条件、代替措置の必要性などにつき一般法として定めておかなければ、機動的、効果的な対処は困難になります。
　我が国として実行可能な活動のメニューを提示した上で、その中から政府が活動内容を選択する。それに対して、主権者の代表たる国会が事前承認などの形で厳格に関与する。このような体制こそが、本来あるべき文民統制にふさわしい姿なのではないでしょうか。（拍手）
　自由民主党国防部会防衛政策検討小委員会は、この夏に、このいわゆる一般法の原案を提示いたしました。今後、自民党内、与党内においてさまざまな議論と手続を経ていかねばなりませんが、この中では、現行憲法のもとで許される最大限の活動がメニューとして掲げられております。我が国の海外における活動、国際社会への関与の形を最大限の選択肢として提示することは、我が国の活動の範囲をあらかじめ示しておくことでもあります。
　この八月にテロ・イラク特別委員会でこの質問をいたしました際、当時官房長官であられた総理から、与党から提言が出されれば政府としてもしっかりと受けとめていきたいとの答弁をいただきました。昨年の総選挙における自民党の政権公約でもあるこの一般法について、総理のリーダーシップに期待しつつ、所見を承りたいと存じます。
　北朝鮮の核実験は、大量破壊兵器の拡散という観点からも、国際社会の平和と安全にとって重大な脅威となるものであり、現在、国連安保理における制裁決議に関する議論が最終局面を迎えようとしております。国連憲章第七章に言及した制裁決議が出された後で我が国が対応策を検討するようなことがあってはなりません。国民に対して説明責任を果たすためにも、今から根拠法並びに実運用についての検討を行っておくべきと考えます。
　選択肢は三つあります。
　まず第一に、本来あるべき姿として、先ほど申し上げましたいわゆる一般法を正面から議論することが考えられます。小委員会で提示いたしました案には、船舶検査活動についても国際水準にかなり近いものを定めております。
　他方、これは我が国の今後の海外活動の基本理念を示すものでもありますから、その成立は時間的に相当困難であるということも容易に予想はされます。とすれば、この法案から船舶検査活動に関する部分のみを今般の事態に特定した特措法という形で議論するのも、もう一つの考えであると存じます。
　第三は、現行の周辺事態法、船舶検査活動法を適用することであります。
　周辺事態法につきましては、平成十一年の政府統一見解において、ある国の活動が、国連安保理によって平和に対する脅威、平和の破壊または侵略行為と決定され、安保理決議に基づく経済制裁の対象となるような場合であって、それが我が国の平和と安全に重要な影響を与える場合という具体例が示されており、これは今回の場合にも相当部分該当するのではないかと考えます。
　しかし、周辺事態に伴う船舶検査活動法は、相手船舶に対する要請、説得が活動の中心であり、実効性に疑問があるのみならず、警告射撃など任務遂行のための武器使用は定められておりません。さらには、危害許容要件も正当防衛、緊急避難に限定されておるなど、任務規定や武器使用権限などに幾つかの問題点が指摘されており、現在、自由民主党内で議論をいたしておるところであります。
　このような権限で自衛隊に任務を付与するのは、自衛官のみならず、ミッション全体を危うくすることになりはしないでしょうか。弱い味方は敵より怖いと言われるゆえんであります。周辺事態法、船舶検査活動法を適用する場合には、この二点につき将来的な法改正も視野に入れた検討を行うべきと私は考えます。
　速やかな実行のために周辺事態法を適用し、当面は補給などの後方支援を中心に行うということも確かに考えられるでしょう。しかし、補給対象は米艦船に限られ、活動範囲も領海内に限定をされるのであります。
　北朝鮮の脅威は、まさしく我が国にとっての脅威であるがゆえに、自衛隊の活動は実効性のあるものでなければなりません。そして、実際に現場に赴くのは自衛官たちなのであって、我々ではないのであります。これらについてきちんとした立法措置を行うことが政治の責任であると私は確信をいたすものであります。（拍手）
　以上、今後予想される活動の根拠法につき、総理の御見解を承ります。
　現在、北朝鮮に対して断固として圧力をかけるべきとの声が強まっており、私も基本的にはそのとおりであると考えます。しかしながら、我が国に一体何ができて何ができないのか、それを政治が正確に把握をするとともに、これに伴うリスクを認識し、その対応にも万全を期すことこそが危機管理を踏まえた外交の要諦であることを最後に強く申し上げておきたいと存じます。
　以上、政府の見解を求めますとともに、国際社会の安全と我が国の独立、平和を守るため昼夜を分かたぬ活動を続けている自衛隊の諸官に対し、そしてそれを支えておられる御家族初め多くの方々に対し、心より敬意と感謝の誠をささげ、質問を終わります。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣安倍晋三君登壇〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00720061013/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00720061013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X00720061013/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00720060811_012</speechID><issueID>116404304X00720060811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-08-11</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。自由民主党の石破であります。閉会中にもかかわりませず、また極暑の中、三大臣、御苦労さまでございます。
　陸上自衛隊が無事に撤収をいたしました。一発の銃弾を撃つこともなく、そして一人も傷つけることなく、一人も傷つくことなく。私は本当に、何かの雑誌で言ったんだけれども、百点満点中百二十点だっただろうと思っております。パーフェクトと言ってもいい。額賀長官初め関係各位の御努力に心から敬意を表する次第であります。
　私が大臣でおりましたときに、東ティモールの大統領というのが防衛庁にやってまいりました。大統領が来ることは異例でありますが、何で防衛庁に来たか。それは、ＰＫＯが東ティモールに展開しておった、そのことについてどうしてもお礼が言いたくておれは来たんだというふうに彼は言っておりました。
　そこで彼が何と言っていたか。自分はいろいろな国の軍隊を見てきた、グスマン大統領です、だけれども、世界の中にこんなにすばらしい軍隊、自衛隊があるとは思わなかった。自衛隊は、我々とともに笑って、我々とともに泣いて、我々とともに汗を流してくれた。我々を上から見下すようなことは一度もなかった。軍隊というものは常に上から物を言うものだ。だけれども、日本の自衛隊だけは違った。こんなすばらしい組織が本当に世界にあることをおれは知らなかった。おれが大統領をやめたら、ディリが東ティモールの首都ですが、日本料理屋を開きたいと思っているんだというようなことも言っておりました。
　全く同じことをサマワの人たちが言っているということだと私は思います。本当にすばらしかった、ありがたかったということを彼らは言っております。
　この活動を支えたのは、長年にわたる、今は陸将補ですが、番匠さんを初めとする自衛隊の諸官、陸も、そしてそれを支えた空も海も、空は今も活動を続けておるわけでありますけれども、そしてそれを支えた防衛庁の諸官、内局の皆さん、そして、お父さんがいない、お兄さんがいない、子供がいない、でも、寂しいけれどもその間一生懸命支えようとした御家族の皆さん、そして地域の皆さん、すべての力が総合されて、あの成果があったものだと思っております。
　今後、航空自衛隊が残るわけでありますけれども、そして航路が拡大をされるということが言われておりますが、その安全確保にはさらに万全を期していただきたいと思っております。もちろん、いわゆる軍用機ですから危険はつきものであります。そのことは当然予期されることでありますけれども、しかしながら、今まで起こったありとあらゆる事象に対応できるような、もちろんすべて考えておるとは思いますけれども、今まで起こったありとあらゆる、Ｃ１３０ならＣ１３０に対する脅威に対抗できるもの、危険が回避できるものを防衛庁として考えていただいておると思いますが、今後の航空自衛隊の安全確保につきまして、額賀長官から御答弁をいただければ大変ありがたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00720060811/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00720060811_014</speechID><issueID>116404304X00720060811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-08-11</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　よろしくお願いをいたします。
　さて、何度も同じ議論が繰り返されるからクラシックな議論と言うのでしょうが、それにしてもという気が私はしないでもありません。アメリカ空軍の公式サイトにコンバットゾーンと出ておったぞ、航空自衛隊が創立以来初めてコンバットゾーンに行くんだ、それは大変なことじゃないかというようなことを言われる方が一部におられるやに承知をいたしておりますが、この議論は、イラク特措法の議論をしていたときから何回やったでしょうか。多分百回以上やった議論だと思いますが、なおその議論が続いているということを私は非常に残念に思っておる人間であります。
　外務省、どなたでもいいのですが、米軍に言うがところのコンバットゾーンというのは何ですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00720060811/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00720060811_016</speechID><issueID>116404304X00720060811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-08-11</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今外務大臣からお答えをいただいたとおりだと思うんですね。つまり、何でイラク特措法に、その活動する地域は、現に戦闘が行われておらず、そしてまた、活動する期間において戦闘が行われることが認められない地域というふうに書いたかというと、これは、イラク特措法でも何でもそうですが、日本国憲法九条第一項の趣旨をきちんと守りますよということを言わんとして書いた条文なのですね。
　そこをどう曲解したか何か知らないけれども、これはコンバットゾーンだ、戦闘地域なぞというのは、それはためにする議論としか言いようがない。人心を惑わす議論としか言いようがない。私は、そのようなことを責任ある政治家に言ってほしくないと真剣に思っておるところであります。
　憲法九条第一項に何と書いてあるかというと、「日本国民は、正義と秩序を基調とする国際平和を誠実に希求し、国権の発動たる戦争と、武力による威嚇又は武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」こう書いてあるわけです。つまり、我が国は、国際紛争を解決する手段としては、武力による威嚇も武力の行使もしませんよ、こういうふうに九条の一項は書いてあるわけですね。自衛隊を外国に出す場合に、そのようなことは絶対しませんよということを担保するために書いてある。
　では、戦闘って何ですかということの定義です。例えば、歌舞伎町でやくざが撃ち合っておる。あそこで国際紛争と言うか。絶対言わないわけですね。危険な地域ではあるけれども、あれを国際紛争地域というふうに評価されるはずがない。危険な地域で仮にあったとしても、国際紛争が行われていない地域というのは世の中にあるわけですよね。
　つまり、戦闘地域とは何か、それは戦闘が行われている地域である。戦闘行為とは何かというと、これは法律的な定義の話ですよ、戦闘行為とは何かといえば、「国際的な武力紛争の一環として行われる人を殺傷し又は物を破壊する行為」、これが戦闘行為であります。そういうことが行われている地域は、憲法九条第一項を担保する意味からも自衛隊が活動してはいかぬということが書いてあるわけであって、では、ここのアメリカのウエブサイトに書いてあるコンバットゾーンというのは、日本で言うがところの戦闘地域なのか、そこで行われていることは日本が言うがところの戦闘行為なのか、それはだれがどう考えたって明白に異なるわけですよ。違う定義を用いて国権の最高機関たる国会で議論するということは、私は非常に非生産的なことなんだと思っているのですね。
　しかしながら、合衆国がウエブサイトで、私もこれを読んでみました、軍曹さんがそこへ行って現場のルポとして書いて、いかに航空自衛隊が献身的にすばらしい活動をしているかということを伝えんがために本当に一生懸命書いた記事であって、私も感銘深く読んだのであります。しかし、この後、私どもとしては、これを、特措法によるのではなくて、やがては一般法にしていかねばならないと考えておるところであって、そこでこの戦闘地域というものをどうとらえるかという議論を真剣にしておるときに、アメリカの公式なウエブサイトにこういうような言葉が不用意に載るということは、やはり我が国としては憂慮すべきことだと思っている。
　私は、ちっちゃなことだと言われるかもしれない。好意的な記事じゃないか、まあいいじゃないかと言われるかもしれない。しかしながら、日本政府として、合衆国に対して、このようなことについては配慮をお願いしたいということを言っておかなければいかぬのじゃないかと思いますが、外務大臣、いかがですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00720060811/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00720060811_018</speechID><issueID>116404304X00720060811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-08-11</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ぜひ引き続いてよろしくお願いをいたしたいと思います。
　それで、私は、今もイラク特措法に基づいて航空自衛隊が活動しておる、テロ特措法に基づいて海上自衛隊が活動しているわけですね。これを、その都度その都度特措法によるのではなくて、やはり一般法というものが必要なんだろうと思っておる人間でございます。
　その前に一つお尋ねをしておきたいのですが、これは官房長官にお尋ねすべきことでしょうか、通告をしておりませんので、もしお答えをいただけなければ結構なのですが。
　今、インド洋で補給活動をしております。この法律の期限自体が十一月一日で切れるのですよね、根拠法を失うことになるわけですね。それで、まだ一般法というのは当然間に合わない。したがって、私自身はこのテロ特措法というものを延長する必要があるのではないかと考えております。
　先般、当委員会にアフガニスタンのカルザイ大統領がお見えになりました。カルザイ大統領がお見えになって、スピーチをなさいました後、私どもとディスカッションをいたしました。そのときにカルザイ大統領が、日本の自衛隊が果たしている活動というのは非常にすばらしいものだという評価をいたしておりました。そして、これを継続してもらいたいということも彼は言っておりました。
　つまり、今度視察に行かせていただきたいと思っていますが、洋上において補給をするというような技術は、どの国の海軍も持っているわけではないのですね。ああいう過酷な環境にあって、自動車にガソリンをつぐのとはわけが違いますから。船が併走して、同じ間隔を保ち、同じスピードで、同じ方向を目指してずっと何時間も走る。大きな船であれば数時間も要するわけですからね。その間、テロに対する警戒もしていかねばならない。そういうような高度な補給技術を持っている国というのはそんなにないわけであります。アメリカの船はもう手いっぱいでありますし、イギリスもそんなに多くの能力を持っているわけではない。まして、日本の海上自衛隊の補給部隊の能力は恐らく世界随一だと私は思っておりまして、であるからこそ、パキスタンの船のような非常に補給が難しい船に対しても、日本の海上自衛隊の技量であれば補給が可能である。そして、パキスタンというようなイスラムの国がこのオペレーションに参加をしておるということが国際社会においては大きな意味があるのであって、それを可能にしておる海上自衛隊の活動というのは今後も続けていくべきものだと考えております。
　いずれにしても十一月一日に法律は切れるわけです。きょうは八月十一日なわけです。世の中に、ただのガソリンスタンドなんかやめちゃえという議論があるんですね。自衛隊がただでやっているから、だからあのオペレーションが終わらないんだというような本末転倒の議論をする人が時々いるわけですよ。
　ですけれども、私は、補給というものがいかに大事なのか。オペレーションを支えるのは根底においては補給なわけであって、この補給をなし得る日本の海上自衛隊というのがここで引いてしまうということになれば、オペレーション全体に大きな影響を与える。私は、そういうことがあってはならないし、一般法がまだできない以上、この法律は延長するということを政府において真剣にお考えいただきたいと考えておりますが、官房長官、もし御所見があればお願いしたい。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00720060811/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00720060811_020</speechID><issueID>116404304X00720060811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-08-11</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　きのうから大きな議論になっておる、イギリスで航空機に対するテロを仕掛けようとしていた、そういうような実行犯が逮捕されたということになっています。私は、まだテロの危険というのは本当にあるのだと思っていますよ。それは遠いあさっての話じゃなくて、我々日本人にとってもテロの脅威というのはあるんだろうと思う。
　テロというのは相手がだれであるかを問わない。つまり、今までの脅威と何が違うかといえば、いつ、どこで、だれが、だれから、なぜ、どのようにして攻撃を受けるのかわからないということですよね。従来型の脅威というのは、いつ来るんだろう、だれが来るんだろう、だれがやられるんだろう、なぜそんなことが起こるんだろう、ある程度予測がついたものですが、テロというのは、基本的に、いつ、どこで、だれが、だれから、なぜ、どのようにして攻撃を受けるかわからないという、今までとは全く違う脅威だと思っています。もちろん、テロは二十一世紀の新発明じゃなくて、これは人類始まって以来ずっとあるものだとは思います。しかし、彼らが大量破壊の手段を有しておるということが今までと全く違うのであって、したがって、それに対する対策は万全の上にも万全を期さなきゃいかぬということだと思います。
　カルザイ大統領が言っておったように、アフガニスタンから海路を通じて逃亡する、そういうようなテロリストをきちんと押さえるということは、テロを抑えていくために、テロを防止するために極めて重要な活動である。酷暑のインド洋において活動している海上自衛隊、それは本当に大変な活動だと思っています。しかしながら、イラクに比べて余り報道されることが多くないのだけれども、やはりこの海上自衛隊の活動というものも、法を延長してでも、私は、日本のためのみならず世界のために延長することが必要であるというふうに考えておりますので、ぜひ政府におきましても、この点よく御留意いただきたいということをお願いしておきたいと存じます。
　話を戻しますが、一般法です。つまり、特措法によるのではなくて一般法でいくべきであるということは、これはそろそろ一年になりますが、我が党の政権公約であります。我が党が国民に支持をいただいたとするならば、そして、友党である公明党とともに政権を続けさせていただくならば、この一般法やりますということは政権公約であったし、それで国民の支持をいただいておるというふうに考えております。
　しかし、これはいつでもいいよという話じゃない。テロ特措法だって十一月一日に切れるということは目前に来ているわけですね。そうだとすると、この一般法、いつでもいいよということではなくて、次期政権において一日も早くこれを成立させることが我が国の責任ではないだろうかと私は考えておる。
　自由民主党の防衛政策検討小委員会において、これはどういう法律であるべきなのかということで条文化の作業を今鋭意進めておるところであります。やるべきだ、やるべきだと言っているだけでは何も前に進まないので、我が党として、こういう法律でどうですかということをきちんと政府にお示ししたいと考えておる。
　喫緊の課題であると私どもは認識をしておるが、この緊要性について、政府としてどのようにお考えでいらっしゃいますか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00720060811/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00720060811_022</speechID><issueID>116404304X00720060811</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-08-11</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この一般法は、今、ＰＫＯ法とテロ特措法とイラク特措法と三つの法律があるわけですが、これをホッチキスでとめたような法律ではだめだと私は思っておるんですね。ここにおいては新しい概念が幾つか提示をされなければいけないだろうと思っております。これはお答えは要りません、私どもの考えだけ申し上げておきます、ホッチキスでとめたようなものはだめだと。
　一つは、国際標準に基づいたものにしなければいけない。日本だけがいろいろな制約、もちろん憲法の制約を超えることはできませんが、そのほかのいろいろな制約に基づいて日本はこれしかできませんよ、ほかの国はいろいろなことができるのに日本はこれしかできませんよということはなるべく排除をしていくべきだろうと思っております。
　もう一つは、文民統制というものをきちんと徹底する仕組み、特に国会の関与というものをきちんと書き込んでいかねばならないのだろうと考えております。
　そしてまた、空自が人道復興支援を今度もメーンにするわけですよね。安全確保支援もやるけれども、人道復興支援もメーンにするわけですね。ＵＮＡＭＩのものを運ぶということになればそれは人道復興支援だ、こういう整理をするわけですね。それはそれでいいです、結構です。安全確保支援もするけれども、メーンは人道復興支援だ、それはそれで結構ですが、安全確保支援というものを余り表に出さないようにしよう、出さないようにしようということがもしあるとすれば、私はそれは余り正しいやり方だと思わないですね。治安の維持がきちんとできて人道復興支援もできるのですよ。どこかの国が治安維持という、ある意味、より危険な任務をきちんと果たしているからこそ人道復興支援というのもできるのであって、治安の維持ということに、安全確保ということに我が国が一歩及び腰のような印象を受けることは決して望ましいことだと思っていません。
　そして、今のイラクにおいても、法執行の主体として治安維持をやるのはだれかといえば、それはオーストラリアがやっているわけでもない、イギリスがやっているわけでもない、アメリカがやっているわけでもない。治安維持はあくまでイラクの治安当局がやっているのであって、ほかの国はそのサポートということが法的な整理なんだろうと私は思っておりまして、そういうような治安維持の支援みたいなことも本当に我が国はできないんだろうかということも今党内で議論をいたしておるところであります。
　さはさりながら、そういう場面になるとするならば、武器使用の考え方というのは本当に今までどおりでいいんだろうか。自己保存の自然的権利、それは確かに憲法の認めるものですが、本当にそれと憲法との間に「すき間」はないのか。憲法が禁じておるのは国際紛争を解決する手段としての武力の行使なのであって、そこの「すき間」をどう考えていくのか、そういうことも議論をしていくことが必要であろうと思っております。
　そして、国際連合の決議がなければ絶対にだめなのか。どこかの国が拒否権を行使したとしたならば我が国は自衛隊を国際的な活動に派遣できないのかということもぎりぎり議論していかなければいけないことなのだろうと私は考えております。
　今、ゴラン高原に陸上自衛隊が派遣をされております。海自、空自からも要員が出ておると承知をいたしております。ゴラン高原は、これはＵＮのミッションですから、日本があれこれ言うわけにもまいりません。しかしながら、ゴラン高原においても、隊員の安全の確保というものは日本としてきちんとやるべきことはやっていかねばならぬと思いますけれども、だれが主体なのか、そしてどのような基準に基づくべきか、そういうこともちゃんとこれから議論をしていき、官房長官お答えのように、次の政権においてきちんと成就を見たいなというふうに私自身は思っておるところでございます。
　最後に、もうすぐ八月十五日というのがやってまいります。私は、靖国云々という議論をするつもりは全くございません。そのことはもうそれぞれがお考えになることだと思いますが、私は、何であの戦争になっちゃったのか、なぜ敗れたのか、そして、何であんなに大勢の人が死んだのかということについては、これはきちんと今を生きる者として考えていかねばならない、検証しなければいけないことだと思っております。
　私、不勉強で、最近まで読んだことがなかったのですが、猪瀬直樹さんが「日本人はなぜ戦争をしたか　昭和十六年夏の敗戦」という本を書いておられる。この本を読んでみると、昭和十六年の四月一日に、今の首相官邸の近く、キャピトル東急ホテルのあたりでしょうか、あそこに日本国政府は総力戦研究所というものを建てているのですね。そして、陸軍省からも海軍省からも大蔵省からも外務省からも、ありとあらゆる官庁から三十代の若手の最もすぐれた人たちを集めて、日米でもし戦争をやったらどうなるか、自由に研究してみろという研究所ができた。時の総理大臣は近衛文麿、陸軍大臣は東条英機であります。
　昭和十六年の八月にその結論が出た。どうやったって勝てない、この戦争はどうやったって勝てない。最初の一年や二年は勝てるかもしれないけれども、まさしく先ほど議論させていただいたように、補給が続かない。南方を仮に一時的に占領することができたとしても、それを本土に運ぶ船、これが脆弱であり、それを守る艦隊が脆弱であり、だとするならば続くはずがないという結論が出ているわけですね。
　商船がどれだけ沈められるかというデータを最初は持っていなくて、そのデータはどこなんだといって探して、どこにもない。結局、第一次世界大戦でイギリスの商船がドイツのＵボートに沈められた率というのを持ってきた。全然太平洋と大西洋で違うはずなのに、全然信用ならないデータを持ってきて、それでも戦争はできるというふうにして、やっちゃったわけですね。
　彼らが総力戦研究所で発表した、そのときに東条さんが、講評というのかな、コメントを述べているわけですね。諸君がやったのはあくまで机上の演習であります、実際の戦争というものは君たちが考えているようなものではない。日露戦争でも勝てるとは思わなかった、しかし勝ったのであります。勝てると思ってやらなくても勝てることはあるんだ、戦いというものは計画どおりにいかない、意外なことが勝利につながっていくというようなことを東条さんは言っているわけですね。
　やはり私たちは、自分たちに何ができて何ができないのか、今の自衛隊に何ができて何ができないのか、ほかの国は何ができて何ができないのかということをきちんと見ていくことが必要なんだろうと思う。それが見られないまま、そして、この戦争は勝てないよと言う人がいたにもかかわらず、君たちのは机上の空論だ、戦というのは時の運なんだ。そのことで突っ込んでいったことに対して、私たちはもう一回思いをいたすべきなのだろうと思っている。
　どうして、これから先、私たちの国が世界の平和のために役に立つことができるか、責任を果たしていくことができるか。この特措法の基本計画の変更ということを一つの機会として、そしてまた一般法の制定ということも視野に入れながら、またよく考えさせていただきたい、議論させていただきたい、責任を果たさせていただきたい、そのように申し上げまして、質問を終わります。
　以上です。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00720060811</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00720060811/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00620060622_082</speechID><issueID>116404304X00620060622</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-06-22</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　両大臣、御苦労さまであります。
　閉中でございます。本来なら安保委員会で申し上げるべきことかと思いますが、今、末松委員からもお話がありました北朝鮮のミサイルにつきまして所見を申し述べ、もし御見解があったらお述べをいただきたいと思います。
　何のためにやろうとしているのかはだれにもわかりません。いろいろな推測はあります。国威発揚だという説あり、いやいや、持っているから、どこかの国買ってくれないかなと思ってやっているという説あり、あるいは、アメリカまで届くミサイルを持っているのだということで、九八年のときと同じように、アメリカを取引の場に出そうというような考えがあるとか、もういろいろなことがわかりますが、私は将軍様ではないのでわかりません。
　ただ、あの国と我が国は、恐らく物事の価値判断がひっくり返って、百八十度逆なんだろうと思っているのですね。私は一度しか北朝鮮に行ってみたことはありませんが、要するに、あの国の国家目標というのはすべからく体制の維持、それが国家目標なのだということだと思います。
　私どもの国におきましては、これはほとんどの国がそうです、我が党にせよ民主党にせよ、それはどの党もそうでしょうが、国家目標というのはそんな大げさな話じゃなくて、とどのつまりは一人一人の幸せだと思いますね。国民が飢えに泣くことがなくて、望めば教育が受けられて、望めば医療が受けられて、老後の保障というものがきちんとある。それを何とか達成しようと思ってやっているわけですが、かの国においては、国民が飢えに泣こうが、教育を受けることができなかろうが、お医者さんにかかることができなかろうが、そんなことはどうだっていいのであって、いかにして体制を維持するかということが国家目標ですから、そのためには何だってやるということだと思っています。
　同時に、北朝鮮は、自分の国の上をどこの国の衛星が何時何分に飛ぶかということは全部知っているはずですよね、知らなきゃおかしい。何が写っているかということも全部知っている。だから、時々にせものを見せたりすることも当然あり得るわけであります。だから、何が目標かわかりません。
　ただ、私どもがよく心しておかねばならぬのは、九八年のときに、あれは衛星なのかミサイルなのかという議論がありました。北朝鮮は、あれは衛星なのだ、衛星の打ち上げに成功したのだ、光明星一号と名づけたのだ、空から金日成様の歌が聞こえるであろうと言われて、一生懸命聞いたけれどもわからなくて、それはお前たちの心が濁っているからだとか言われて、もうますますわからなくなるわけですが。
　というような話で、衛星ならよくてミサイルならだめ、そんな話はないのであって、衛星もミサイルも原理は全く一緒ですから。ある一定の高度に達したときに、第一宇宙速度というのに達するとぐるぐると地球を回る衛星になるし、達さなければ物理の法則に従って落ちるということでありますが、ミサイルであればできるだけ遠くに飛ばしたいですから、それはもう四十五度の角度で打ち上げるということになるのでありましょう。九八年には、数カ月かかったと思いますが、結局は、我が方のいろいろな手段によって、これは衛星にあらずということを確認したわけであります。
　いずれにせよ、シカゴ条約に従うにせよ何にせよ、飛行機であれ船であれ航路情報というものを出さなきゃいけませんし、そのことにも注意をしておかなければいけないと思っているのですが、これが衛星なのかミサイルなのか、仮にテポドンの非常に射程の長いものだとするならば、日本の能力をもってしては把握は不可能なのかもしれない。
　いずれにしても、ソビエトがスプートニクというのを打ち上げたときに、アメリカ合衆国は、これは、ソビエトはアメリカまで届く弾道弾を持ったねというふうにすぐ判断をするわけですよね、原理は一緒ですから。だけれども、向こうは衛星だと言い張るかもしれない。そこのところできちんと日米の対応が一致をしなければいけないということがあるのだろうと思っています。
　もう一つは、仮に、アメリカまで届くミサイルを持ったので、やがて核を搭載できるかもしれないのだ、だから取引に応じなさいというようなことがあったとしても、間違ってもそんな取引には絶対に応じないということを明らかにしませんと、結局、核ミサイルを持った国は何でもできるということになってしまうわけですね。そこの点において、政府内そして日米、そこの見解をきちんと統一しておいていただきたいというお願いが第一点です。
　第二点は、先ほど末松議員もおっしゃいましたが、テポドンであれば、それはもう遠くまで届きます、高いですから。そんなものは、日本に撃とうと思えば、テポドンなんて高級なものを使わなくたっていいのであって、それはノドンを撃てばいいわけですよね。
　いずれにしても、まだパトリオットもイージスの迎撃システムもそろっていないわけであって、現時点において、仮に仮に、我が国に対して何をやるかわかりませんから、そういうような危険が差し迫った、つまり、どの時点で武力行使の三要件というものになるか、自衛権行使の三要件になるかというと、我が国に対する急迫不正の武力攻撃があったことですが、それは被害が生じてからでは遅い、おそれの段階では早過ぎる、どこがスタートなのかといえば、それは着手したときであるというのが政府の見解であると思っています。
　そういうような認識を前提に置いて、仮に、撃ちました、いついつどこに落ちますということがわかったときに政府として何をすべきかということは、やはり考えておいた方がいいのだろうと思いますね。着弾するまでに何分かはあるわけで、撃ち落とせないとしても、地下があるところは地下に隠れるというのですか、そして堅牢な建物が近くにあるときは堅牢な建物の中に入る、それだけで被害は相当に小さくなるはずなのですね。
　だとすれば、それは国民保護法制等々できちんとしてあることですが、それが条文上きちんとしてあったとしても、実際にそれが行えるかどうかは別の問題。そういう訓練をやるとすると、すわ、また戦争準備かとか言う人がいるけれども、そういうことに対しては万全を期しておくということもあるいは必要なことではないか、いや、むしろ絶対に必要なことだと私は思っておりますので、以上、見解を申し述べておきたいと思います。御答弁は要りません。
　イラクのお話でございますが、先ほど来聞いておりますと、またクラシックな議論といいますか、戦闘地域かどうかというようなお話がございまして、伝統的なと言っても古典的なと言っても結構ですが、これは、日本がやってはいけないことは何か、何のために、自衛隊が活動を行うのは、現に戦闘が行われておらず、また活動の期間を通じて戦闘が行われると認められない地域というふうにわざわざ法律に書いたのかということであります。
　それは、憲法九条というものをきちんと守って行動しますよということを担保するためにわざわざ特措法に書いているということを、どうも誤解なさっておられる方がたくさんおられる。理解したくないのかもしれないが、そこのところはきちんとしておかないといけないと思います。
　すなわち、憲法第九条第一項に何と書いてあるか。「日本国民は、正義と秩序を基調とする国際平和を誠実に希求し、国権の発動たる戦争と、武力による威嚇又は武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」というのが憲法九条一項ですよね。これをきちんと守りますということが、自衛隊が活動するのは、現に戦闘が行われておらず、また活動の期間を通じて戦闘が行われると認められない地域でなければいけないということなので、憲法九条をきちんと担保するためにつくった概念であるということをよく御理解いただきたいと思っております。危ないから戦闘地域だと言うのは、そこの仕組みが全然理解できていないからそんな話をするのであって、危なくても非戦闘地域というのは存在するということをよく認識しておかなければいけない。
　ここから先は寿限無寿限無みたいな話になりますが、もう一回確認をしておきたいと思います。
　つまり、戦闘行為とは何ですか。これは定義の話ですから、法律は定義に基づいてやっていますので、定義を勝手に考えて議論されると議論そのものが崩れますから、そこのところはきちんと立法府の人間としてわきまえるべきことだと私は思います。
　戦闘行為とは何か。それは、「国際的な武力紛争の一環として行われる人を殺傷し又は物を破壊する行為」、これが戦闘行為なのです。だから、歌舞伎町でやくざが撃ち合っておったとしても、それは大変に危険な地域ではあるだろう、しかしながら、あれを称して戦闘地域と言うか。それは違うんですよね。危険かどうかというものはこの際関係がない。「国際的な武力紛争の一環として行われる人を殺傷し又は物を破壊する行為」、これが戦闘行為であります。
　それでは、国際的な武力紛争とは何ですかということであります。ここが憲法九条一項と関連をするところ。国際的な武力紛争とは何か。国または国に準ずる組織の間において生ずる一国の国内問題にとどまらない武力を用いた争い、これが国際的な武力紛争ですね。
　つまり、アクターは国または国に準ずる組織だということであって、それが野盗、野党じゃないですよ、野盗のたぐいであるとかあるいは強盗のたぐいであるとかテロ、ゲリラ組織であるとか、それが国または国に準ずる組織ということにならない限り、そこで行われていることは国際的な武力紛争が行われているとは法的には評価をされない。そうであるとすれば憲法九条一項には抵触をしないという論理を展開しておるのであって、それが違うのだということであるならば、憲法九条一項が禁止している行為は何かということをちゃんと議論していただかないと困るんです。憲法九条一項が禁止しておる行為は、我が国は、国権の発動たる戦争と、国際紛争を解決する手段としての武力の行使または武力による威嚇、これを禁止しているのであって、それは絶対にやってはいけないということなんですね。
　今サマワで行われていることは何なんだ、あれをやっちゃいかぬということであるならば、そこにおいて国際紛争が行われているんだ、あそこでやっているのは国または国に準ずる組織だ、こう言ってもらわないと、だめだというお話に相ならないのであります。
　あるいは、国際紛争の定義を全部変えるということであればそれは話は別ですが、それは今までの国際法の常識とは大きく逸脱するものであって、そういう前提に基づいて議論をする限り、ちっともお話は前に進まない。危険だから戦闘地域だろうとかなんとか言っている間に、ちっとも次の事態になっていかないわけですね。次に議論が進行していかないんです。
　私たちは、最後の一人が無事に帰ってきたときに、ああ、よかったねというふうに言いたい。私は派遣したときの防衛庁長官でありましたけれども、本当に、派遣したときに、ずっと在任中もそうです、恐らく額賀大臣もそうだろうと思います、寝られない夜はたくさんあります。今でも、うなされて目が覚めることだってあります。どうやってこれを安全に完了するかということをいつも考えてきた。当然のことであります。
　それで、何のために出したのかということです。これは、国家の命によって自衛官をあえて危険な地域に派遣している、そういうものであります。何のために出したのか。
　それは、まず第一に、我が国は石油が全然出ない。一〇〇％輸入である、そのうちの大部分をイラクを含む中東地域から輸入している。イラクが大混乱に陥り、治安も維持できず、イラクの混乱がだんだん中東に波及していく、そうすると、それは我が国の国益を大きく損なうことになるであろう。イラクの安定のために我が国としてできることはしなきゃいかぬということが第一であります。
　第二は、戦争の是非とかなんとかそういうことに関係なく、国連決議が何と言っているか。戦争が終わった後、軍事、非軍事を問わず、イラクの復興に加盟国は力を尽くせということが国連決議で決まっている。国連で枢要な地位を占めたいと言いながら、全会一致で決まったことには参加しない。そういって、何が枢要な地位を占めるか、国際社会で発言力を強めるか。そんなことがあるはずはないのであって、国連の決議にきちんと従うということが二番目でしょう。
　三番目は、イラク人って本当に日本の助けを待ち望んでいるわけですよね。何度海外の機関を使って世論調査をやっても、一番来てほしい国はどこですか、それは日本ですというのが一番ですよ。東ティモールの大統領も言っていたけれども、日本の自衛隊はほかの国の軍隊と違う、人を見下さない、現地の人を見下さない、ともに笑って、ともに泣いて、ともに汗をする、そういう組織が本当にあるんだ、日本の自衛隊は本当にそんな組織なんだということを、自衛隊が展開したティモールも、そしてまた今のイラクの人たちも言っているわけですね。
　長官がよくおっしゃるように、世界で一番暑い国で水が出ないというのはどういうことなのか、世界で一番暑い国で病院が機能しないというのはどれほどつらいことなのか。そして、子供たちが学校に行こうと思っても行けない状況、道路が完全に破壊されている状況、それを何とかしてくれというふうに、そして日本人に来てくれと言っている人たちがいるときに、行きませんというようなことが本当にあっていいんですかということであります。
　そして第四点は、これは日米安全保障条約に基づいて行っているわけではありませんが、唯一の同盟国たるアメリカが一番苦難をしているときに、日本は何もしません、人道復興支援もしません、そんなことで本当に日米の信頼関係は保たれるかということだと私は思っています。
　その四つの目的を果たし得るのは、我が国において自衛隊しかないのだ、その四つの、我が国の国益、国際的な責任、イラクの人々の願いにこたえる、それをやるために、できる組織は自衛隊しかないのだ、だから自衛隊が行くのだということであって、これに反対するということであるならば、それは、危険も冒しません、でも利益も欲しいです、そんないいかげんな話があってたまるかと私は思っておるのであります。（拍手）
　私は、これを立派に果たしつつある自衛官諸官に心から敬意を表したいし、一人残らず無事に帰ってくるそのときまで、よかったねということは絶対に言ってはならないのだと思っております。
　そこで、長官にお尋ねをいたしたいのでありますけれども、今回なぜ引くのかということです。それは、目的を達したから引くのだということだと思っています。
　つまり、一種の国内における災害派遣と一緒で、緊急性と非代替性と公共性、これがなければ国内においてだって軽々に自衛隊を動かしてはいけませんよね。ましてや海外においてもそうなのであります。やはり、その緊急性というものが、自衛隊の活動によって、水がないとか学校が壊れているとか、そういう状況が解消されたのだ。そして、他方、治安も、ムサンナ県においては権限が移譲されるというようなことにもなった。両々相まって、今回撤退するのが一番いい時期であるということで私は考えておりますが、それでよろしいでしょうか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00620060622/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00620060622</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00620060622/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00620060622_084</speechID><issueID>116404304X00620060622</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-06-22</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　時間が参りました。
　空自が今後残ります。それは、安全確保支援と人道復興支援、両方やるわけですね。安全確保支援はいかぬのだみたいなことを言う人がいますが、これは、だって治安の確保がなされて人道復興支援ができるわけで、治安の維持ができなきゃ何にもできないわけですよね。それで、私どもは治安の維持そのものをやるわけじゃない、後方支援をやるのであるということはきちんと認識をしておかねばいけないことだ。そして、国連の活動を支援するというのは、条文上は人道復興支援で読むのだというふうに私は思っておるところであります。
　それから、いろいろなことが起きました。先ほど長官がお答えになったように、Ｃ１３０が落ちたことも、被弾したこともあります。そこについては、考えられるありとあらゆる措置を施していただきたいと考えております。それが特措法九条の趣旨でもあると思っています。
　最後に、これは、ああ終わったね、よかったねで済ませてはいけないと思う。つまり、テロ特もイラ特も特措法で出している。そのときに法律をつくり、出している。これはやはり、一般法という形にしていかなければいけないと考えている。その一般法をつくるときに、今回のイラク派遣というのはいろいろなことを学ばせてくれたと思っています。どんなときに出すのか、そしてどんなときに引くのか、どのような条件が整えば引くのか、何のためにやるのか。そういうことをきちんと踏まえながら、特措法から一般法という作業を急いでいかなきゃいけないし、そしてまた、情報の収集という能力をきちんと持つということも考えていかねばならないことであろう。
　一般法について、政府の考えがあれば最後にお尋ねして、質問を終わりたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00620060622/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00620060622</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00620060622/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404304X00620060622_086</speechID><issueID>116404304X00620060622</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-06-22</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　一般法をつくるというのは、我が党のさきの選挙における政権公約であります。これをきちんとつくるということが、今回のイラクの活動に対して、我が国としてきちんとこたえる、自衛官に対してもこたえる、国際社会に対してもこたえる、そういう責務であるということを申し上げて、質問を終わります。
　以上です。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00620060622/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404304X00620060622</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404304X00620060622/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00720060406_023</speechID><issueID>116404968X00720060406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-04-06</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自民党の石破であります。
　私は、世論調査がすべて正しいとは思っておりません。設問の仕方によっても答えは随分違います。ただ、一昨日の読売新聞の世論調査、憲法調査委員会の委員であればごらんになった方がほとんどだろうと思います。憲法を改正した方がよいという人が国民の五六％、改正しない方がよいというのが三二％であります。国民投票法を整備した方がよいという賛成が六九％であります。やはり、これは真摯に受けとめる要があるのではないかと考えております。
　私は、提案でありますが、ぜひ赤旗におきましても世論調査をやっていただけるとありがたいなと思っておりまして、それは、社会新報というのが今もあるかどうかは知りませんが、社会新報もそうでありましょう。我が党もそうでありましょう。公明党さんもそうでありましょう。そういうふうにして、きちんとした世論調査というものはやはりやる必要があるのではないかと思っております。
　この世論調査でまことに興味深いのは、憲法を改正しない方がよいと答えられた方が三二％ございますが、その方々に憲法九条を今後どうすべきかと聞いたならば、改正しない方がよいとおっしゃる方の五一・四％がこれまでどおり解釈や運用で対応するのがよい、こうおっしゃっておられるわけであって、一体これは何なのかねというふうな気がいたしますね。
　改正しない方がいいんだ、今のままがいいんだ、ではどうするんですかというと、これまでどおり解釈や運用で対応するのがよいというのが改正反対派の五一・四％であって、こちらの方がよほど危ないのではないですか。よほど危険なのではないですか。私は、きちんと改正をして、だれが読んでもこうしか読めないというふうにすることの方が、よほどきちんとした国家のあり方であり、まさしく法治国家、置いておくという方ではない、法で治めるという法治国家のあり方であろうというふうに考えております。
　岩國委員のお話で非常に感銘を深くしたのは、まさしく、私も昭和三十二年でありまして、戦争というものを存じません。本当に戦争で苦労をされた方、大変な辛酸をなめられた方、そういう方々の思いをきちんと憲法に生かすということがまさしく私どもの責任であろうと思っております。したがって、一刻も早くしなければいけないというのは、戦争を体験された方々が意思を表明されることができる期間に、それは岩國委員がおっしゃるとおり一日何千人も亡くなっておられるわけであります、戦争体験をされた方々がおられるうちにやらなければいけない、それが一刻も早くやるべきだという理由の大きなものだと私は考えております。
　国民からほうはいとして憲法改正の声が上がるかといえば、私はそんなことはないだろうと思っております。今の憲法におきましてもそうですが、改正草案というものは示されました。その後、一度総選挙が行われております。国民の前に改正草案というのは示されている。しかしながら、そのときの選挙において、憲法改正というのは全く争点にならなかった。国民の間でも大きな議論にはならなかった。時の新聞なぞ読んでみますと、結局、憲法よりも飯だ、憲法よりも飯の方が大事なんだということで、総選挙において国民の大きな争点にならなかったと言われております。その後も大きな争点にはなりませんでした。特に池田内閣以降は、憲法よりも高度経済成長だということであったのだろうと思います。そのことを私は悪いとは申しません。国民の皆様方は日々の暮らしに忙しいのです。日々の暮らしに満足をされることが大事なのであります。憲法改正だということが国民の方からほうはいとしてわき起こるということは、私は恐らくないだろうと思っております。
　しかし、私は、政治家というのはリーダーであってフォロワーではないと思っております。国民の皆様がそうであるならば私どももそうしましょうかというのであれば、それは政治家の意味をなしません。なぜ三分の二をもって発議するということになっているか。それは、国会の方からきちんと提案をしなさいということであり、国会の方からきちんと国民に向かって問題点を提起しなさいということなのだろうと思っております。
　私は、一点お尋ねをしたいのは、九十六条に定めておる国民投票の手続をやらなくてよいという考え方と国民主権ということはどのように両立をするのか御教示を賜りたいと思っております。この憲法においては三つの理念があります。それはもう安井委員御指摘のとおりでありますが、最も肝要な国民主権という考え方と九十六条の手続を整備しなくてもいいというのをどうやって両立して御説明になるのか、その点を承りたいものだと考えております。
　私どもは、国民主権である以上、国民の英知を信じることが大事でありますし、国会議員というのはそれを説得するためになっているのだと私は思っております。
　集団的自衛権につきましての笠井委員のお考えには、私は全面的に反対でございます。そのことは機会を得て話させていただきたいと思いますが、確かにソビエトのアフガンも、あるいはソビエトのチェコスロバキア侵攻も、それは集団的自衛権に名をかりたものであります。それをやってはならないということはもう既に明らかなのでありまして、そうであったから日本も使うべきではないというのは、議論として余り真っ当なものだとは思っておりません。
　以上であります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00720060406/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00720060406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00720060406/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00620060330_034</speechID><issueID>116404968X00620060330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-03-30</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破であります。
　いろいろと驚くことがありまして、民主党と我が党が百八十度違うとは知りませんでした。私は百二十度ぐらいかなと思っていたら百八十度と言われましたので、そうすると、日本共産党と何度違うかぜひ教えていただきたいと思っておるわけでございます。
　あるいは、まだ国民投票法というものの必要性についての議論があるということにつきましてもやや感慨を覚えるものでありまして、感慨を覚えるというのは変な言い方かもしれません、驚いているのであります。
　以前、もうお亡くなりになりましたが竹下登先生のお話を承っておりましたときに、改正条項まで含めて護憲だわなと言われたことを私はよく覚えているのであります。改正条項まで含めて護憲なのだ。そして、改正は衆参両院の三分の二の発議、そして国民投票の二分の一ということになっているわけで、憲法を改正するというのは、それは主権者たる国民の権利である。あるいは、そこにおいて、衆参三分の二の発議によっても否決されるということも国民の権利のはずなのであります。それが国民投票法がない以上はできない。
　仮に、我が党並びに民主党でもどこでもいいのですが、三分の二の発議をしたといたします。社民、共産は絶対だめだとおっしゃって、国民的に説得されたとなさいます。そこで二分の一とれなかったということになれば、それはそれで国民の権利が行使されたことになるのでありまして、それも含めてだめだとおっしゃるのがなぜ護憲なのか、私にはよくわからない。なぜ国民の権利を保障したことになるのか、私にはさっぱりわからない。それは主権者をないがしろにすると言われて、どのように反論をされるのか、私にはよくわからない。学者の大勢がそうだと言われますが、それは学者が間違っているのだと私は思っておるところでございます。
　憲法というのは、それはあくまで、国家の繁栄、国民の幸せ、それを実現するための手段なのであって、それ自体が目的のはずはございません。憲法はあくまで手段であるということをよく認識すべきであり、それを改正するという国民の権利はきちんと担保をされねばならないと思っておるところでございます。
　なぜ変えねばならないのか、そのことがわからない、必要性があるならばやるべきであるというお話でございますが、例えば、国連中心主義ということをお唱えになる方が、国連というのは、集団安全保障、そしてそれを補完する意味での集団的自衛権、地域的取り決め、それを中核とするものでありまして、集団的自衛権は保有しているが行使できないということを変えようとすると、憲法を変えねばならない、解釈を変えねばならない。むしろ憲法を変えるべきであるという議論もあります。国連中心主義の外交をやっていこう、そして我が国が地域の平和と安全に責任を持とうとするならば、今の憲法を変えなければだめだと思っております。
　それは本当に必要に迫られたものでありますし、私どもとしては、戦闘地域とか非戦闘地域とかいう概念をつくりまして、どうやって憲法九条、現行九条に抵触しないかということで慎重に慎重にやってきておるわけであります。結果として、実際の我が国の行動というものがほかの国の行動と異なるということが起こっておるわけでございまして、そうしますと国連のミッションとして本当にどうなのだ、あるいは多国籍軍のミッションとしてどうなのだという問題は実際にあるわけでございます。
　そのことが国民一人一人の日々の生活に関係があるわけではございません。現行憲法も旧明治憲法の改正という手続はとっております。草案が出た段階で総選挙も行われております、国民投票にかけたわけではありませんが。そのときに憲法というのはほとんど争点にならなかった。なぜならば、憲法よりも飯だという話があったからですね。しかし、それをどうやって国民に問いかけていくのかという仕組み、国民がきちんとそれにこたえる仕組み、それをつくっていかなければ、それはできるものではない。
　国民世論の高まりもございますが、同時に、それを可能にする仕組みということをつくることが肝要であると考えております。
　以上であります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00620060330/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00620060330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00620060330/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
