<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4201</startRecord><nextRecordPosition>4301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_029</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　時間軸に若干違いがありまして、名目ＧＤＰ成長率三％程度、実質ＧＤＰ成長率二％程度、この目標は今後十年間の平均目標値でありまして、十年後に三％にする、十年後に二％にする、こういう目標値ではございません。
　それに対して、設備投資の七十兆円は今後三年間で達成する目標でありまして、恐らく本年度の設備投資は、一連のこれまでの対策によりまして二兆円弱増加することが見込まれております。
　今後、集中的な対策をとることによりまして、現在の六十三兆円をリーマン・ショック前の七十兆円に戻す。野心的な目標でありますけれども、これは達成できない目標ではない、このように考えております。
　我々としては、輸出も伸びてきた、そして個人消費、ばらつきがまだありますけれども改善傾向にある中で、ようやく一定の改善の兆しが見えてきた、もう一つの柱であります設備投資を伸ばすことによりまして企業が収益を上げる、そしてその収益が賃金や所得の拡大につながり、これが消費の拡大を生み、さらなる投資、生産を生む、こういった好循環をしっかりとつくり出していきたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_031</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、アメリカと比べまして、設備投資の対ＧＤＰ比率は日本が今一三％、アメリカは一二％、ほぼ同じ水準であります。それは御指摘のとおりだと思っておりますけれども、若干、分子と分母が違うんですね。日本の場合は、分子、分母ともに減ってきて一三％。それに対してアメリカの場合は、リーマン・ショック以降でありますけれども、拡大してきて一二％。分子も分母もふえているわけでありますから、ＧＤＰを分母にしますと、分子であります設備投資もやはりふやしていくことが重要だ、こんなふうに考えているところであります。
　ただ、量だけふやせばいいというわけではなくて、質の改善、投資効率も高める必要がある、こんなふうに考えております。
　今、日本では、製造業の設備の老朽化を招き、マザー工場であったはずがグランドマザー工場になってしまっているという状況でありまして、本来だったら日本の技術者が海外に行って投資した先の工場でいろいろ指導するところが、日本の工場の方が古いから逆転現象が起こっているということもあるわけであります。
　さまざまな税制の措置も含めまして、日本においてマザー工場をしっかりと立地して、投資効率も上がる、こういったことをしっかりと考えていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_033</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　本法案の狙いは、企業の自発的な判断によります新たな挑戦であったり積極的な事業活動を後押しすることによって、産業競争力の強化を図るもの。あくまで主役は企業であります。国が強引に事業再編を先導、介入するものではもちろんありません。しかし、事業再編を進めたいと思っている企業であったりとか産業において、そういったものが進めやすいような環境をつくることは極めて重要だ、そんなふうに思っております。
　さまざまな御意見はあると思います。しかし、私も産業界の皆さんと相当な意見交換をしております、この法案について、また成長戦略について。マスコミがどう書いているかは別にしまして、産業界からそういったことに対する懸念の声は、しっかりした説明を行えば、全く聞いておりません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_038</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　制度的には、今、政府参考人菅原局長から説明したとおりであります。
　今回、欧米並みの開廃業率一〇％という明確な目標を掲げました。恐らく、日本で今までベンチャーが育ってこなかったのはさまざまな要因がある。ベンチャーの側でもそういったメンタリティーを持っている人間が少ない。ベンチャーファンドもそれほど勢いがない。また、事業会社の側でもベンチャーに対する投資意欲が余りなかった。スピンオフ、カーブアウト、あらゆるものが少なかったんですよ。これを一気に変えていこうという目標を掲げて、それに向けた動きを国全体として進めていくというところが私は今までと違うのではないかと。
　確かに、例えば一つの課とか一つの局でベンチャーを育てていくということを一生懸命やってきたかもしれません。これからは、国を挙げてベンチャーに対する支援を行い、この目標達成に向けて政府一丸となって取り組んでいくということが極めて重要だと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_048</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、この法案のたてつけが決定的に今までと違っておりますのは、私も事業の所管大臣になることもあります。場合によっては規制の所管大臣になることがあります。
　単に、法律がないままにやりとりをするのではなくて、今回、企業実証特例制度も含めたこの産業競争力強化法は閣議決定しているんです。全閣僚が、厚生労働大臣も、国土交通大臣も、全員がサインを、花押をして、これで決めているわけであります。ですから、規制の担当大臣がこの法律に従わないということはあり得ないんです。
　当然、事業の所管大臣、こちらの側から規制の所管大臣に働きかけを行いますが、規制所管省庁においても前向きに規制の特例措置を創設する。あるいは、特例が難しい場合には、例えばどのような、規制が要請する安全性等を確保する措置が講じられれば要望実現か、これが解決されるか、こういうことについて論点を明確にすることが期待されているわけであります。
　それでも事業の所管省庁と規制の所管省庁の意見が合わなければ、当然のことでありますが、総合調整を行う権能を有しております内閣官房が各省庁の意見の調整を行い、そのプロセスの中で最終的には総理が判断するということになってまいります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_089</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　赤羽副大臣に先行してお答えいただきましたのであれですが。
　成長戦略は、江田委員がおっしゃるように、実行が重要であります。同時に、やはり実感というのが重要だと我々は考えておりまして、アベノミクスの成果を全国津々浦々まで行き届かせる。
　そのためには、全事業所の九九％を占める中小企業、特にそこの中でも九割を占める小規模事業者に対する施策が重要であります。御指摘いただきましたように、公明党からも御要望いただきまして、現在、三万七千社が既に利用しております中小企業投資促進税制を大幅に拡充させていただいたところであります。
　ただ、これを使っていただくということが極めて重要になってくるわけでありまして、これからしっかりした広報をしていかなければいけない。パンフレットの作成、配布もありますけれども、中小企業庁のサイト、ミラサポ、これは、経済産業大臣が言うと自画自賛みたいな感じなんですが、相当見やすくなっています。ぜひ皆さんにもごらんいただきたいと思っております。相当、中小企業、小規模事業者の方から見ても使いやすい、どこに飛んでいいかすぐわかる、こういう形になっていますので、こういったものも御利用いただきたいと思っております。
　また、積極的に各種の説明会を開きましてＰＲ、さらには中小企業団体によりますＰＲ、こういったものを進めることによりまして、この制度がいかに充実したか、いかに使い勝手のいいものになったか、こういったことを周知していきたいと考えております。
　　　　〔委員長退席、渡辺（博）委員長代理着席〕</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_091</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我々が政権に復帰いたしまして、これまで一般的に中小企業対策と呼んでいたものを、できる限り中小企業・小規模企業対策といった形できめ細かい支援策をとってきたところであります。
　まず、予算面でありますけれども、我々が政権に復帰して最初にやった仕事は、御案内のとおり、緊急経済対策をつくるということでありました。平成二十四年度の補正、全体では十兆円でありますが、経済産業省関係だけでも一兆二千億、過去最大規模の補正を組ませていただきましたが、そのうちの半分近く、五千四百億は中小企業・小規模企業対策であります。
　例えば、そこの中で、町工場のものづくりを支援していく、そのための試作品づくりの補助を行うということで、全国一万社の中小企業、小規模事業者を対象にした試作品づくりの支援を行ってきまして、実際に一万五百十六社を採択することができました。こういった芽が実際に草木となって育っていくということを今期待いたしているところであります。
　同時に、体制面でありますけれども、ことしの二月から、“ちいさな企業”成長本部を設置いたしまして、全国二十一カ所で会合を開催いたしました。今二巡目、セカンドラウンドの会合も行っておりますけれども、各地の経営者の皆さんから伺った生の声をもとに、六月に新たな行動計画を取りまとめました。
　具体的には、地域のリソースの活用、新陳代謝の促進、戦略市場への参入、国際展開支援、これを四つの柱としておりますけれども、今回は、事業者がやるべきこと、国がやるべきこと、さらには認定機関初め支援機関が行うこと、それぞれがやるべき具体的なアクションを約束する行動計画、こういった形でつくらせていただいております。
　さらに、法律の面でありますけれども、さきの通常国会におきましては、小規模事業者に焦点を当てまして、例えば中小企業基本法の中に小規模事業者の役割を明確に書き込む等々、八本の関連法案を一括で改正した小規模企業活性化法を成立させました。現在、中小企業政策審議会の小規模企業基本政策小委員会におきまして、さらなる小規模企業の振興のために、基本法の制定に向けての検討を進めているところであります。
　安倍政権が発足して十カ月がたつところでありますけれども、中小企業は確かにまだ本当に景気回復の実感を得るというところまでいっていないと思いますが、業況判断ＤＩも六ポイント改善という状況でありまして、これをさらに実感につなげ、具体的な成果につなげていく、こういう観点から、今回の政策パッケージにおきましても、中小企業、小規模事業者の成長分野への参入等を後押しする投資補助金等により思い切った事業展開を支援してまいりたい、このように考えております。
　　　　〔渡辺（博）委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_101</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほどの質問とも関係するんですけれども、国の法律それから制度、これは時代環境によって求められるものは違ってくると思っております。
　バブルの崩壊以降、日本は過剰設備そしてまた過剰債務ということで企業が苦しんでいた。産活法の活用によりまして、そういった状況から脱却する。今、直面している問題は、先ほど答弁ありましたように、過少投資、過剰規制そして過当競争、こういったものを是正することによって、もう一回日本経済の再生を図っていきたいと思っております。
　そこの中での産業競争力の強化でありますが、二つの側面があると思っております。それは、個別の企業それから産業の強さ、これをしっかりと伸ばしていく。もう一つは、そういった強い産業や企業をつくるための国内のさまざまな制度整備であったりとか環境を整える、こういうことになってくると思います。
　では、強い産業とは何なのか。なかなか定義は難しいところがございます。特に、企業も今、グローバル化をする中で、結果的には市場のシェアが大きくなる、こういうことなのかもしれません。サプライチェーンがいろいろな国にまたがる中、その一番重要な部分を占め、サプライチェーン全体をコントロールする力が持てるかどうか、もしくはその産業にとって、またその製品にとって必要不可欠となる一番中核の部分を握れるかどうか、こういったことが極めて重要であります。
　例えば今、日本で国際的に競争力を持つ産業とか分野で恐らく一番に頭に浮かぶのはデジカメじゃないかなと思います。いろいろな形で、まだ日本の企業というのは圧倒的な市場のシェアを占めている。
　どうしてデジカメが強いか。恐らく、一番キーになりますのはＣＣＤの製造プロセスのところなんですけれども、この技術をブラックボックスにして日本の企業が持っているために強いんです。このＣＣＤというのは要するに画像を最終的に鮮明にするものでありまして、それがあるために日本のデジカメは強いわけであります。そういった技術であったりとか設備であったりとかキーコンポーネント、これをいかに握れるかということが重要だと思っております。
　一方で、今度は環境を整えるという観点から申し上げますと、これまで日本の企業は、三重苦、四重苦、六重苦、こういうさまざまな言い方がされてきましたけれども、大きく分けますと、為替と過度な円高の問題、それから関税などの国境措置、さらには国内の規制や税の問題、そして資源エネルギーや電力コスト、こういう四つのハードルをいかにクリアしていくかということが重要であります。
　為替につきましては、我々が政権につきまして、我々のターゲットはデフレからの脱却でありましたが、大胆な金融緩和を進めることによりまして過度な円高は是正をされてまいりました。
　同時に、国境措置という意味では、ＴＰＰだけではなくて、ＲＣＥＰ、日・ＥＵ・ＥＰＡさらには日中韓ＦＴＡ、さまざまな経済連携協定、グローバルに経済連携の網を張りめぐらす、こういった対策をとってまいりたいと考えております。
　同時に、規制緩和の問題も重要でありますから、もう手を挙げていらっしゃるのでこの辺にいたしますけれども、しっかり取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_103</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど十分答弁できなかったんですけれども、顧客の視点というのは極めて重要だと思っております。
　かつて、日経ビジネスが会社の寿命三十年ということを、一九八〇年代の初めだったと思いますけれども出したのが、委員おっしゃるように現在相当縮まってきている。
　なかなか創業の気持ちをずっと持ち続けるというのは難しい。これは、かつて中国の唐をつくりました太宗が貞観政要という本の中で、創業はやすく守成はかたしと語っている言葉のとおりだと私も思っております。
　そして、顧客視点を持つ。確かに、携帯、写メの機能であったりとかいろいろつくわけでありますけれども、どういう顧客ニーズがあるか。いろいろな機能さえあればいいとは思わないんです。例えば、中東で今売れている携帯は何の機能がついているかというと磁石なんです。磁石があればメッカの方向がどこでもわかるということで、これが一番、写メ以上に重宝されるということでありまして、それぞれの地域に合った顧客のニーズというのはあると思っております。
　そして、シーズから生まれる商品もあります。同時に、ニーズから生まれている商品もある。そういうのがある意味ぶつかり合うといいますか、マーケットメカニズム、こういったものを我々としては大事にしていきたい。
　同時に、これからベンチャーを、しかも事業拡張期のベンチャーを育成する、こういった新しい視点を今回の法律の中にも入れさせていただきまして、委員御指摘のような方向で、この法案、日本の産業競争力の、まさに現時点における、さらには将来における強化に大きく資するものである、このように考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_109</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今、電力の問題でいいますと、三・一一以降、我が国が新たなエネルギーの制約に直面をしている。電力需給も完全な状態ではありません。御案内のとおり、今、原発が全部とまる中で、老朽化した火力、これのたき増し等々も行っておりまして、さらにこの需給の安定に万全を期す、こういったことは重要であると考えております。
　同時に、燃料費のコストが年間で三・六兆円上がるという中で、コストを下げていく、極めて重要な課題だと思っておりまして、一つの方法だけではなかなか実現できない。技術による部分もありますし、違った方法もあると思っております。まさに需要ということでいいますと、これからは、我慢の省エネではなくて、需要をいかにスマートにコントロールしていくかが極めて重要でありまして、電力システム改革の中でも、これからさまざまな料金体系が出てくる、競争も進んでいく。
　昨年、北九州で実証実験を行ったわけでありますけれども、ピーク時とオフピーク時で料金に相当差をつける。こういった料金体系をつくりましたら、ピーク時の電力需要を二割減らすことができました。同時に、家庭が支払う電気料金を三割減らす、こういうことができたわけであります。
　エネルギー源の多様化も進めなきゃならない。同時に、調達先の多角化というものも進めていかなきゃならない。今御案内のとおりＬＮＧの火力が非常に大きな割合になってきているわけであります。この価格につきましても、百万ＢＴＵ当たり今十六・八ドルぐらいで買っているケースが多いかと思うんですけれども、今アメリカ、北米におきましてシェール革命というのが起こっている。大体、北米市場におけます現地でのＬＮＧといいますか天然ガスの価格、これが四ドルぐらいであります。そして、液化するのに三ドル、日本までの輸送三ドルでありますから十ドルちょっと。現在の調達価格の三分の二になってくるという部分もあります。
　恐らく、幾つかの調達サイドにおいても、また発電する上においても、高効率の石炭火力の問題であったりとか、その技術も現在は日本が一位でありますけれども、これが二〇二〇年代、三〇年代になって今度は燃料電池を併設するという形になりますと、さらに高効率な石炭火力ができてまいります。そういう発電の分野でも、最終的には需要サイドもスマートにコントロールする。さまざまな対策の組み合わせによりましてエネルギーコストをできる限り引き下げていきたい、そんなふうに思っています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_113</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　大変いい御提案をいただいたと思います。検討したいと思います。
　エイトマンはたばこを吸って燃料にしていたんですね、鉄腕アトムはどういう燃料で動いていたかな、御質問を聞きながらこんなことも思ったわけでありますけれども、燃料電池それから蓄電池の技術、日本は進んでおります。これをより安いコストでつくれるような状態が必要だと思っておりまして、百五十項目のうち六十ぐらいは達成されているということでありますけれども、やはり夢を持つということが大切なんだと思います。
　とても人類を月に送ることはできないとみんなが思っていましたが、アポロ計画によって、アームストロング船長は月におり立ったわけであります。一人の人間にとっては小さな一歩であるけれども、人類にとっては大きな一歩である、そういう大きな一歩をつくっていきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_118</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　民間金融で全てができれば、その方がいいと思います。基本的な認識はそうでありますし、今回も、民間金融の活力を最大限引き出したい。成長戦略、我々も、民間投資を喚起する成長戦略、そういう形容詞をつけております。
　そこの中で、政府系の金融機関そのものが乗り出すよりも、例えば、この法案におきまして措置しております中小企業基盤整備機構の債務保証、さらには信用保証協会の信用保証制度、これの資金の貸し手はあくまで民間の金融機関でありまして、その民間の金融機関が本来だったら自分の目ききで全てができればいいわけでありますけれども、なかなか事業者の信用力に対して十分な信頼が置けない、その信用力を補完する意味で民間金融機関からの貸し出しを後押しする、信用保証にはそういう意味がある、こんなふうに思っております。
　一方、産業革新機構、これにつきましても、現時点ではリスクが高くて、民間が中長期的にそのリスクをとっていくにしても、初期段階で投資がなかなか行えない、こういう事業分野について、民間の出資や融資を促す呼び水となる、こういう機能があると考えておりまして、あくまで主役は民間である、これは金融においても同じだと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_136</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ずっと休んでいたという話でありますけれども、真剣に議論を聞かせていただいておりまして、さすがに金融機関出身の先生だなと思っておりました。あの半沢直樹はフィクションでありますけれども、モデルになっている銀行は先生御出身の銀行だ、こんなふうにも言われておりますし、さらに申し上げますと、半沢ネジに貸し付けを行いました大和田常務、合併前の銀行が先生御出身の銀行だ、こんなこともあるようであります。
　御指摘のとおり、事業会社の中には、自社でベンチャー企業に投資を行ったり、ベンチャーキャピタル子会社を設立して投資を行ったりするコーポレートベンチャーキャピタル、これが存在いたします。これらの企業は従前から、自社の事業活動に関係するベンチャー企業に投資を行い、ベンチャー企業と事業提携やＭアンドＡを行うことで新事業展開を図っていると認識をいたしております。
　今回の措置は経営支援能力を有するベンチャーキャピタルが広く企業投資家を募集してファンドを組成することを促進するものでありまして、自社で完結するコーポレートベンチャーキャピタルによるベンチャー投資について、支援措置を講じることは現段階では考えておりません。
　その一方で、出口戦略、こういったことを考えたときに、アメリカにおきましては、もうベンチャー企業の九割が事業会社とのＭアンドＡ、こういったことによります出口を求めている、つまり、事業会社からの出資があるということが重要でありまして、そういった観点を含めた検討というのも必要になってくる。
　そして、今回の措置によりましてベンチャーファンドを通じてベンチャーと事業会社の距離が身近になるなど、間接的には事業提携とかＭアンドＡが進んでいくことを期待したいと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_144</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今委員から交通ルールのお話がありましたけれども、同じ交通ルールといっても、自動車に適用するもの、それから自転車に適用するもの、バイクに適用するもの、違ってもいいと思うんです。これまで日本の場合は、例えば医薬品であっても医療機器であっても同じような審査体制で、特に機器の方の審査がおくれる、こういう問題もありました。
　ｉＰＳ細胞の実用化についても同じようなことが言えると思います。薬事法そのものが悪いということじゃありません。御案内のとおり研究開発でｉＰＳ、日本は山中教授だけではなくて世界最先端を行っておりますけれども、それを使った再生医療の製品化は、韓国よりも、ヨーロッパよりも、アメリカよりも決定的におくれている。やはりここら辺の適用すべき法律というのは変えていかなくちゃならない。
　幾らいいバットを使ってもゴルフのボールは飛ばないんですよ。やはりゴルフのボールを飛ばそうと思ったら、ゴルフのクラブをつくらなければいけない。そういう意味で、制度の設計というのはやっていく必要があると思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_146</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　セレクションというより、基本的にはエボリューションを進めていくということになると思うんです。
　この成長戦略、さまざまな税制であったりとか措置の集中実施期間は五年間ということであります。ただ、計画をつくりますのは三年です。まずは三年間の計画をつくり、そのローリングをかけていく。同時に、一年ごとにその状況についてチェックをしていって、必要な追加措置等々があれば追加をしたり、見直しが必要であればやっていく、そういうＰＤＣＡサイクルをしっかりしながら成長戦略を実行していきたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_150</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　全部白黒がついた方がいいと思います。ただ、多分、事業環境も変化をします。事業も新しくなってきます。そうなりますと、法律というのは毎日変わるわけではありませんから、事業の進展に従って、もともと白か黒かはっきりしていたものがグレーになってしまう、こういったことはあり得るんだろう。そういった意味での、ドラッグラグじゃないですけれども、タイムラグというのは出てくると思います。
　そこに当たって、これまではきちんとした、白か黒か判定するような制度がなかった。そういったことから、今回、グレーゾーン解消制度を設けました。そして、白と判定されればそれでいい。もし、そこの中で白と判定されなくても、こういう条件を整えてくれれば白に変わります、こういったことまで規制を所管する省庁に求めるといった形で、できるだけ新しいビジネスがホワイトになる、こういった状況をつくっていきたいと思っております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_152</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先生御案内のとおり、日本は世界で一番少子高齢化が進んでいる。そういった中で、我々は健康長寿社会をつくっていきたいと考えております。
　それは、一つにはやはり予防の分野を強化することによりまして、できるだけ病気にならない。そして同時に、病気になっても、例えば再生医療を使ったりさまざまな形で治癒が完全にできる、できるだけ早くできる。最終的には、例えば要介護、何かの障害が残ったにしても、健常者となるべく同じような生活ができるような環境を整える。それは、先生おっしゃるように、受ける側を支援する、もしくは介護する方のそういった負担を減らすロボットであったりとかスーツ、こういうものも必要になってまいると思います。
　ただ、例えばダビンチのようなもの、これは二番目のカテゴリーといいますか、より精度の高い手術なりが行えるということでありまして、これから日本としても強化をしていかなければいけない分野だと考えているわけでありますけれども、よほど考えないと。
　例えばゴルフのパター、日本は余りいいパターができていないんですよ。海外のパターの方がいいんですね、別にブランド名を出す必要もないんですけれども。なぜかというと、日本人はパターが上手なんですよ。だから、余りいいパターができないんです。それに対して、スコッティ・キャメロンとか海外の方がいいのができちゃうんですよ、海外の人はパターが下手だから。
　手術も私は同じようなことが言える気がするんです。日本の外科医は手先が器用で手術がうまいとなると、ダビンチみたいなものが出てこないということもある。
　これはいろいろな分野でもありまして、金型が日本人は得意なのはいいですけれども、その分、３Ｄプリンターがおくれたら困るんですよね。大量生産の部分は金型でやるにしても、小ロットでやる３Ｄとかいろいろなもの、日本が今まで得意であったから逆におくれてしまった分野、こういったものも強化をしていかなきゃいけない、こんなふうに思っています。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_154</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　鉄腕アトム、調べてみましたら、当初は原子力のモーターで動いておりましたが、一九八〇年代から核融合エネルギー、そして二〇〇九年からは、どこの分野かわかりませんがクリーンエネルギーで動く、こういうことになっているようであります。
　その上で、日本は今、三・一一以来の新たなエネルギー制約に直面をしております。重要なことは、電力の安定供給、そして同時に、低コストでの提供を進めるということであります。これも成長分野になっていく。日本は、一九七〇年代、二度のオイルショックを経験しました。その中で、世界に冠たる省エネ社会、そして、自動車、家電、省エネの製品をつくり出したわけであります。
　なかなか難しい問題でありますけれども、エネルギー制約を克服する過程におきましては、蓄電池の技術であったりとか最も高効率な火力発電であったりとか、さまざまな成長分野も同時に育てることができる、このように考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_159</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　細かく答弁してもらったんですけれども、簡単に言うと三つなんです。
　一つは、今までは規制を所管している省庁と各企業が直接やり合わなければいけなかった。その間に事業を所管する省庁が入りまして、もちろん新しい事業のモデルについてもしっかり確認をとり、安全性等の措置がとれているかどうか、こういうことも確認した上でありますが、働きかけを事業所管省庁から規制所管省庁にする。
　二つ目は、この法案、そして企業実証特例制度、これは、規制を担当する大臣も閣議決定に参加しているわけであります。私も場合によってはエネルギーの問題とか規制を所管いたしますけれども、当然、サイン、花押はしているわけでありまして、そういったことから、この企業実証特例制度を使っていくということに対して政府全体としてコミットメントしている。
　三番目は、当然のことでありますけれども、そこで意見の違いがあったら、これはこの法案に限らずあらゆることについてそうでありますけれども、内閣官房において総合調整を行い、その総合調整の最終的な判断というのは内閣の長であります総理大臣が行うというプロセスをとっているということであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_165</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、受け付けにつきましては事業の所管省庁が行うということでありますけれども、例えば二つの省庁にまたがることについては、どちらに出していただいてもワンストップでできるような形をとってまいります。また、なかなか事業者さんで、どこの所管になるかわからない、これにつきましては、この法案を提出しております我々におきましてしっかり対応して、経産省が担当しないにしてもワンストップで済むような体制をつくっていきたいと思っております。
　今回の実証特例、さらにはグレーゾーンの解消にしましても、単にできるできないではなくて、このままでできるのか、一定の条件をクリアすればできるのか、また若干のビジネスの変更があればできるのか、どうやったらできるのかという視点で考え、そして成功事例ができるということが重要だと思うんです。
　やはりそういったことが民間にも伝わり、今度の制度というのは使い勝手がいいな、やってみると通るんだな、こういうふうに思うか、結局やっても書類だけ書かされて時間ばかり食うということになってしまうかでありますから、成功事例をこういった中でつくっていきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_169</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　足立委員から御質問いただきましたが、きょうは政府参考人もたくさんそろっておりますけれども、恐らく、経済産業省にいらしたときも、誰よりも医療制度改革やヘルスケア産業の振興に熱心に取り組まれてきたのが委員だ、このように私は承知いたしております。
　ヘルスケア産業は、まさに日本にとってこれから重要な産業である、こんなふうに考えておりまして、日本再興戦略におきましても、健康長寿を重点分野の大きな柱として取り上げております。
　経済産業省としても、健康寿命の延伸のために、例えば、医療機関と民間の事業者が連携した生活習慣病予防に資する運動、栄養指導等の健康サービスの創出、事業化の支援をする、また、治療効果の高い医薬品の開発プロジェクトや、中小企業のものづくり技術を生かした医工連携によります医療機器の開発支援、こういった支援措置を講じているところであります。
　この法案におきましては、例えば企業単位のさまざまな規制改革を進めるにしましても、この分野を優先的にやりますよ、この分野の窓口を閉じますよということはせずに広くいろいろな提案を受けたいと思っておりますけれども、健康・医療分野におきまして新たな事業に挑戦する多くの企業に積極的に活用していただく、こういったことを期待いたしております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_174</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回の法律の中でも、設備投資を促進していくさまざまな手法がありますけれども、リース手法を用いた設備投資の支援につきましては先端医療機器を含めて対象にする、こういう形もとっております。
　それから、今後いろいろな制度の見直しが必要だと思うんですけれども、恐らく、欧米における非営利と、日本のいわゆるボランティアというんですか、概念的に少し違うかなと。やはり、アメリカであったりとかイギリスあたりの非営利法人はかなりしっかりしています。きちんと給料も出る、たまたま利益を生まないというだけで、組織も大きくてしっかりしている。そういったものをつくっていくことを日本でもやはり考えていく必要があると私は思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_186</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　質疑を聞いておりまして、原医政局長と言っているんですが、途中から腹いせ局長に聞こえてくるのでありますけれども、厚労省も腹いせでやっているとは思っておりません。真剣に取り組んでもらっていると思っておりまして、連携をしながら、このヘルスケアは成長の分野であります、しっかりと取り組んで、改革も進めていきたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_190</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　御指摘いただきました産業競争力会議、我々が政権に復帰をして最初につくった会議であります。私もメンバーとして出席をしておりますけれども、何か、構造改革派と産業擁護派の間に大きな対立がある中で一つの法案が出てきたと。そんなドラマチックな感じじゃないんですね。それぞれいろいろな意見があって、それは、いろいろな立場から、幅広い、そして深い御議論をいただいて、これが成長戦略をつくる上でも大きな材料になっていると考えております。
　そして、今、アベノミクス、三本の矢で我が国の再生を図っていく、特に三本目の成長戦略が重要だ。この成長戦略については、民間投資を喚起する成長戦略、こういう言葉を使っておりまして、政府が主導する産業政策ということではない、あくまで主役は民間の企業だ、こんなふうに我々は考えております。
　そして、委員から御指摘もいただきましたように、この法案の三条に、基本理念として、規制の見直しを行う、そして支援措置を講ずるなどの事業環境整備を行うことが国の役割、こういったことで、民主導、企業が主役の改革を進めていく、こういう理念をしっかりと貫いていきたいと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_197</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一言で申し上げれば、評価はしっかり行って、その成果をローリングしていくということに尽きるんだと思います。
　そして、冒頭申し上げましたけれども、我々は、今回の成長戦略、そしてこの法案、民間が中心になり、民間が主役だというつもりでやっておりまして、五十条も、言ってみますと、囚人のジレンマを避けていかなければいけないと思っています。全ての情報を一つの企業が持っているわけではない。結果的に、囚人のジレンマのように、情報が不足しているために、本来下すべき適正な判断が経営としてなされないんだったら、それに資するような情報を提供するということでお考えいただければいいと思います。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_201</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ＫＰＩ、キー・パフォーマンス・インディケーターでありますから、一番中心となる指標で、それを達成していく。ただ、恐らく、ＫＰＩ一つを達成すればいいのではなくて、それが幾つかの要素に分かれたりとかさまざまなものがあって、そういったものを同時並行的に進めていくということが極めて重要だ、毎年の事業の評価の中ではそういった項目も含めて検証していきたい、このように考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_205</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この法案におきまして、産業の新陳代謝を進める、それと同時に雇用の流動性を高める、車の両輪である、そのように考えておりまして、これまでの労働政策、行き過ぎた労働の維持から、円滑な、失業のない労働の移動、こういった方向に持っていくことが極めて重要だと考えております。
　同時に、規制でありますが、この法案におきましては、企業実証特例、グレーゾーンの解消といった、言ってみますとマイクロの切り口から穴をあけて、それを大きくしていく。一方で、規制改革会議におきましては全国レベルの規制改革を大胆に進め、さらには国家戦略特区、こういった形で地域単位の規制緩和を進める。三層構造によりまして、これまで岩盤規制と言われた規制も含めて大きく変えていきたい、そのように考えております。
　それから、先ほどの質問に若干関連をいたしますが、コンサルティングファーム、いろいろなタイプはあると思いますけれども、私のおりましたところは相当のフィーを取っておりましたから、多分、先ほどおっしゃったようなことではビジネスとして成り立たない。むしろ、企業の戦略そのもの、そして、その企業の戦略の中で、新規事業としてこんなものがある、こういったところをつくることに比較的重点を置いて仕事が行われている、このように理解をいたしております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_209</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　規制は何のためにあるのか。無意味な規制、役所の権力を振りかざすための規制なんというのは撤廃すればいいんですよ、もともと。恐らく安全性であったりとか、何らかのその規制が求める要件というのがあるんだと思います。
　そういう要件のもとで、要請のもとで規制が行われるというときに、その安全性を担保する別の措置なりがきちんととれているということによって、その規制について特例を認めるということであります。企業の大きさであったりとか、何年その企業がやってきたかということではなくて、基本的な考え方については、その安全性等の措置がとれているかとれていないか、この判断を行うのが基本になってくると思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_213</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これから成長戦略を進めるに当たって、規制の改革、極めて重要な課題だと思っております。
　例えば、この国会におきましても、きょう、電力システム改革を進める電気事業法の改正の第一弾、法案の成立をおかげさまで見ることができました。これまで六十年間にわたって変わってこなかった地域独占の体制が大きく転換をするということであります。
　同時に、農業におきましても、これまでとられてきた減反制度というものが今後五年間で廃止をされていく、これもある意味革命に近いような大きな改革なのではないかなと思っております。
　医療の分野でも雇用の分野でも、必要な改革につきましては、先ほども申し上げたように、規制改革会議を中心にしながら全国レベルのもの、そしてまた国家戦略特区を中心にしながら地域単位のもの、そして個別の企業等につきましては産業競争力強化法案の中でしっかりと手当てをしていきたいと考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_217</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　書面とそれから対面という概念しかない中に、インターネットという新しい概念が入ってきたわけであります。そして、安全性を確認した上で、九九・八％の一般用の医薬品はインターネットでの販売が解禁をされた。前進だと思っております。
　ただ、このインターネットの発展は御案内のとおり日進月歩ということでありますから、今後も、真に対面で販売しなければならない一般用医薬品は何かという点については、常に最新の技術動向等々を検証していくことは極めて重要だ。
　価値観が変わるというのは結構時間がかかるんです。それから見ると、私は、速い部分もあると。
　例えば、一〇七七年にカノッサの屈辱がありました。圧倒的なキリスト教の権威でありました。それが、八次の十字軍を経て、一三〇九年にアビニョンの捕囚、全く違った状況が生まれる。この間には二百年かかっているんですね。
　それから見ると、今の時代の変化は極めて速いと私は思っております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_233</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>233</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>233</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、インフラシステム輸出についてであります。概念としては非常に広いんですが、恐らく、高速道路をつくる、これは開発援助的な話でありまして、インフラシステム輸出の中では、日本が持っている運営ノウハウの高さ、こういうものが生かせる分野を中心にこれから行っていくということになると思います。
　例えば電力でいいますと、日本の停電時間、年間で十六分、ドイツで十九分、アメリカは二百九十二分、中国は七百九十一分です。それから、水道の漏水率、水漏れでありますけれども、日本は三・六％に対して、米国が九％、イギリスが二六・五％、タイは三三％。鉄道の発着時間の正確さ等々もそうでありますが、こういった、長期的なランニングコストであったりとか運営ノウハウをアジアの国々の求めに従って輸出していくということになります。
　その上では、日本らしい協力をしていきたい。その一つが、おっしゃる、現地における人材の育成です。もう一つが、技術の移転であったりとかノウハウの移転、こういうことになってくると思っております。
　現実的に、分野は絞る必要があるんじゃないかなと考えておりますけれども、我が国の大学であったりとか高等専門学校の海外展開というのは、そういった現地での人材育成にも資しますし、同時に日本企業の海外進出にも役立つものだということでありまして、関係省庁とも協議をしながらできる限り進めていきたいと思っております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/233</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_261</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今、塩川先生と政府参考人の議論を聞いておりまして、非常に議論の進め方が先生はお上手だなと思いました。
　三つの議論をしているんですね。最初は、クロスボーダーの違反取引とか架空取引にかかわりますファンドの違法案件にかかわる金商法の問題。最後は、ヘッジファンドの透明性であったりとか代替投資ファンドマネジャーのあり方等々に関する問題でありまして、ファンドそのものをどう管理していくか、そこの中で国際協調をどうするか、こういう議論をしているんですね。その間に、うまい形で労働法制の問題を入れているわけですよ。最初にあれは悪いと言って、それで労働法制の話が入ってくるわけなんです。
　労働者の権利の保護につきましては、御案内のとおり、金商法でやるわけじゃないわけです。労働基準法であったりとか、労働組合法、労働契約法、こういった労働関係法制によって行われるべきものである。
　これは、日本国内の企業であれば、日系企業であれ、外資系企業であれ、あるいはファンドが買収した企業であれ、そうでない企業であれ、ひとしく労働関係法制の遵守が求められるところでありますけれども、あくまで企業に求められるものでありまして、ファンドも含めた株主の行為を直接規制するものではない、そのように考えております。
　他方、投資家と企業の間で、企業の持続的成長や企業価値の長期的な向上に向けた対話を行うことは重要であると認識いたしております。東急観光の件、これは御案内のとおり、第一組合、第二組合の問題もありました。そういったことで若干複雑な面はありましたけれども、最終的にはファンド側、そして企業側、組合側の話し合いが行われた、このように私は記憶をいたしております。
　日本再興戦略においても、英国におけます取り組み等を参考としながら、機関投資家が対話を通じて企業の中長期的な成長を促すなど受託者責任を果たすための原則、いわゆる日本版のスチュワードシップ・コードについて検討し、年内に取りまとめる旨盛り込まれているところであります。
　議論については非常にうまい展開をされていると思います。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00620131113_273</speechID><issueID>118504080X00620131113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>273</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2013-11-13</date><closing></closing><speechOrder>273</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　バージン諸島は、観光で行ってみるとなかなかいい場所ですよ。
　ただ、その一方で、ベース・エロージョン・アンド・プロフィット・シフティング、ＢＥＰＳですが、これは国際協調の中で対応していかなければいけない問題だ、このように考えております。
　タックスヘイブン対策、我が国独自でも行っていきますが、海外に実体のない企業を設立して課税を逃れようとしている企業に対しては、当然、追加的な課税を行う制度であります。ただ、実体があるかどうかというのは、どうしても、個々の案件について判断する、こういう要素は出てくると考えております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113/273</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00620131113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00620131113/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_097</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員からさまざまな資料を御提示いただきました。若干年代の違いはありますが、基本的には欧米諸国と比べてベンチャーが日本で育っていない。それは、一つにはやはりチャレンジ精神というものが生まれるような環境が十分でなかったところに原因があると思います。同時に二つ目には、ベンチャーに対するいろいろな資金の提供がやはり日本の場合少なかったのではないか、こんなふうに考えております。
　それから、大学発のベンチャー、また詳しい質問がありましたらお答えをさせていただきますけれども、基本的にはシーズをベースにしてでき上がっているのが大学発のベンチャーということになると思うんですが、そのシーズを具体的なニーズに結びつけてビジネスにしていく。相当な時間もかかります。そこに至るまでのいろいろな資金の提供であったり経営のノウハウの提供、こういったことができていない。さまざまな要因が重なって現状に至っているのではないかと。
　この状況を大きく変えて、開廃業率、今日本は四・五％程度でありますけれども、英米並みの一〇％に持っていきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_099</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　民主党からいただきました提言は二〇〇二年ということですから今から十年以上前になるんですけれども、ベンチャーに対する支援策としては第四世代ということになるんだと思います。
　冒頭、一九六〇年代、所得倍増計画のお話もありましたが、ベンチャーの支援策も、まずは一九六〇年代前半、中小企業投資育成株式会社の設立に取り組むことによりまして、七〇年代に研究開発型のベンチャー企業が多く設立されて、第一次のベンチャーブームが起こりまして、日本電産であったりとかコナミがこのころ生まれております。
　その後、八〇年代の前半、東京証券取引所の公開基準が緩和されてベンチャー企業が上場しやすくなった。第二次ベンチャーブームが起こります。このころ、ソフトバンクであったりとかエイチ・アイ・エス、こういう企業が生まれてまいります。
　さらに九〇年代、バブルは崩壊いたしますが、そういった中でも、エンジェル税制であったりとかファンド法、これによりまして第三次のベンチャーブーム。ここで、楽天であったりとかディー・エヌ・エー、こういう会社が育ってくるわけであります。
　二〇〇〇年以降、民主党からの提言、そしてまた大学発ベンチャーの千社構想等々によりまして、第四次といいますか、また大きな流れができるわけであります。
　民主党は、大きく十二項目のベンチャー支援策、例えば女性の起業の支援であったりとか、高度技術への補助、こういったことの御提起をいただいておりまして、その十二項目中三項目につきましては、関連施策を実施いたしまして、既に当該施策を終了して、現在は民間でこういった事業が継続をされております。残りの九項目につきましては、施策を継続中であります。
　よいものについてはしっかり続け、そして、バージョンアップが必要なものについてはバージョンアップも考えていくということで進めたいと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_101</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ベンチャーファンドは、一つには、やはり目ききの能力というのが必要だと思うんです。もちろん、銀行もそうだと思うんですね。
　ピッツバーグという町を見ますと、かつては、カーネギー、鉄鋼があり、そして、そこにメロン銀行という銀行があり、産業融資を進めた。それが、アメリカもだんだんそういった既存の産業が衰退をし、一九七九年にエズラ・ボーゲル教授が「ジャパン・アズ・ナンバーワン」という本を書きます。相当アメリカの産業競争力が落ちて、日本の自動車、家電等々が台頭する。そういった中で、八〇年代、アメリカはベンチャーを育成する。そして、最初に手をつけたのがベンチャーファンド、ベンチャーキャピタルに対する優遇税制、こういうところから始めたわけであります。
　日本においても、ベンチャー企業に対する経営支援能力の高いベンチャーファンドが少ない、このことが一つの要因になっているのは間違いないと思っておりまして、今回、経営支援能力の高いベンチャーファンドを認定いたしまして、認定ベンチャーファンドに対する企業からの投資を促進するため、出資額の八割を損失準備金として積み立て、その積立額の損金算入を認める新たな税制措置を設けたところであります。
　このようなハンズオンの支援能力のあるベンチャーファンドを通じた資金供給の仕組みを構築することで、特に起業、そしてさらに事業の拡張期のベンチャー企業への投資を質、量ともに高め、ベンチャー企業の育成、拡大につなげていきたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_103</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ベンチャーに限らず、成長戦略を実行していく上では、目標値をしっかり定めるというのは極めて重要だと考えておりまして、六月につくりました日本再興戦略におきましては、起業の重要性を指摘いたしまして、開廃業率一〇％台を目指すとしております。
　産業競争力強化法案は、この成長戦略を実行するための法案でありますから、当然、一〇％を目指してさまざまな措置をとっている。スピンアウト、カーブアウトをする。そういったことも進めていき、同時に、毎年、実施状況についてはフォローアップする、こういった形にしておりまして、さまざまな側面から、こういったベンチャーの支援を行っていきたい。
　メンタリティーの変更というのも必要なんだと思います。例えばアメリカでは、ブルックリン・ブリッジだと思いましたけれども、できて一日で壊れちゃうんですね、橋が。その壊れた橋、同じ建築家に設計を任せるんですよ。やはりそういう度量というか、そういったものも必要ではないかと。一回失敗した人間がその失敗から学び、新たに立ち上がる、こういったことも含めて支援はしていきたいと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_105</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　このフランスのデュトレイユ法は、御指摘のように、二〇〇三年に制定された法律でありまして、フランスにおきまして、起業のプロセスを簡便化するとともに、企業の従業者が副業を持つことを認めるなどの措置で起業を促進する目的でつくられております。企業で働きながら起業の準備や実際の起業を行う人がふえて、創業促進につながった、そのような結果が出ております。
　日本におきましては、二〇〇六年の会社法の改正で最低資本金規制を撤廃するなど、起業のプロセスの簡便化は行っておりますが、このデュトレイユ法に当たるような類似の法案は、現在存在しておりません。
　ただ、一部のＩＴ系の企業やサービス系の企業におきまして、積極的に副業を認めたり、社内のベンチャーを奨励し独立を奨励する企業が出てきているのも事実であります。企業の従業者の多様な働き方を促進することは、業を起こす環境を整える上で重要であると考えております。
　ただ、もう一つの要因として検討しなければならないのは、これが賃金の引き下げの理由に使われたりすることがないように、先行的な取り組みをやっている企業がありますので、そういった動向も検証しつつ、今後の支援策というものは検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_107</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　現在、成長戦略は、総理をトップといたしまして、全閣僚がメンバーになります日本経済再生本部が司令塔になりまして進めているところであります。
　総理のリーダーシップのもとで、省庁横断的な対応をとってまいりたいと考えておりますが、先ほども申し上げたように、今回の成長戦略、そして産業競争力強化法のそれぞれの具体的なプログラムにつきましては、毎年、その成果、進捗状況、これをフォローアップする、チェックするということにしておりまして、この中で、必要な体制の整備等々がありましたら、それも含めて検討したいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_109</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　長妻委員は、ＮＥＣの後、日経ビジネスで記者として辣腕を振るわれまして、お話を伺っていると、城山三郎の「官僚たちの夏」の時代を質問の中で再現していただいているように見えるんです。
　自動車とコンピューターは基本的に違うと思うんですね。自動車というのは、ダイムラー・ベンツの時代からがいいのか、ヘンリー・フォードの時代からがいいのかわかりませんが、基本的な事業モデルは大きく変わっていないわけでありまして、同じグループ内で基本的には生産から販売まで行う垂直統合型のモデルが今でも基本的には続いている。
　それに対して、委員もよく御案内のとおり、コンピューターの業界は八〇年代、企業の基幹業務向けのメーンフレームの時代でありました。それが、パソコンの時代を経て、現在はネットワーク中心のシステム。言ってみると、ここはもう革新なんですね、全く違ったビジネスになっていく。そして、そこの中で垂直統合型のモデルというものが崩れて、モジュール化され、水平分業が進む、そういった中でグローバル競争において淘汰が進んできた、このように基本的には理解をいたしております。
　今我々が考えておりますのは、事業環境の激変があっても、企業が柔軟に自発的な判断によって新たな挑戦とか事業展開ができる、それを後押しすることによって産業競争力の強化を図るものであって、あくまで企業が主役である、このように考えております。
　政府の役割は、どの産業においてどう合併しろということではなくて、企業の取り組みを促すための規制の見直しであったりとか、支援措置を講ずるなど、事業環境整備を行うことにあると認識をいたしておりまして、このような考え方はこの法案の基本理念として第三条で明確に記載をさせていただいております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_111</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　コンピューターで申し上げると、アメリカでこれだけのインターネット、ネットワーク社会ができた。これは政府、特に軍需産業等々による部分というのは大きいんじゃないかなと私は思っております。
　そこの中で水平分業が進むわけでありますけれども、閾値というのがあるわけですね、新しい産業、ベンチャーを起こしていくために。その閾値、クリティカルマスを超えられるようなさまざまな支援策というのは必要だ、このように考えております。
　また、企業が新しいチャレンジをする上で障害になるような規制は撤廃をするということについては、政府が大きな役割を担わなければいけない、このように考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_115</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　いろいろな仮定の置き方というのはどうしても出てくると思いますけれども、そういった社会的な変化、二〇二五年問題がどう日本経済に影響を与えるか。そこの中で、できるだけ細分化して、それぞれの項目についてどういうプラスマイナスの影響がある、こういったことについては政府として検討する必要があると思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_121</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず基本的な哲学、考え方でありますが、これはオープンイノベーションを促進していくということで、不足する民間からのリスクマネーの供給を補完して、民間の出資等を促す呼び水の役割をこの産業革新機構が果たしていくということになります。
　資料を御提示いただきまして、ぽんと、三菱商事とか丸紅とか、こういう名前が飛び込んでくるんですけれども、これまで五十二件の案件に出資を決定いたしておりますが、このうち約七割に当たります三十七件がベンチャー企業やベンチャーファンドへの支援となっておりまして、ベンチャーを中心に支援をこれまでも行ってきております。
　もちろん、大企業と共同で出資等々を行っている事業もあるわけであります。例えば、患者数が少なくて開発費回収が容易でない難病の治療薬、いわゆるオーファンドラッグの開発において、大学の基礎技術と大手製薬企業の開発能力を組み合わせて画期的な筋ジストロフィーの治療薬を開発する大学発のベンチャーに、大企業、これは第一三共でありますけれども、ここと共同出資した例もございます。
　それから、スマートメーターの国際的なデファクトスタンダードを獲得していく。海外も含めて裾野の広い新たな電力関連サービスのインフラとして我が国企業にとって市場拡大が期待をできる分野でありますから、大手企業、これは東芝でありますが、ここと共同で海外の企業、スイスの会社を買収した事例もございます。
　このように、社会的な意義が深いにもかかわらず、大企業単独ではリスクが大き過ぎる案件について、革新機構が共同で出資することで、大企業からのリスクマネーを引き出す投資、こういったものも行っておりますが、基本的には、申し上げましたように、オープンイノベーションの促進、そのための呼び水としていくということで考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_123</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　土曜日、安倍総理の後ろを私が走っておりました。これは企業実証特例ではなくて既存の法律の運用ということでやらせていただきまして、自動走行の車を日本では初めて公道で実証を行うということでありまして、センサー機能であったりとかさまざまな制御装置、日本のすぐれた技術を使って自動走行の車を実用化していく、これによってお年寄りの方の交通事故等を減らしていく。
　そういった意味で、安心・安全社会の実現にもつながりますし、さらに成長分野としても期待をされるところでありますが、こういった技術がさらに進んで、例えば今の道路交通法にひっかかってしまう事例が出てきたとします。そういったときには、企業実証特例を使って、もちろん車の問題でもほかの問題でもそうでありますけれども、安全性の措置が十分確保された上でそういった特例を設けることを想定いたしております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_125</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　細かい制度について、もしあれでしたら、本来でしたら参考人なり呼んで聞いていただいた方がいいんですけれども、やりました実験では総理も私も助手席に乗っております、そして運転手がいます、そして何らかのときに運転手がきちんとできるような措置をとって実証する。
　そうではなくて、本当に運転手もいない状態でそういったものをやるとか、高速道路でそういった走行実験を実際にやるということになりますと、既存の例えば道路交通法との関係とか、ちょっとこの時点ではわかりませんけれども、これはかかってくる可能性があって、その場合には当然企業実証特例なりを使う可能性というのは出てくると考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_127</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、土曜日の実証実験は、トヨタ、日産、ホンダ三社同時にやっております。
　今後、企業実証特例制度を使っていく上で、最終的には全体に広げていきたい、そんなふうに考えておりますが、安全性等の措置がきちんととられた上でということであります。例えば、Ａ社がそういう措置をとりました、そこについて認めました、Ｂ社も同じような措置をとったという場合は、当然Ｂ社にも認められるということになってまいります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_129</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　最終的には、これは事業所管省庁、つまり、どういう事業をやります、この事業について所管する省庁と、ぶち当たった規制を所管する規制所管省庁の間で調整、そして決定をするということになるわけでありますけれども、当然、従業員の数の多さ少なさを基準にするというよりも、そこでとられるべき措置の妥当性によってチェックをされることになります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_131</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　事業所管省庁は必ずしも経産省とは限りません。ですから、例えばその事業が経産省の事業であれば経産省に申請をしていただく。厚労省であれば厚労省にしていただく。例えば経産省と国交省にまたがった事業である場合は、どちらにしていただいても、ワンストップであります。
　さらに申し上げると、どの省庁が所管するかわからないという話でありましたら、この法律を担当させていただきます経済産業省につないでいただきましたら、しかるべく政府内でワンストップで対応したいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_133</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　制度というのは、使っていただいてどれだけだ、そういうふうに私も認識をいたしております。数字だけで評価するのがいいかどうかは別にいたしまして、決して多いというふうには私も認識をいたしておりません。
　さまざまな方策が考えられますが、まずは、やはりベンチャーファンド、ベンチャーキャピタル、これを強くするということが結果的にはエンジェル税制をもっと活用していただくことにつながるのではないかなと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_137</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　二つの側面があると思うんです。
　企業が一番活動しやすい国。企業というのは、言ってみますと法人でありますけれども、それを構成する要素、従業員であったり、株主であったり、またその企業が持っている技術であったり、恐らく企業が最も活動しやすい国という中には、人材が活用される、その企業の持っている技術が世界のスタンダードになり、世界でそれを使ってさまざまなビジネスが生まれる、こういった側面があります。
　もう一つは、企業が実際に活動していく環境を整える、こういう側面があると思っております。これまで日本はよく、三重苦、四重苦、六重苦、こんなことも言われてきたわけでありますけれども、企業が一番活動しやすい環境をつくっていく。国内環境をつくっていくということでいいますと、幾つかのハードル、恐らく四つぐらいのハードルをクリアしていかなきゃならない。一つは、やはり為替の問題、昨年までの円高の問題。二つ目には、関税を初めとします国境措置の問題。三つ目には、国内の規制や税の問題。そして、資源やエネルギーコストの問題。こういったハードルをクリアしていくことが必要だと考えております。
　まず、我々としては、政権交代後、三つの矢の第一の矢、大胆な金融緩和によりまして、デフレからの脱却、過度な円高の是正が進んできたわけであります。
　また、関税などの国境措置につきましては、ＴＰＰへの参加も決めたわけであります。同時に、ＡＳＥＡＮを含めて、ＲＣＥＰ、日中韓ＦＴＡ、日・ＥＵ・ＥＰＡ、こういったものを進めていって、経済連携の大きな網をこの地球儀の上に張りめぐらしていく。現在一九％のＦＴＡ比率、これを二〇一八年までに七〇％に持っていく、こういったことも進めたいと思っております。
　また、規制緩和であったりとかエネルギー等々につきましても、大胆な改革を実施することによりまして、企業が活動する環境整備ということもしっかり進めていきたいと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_139</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　金融機関に限らず、恐らく、世界を代表するようなグローバル企業にとって、先ほど指摘された四点は、拠点を選ぶ上で極めて重要なポイントだと思っております。
　私もマッキンゼーにおりましたから、マッキンゼーはアップ・オア・アウトと言うんですね。上に昇進するか、首になるか、どっちかなんですよ、基本的なシステムは。日本の労働法制とは完全に違っている部分もあると思うんです。
　金融ということで考えると、私は、日本という国は、シティーのようにウィンブルドン化するとか、ケイマン諸島になればいいとは思っていません。やはり、ものづくりの産業があり、きちんとした技術を持った産業があり、それが金融とも連携しながら発達していくようなモデルが必要なのではないか、こんなふうに思っております。
　もともと、終身雇用制度を含みます日本型の雇用システムは、長期的展望に基づきます企業内の人材育成の活性化であったり、従業員みずからスキルアップをするモチベーションの向上、さらには生活の安定などをもたらして、恐らく高度成長期においては少なくとも日本の発展を支えてきた、こういう側面は大きかったと思っております。
　ただ、今は、日本経済が持っている三つのゆがみ、過剰規制、過少投資、過当競争の是正を進めなきゃならない。そのために産業の新陳代謝を進めていくわけでありますけれども、これは人材の活用ともかかわってくる問題でありまして、単に一つの産業で雇用を維持するのではなくて、人材をいかにより有効に活用していくかという観点から、新しい成長分野に雇用機会を拡大するということが極めて重要だ、失業なき労働移動を進めるということであります。
　六月に策定いたしました日本再興戦略におきましても、雇用政策の基本をこれまでの行き過ぎた雇用維持型から労働移動支援型へと大胆に転換することとして、労働移動支援助成金の抜本拡充といったことも打ち出しているところであります。
　産業と金融、これをやはり裏表で進めなきゃならない、そして、産業の新陳代謝と労働の移動も並行して進めなきゃならない課題だと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_141</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　現政権として、規制改革に全力で取り組まなければいけないと思っております。
　三層構造でやっていくんです。まず、委員がおっしゃったように、全国レベルで規制撤廃できるにこしたことはありません。そういった意味で、規制改革会議の検討を通じた全国単位の規制の改革を進めてまいります。また、国家戦略特区という形で地域単位の改革も進めてまいります。そして、御指摘をいただきました企業実証特例によります企業単位の改革。こういった三層構造で規制改革を進めていくわけであります。
　全国レベルの取り組み、既に規制改革会議で次世代自動車の普及に資する水素スタンドの設置の円滑化であったり先端医療の拡大、再生医療の推進に資する改革項目を取りまとめ、六月に規制改革実施計画においてこれは既に閣議決定しております。
　さらに、岩盤と言われる分野。ちょうどきょうの午前中、電力システム改革の法案につきましても参議院の委員会でも可決していただきました。さらには、医薬品、医療機器の開発、再生医療の実用化などを推進いたします薬事法の改正法案も今国会に提出して、提案して、御審議をいただいているところであります。
　そういった全国レベルのものは進めていきますけれども、全国レベルだと、やはり例えば安全性を全部の企業が担保するまでなかなか規制緩和に至らないということだったら、まず一つの先例をつくっていこう、こういったことから企業実証特例制度を設けたわけでありまして、これは基本的には企業単位で始めますが、これをできる限り全国に広めていくという形で取り組みを進めていきたいと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_153</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ＰＤＣＡサイクルは基本的には回すのに一年はかかると思うんですね、一般的に考えると。毎週ＰＤＣＡサイクルを回しているというところはないと思います。これまでは実行するまで政権が続かなかった、これが一つの大きな原因じゃないかと言っている人はたくさんいるようでありますが。
　現在、総理を中心とした今の内閣、中長期のコミットメントと強いリーダーシップのもとで成長戦略に取り組んでおります。
　例えば税制、これはいつも年末の恒例行事でありました。年末に決める。これに対して、今回、これまでのスケジュールを大幅に前倒しして、前例にないレベルで、大胆な投資減税、事業再生を促進する税制を秋には決めるということも進めたわけでありまして、御指摘いただいたように、実行計画をつくります、そこに担当大臣も置きます、そしてＰＤＣＡサイクルを回していく、三年間の計画、それもローリングを行っていく、そういうスパンで物事が考えられるような力強い推進体制をつくってまいりたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_165</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　名目成長率三％、実質成長率二％、これは今後十年間の平均ということであります。この名目三％よりずっと低いところでいって、ようやく十年目で三％に達するというよりも、平均でそれぐらいの数字をたたき出していきたい、そして、それを行うためには経済の好循環をつくっていかなきゃならない。
　輸出は伸びてきました。次は設備投資です。まずは設備投資。先端的な設備であったり、省エネ設備、競争力を強化する設備、こういう設備投資がふえることによって企業が収益を上げる、その収益が賃金や所得にはね返り、消費が拡大してさらなる投資、生産を生む。こういう好循環をつくっていくためには今まさに設備投資に手をつける必要があるということで、我々としても、大胆な減税策等々もとりながら、企業の決断を後押ししていきたいと思っております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_179</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく先端的な取り組みというときに技術の問題等々が思い浮かぶと思うんですけれども、例えば、ビジネスモデルであったりとか、仕事の運営の仕方を変えていく、こういうのもある意味先端的取り組みだ、そんなふうに我々は思っております。そういった事業を御提案いただく、そして、もともとそれをやっていた会社の所管が国土交通省であっても、その新しい事業、提案をいただいた事業をどこの省庁が所管するかによって事業所管省庁は決まってまいります。
　一方で規制の問題でありますけれども、何のために規制するか。国が力を誇示するために規制をするのではなくて、言ってみますと、規制が要請する安全上の措置をきちんととらなければいけないということでありまして、そういった規制が要請する安全上の措置がとれたかどうか、きちんと確認した上で、規制官庁との間の調整に入るということになります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_188</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　基本的には今の松島副大臣が答弁したとおりなんですけれども、もう少しかみ砕いて申し上げると、例えば国家戦略特区、先ほど内閣官房からバーチャル特区について答弁があったと思うんですけれども、バーチャルでありますから特定の空間というのは想定しません。
　しかし、バーチャルそのものではなくて、特定の空間で起こっていることを使いながら、それと連関してバーチャルな事業を進める。極端な例で言いますと、例えばフォレックスが取引をやるというときに、バーチャルの空間で何かをやろうと思ってもなかなか難しいわけです。そうすると、例えば、東証であったりとか、いろいろな機能を使いながら実際にはバーチャルの空間で起こるようなことも関連しながらやっていくという意味で、地域に関連した概念として進めるのがこの特区制度になってきます、バーチャルであっても。
　それに対して、企業実証特例でやっていることは、一つの企業が先端的に取り組んでいることについて、企業にとっては全国レベルという活動でありますけれども、企業の中でまずは始まるということであります。それが同じような規制が求める安全上の措置がとれた場合には、当然、ほかの企業にも広げますし、最終的には全体に広げる、こういう形でありまして、若干、地域をスタートにするか、企業の実際のビジネスモデルをスタートにするか、こういうところで入り口というのは違ってくるのだと思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_198</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ダーウィンも進化論の中で、生き残っていく生物は、大きなものでも強いものでもなく、一番環境に対応できるものということです。地球上の歴史を見ても、カンブリア紀に生命の多様化が進む、その後、ジュラ紀そして白亜紀を経て、恐竜が闊歩する時代でありますけれども、地球に隕石が落ちることによって氷河期に入り、哺乳類が出てくるわけでありますけれども、そこで新しい新陳代謝が生まれるわけです。卵で産まない。新しい種の残し方として、そのまま胎盤の中に胎児を残すということになってくるわけであります。
　さまざまなオプションというのを、これからはやはりエグジットの中でも持っていかなければいけない、こんなふうに考えておりまして、ＩＰＯ以外でも、ＭアンドＡ、そしてベンチャー企業の経営者による買い戻し、こういった方法が有望であると考えております。
　アメリカを見てみますと、ベンチャー企業の九割が事業会社とのＭアンドＡを出口としております。我が国でも、事業会社によるＭアンドＡを増加させていくということが極めて重要だと考えております。例えば、今回措置をいたしますベンチャー企業投資促進税制、これは事業会社等によりますベンチャーファンドへの出資を促進するものでありまして、資金回収手段の形態をもちろん問うわけでありませんけれども、投資先のベンチャー企業がベンチャーファンドを通じて事業会社とより身近な関係になるということによりまして、ベンチャー企業と事業会社のＭアンドＡを含めました事業の提携、資本の提携、こういったものも進むことを期待したいと思っております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_200</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　産業の新陳代謝、そして失業なき労働の移動、成長産業への移動、これは車の両輪として進める必要がある、そんなふうに考えております。そして、コーポレートガバナンスの強化につきましては、産業競争力会議等々でも議論を進めておりまして、こういったことをさらに進めることが重要だと考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_212</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　企業実証特例制度につきましては、これまでも答弁申し上げておりますように、分野の制限というのは設けてございません。
　ただ、労働規制に関する提案がどれくらい出てくるかとなると、恐らくでありますけれども、電動の自転車の話とかを例で出していますけれども、私は、例えば、エネルギーの分野、それから社会保障、公的保険の隣接分野、予防医療であったりとか、そういった分野の提案は相当ふえてくるんじゃないか。これから健康長寿社会をつくっていく、そういう中での新しいビジネスであったり、現在の三・一一以降のエネルギー制約を乗り越えるための新しい事業展開、こういったものを期待いたしております。
　その上で、労働基準法に定めるルール、これは御案内のとおり、最低の基準であります。ただし、労使合意のもとで、その最低基準に反しないものについて企業ごとに定められている場合もある。
　例えば、労働時間については、一週間四十時間以内というルールがありますが、労使合意を行った企業については、その時間を延長して労働させることができるようになっております。
　また、賃金の支払いについても、通貨で直接支払わなければならない、こういうルールがあるわけでありますが、労使合意を行った企業については、賃金の一部を、持ち株会での株式の購入費用などとして、控除して支払うことができることとされているわけであります。
　したがいまして、仮に、企業実証特例制度において、労働規制に関する新たな規制の特例の提案があった際、事業所管省庁において、当該提案が最低基準を逸脱するものではないと判断される場合には、規制所管省庁である厚生労働省と協議、調整を行っていくことを想定いたしております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_220</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　お配りいただいた資料ですけれども、二つのポイントに注意する必要があると思うんです。
　大株主の一位、二位等々を並べていただいておりますけれども、例えば、三分の一以上の株を持つ、過半数の株を持つということで決定的に経営に影響力を及ぼす状態にはなっていない、このように思います、この数字からは。
　もう一点、こういった株式といいますか、海外からの投資は、日本の企業だけではなくて、外資系の企業そのものも同じような形でありますから、外資系の企業もグローバル化して、一つの国の、アメリカの企業であろうとも、アメリカの国益だけを代表する立場ではなくなっている。
　そういった意味で、双方においてこういったグローバル化が進んでいる、このように理解いたしております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00520131112_222</speechID><issueID>118504080X00520131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず一点、数字の上からいいますと、それだけ顕著な割合かという問題が一つあります。さらに申し上げると、今、国際的に一つの製品をつくるとなっても、サプライチェーンがアジア全域に広がる等々によりまして、その一つの製品をつくる上での各国の役割分担も特に進んでいるわけでありまして、そこの中で、いかに例えばマザー工場の機能を日本に残すか、さらにはキーデバイスについては日本で製造する、こういったことがより重要な国益につながる状況になってきているのではないか。
　まさに今、日本再興戦略においても、この産業競争力強化法案においても進めようとしていることは、グローバル展開が企業で進む中で、そこの中で一番日本の企業が、また国民にとって収益が上がる、利益を持続的に確保できる、こういった戦略を着実に実施していくことだと思っております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00520131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00520131112/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_005</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　小林委員には、電力の現場を誰よりもよく御存じの議員のお立場から、この委員会でも、また予算委員会におきましても様々な御指導、御指摘をいただいてまいりました。改めて御礼を申し上げる次第であります。
　委員御指摘のように、日本の電力、極めて質が高く、そしてまた停電時間の短さも含め世界に誇れるものだと、このように考えております。そして、三・一一の東日本大震災に際しましても、事故収束という大きな問題、これは残っておりますが、全体としてのインフラの復旧、電力は早かったと、このように考えております。
　しかし、東日本大震災そして原子力事故を契機といたしまして、従来の電力システムの抱える様々な問題点であったりとか限界が明らかになったのも事実ではないかなと、このような認識を持っております。
　例えば、原子力への依存度が低下する中で、分散型電源や再生可能エネルギーを始め多様な電源の更なる活用が不可欠となってきております。また、電気料金の上昇圧力の中で、競争の促進などによりまして電気料金を最大限抑制することがこれまで以上に重要になってきているわけであります。また、地域ごとに供給力を確保する仕組みではなく、広域的な系統運用を拡大して発電所を全国レベルで活用することが必要になってきております。そして、電力会社や料金メニュー、発電の種類を選びたいという需要家のニーズや多様な選択肢でこたえることが求められるようになってきているわけであります。
　こういった様々な変化といったものを考えたときに、現下のエネルギー制約の克服に向けた改革の中心になるものが今回の電力システムの改革でありまして、これによりまして、新規参入の促進や競争環境の整備によります電力の低廉かつ安定的な供給のために不可欠な、まさに待ったなしの改革であると思っているところであります。
　事業者にとっても、そして需要家にとってもメリットのある電力システム改革を現実的なスケジュールの下でしっかりと進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_007</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　基本的には私も委員と同じ認識を持っております。
　今日本が直面しております課題、この一つは、三・一一以降、原発が止まると、こういった中で各電気事業者、古い火力のたき増し等を行いましてどうにか安定供給に努めている。国民生活に、経済活動に直結をする電力需給の安定に万全を期すことと同時に、原発が全て止まる中で火力に九割依存をする、そして燃料費の高騰によりましてコストが上がってしまう、できる限りこのコストを抑制をしていく、こういったことが必要であると考えております。
　そういった中で、今回の電力システム改革、御案内のとおり、一年で終わるものではありません。最終的には法的分離によります送配電の分離、ここまで二〇二〇年と、こういうある程度の期間を掛けて段階的に進めていく改革であると思っております。これと並行して、原子力そして核燃料サイクルも含めたエネルギー政策の全体像も構築をしていきたい、こんなふうに考えておるということです。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_009</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　三・一一、福島第一の原発事故を受けまして、今後の原子力の政策、あらゆる事情に安全性を優先をすると、そしてその安全性についてはこれまでとは違った形、独立した専門性のある原子力規制委員会においてその安全性の判断を行う、こういったことを国会でも新たな法律としてお決めをいただいたところであります。
　現在、七原発十四基につきまして、事業者がこの新しい規制基準に沿って安全性の向上を行い、安全性の審査申請、これを行っているところであります。原子力規制委員会におきまして安全性の確認がなされましたら再稼働を進めていきたいと、このように考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_021</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、規制委員会におきまして、申請が行われました各原子炉の安全性のチェックをしっかりと、しかも速やかに行っていただくことが安全性確保の上からも重要であると我々は考えております。その上で、安全性が規制委員会によりまして確認された原発については再稼働を進めたいと思っております。
　もちろん、委員御指摘のように、再稼働を進めるに当たりましては様々な課題、クリアする必要があると考えておりまして、特に立地自治体と関係者の理解、協力を得ることが大変重要だと考えておりまして、この点につきましては、事業者任せにするんではなくて、国もしっかりと説明をしていくということが必要だと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_023</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　これまでの発言、答弁の中でも、電気料金の最大限の抑制という言葉を使わさせていただいております。これ、全体の電気料金につきましては、例えば原発の稼働の状況がどうなるとか、今後の世界的なエネルギーコストがどうなる、様々な外部の要因というものもかかわってまいります。そういった中で、電気料金、最大限抑制をしていかなければならない。
　一般論で申し上げますと、競争環境が整うということは電気料金、コストの抑制につながっていくと考えております。また、制度上も、この法案の中で基本的に料金規制、これは競争環境が整うまで残すと、継続をするということになっております。
　そうなりますと、新規に参入する方が電気料金以上に高い価格で参入するというのは恐らく考えにくいことだと、そのように考えておりまして、最終的には、競争が促進されて、今よりも抑制された料金、さらには様々な需要家にとって選択ができる料金メニュー、こういったものが提示されると考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_027</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　それで結構です。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_029</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　電力システム改革を行った結果として電気の安定供給が損なわれることがあってはならないと、このように考えておりまして、安定供給の確保に万全の措置を講じた上で着実に改革を進めていきたいと思っております。
　もちろん、広域的運営推進機関にも様々な役割、委員御指摘のように今後担っていただくということになりますが、基本的には、この法案の附則の改革プログラムにありますように、安定供給義務を送配電業者に課すことによりまして、しっかりした安定供給を図っていきたいと思っております。
　具体的には、送配電事業者が日々の電力需給の状況を監視し需給の調整を行うなど、高品質の電力の安定的な供給に責任を果たすという考え方を基本とする。そして、送配電網の建設、保守が確実に行われるよう、送配電部門については料金制度により投資回収を保証するなどの必要な措置を講じる。さらに、小売事業者の破綻といった事態に備えた最終的な供給保証サービスや離島への安定供給についても送配電事業者が責任を負う、このような立て付けとさせていただいております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_031</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　最終的な安定供給の義務につきましては、先ほど申し上げましたように送配電事業者が負うということになるわけでありますが、広域的運営機関、これは事業者とは位置付けられておりませんが、全ての電気事業者がその会員となることとしておりまして、広域的な送電インフラの増強のための計画の取りまとめや需給逼迫時の対応などの任務を行ってまいります。例えば、送配電事業者が区域、エリアの発電所への指示を最大限行っても発電能力が足りない場合のような緊急時には、広域的な運営推進機関が電源のたき増しや地域を超えた融通の指示を行う、こういったことにしてございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_035</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど委員の方から海外の事例、御質問ございまして、そこの中で、例えば海外においてもこの自由化を行った後、かえって料金が高くなった国もあるんではないかなと、こういう御指摘もいただきました。そういった事例も参考にしながら今回の制度設計行っておりまして、英国等海外の事例からも、競争が十分に行われない状況で電気料金の自由化を進めますと、既存の事業者がどうしても交渉上優位な立場となり、価格決定権を握るおそれがあると考えております。そのため、小売の参入の全面自由化を行い消費者の選択肢を広げる一方、既存の電力事業者の料金規制の撤廃については、適正な競争環境が確保されているかなどを確認した上で、五年後から七年後をめどに行うことにしております。
　発送電部門の法的分離についても、安定供給のためのルールであったりとかシステムをしっかり整備した上で分離を進めるための準備を行うことが不可欠でありまして、こういった点も踏まえて、同様に五年後から七年後をめどに行うことにいたしております。そして、仮に法的分離の時期が遅れた場合ということでありますが、できるだけこのスケジュールによって我々は進めたいと思っております。
　同時に、資金調達環境等につきましては、資金調達環境が改善しない場合の措置の方も盛り込んでいるつもりでありますが、仮に遅れた場合には料金規制の撤廃時期への影響が生じるかということでありますが、法的分離によります送配電部門の中立性の確保が料金規制撤廃に必要な競争環境確保策として極めて重要であると、このように考えておりまして、料金規制の撤廃は法的分離の実施と同時、若しくは実施の後に行うこととなると考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_037</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　私、十数年前なんですが、当時通産省でありましたけど、政務次官を経験させていただきまして、そのとき、ある電気事業者の、冬でありますけれど、送配電網の整備の現場、拝見したことがあります。本当に酷寒の地で大変過酷な作業をされているんだなと実感したところでありますが、低廉で安定的な電力供給、これは電気事業にかかわる方々の現場力や技術力、そして人材に支えられてこそ実現するものだと考えております。こうした方々の労働安全の確保、これは改革後においても我が国の電力安定供給体制の大前提になると思っております。
　ただ、例えば送配電分離との関係で申し上げますと、現状においても、一般電気事業者とは別会社であります発電事業者、例えばＪパワーであったりとか日本原子力発電が供給の重要な担い手となっている例はありますが、別会社であるがゆえに問題が生じている、大きくなっている、このような認識は持っておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_039</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　電力システム改革の後も、発電部門、そして送配電部門、これのしっかりした連携を取っていくこと、これは何よりも重要だと、我々もそういった認識を持っております。
　その上で、電気の特性として、今委員御指摘のように、需要量と発電量を常に一致させる必要があるために、発電所への指示を行うなどにより需給バランスの調整を行うことが極めて重要でありまして、送配電部門、現在でも基本的にはその役割を担っているとまた考えております。
　また、送配電網は電気を送るために不可欠なインフラであり、この点でも送配電網の運用を行う送配電部門は電力の安定供給の中核を担う存在であると考えているところであります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_044</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　実質的な公平性、これが確保されることが必要だと思っておりまして、役員の選任、解任については国の認可を要するということになっております。そこの中で実質的なガバナンスの中立性、しっかりと保っていきたいと考えております。
　さらに、広域的運営推進機関の業務の適正な運営を確保するために、同機関が運営に関する重要事項を審議する機関として評議員会を設置することとしておりまして、ここには消費者の方々も含め広く機関の運営に参加していただく方向で検討いたしております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_050</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今後の具体的な運営については、詳細に詰める部分、第二段階、第三段階あると考えております。
　ただ、経済産業大臣の認可によりまして選任、解任も行っていきます。そして、現在、私は、この送配電部門の中立化含め、電力改革の中で、既存の事業者、そして新規の参入者、こういったものが実質的に公平性が保たれ、競争環境が整備される、こういった改革を進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_054</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　みんなの党の方で法案を提出されて、基本理念、例えば競争環境の整備であったりとか市場原理の活用、電気料金の低廉化と、我々と問題認識、問題意識、一緒だと考えております。私は、改革は大胆に、スケジュールは現実的に、こういうことを常々申し上げてきました。改革は大胆にということではほぼ一致をしているんではないかなと。ただ、若干スケジュールにつきましては、例えば法的分離の時期であったり、その後、所有権分離に移行するやり方、それについては考えを異にしている部分があると思っております。
　我々も事業者や株主の自主的な判断によって資本関係を解消する所有権分離、これが選択をされていくということを否定しているわけでありません。ただ、それを強制した場合に、憲法二十九条で保障される財産権の課題というのが出てくるわけでありまして、これが所有権分離が財産権を制限するに足る積極目的規制に当たるかどうかという問題は当然直面する問題だと思っております。
　同時に、御指摘いただいた資金調達面の課題、それもスケジュールは現実的に、どんなことがあっても安定供給をしっかり守る、こういう観点から検討する必要があると思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_056</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　こっそりと何かしていると、それは少なくとも違うと思います。様々な資金調達の方法、これは事業者と金融機関の間で、また投資家の間で決められる問題だと、このように思っております。それが電気事業法の観点から適切であるかどうか等々は大臣としてしっかりとチェックをしてまいります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_064</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　電気事業者とそれから金融機関等との資金調達の方法等につきましては、それぞれの事業者、金融機関の間で話し合って決められるべき問題である、このように考えております。
　そして、その法的整理を行った場合、恐らく、これまでの様々な法的整理の事例からしますと、弁済される比率は一一％ぐらいです、もう既に。それでいいのかという問題意識を私は持つべきだと思うんです。この福島の被災者の方々、それに対する賠償、それから、今現場で必死になってこの復旧作業に当たっている関係者の取引債権、これが一一％でいいとみんなの党の方が考えるんだったら、私とは全く考えが違います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_066</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　現在、緊急時の緊急融資の私募債化の予定はしてございません。ただ、やはりこういう東電の今の状況を考えたときに、世の中から見て適正な運営があらゆる意味で行われているかどうかということにつきましては、大臣としてしっかり管理監督していきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_069</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　分科会の委員につきましては、原発に反対か賛成かと、こういう観点よりも、エネルギー政策全体についてそれぞれの知見、専門性を持った方々から選ばさせていただいた、こういうことであります。
　そして、原発につきましては、現在、七原発十四基につきまして安全申請が行われております。既存の原発の安全性の確認、これが最初のステップであると、新増設につきましては次のステップと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_084</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、電力会社の電気料金の値上げについてでありますが、昨年、我々は政権にありませんでしたが、当時、消費者庁と経産省の間では相当なやり取りがあったと報道等でも聞いております。ただ、今年、四電力からの料金値上げの申請がございまして、これに対します経済産業省の案、消費者庁としても原価算入のやり方であったり、そして最大限の経営の効率化、これを反映したものであるとおおむね認めていただいております。
　そして、先ほど政府参考人から答弁をさせていただいたデータを見ても、小売料金の規制の撤廃というものが基本的には家庭部門にとっても料金の最大限の抑制につながっていくと、そう考えております。
　その上で、今後のスケジュールということでいいますと、十分に競争環境が整った上で料金規制については撤廃をしていくと。小売の参入の自由化が先に来ます。その段階で恐らく規制料金より高い料金で入ってくる人というのはいないと思うんです。それは売れませんから、それじゃ。そうなると、それよりも安い料金で入ってくるということに基本的には私はなってくるんだと思っております。
　そんな意味におきましても、現在我々が考えておりますこの電力システム改革の全体のスケジュール、そして料金のスキーム等々は、家計部門にとって不利な状況になると、こういうことは全く考えておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_086</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　申し上げますが、東京電力の値上げ申請について許可したのは私じゃありません。私は、四つの許可を行っておりますが、大幅な抑制というのを図ったつもりであります。
　それから、諸外国の例、こういったものも十分参考にしながら今回の制度設計行っておりまして、電力の安定供給、そして料金が最大限抑制されるようにということで、例えば英国では自由化と同時に料金規制を撤廃したことによりまして価格の上昇というのが生じたわけでありまして、したがって、競争が働くまで、先ほど御説明したように、料金規制を残す必要というのはあると我々は考えているわけであります。また、安定供給の面でいいましても、米国の東部では事業者間の連携不足で大停電を招いた、こういう事態がございます。したがって、送配電事業者と発電事業者の連携ルールが必要であるということはこの事例からも明らかなんだと思っております。
　こういった海外の自由化の教訓も踏まえて、今回の我々の電力システム改革では、適切な市場監視の実施、そして発電事業者と送配電事業者が連携を確実に行うためのルールの設定、そしてシステムの設計、開発、さらには競争の状況を見極めた上での料金規制の撤廃など、海外で明らかになった課題を克服するために慎重な制度設計を行っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_107</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　電力の安定供給、そしてエネルギーコストの削減含め、スリーＥプラスＳという考え方は極めて今でも重要だと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_110</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　技術や文明というのは私は大きく進化するものだと思っております。先ほど活断層の問題で十万年前、四十万年前という話がありましたが、文明、地球上ででき上がったのが、古代メソポタミア、チグリス・ユーフラテスのほとりで約五千年前でありますから、そこから現代を比べると相当な進展があった。
　特にエネルギーの分野ではこの数十年、大きな進展があると思っておりまして、我々このエネファームの問題、日本再興戦略において、二〇三〇年までに五百三十万台、全世帯でいきますと約一割に導入することとしておりまして、御指摘のとおり、その普及を進めていくためには消費者が負担する初期費用を抑えることが極めて重要であります。このため、導入費用の一部補助であったりとか、燃料電池の低コスト化を図るための低白金化等の技術開発の支援をこれまで行ってきておりまして、二〇〇九年の販売開始時に三百三十万円を超えていた価格、これは現在は二百万円を切るところまで来ているわけであります。ただ、率直に申し上げて、二百万円というのはまだ高いという部分はあるんだと思います。
　エネファーム、発電に加えて熱を有効利用することで高いエネルギー効率を実現するなど、家庭の効果的な省エネを進めるものとして重要でありまして、更なる普及に向けまして、御提案のようなＳＰＣであったり金融面での支援策を含め、様々な角度から支援の在り方について検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118514080X00420131112_124</speechID><issueID>118514080X00420131112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-12</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいま御決議のありました本法案の附帯決議につきましては、その趣旨を尊重してまいりたいと考えております。
　ありがとうございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118514080X00420131112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118514080X00420131112/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_005</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　経済産業省に入省され、そしてまた内閣でも副長官補室におきまして企業の再生、産業の再生、地域再生に取り組み、さらには企業経営の前線にも立ってこられた山田委員が、この産業競争力強化法の審議のトップバッターに立たれる、非常に象徴的なことだ、こんな思いを持ちながら今の質問を聞かせていただきました。
　恐らく、城山三郎さんが「官僚たちの夏」を書いた状況と今の日本は少し違っている、こんなふうに思っておりまして、産業競争力の強化に向けた個々の企業の具体的な取り組みはあくまで民間の自発的な判断によって行われるべきものであり、政府の役割は基本的にこのような民間の活力であったりとか努力、イニシアチブというものを支援するための環境整備ということになってくると考えております。
　我が国の産業競争力の強化のため、我々は、日本経済が持っております三つのゆがみ、過少投資、過剰規制そして過当競争、これを是正するために最も重要な役割を果たすこの法案も、基本的な認識はこういうところに置きながらさまざまな規定を置いているところであります。
　具体的には、法案に大きく三つの措置を盛り込んでおります。
　その一つが過剰規制の改革でありまして、企業単位で規制の緩和措置を講じる制度、いわゆる企業実証特例制度、さらには企業が新事業を行う際に事前にその事業が適法かどうか確認できる制度、グレーゾーン解消制度、これを新たに創設することといたしました。
　また、過少投資の是正に向けまして、今後三年間で年間の設備投資額を現在の六十三兆円から一割増加させて、リーマン・ショック前の水準七十兆円以上とすべく、大胆な支援措置を実現してまいります。
　そして、三番目に、過当競争の解消のために、税でのインセンティブを含めて大胆な産業再編や事業再編を促し、経営者の決断を後押ししていきたいと考えております。
　企業がみずからの意思でこれらの措置をうまく活用して積極的な取り組みを進めることによって、我が国産業全体の競争力を大きく引き上げていきたい、このように考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_017</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、半沢直樹の半沢ネジを見ると、小規模企業は弱い立場だ、こういう思いを持ちますけれども、すばらしい技術を持った会社もたくさんあると思います。そして、ホンダやソニー、こういう会社も、もともとは小規模企業、ベンチャー企業でありました。さらに、大きくならなくても、ある一定の分野で、ある一定の素材や部品において、やはりこの会社がないとやっていけない、ビジネスが成り立たない、そういう非常にすぐれたニッチ企業というのも存在するんだと思います。そういう人たちがもっと希望や元気を持てるような経済社会を我々はつくっていきたい、こんなふうに思っております。
　現在、例えば、日本において開業率が上がらない原因、いろいろあると思うんですけれども、起業に対する意識改革も必要だと思います。そういった意味で、私も先日、大学で講義をやってきましたけれども、先生もそれをやっていただいた、こういった若者に対する意識の喚起も重要なんだと思っています。
　同時に、日本の場合、起業家に対する資金の提供であったりとか経営のノウハウを提供する、こういったことも十分ではないという側面があると思います。
　アメリカはベンチャーの国、起業の国、こんなふうに思われがちですけれども、恐らく、一九六〇年代、七〇年代のアメリカのホームドラマを見ていますと、ベンチャー企業というのは出てきません。主人公はほとんど大会社のサラリーマンか医者、弁護士です。スーパーマンも、デイリープラネット社という新聞会社に勤めていたわけであります。八〇年代ぐらいからベンチャーキャピタルというのが生まれて、そこに国も支援措置をとることによって十分な資金供給が行われた。こういう側面が大きいんだと思います。
　さらには、スピンオフであったりとかカーブアウトなど事業再編を促進する構造改革、こういったものがおくれている側面がある、こんなふうに考えております。こういったことも踏まえて、今回の産業競争力強化法案では、経営支援能力が高いベンチャーファンドを認定して、あわせて認定ベンチャーファンドに対する企業からの投資を促進する新たな税制措置を設けました。また、地方自治体と民間の支援事業者が連携して行う創業支援に対する支援措置も盛り込んだところであります。
　スピンオフ、カーブアウト。言ってみると、一つの企業というのは文化を持っています。その一つの固まってしまった文化の中ではなかなか育たない新しい事業がカーブアウトされる、スピンオフするということで、その眠っている経営資源、人材を使う、そういった意味でも非常に大きな意味があるのではないかな、こういったことに対する支援も行っていきたい。
　そして、六月に定めました日本再興戦略で、日本としてこれから開業率一〇％を目指す、この目標を一日も早く達成できるように全力で取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_021</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　成長戦略、委員おっしゃるように実行することが極めて重要であります。同時に、スピード感を持って実行することが重要だと思っておりまして、例えば税制改正、御案内のとおり、毎年、年末の恒例行事でありました。今回は秋に税制改正を行うということを、恐らくここ数十年の中では初めて既に実行させていただいたところであります。
　さらに、岩盤規制と言われる規制も、この産業競争力強化法で目指している三つのゆがみの是正の一つであります過剰規制を直していくという意味から現在取り組んでおります。既に、六十年間続いてきた電力の地域独占を変えていくための電気事業法の改正、第一弾も、衆議院では可決をしていただき、これから参議院の方で審議が行われることになっております。また、医療機器の開発の問題、さらには再生医療の実用化などを推進するために、薬事法の改正等も行っていきます。
　ｉＰＳ、日本は山中教授のノーベル賞の受賞に象徴されるように、研究開発は相当先を行っている。しかし、再生医療であったりとか創薬の製品ということになると他国に劣後している。こういった状況を一気に我々として変えていきたい、このように思っております。
　そのための実行体制も政府一丸となってつくっていくことにしておりまして、規制改革を進める、そしてまた産業の新陳代謝を進めるといったことをこの法案を中心にして一気に進めてまいりたい、そのように考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_023</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　産活法は平成十一年に制定をされましたが、当時の状況、一九九二年にバブルが崩壊をするという中で、企業が過剰設備を抱える、また過剰債務を抱える、これを解消していかなければいけない。そういう状況下にあって、産活法、我が国事業者の生産性向上と産業活力の再生に向けて、個々の事業について一定の成果を上げてきた、このように考えております。
　具体的に申し上げますと、平成十一年の産活法の制定以来、平成二十五年、ことしの十月一日の時点で、全省庁で六百九件、経済産業省で四百件の計画を認定いたしております。毎事業年度、認定を受けた企業の生産性や新たな取り組みの成果を詳細に検討しておりますが、経済産業省が認定し、計画が既に終了した三百五十件のうち、大体八割以上の案件が計画期間中に法律の求める生産性の向上を実現いたしております。
　ただ、冒頭申し上げたように、基本的な目的は、過剰設備とか過剰債務を解消することでありました。ところが、今日本が直面している問題は、過少投資なんです、過剰規制なんです、過当競争なんです。それに必ずしもぴったりするような仕組みが産活法には盛り込まれていないということで、新しい産業競争力強化法をキードライバーにしながら、三つのゆがみをしっかりと是正していきたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_047</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先生のいらした日経新聞の記事、けさが四回目であったかと思いますけれども、こういった法案について、いろいろなメディアが丁寧に国民の皆さんに広報していただけるというのは大変ありがたいことだ、こんなふうに思っております。
　産活法、御案内のとおり、平成十一年に制定されたわけでありますが、当時の状況は、バブルが崩壊して、その後の景気の低迷、デフレが長引く中で、企業にとってはどうしても、過剰設備、過剰債務の解消が最優先の課題でありまして、それを後押しするということで、産業再生機構、さらには不良債権の処理を推進した金融再生プログラム等の施策とも相まって、この過剰設備や過剰債務の解消に寄与するということはやってきたと思っております。
　具体的な件数で申し上げますと、ことしの十月一日時点までで、全省庁で六百九件、経済産業省で四百件の計画を認定しておりますが、経済産業省が認定いたしまして計画が終了した三百五十件のうち、八割超が計画期間中に法律の求める生産性の向上を実現いたしております。
　ただ、考え方によっては、三百五十件なんですね。改正のときも私も申し上げてきたのは、趣旨自体が悪いわけではないけれども、もっと大胆な措置がとれないかな、こういう思いも持ってきたところであります。
　そして、現在日本が置かれている状況、今まさにバブルからの脱却が見えつつある中で、過少投資、過剰規制、さらには過当競争という三つのゆがみを是正していかなきゃならない、そのキードライバーとなるのがまさにこの産業競争力強化法だと考えております。
　一連の規制改革、これは、企業単位でやるものを産業競争力強化法でやり、そしてまた地域単位で国家戦略特区、全国単位のものにつきましては規制改革会議でさまざまな提言を六月にも取りまとめ、追加的な対応もしていきますけれども、重層的な対応をする中の一番ミクロのレベルのものをしっかりとこの法案の中でやっていきたいと思っておりますし、また、過少投資、過当競争の原因になっているといいますか、これを解消するための産業の新陳代謝、こういったものをこの法案の中でしっかり進めていきたい、このように考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_049</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員からお示しをいただきました資料は大変重要だと我々も考えておりまして、一九九〇年と比べて、現在、我が国の設備年齢は、ちょうど先生の資料ではグレーの部分でありますけれども、三・四歳老朽化している。マザー工場がグランドマザーになっては困るわけであります。
　そして、どんなことがこれまで起こってきたかというと、どんどん企業が海外に設備を移転する、本来だったら日本の企業の技術者が海外に行って技術指導できるはずなのが、日本の企業の方が古くなっているから最先端の海外の工場で指導ができないという状況まで起こっております。
　実は、最近も私は、もう一回マザー工場を日本に戻そうという企業の取り組みも拝見してきたところでありますけれども、その状況の中で企業も、一番核となるようなマザー工場を日本に立地しようという考えに変わりつつある、そういう側面があると思っております。
　生産性を向上させ、ひいては産業競争力を強化していくためには、こういった形で設備の更新を含めた設備投資を促進していくことが極めて重要でありまして、今回の法案でも、リース手法を活用した新たな先端設備の投資促進策も設けているところであります。具体的には、中古市場が未発達な先端設備についてもリースを活用できるよう、転売時のリスクを軽減する新たな仕組みも加えております。
　そして、この法案と並行しまして、税制改正、生産性の高い先端機械装置への設備投資に対して即時償却するか税額控除するか選べるような制度、特に中小企業、小規模企業につきましては、よりインセンティブが高く、より広く企業をカバーできる、こういう制度も設けまして、大胆な投資減税を促していきたい。
　そういったことを中心にしながら、設備年齢の若返りを図っていきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_053</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　鶴岡市のルネサスの問題、私もお話を直接伺いまして、大変深刻な状況であり、地域の経済そのもの、雇用そのものにかかわる問題だと認識いたしております。
　今、安倍政権においては、世界で企業が一番活動しやすい国を目指しているわけでありまして、そこの中で、委員の方からお示しいただいた表を見て、本当にこれで世界で一番活動しやすい国になっているのか、そうじゃないじゃないかという御指摘を受けても仕方ない、そんなふうに思っているところであります。
　償却資産に係る固定資産税について、手つかずと先生の方から御指摘いただきましたが、正確に申し上げると攻防中であります。今後の協議ということでありまして、これを行うことによって、赤字であっても投資したいと思っている会社を後押しすることもできるわけでありまして、年末の税制改正に向けて、再度見直しの実現に向けて全力で取り組んでまいりたい。
　もちろん、地方の財政も必要であります。それは全体で考える問題だ、そんなふうに私は思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_055</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　規制の見直し、基本的には規制の撤廃であったりとか緩和ということになってきますので、事業所管大臣の権益が広がるということにはならないと思っております。
　その上で、企業実証特例にしましても、グレーゾーンの解消にいたしましても、一企業にとどまらず、物事の性格にもよりますけれども、できれば全体に広げていく、こういうスキームで考えていきたいと思っております。
　先ほど申し上げたように、今、規制については、全国レベルで行うことを規制改革会議で、そして特区で行う国家戦略特区、企業レベルから全体に広げていくこの産業競争力強化法での仕組みと、重層的なアプローチで規制改革を進めたい、このように考えておりまして、そこの中では、今まで、事業の所管大臣が丁寧に、規制の担当大臣に、この問題がどうなっているのか、企業の提案を受けながら、その説明であったりとか、それについて具体的な議論をするということは余りなかったんだと思います。
　特に中小企業の場合は、そういった説明を十分に行う人材であったり、そういうものが不足している。こういったことも側面支援しながら、大企業だけではなくて、特に中小企業や小規模企業で、新しいことにチャレンジしたい、そのための技術も持っているところを事業所管大臣として後押しするということは重要なことだと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_057</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、新しいねじが日本を変える、あの時点で大和田常務が半沢ネジに融資をしていれば状況は変わったんだと思います。
　ベンチャー企業を育成していくという意味において、出資も融資も、両方とも私は重要だと思っております。アメリカの場合は、一九八〇年代、まずベンチャーキャピタルに対する税制優遇措置をとることによって、どちらかといいますと出資面、ベンチャーファンドからベンチャーにお金が出ていく、こういったところから始まっております。
　今回の法案では両面を重視するつもりでありまして、まず、出資に関しましては、本法案では、ベンチャー企業への資金供給を促すために、経営支援能力が高いベンチャーファンドを認定して、その認定ベンチャーファンドに対する企業からの出資を促進する新たな税制措置を設けたい。これによってベンチャーファンドにお金が入り、ベンチャーファンドが出資するという形になってまいります。
　一方、委員御指摘の融資に対する支援策としましては、市区町村が整備したワンストップの創業支援体制のもとで支援を受けた創業者に対して、信用保証の限度額を一千万円から一千五百万円へ拡充することによりまして、創業者に対する資金調達の円滑化を図ることといたしております。
　また、起業家に対し開業資金を円滑化する観点から、日本公庫によります創業者向けの新創業融資制度を実施しておりまして、年間一万件近い実績を上げているところであります。
　ベンチャーに対する支援、恐らくこれ以外にも経営ノウハウの支援であったりさまざまな側面が必要だと思いますが、資金面でいいますと、出資も融資も重視していきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_061</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど申し上げましたのは、企業実証特例さらにはグレーゾーンの解消等を行うに当たって、事業の所管大臣がどういう役割を果たすかということに対して答弁させていただきました。
　恐らく、企業の側から、新しいビジネスモデルといったものをつくり、これが規制に抵触してしまう、こういうことに対して撤廃を求める、もしくは、新しい事業が今の規制にひっかかってしまうのかどうなのか、ホワイトゾーンにしてほしい、グレーのままではなかなか出るのにちゅうちょする、こういう相談であったりとか提案を行うに当たりまして、大企業と比べた場合に、提案を行う人材であったりとかノウハウ面に、特に四百二十万の中小企業の中でもその九割を占める小規模企業はなかなか困難な面があるのではないか、そういったことについて事業所管省庁としても支援していく、こういう意味で申し上げました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_063</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　基本的にはその考え方で結構です。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_065</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この法案の中でも、安全性等に対する措置を講じた上でという形になっているわけであります。
　そういった提案を受けて、それが適正なものであるという場合には、当然、規制の所管省庁に対して我々からも働きかけをし、調整を行い、そこで事業所管省庁と規制所管省庁の間で考えが違う場合には、内閣官房において最終的な調整が行われるものだと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_069</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　個々の事例について言われますと、それについてどうするかということは判断しなきゃなりませんが、企業からさまざまな提案が行われる、これは、グレーゾーンの解消の問題であっても、企業実証特例であっても、今出された例が適切かどうかといいますと、必ずしも私はそうではないという思いもありますが、一般論として申し上げますと、そういったことについて、事業所管省庁として企業の側に立ち、規制所管省庁と調整させていただくということは十分あり得ます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_071</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　企業実証特例とグレーゾーン解消制度は、若干制度に違いがあります。
　恐らく、グレーゾーンの解消制度の方がプロセスとしては進めやすい面があるのではないかと思っておりまして、グレーゾーンの解消制度については、回答期限三十日、一カ月を一つの目安とした上で、企業の利便性を高める観点から、個別の事案に応じて、できるだけ速やかに回答が得られるように、お返事ができるようにしたい、こんなふうに思っております。
　一方、企業実証特例制度は、先ほども申し上げたように、安全性等を確保する措置の検討であったりとか規制担当大臣との協議、調整にどれぐらい時間がかかるかという側面もありまして、一律になかなか何日ですとお答えすることはできないんですが、こうしたいと思っています。
　まず、個別の案件について大体どれぐらいのめどで考えたいということをお話しさせていただいて、回答期限の見通しをお示しするということで進めていきたいと思っておりまして、なかなか一律にはこの問題は、出てくる提案にもよりますので、三十日ということよりも、個々のケースに応じて大体の見通しをお示しする、こういう運用をとっていきたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_073</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先生も、一流企業で仕事をされて、おわかりだと思います。例えば、情報通信の分野で、どこかの企業が一つの提案をしたとします。恐らくほかの企業は、どこの企業が提案したものか、Ａ社、Ｂ社といっても特定できるケースはかなり高いのではないか、私はこんなふうに思います。これは事例によって違ってきますので、必ずしもそうであると言えるわけではありません。
　そして、そこの提案の中には、先生も御案内のとおり、企業にとって秘密に属するものを含んでいることが想定されるわけでありまして、例えばＡ社、Ｂ社という形であっても、要望の内容、その結果について、全てそのまま公表することは適切ではないのではないかと考えております。
　その上で、その他の企業の創意工夫、こういうものを促す観点から、企業の要望の概要であったりとか、その結果、理由について、提案した企業の意向にも配慮しつつ、適切な形で公表することは考えたいと思っております。
　この制度は、公表の運用によって、せっかく出したいと思っている企業が、出したら自分のところのアイデアが表に出てしまったり、いろいろな秘密が出てしまうということでちゅうちょしてしまう、そういう側面もやはり配慮する必要があるのではないか。
　御提案としてはわかるんですけれども、多分、先生も、企業の側に立ってみるとというか、自分がいらしたときを考えていただきますと、ほかの同じような業種の企業が出したら、Ａ社と書いたらどこの会社なのか、Ｎ社と書いたらどこの会社なのかはわかるんじゃないかと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118504080X00420131108_075</speechID><issueID>118504080X00420131108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2013-11-08</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど申し上げたのは、全てを公開しませんという形ではなくて、他の企業にとっても、企業の創意工夫を促す観点から、できる限りの適切な公表の形というのは考えていきたいという話であります。
　一方、グレーゾーンについては、似通った照会が出てくる可能性は結構ある、こんなふうに私は思っておりまして、回答のいわゆる類型化というものが可能な場合には、わかりやすいガイドラインをつくる、こういった形で公表したいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118504080X00420131108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118504080X00420131108/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
