<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>701</startRecord><nextRecordPosition>801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_008</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは本社丸ごと移転していただかなくて結構です。そこの機能のうちのどれかでもいい。つまり、これだけ情報が発達をし、交通が発達して、それは何も東京にいなくともいい部分って考えてみればあるよねというのが出てくるはずなんで、一部の移転でもそれは全く構わないものでございます。ですから、経団連とか同友会とか、あちこちに、こんなにお得みたいなポスターを貼ろうと思っておりまして、是非とも先生方にもお力を賜りたいと思っております。
　それから、目標とする企業の地方拠点強化の件数が七千五百というのは一体何が根拠なのであるかというお尋ねでございますが、これは平成二十三年中のいろんなデータを基にいたしました平成二十四年の総務省及び経産省が五年に一回実施をしております経済センサス活動調査というものをベースにしてやらせていただいておるわけでございます。
　こういう税制優遇になっている地域、なっていない地域、今までの実績、あるいはそういうものを全て計算をしてみましたところ、今後五年間で拠点強化、移転拡充の件数は七千五百、雇用者数については四万ということで出しておるところでございます。これ、今までの実績をベースにしてやっておりますので、何も荒唐無稽な数字ではございませんが、何も高い目標だけ掲げて幻想を振りまいてもいけませんので、このセンサスに基づいて出しておる数字でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_010</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨日も長野の阿部知事が来られまして、いろんなお話をさせていただきました。恐らく委員のところにも行かれたと思います。そこには、県会議長さん、あるいは市長会の会長さん、市議会議長会の会長さん、町村会の会長さん、皆さんいらっしゃっていました。
　やはり長野もそうですが、県がきちんと各市町村を、指導という言い方がいいかどうかは分かりませんが、見てやっていくところが随分増えてきたと思っております。そこにおいて、御指摘のような、何か分からないからコンサルに丸投げしましょうというようなところがゆめゆめないようにというお願いもいたしましたが、地方の村役場とかいうところに行きますと、なかなか大変だよねというのがないわけではございません。
　ですけれども、それは、今までこういう計画というのは、市役所であり、町役場であり、村役場というのだけで作っていたと思うんです。今回お願いしていますのは、村であれば、やっぱり商工会ってあるでしょうと。あるいは、地方銀行、信用金庫の支店ってありますよねと。あるいは、この間、真庭市というところへ行ってきたんですけれども、あそこは大学があるわけじゃないんですが、高校生がそれを作るのに参画するということをやっていました。これは隠岐の海士町でもそうでございます。高校生を参画させよう、先生方を参画させよう。あるいは、連合を始めとする労働界の方々にも参画していただき、地域の新聞やテレビにも参画をしていただくことで、役場ではそれは人が足りないかもしれない、だけれども、その地域における産官学金労言と、こういう方々が参画をすることによって、企画の能力というのは間違いなく上がるはずだと。もちろん、コンサルの助言等々を受けることを一切駄目とは言いませんが、丸投げということでなくてもできる体制というのはあると思います。
　そして、私どもとして、今まで人口五万人以下の自治体には国家公務員等々派遣してきませんでした。国家公務員を派遣する、あるいは学者さん、あるいは民間のコンサルタントみたいな方を派遣するという事業もやって、大変御好評をいただいております。
　そして、今日も市議会議長会でお話をしてきたのですが、地域経済分析システム、ＲＥＳＡＳというのがございます。それは、今まで行政しか情報を持っていなかったのが、議員の方にも納税者の方にも、地域経済分析システムというふうに引いていただけると、日本の地図が出る、長野をクリックする、その次に長野市をクリックする、松本でも何でもいいのですが、そうするといろんなデータが出てまいります。
　国として、人材面、情報面、財政面で可能な限りの支援をしてまいりますので、委員が御指摘のように、一年って短いんじゃないかということを克服できるようないろんな手だては講じさせていただいておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_012</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうことはあるかもしれません。ですけれども、先ほど来申し上げておりますように、それを作るのは、何も市長さんや町長さんが人気取りのために、あるいは目立ちたいがために、すごく実現不可能なアンビシャスな目標を勝手に設定するわけではございません。
　いろんな方々がその計画作りに参画をするわけでございますし、今度の総合戦略におきましては、ＰＤＣＡ、つまり企画立案、実行、点検、改善と、そのチェックの機能、ＰＤＣＡのＣの部分が必ず入っているということでございますから、そういうような目標を仮に掲げたとして、実現がどう見てもひっくり返っても困難だという場合には、このＣのところで引っかかってくるわけでございます。そうすると、やはりその地域の経営者を選ぶのはその地域の納税者、主権者の権利であり義務ですから、じゃ、替えましょうねという話にひっきょうなるはずでございます。
　私どもとして、国として、こういうような目標を設定しなさいとか、あるいは、できなかったらペナルティーですとか、そういうことを申し上げるつもりはございません。それぞれの地域における地方自治、民主主義というのはそういうものだと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_016</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　理屈からいえば、併存というのは起こり得ることでございます。それは起こるんですが、今回の見直しの趣旨というものを考えました場合に、やはりそういう場合におきましても、そういうところが権限移譲を御希望になる場合には、つまり市町村が都道府県と同じような権限を持ちたいなというふうな御希望がある場合には、指定市町村としての指定を受けていただくという方が望ましいと私どもとして考えております。
　したがいまして、市長会とか町村会におきましても、指定市町村の指定に向けて取り組むというような申合せをしていただいておるところでございます。
　私どもとしては、繰り返しになりますが、なぜ指定市町村の仕組みを設けたのかという趣旨につきましてよく御理解をいただくよう努力をいたしてまいりますし、今事務方からも答弁がございましたが、今回は、別に規制を緩和するわけではございません。農地を守っていかねばならないというのは当然のことでございますし、そういうような仕組みがきちんとできていないところ、あるいは事務処理能力の劣るところは、そういうものに対して指定をすることはございませんが、私どもとして、それがやりやすいような事例集というものをたくさん作っていただいて、今回の新たな仕組みというものに乗っていただく。
　つまり、開発をしたいというときに農林水産省まで行きますと、もう非常に時間が掛かると。その間に、そんな時間は見ていられないということで、来るはずだった企業さんが来なくなっちゃったというような例がございますので、スピーディーにということは企図いたしておりますが、規制の緩和を行うものではございません。
　ですから、指定市町村というものに手を挙げていただきたいというふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_019</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この地方分権という言葉は、地方主権という言葉は私どもは使いませんが、そこはどうでもいいんですけれども。細川内閣というのがあって、そのときに、細川さんが参議院議員の頃でしたでしょうか、知事の頃でしたでしょうか、「鄙の論理」という本をお書きになって、あそこに、バス停をどこに置くかもそれぞれ国にお伺いを立てねばならないのだみたいなお話を書いておられたように記憶をするのです。そんなばかなことあるまいと、バス停をどこにするかを一々当時の運輸省までお伺いを立てねばならぬなぞとばかなことはないだろうと。
　地域でできることは地域でやりましょう、住民に身近なことは住民の代表たる自治体にやってもらいましょうというのが物事の基本であって、それはずっと何本もの法律を作り、一回一覧表にしてこういうことができましたと御説明した方がいいのかもしれませんが、あっ、これって随分スピーディーになったよねということは随分と実感をしていただいているんだろうと思います。
　先ほど若林議員との議論にもございましたが、農地転用にしても、それは一々霞が関までお伺いを立てているとなると物すごい時間掛かっちゃうねと。規制緩和ではないけれども、分権というのはあるんだと思っております。ただ、農地転用について申し上げれば、国の自給力というものを考えたときに、みんながみんな転用だ転用だ転用だということになっちゃいますと自給力そのものが低下をするので、調整の仕組みはきちんとつくった上でやっていくということですから、これから先もまだ分権をした方が住民の方々の利便性に資するものというのはたくさんあるだろうと思います。
　ただ、随分と歴史を経てきましたので、残りましたものには残っただけの理由がございます。この農地なんというのは最たるものでございますが、じゃなぜ分権になじまないのか、じゃ分権をするためにはどうすればいいのかということを一度分かりやすく御説明する必要はあると思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_027</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは否定できないと思います。
　合併をして、確かに、行政能力が上がったところはあるんでしょう、効率化になったところもあるんでしょう、そこの合併市としてみればそうなんでしょうけれども、合併された側の旧町村にしてみれば、今まで役場があって、村長さんがいて、村議会があってということで、そこは一つの行政としてかなり行き届いた手当てがなされていたものが、合併したことによって、役場はなくなる、村長はいなくなる、議会はない、かつまた、その役場は市役所の支所になり、来る人は何か見たことも聞いたこともない人が三年ごとに替わっていくみたいなことになりますと、どうしてもそういう隅々まで、行政の手というか光というか、行き届かなくなっていることは間違いない事実だと私は思っております。
　これは合併の影の部分だとするならば、それをどうするんだという手当てを早急に講じませんと、そういう地域はどんどんと、それはもう限界集落から消滅集落にこのままいけばなるに決まっているんで、どうやってそこに、この合併というのは今更元に戻すわけにはいかないものですから、戻すところもあるのかもしれませんけど、これから先、どういうような方策が講ぜられるかというのは極めて大事な視点だと思っております。
　今回お願いをしております例えばコンパクトビレッジ、小さな拠点の形成というのもそうでございますし、私は、そういうところにまだ残っているいろんなインフラがございますね、ＪＡであるとか、土地改良であるとか、あるいは郵政であるとか、そういうものを使った、そういう地域をマネジメントするような主体というものをつくっていかないと、限界集落が消滅になり、そこの人たちは東京までは行かないにしても近くの市へ行っちゃうよねということが止まらないんだと思っております。そこの部分の手当ては急を要するという認識を持っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_029</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今次長から御説明いたしましたように、例えば過疎対策というものと分権というのは、一つの考え方の下に出てきたものではなくて、別個の考え方に基づいて行われてきたものでございますが、委員のお話を聞きながらなるほどねと思っているのは、これから先、分権というものがいかに地方創生に資するものなのかという視点は更に強調していかねばいけないものだと思っております。もちろん、そういう意識は持っているんですけれど、地域のことは地域で決めるよと、それは時間の短縮もそうですし、やっぱりこれやってほしかったんだというのはあるんだと思います。ですから、時間の短縮とより政策的な効果の発現という点で、分権をしたので地域が良くなったということの観点はより強く持っていかねばならないと考えております。
　その場合に、どうしても分権できないもの以外は基本分権をいたしますが、分権されても、先ほどの農地のようなお話で、分権されたとしてもそこの自治体にはそういうものを処理する能力がないということになればどうにもならないわけで、そうすると、いかにして能力を上げ、分権というものを早くするかということの努力は私どもしていかねばならぬことだと思っております。
　どうしてもその地方地方のことというのは霞が関には分からないことがたくさんありまして、この話は前もしたかもしれませんが、私が昔、農林水産副大臣をやっておったときに、この地域の人がこんなに困っているよという話があって、それが役場に上がって、県庁の地方の振興局に行って、それが県庁本庁に上がって、中四国農政局に行って、それから農林本省に来て、そこから課長さんから部長さん、部長から局長さん、局長さんから副大臣の私に来たときは、こんなに困っていますよという話が、みんなこんなに喜んでいますよという話に化けていましたから、なかなか怖いことが世の中にはあるものだと思ったのをよく覚えておりますが、それは誰も悪意があっての話じゃなくて、少しずつお話が変わってくるということがあるんだと思います。
　やっぱり権限の結節点が余りにたくさんありますと実態がよく捉えられなくなることがございますので、やはり、そういう観点からも、地方分権と地域の創生、地域の活性化ということは一つの命題の下にやっていかねばならないと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_033</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、第一次回答ではもう八割が対応不可と、こういうふうなお返事だったわけですね。ああ、そうですかと。それをよく見ると、現行制度で対応可能だと、こう来るわけです。現行制度じゃ駄目だから変えてくれと言っているんですけど、現行制度で対応可能と言われるともう途方に暮れるわけで、現行制度で対応が可能だったら、どうやったら対応が可能になるのということをきちんと説明して納得してもらってちょうだいということを言うと、どうもこれではまずいらしいという話になるわけだったと思っております。
　あるいは、対応困難だとかいうことになりますと、じゃ、どうやったら対応できるんだということを向こうが納得しなければどうにもならぬ。対応困難で門前払いするんだったら誰も相談には来ないわけで、対応困難ならなぜ困難なのかということを提案した側にちゃんと説明しなさい、現行制度で対応可能ならどうしたら対応可能か説明しなさいと言うと、たくさん、いや、実はできるんですというようなことになるわけで。
　これやはり政務の側が実際に地方の立場に立つ、我々は霞が関におりますけれども、そうじゃなくて、地方の立場に立ってどうなるんだと。親切に正直に丁寧に徹底してやるということはやはり政治が示すべき姿勢だし、それを仮にリーダーシップという言葉で言えばそういうことではないかと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_035</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも、権限をよこすんだったらば、権限、人間、財源を付けろと、これよくセットフレーズみたいに言われるところでございます。
　ですから、地方に財源を更に渡していくということは考えなければなりませんし、当然のことながら、地方交付税は地方固有の財源ということになっておるわけでありますが、問題は、その財源の偏在性というものをどう考えるんだと。同じ中国地方でも、広島なんていいなと我々は思うわけでありまして、鳥取、島根はなかなか悲しいなということになるわけでございまして、それを補うがために地方交付税というのがあって、財源保障機能と財源調整機能があるのだということになっているのですが、そこがやや硬直的に、むしろどちらかといえば結果平等を志向する形へつくられてはいないだろうかという問題意識が私にはございます。
　どうすれば本当に努力したところがより報われるような、そういう、結果平等もそうなのだけれども、努力したところによりインセンティブが付くような地方税の改革ができるかというのは、もちろん主管庁は総務省でございますが、私ども地方創生という観点からここの議論はしていかねばならぬことだと思っております。
　あるいはまた、御議論をいただくことになるのだと思いますが、新型交付金というものはどういうコンセプトでつくっていくかということを考えたときに、自由に使えるお金がたくさん降ってきた方がいいと、それはそうに決まっているんですけれども、もうそれだけでは、とてもじゃないが今の財政状況でそういう話にはなるまいということを考えたときに、パターン化した補助金では駄目で、結果平等を志向する交付税では駄目で、じゃ、新型交付金なるものを使って企図するところは、地域が、まさしく行政からのお金ではなくて、仮に言葉を使うとすれば稼ぐ力ということになるのだと思いますが、行政からのお金に頼らずとも自立していける地域というものを、一足飛びにそんなことにはなりませんが、どうやったらつくっていけるのだろう。これはいいなという事例を見てみますと、とにかく公共事業はがんがん減りました、交付税はぶった切られましたと、もうこれは自分でやるしかないということで、そういうところが地方創生のモデルとなっている。
　だから補助金をどんどん切れとか交付税をどんどん減らせとか、そんなことを言っているんじゃありませんが、どうやったらばその地域の稼ぐ力というものをつくることができるかということについても、新型交付金は一つの目安としなければいけないことだと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_037</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはかなり難しいお話でありまして、首長よりも議員の方がより身近にいろんな実態を知っているのだと思います。やはり大合併があちらこちらで行われましたので、首長さんが全部見るというのはなかなか難しいねということがございます。そうであるだけに議員さんの役割というのは非常に増しておるのだということがあります。
　と同時に、市議会にも県議会にも町村議会にもお願いを今しておりますのは、ＲＥＳＡＳ、地域分析システムというものを活用して、それで議会における論戦をしていただきたいというお願いをいたしております。ここに道路付けてちょうだいとか、ここに橋架けてちょうだいとか、そういうことはもちろんございますでしょう、地域の要望として。それを実現するのも確かに地方議員さんのお仕事なのでしょう。しかしながら、その市、その町、その村がどんどんと縮小していく中にあって、そんなことを言っていてもなかなかその効果を発現するようなことは難しくて、実際にそこの自治体自体をどうやって発展させるのだということは、ＲＥＳＡＳ等々を使った数値分析がないと政策の立てようがないと思っております。
　そこで、単なる個々の陳情というものがなされたり、あるいは経験と勘と思い込みで所論を述べたりということではなくて、そこの自治体が発展していくような建設的な議論をデータに基づいていたら、私どもとして、それが可能になるような可能な限りの支援を先ほど来申し上げているようなことでやってまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_039</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、私は地方議員をやったことがないので、あるいはとんちんかんなことを言ったらお許しをいただきたいと思いますが、三十年近く国会議員をやってきて、随分と地方議員の方々ともお付き合いをし、いろんなことも教えてきていただきました。
　最近無投票が多いのは、それはやはり、合併によってエリアがすごく広くなっちゃったので、当選するだけの票を集めるのがなかなか難しくなっちゃったねというのは、事実は事実としてあるんだと思います。やっぱり同級生とか親戚がいっぱいいると当選するみたいなことが、これだけエリアが広くなると、もちろんその方の能力、見識があってのことですが、非常に難しくなってきて、当選するのがなかなか難しくなってきたよねという事実は間違いなくあるだろうと思います。
　それから、あとは、ここは、我が党は我が党でいろんなことを考え、いろんな党とも御相談をしていかねばなりませんが、議員さんの処遇というものが本当にこれでいいんだろうかねというお話はあるんだろうと思います。人間はパンのみにて生くるにあらずでありまして、いや、そんなこと言うなと、よそのところでは日曜日にボランティアで、あるいは仕事が終わってからやっている議会がいっぱいあるのだ、ほかの外国にはというお話も、またそれはそれで一つの見識かと思いますが、本当に議員を一生懸命やればやるほどいろんな政策的経費は掛かると。しかしながら、失業したらば、木から落ちても猿だがとかいう話になりまして、なかなかつらいところがあって、リスクがある仕事であることは間違いございません。
　そうしますと、どうやって議員の、何も豪邸を建てる必要も何にもありませんが、少なくとも口にのりするぐらいのことはできねばならぬだろう、そこは一体どうなんだろうねとか、いろいろそういうことを分析をしなければいかぬのだろうと思います。
　先ほどの委員の御質問にもお答えしましたように、地方議会の議員さんというのは、これから先、役割が増すことはあっても減ずることはないということでございますし、地方議会が何をやっているかというのは今やもうケーブルテレビで誰でも見られる時代になりました。そうすると、私が一票を入れたあの人は何をやってくれているんだろうなというのが常に見ていただける、あるいは見られる状況にございますから、地方議会の方々の更なる御活躍に期待するところは誠に大でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_048</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先般の発表されました合計特殊出生率につきましては、もう分析は委員御指摘のとおりでございます。
　やはり、今までは引っ張っていた形の地方の伸びが鈍化した、場所によっては伸びるどころか、鈍化どころか低下したというところもございまして、何でそんなことになったのかというのをよく分析をしたいと思っております。
　あわせまして、やはり晩婚化、晩産化というのは極めて強く利いておりまして、ただ、このことを改善しようと思いますと大変なことで、早く配偶者を得られた方がよいのではないでしょうかとか、早く出生なさったらよいのではないでしょうかなどということを言うと、そんなことに干渉されたくないとわあっとお叱りをいただくわけで、ここをどうしたものだろうかというのは極めて難しいと思っております。今までそういうことだったんですけれども。
　ただ、フランスなんかはもうきちんとそういうことを国として言うのだということになっているんだそうで、そこをどうしたものだろうかというのは、これを言うといろんな御批判を浴びるからというので言わないでいるというのは決して正しいことだと私は思っていなくて、そこはもう闊達な御議論を委員会でも賜りたいと思います。
　もう一つは、これはやはり日本全体の晩産化とか少子化とかそういうことだけ言っていてもどうにもなりませんで、例えば合計特殊出生率が二・〇を超えているというのが、それでも日本中に二十七市町村ございます。一・八を超えているというのは百二十あるわけでございまして、なぜそこでそれができているんだろうかというのはそれなりの理由があるはずでございます。あるいは、企業にしても、企業子宝率という言葉を委員当然御案内のことかと思いますが、この会社たくさんお子さん生まれるよね、同じ会社でも東京本社と地方の営業所では全然出生率違うよねということがございます。
　ここはやはりミクロに分析をしていかなければいかぬのではないかと思っておりまして、国はいろんなことも申しますしいろんな政策も打ちますが、地域地域あるいはそれぞれの職場、職域におきまして、いろんな御検討をいただき、何か、私どもとして支援できることは何なんだろうかということを、私は余りこの言葉は使いませんが、全力でやっていかねばならない、そういう時期に来ておると考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_050</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が御指摘になった邑南町というのは本当にいい取組だと思っております。日本一の子育ての町ということのみならず、うちはＢ級グルメというのは一切やらぬ、Ａ級グルメだけやるんだということで、島根のいろんな食材を集めて一流シェフを呼んでというんで、これまた人がわんさか来るわけでございます。これはやはり、何でそういう例が島根だけあるのか私はよく理解いたしかねておるところでございますが、島根にはそういう例がたくさんございます。
　大事なのは横展開、いかにしてそれを知らしむるかということであって、やはりそこにはいろんなヒントがあるんだと思います。そういうのは、もう、おたく、カリスマ的な町長がいるからさとか、そういうようなことで片付けては駄目で、やはり多くのところへ展開していく要素があるんだと思っております。
　ただ、ここはまた御議論をいただきたいのですが、そういう子育て支援とか医療の無料化とか、そういうもののナショナルミニマム化ということが随分といろんな自治体から言われておるところでございますが、それをやることによって出生率がどう変わっていくのかということは、私として考えてみたいことだと思っております。
　そこの自治体においてできることがほかでもできるのか、いやできないのか、できないとすればなぜなのかという分析もきちんと加えながら、そういう邑南町の事例がどこまで横展開できるかということは、我々政府の責任として考えていかねばならないことだと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_054</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この山北町の事例は、委員御指摘のように民間でやるんだと、カフェにしても、あるいはミニスーパー的なものもやっていらっしゃると承知をいたしておりますが、やはり民間でやるのだというような、そういう地方創生の本来のあるべき姿というものを具現化をしていただいていると思います。あるいは地域において、官民いろんなものがありますが、その連携が図られていないのをいかにして連携させるかという視点も持っていただいておりまして、地域の総合力、そしてまた民の知見を引き出すという意味で地方創生の一つのモデルになり得るものだと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_059</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、発想力が貧困で、何か普通のお答えしか思い浮かびませんで、それだったらおまえは要らないとかなんとか、そんな話なのかもしれませんが、分かりません。御教示いただければ幸いであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_061</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地方創生で何を優先するかは国が決めることではございません。それぞれの地域地域において何を優先するかをお決めをいただくことに相なります。そこは、今委員がおっしゃいましたように、コンパクトシティーというものを日本全国津々浦々に広げようと思っているわけではございませんが、人口が減少する地域において、副大臣も答弁申し上げましたが、延び切ってしまった町の道路でありますとか公共下水道でありますとか、そういうものの維持管理には多額のコストが掛かりますので、それを低減するためにはどうすべきなのかという政策の選択も地域によってはあると思います。
　日本国中全てコンパクトシティーにしてくださいということを申し上げているわけではありませんが、コンパクトシティーというものは一つの優先順位とするところもございましょう。委員おっしゃいますように、そういう新しいマザー工場型のものを持ってくる、そこは余り人を雇わないのが問題なのですが、そういうものを誘致するというのもございましょう。
　その地域地域において優先順位は違うと思いますが、私が申し上げたいのは、その地域において稼ぐ力というものをどれだけ持っていただけるかということでございます。ここは成功事例をよく分析したいと思いますが、補助事業あるいは交付税というものが減ってもその地域を維持していける、そういうような自治体が増えることが望ましいと考えております。稼ぐというのは何も商売人になれとかそういうようなお話ではなくて、やはり補助金、あるいは交付税等々の公のお金に頼らないという地域経営というものは志向してしかるべきものだと思っておりまして、そういうものを念頭に置いて総合戦略というものはお作りいただきたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_063</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そこへ住まい続けたいという意思がある限りはそこに住まっていただけるということをきちんとすることが前提だと私は思っております。やはりそこにおいて、自分が田畑を耕し、そしてまた花鳥風月をめでのようなことがございまして、そこに住み続けたいという思いがある限りそれは絶対に傷つけてはならないということが大前提でございます。
　そこにおいて、夢というのはやはり、里に下りました家族あるいは親類縁者、そういう人たちが時々というのかやってきてくれて、そういうような独りぼっちで山の奥ということではないものを実現をしたいと思っております。さればこそ、コンパクトビレッジ構想におきましては、ネットワーク型交通の確立がなければコンパクトビレッジというものは成り立たないと思っておりまして、そこにおいて暮らしていただける、そして親しい人たちあるいは親類の方々、そういう人たちが折に触れて訪ねてくれるというような、そういうようなものが幸せの一つではないかなと私は考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_065</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　持ち帰って検討いたしますが、それはできないはずはないんです、できないはずはない。農林水産大臣賞なんて山ほどありますから。それは、地方創生大臣賞なるものが喜んでいただけるようであれば、ただ賞状一枚にどれだけ喜んでいただけるかどうか分かりませんが、それはやります。はい、やります。
　問題は、今委員がおっしゃることを聞きながら思ったんですが、例えば年金はもらっていると、そこへ行って、別に山で何十万も得なくていいんです、五万でも十万でもいいと。私は、この間の週末、真庭市というところに行ったんですが、やはりそこにおいて、バイオマスというものを使って、今までごみと思われていたものをいかにして副産物として使うか。それですごい金は出ないんです。でも、月に三万でも五万でも得られるというのはそれによって可能でしょう。自伐型林業というのもそうでございましょう。
　そういう限界集落みたいなところに住む方々に、住むことの価値、あるいはなりわいの幾ばくかでもつくっていくということは、政策がつくっていく仕事だと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_073</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは本年の六月三日に参議院の本会議におきまして林大臣が答弁をしておるところでございますが、第一に、四ヘクタール超の場合には農地がまとまって失われるということがございます。もう一つは、それだけの農地が失われるということになりますれば周辺農地における効率的な農業経営の展開に支障が生ずる、そのようなおそれなしとしないと、この二つの理由によりまして国が転用許可権限を行使してきたというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_075</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今回は、権限を移譲するものではございますが、規制を緩和をするというものではいささかもございません。それは何度も申し上げておるところでございます。加えまして、食料の安定供給等に必要な農地の総量確保への影響が大きいということを勘案をいたしまして、四ヘクタール超の農地転用許可につきましては、農林水産大臣の協議、すなわち国の一定の関与というものは残しておるものでございます。
　その前提に立って申し上げれば、今回のは規制の緩和ではございません。確かに、権限が移譲されることによってそのような利害関係者との距離が近くなるという事実はございましょう。さればこそ、事例集というものを徹底し、法令の趣旨というものを各団体、移譲を受けた団体に徹底をすることによってそのような懸念を払拭し、今回の利点でありますがところの時間の長大化というものを短縮するということの効果を発現することを主眼としたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_079</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返して申し上げますが、規制を緩和するものではございませんが、それを自治体に下ろしていくわけでございますから、転用許可を基準に従って適正に運用すると認められ、事務処理体制が整っており、何よりも優良農地を確保する目標を定めるという三つの要件を課すものでございます。
　そういうものを課した場合には、これを自治体が行っても、それは農地転用というものが、野方図にという言い方をしていいかどうか分かりませんが、そういうように基準というものを超えて行われるということは想像し難いものでございます。
　したがいまして、これを、今回のように権限を移譲するということは、それは適切なものであると私は考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_081</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返しになりまして恐縮でございます。
　指定市町村につきましては、農地を守る意欲と執行体制を備えた市町村について農林水産大臣が指定するということになっております。意欲と執行体制とは何かと申し上げれば、先ほどの御質問にお答えをしたとおりでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_083</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基準につきましては、これから先、技術的な詳細の要件等につきまして、学識経験者、地方公共団体関係メンバーもメンバーに加えました検討会を農林水産省が立ち上げ、検討を行い、秋頃には結論を得るというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_087</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、これが財政の論理によってこういうことになってきたとは思っておりません。農地の転用ということを除きましても、耕作放棄地というのはどんどん増大をいたしておるわけでございます。それは、今回、農地の転用というものについてるる申し上げておりますように規制を緩和するものでもございません。それぞれの自治体において農地をどれだけ確保するかということについて明確な目標がないものは、その対象自治体たり得ないものでございます。
　そういたしますと、どんどん農地を減らして財政に寄与するとか、あるいは食料自給率の低下というものを許容すると、そういうことだと私は考えておりません。我が国において食料自給率、私は自給力という概念の方が大事で、自給率というのは消費者の動向によって幾らでも変わり得る数字でございますから、むしろそれは政策目標たり得ても、そのこと自体が自己目的だと私は全く考えておりませんが、自給力というものを維持するという考え方はいささかも変更がないというふうに考えております。
　財政の論理でもなければ農政当局の論理でもございません。それはあくまでも地域におけるより有効な土地の活用というものを考えておるものであり、農地の確保というものは当然のことでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_090</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　小さな拠点についてでございます。
　中山間地域におきましては人口減少や高齢化が進展をしておるわけでございまして、医療、福祉、お買物、そのように生活に必要なサービスというものがそれぞれの集落において維持できなくなっているということは認めざるを得ません。そういたしますと、その地域において拠点というものを設け、そういうようなものを集積することによって、大事なのは、歩いていけるということが私は大事だと思っておりますが、そういう地域をつくる、拠点をつくる。しかし、それぞれの集落については、容易にそこへ行き来ができるように交通ネットワークをきちんとつくる、デマンドタクシー、デマンドバスのごときものでございます。これによりまして住民の方々の安心な暮らしを守るという上で極めて重要だというふうに考えておるところでございます。
　地方公共団体におきまして地方版総合戦略を作っていくわけでございますが、この小さな拠点というものも極めて重要なものでございます。そこにおきましては、基本目標、ＫＰＩというものを設定をし、そしてまたＰＤＣＡサイクルによる検証が行われるということでございまして、小さな拠点をつくったことによって企図した政策目標が達成されたかどうかというものはきちんと検証していかなければならないものでございます。
　こういうことをやることによりまして小さな拠点というものをつくる。しかし、それはそれぞれの集落を見捨てるということではなくて、その集落をきちんと生かしながら、全体としてその地域のこれから先の持続可能性を維持していくということだと私は考えておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_092</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、対症療法でやってその後はどうなるのか分からぬねという御批判があることは承知をいたしております。
　先ほどの委員への答弁の中で、私は持続可能性を維持するということを申し上げました。このことによって、昭和の大合併前の旧村というものを一つの単位だと考えておりますが、そこに昭和の大合併前には村役場とか町役場とかいうものがあったわけで、そこを拠点としネットワークを張ることによってその旧村単位の地域を維持するということでございます。
　ですから、そこにおいて維持というものは可能でございますし、さらに加えて、例えばその小さな拠点というものを宿泊の場所にする。ここはいろんな工夫がまだ必要でございますが、宿泊の拠点とする。あるいは、交流の拠点とする。あるいは、そこにおいて地域の方々がお作りになったいろんな農産物でありますとかそういうものに付加価値を付けて売る。あるいは、若い世代の方々との交流の拠点にする。そういうような形で、単にその場しのぎのといいますか、委員のお言葉をお借りをすれば対症療法的なというか、そういうようなことではないということにしてまいりたいと思います。
　ですから、地域地域において設定されるＫＰＩにおきまして、この小さな拠点を使ってそこをどうするのだという、そういう視点は総合戦略づくりの中において、そういう視点を加味していただきたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_094</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このＣＣＲＣに何かいい日本語はないかねと思っているのですが、なかなかいいアイデアが浮かびませんで、また委員始め皆様方にこういうアイデアはどうだということがあれば承りたいなというふうに思っています。
　まあ、取りあえずＣＣＲＣ。そのＣの一つはケアですね。もう一つは継続のコンティニューですね。もう一つのＣはコミュニティーですね。Ｒはリタイアメントということになるわけでございますが、このＣＣＲＣは今までの例えばサービス付き高齢者住宅とかいうものと何が違うんだいということを考えましたときに、今までは要介護状態になってそういうようなところへ入るということでしたが、私どもが考えておりますのは、要介護状態になる前から、すなわち東京におられる五十代の男性の五割、六十代の男性の三割、女性の三割が、できたら地方で暮らしたいということがニーズがあるわけで、まだ要介護になる前からそういうところへ行くことによって、学習もしましょう、運動もしましょう、いろんな活動もしましょうということで、要介護状態にできればならない、なったとしてもずっと送れるということで、要介護状態になる前から御希望があれば行っていただきたい。
　第二は、サービスの受け手ではなくて、ＣＣＲＣがあるところへ行きまして、いろんな地域活動の主体となっていただきたいということでございます。年金受給者の方々もおられますから、月に五万とか十万の収入でも十分に人生というものをエンジョイできるということがあろうかと思います。そういうサービスの受け手ではなくて出し手になっていただきたいということが二つ。
　三つ目は、何とかの里とかいう名前で、そういうような地域がありますが、それはそれだけでクローズしております。私どもが考えているＣＣＲＣは、何も郊外の離れたところにそんなものをつくろうということを考えているわけではなくて、場合によっては町中ということもあり得るんだろうと思います。そこにおいて、これから先、地方大学の定員というものがどんどん割れてくることが予想されるわけで、そういう方々がそういうような大学に行って学ぶ、あるいは若い方々と交流する、いろんな多世代、いろんな立場の方々が交流するまさしくコミュニティーをつくろうということでございまして、以上三点におきまして、今までの構想とは異なったものを考えております。
　それをやります場合に、一つは法律の支援、あるいは財政的な支援、税制の支援というものがあるだろうと思います。実際にそこに行きたいなという要望がある方がまず頭に思い浮かぶのは、そこに行ってどんな人生があるだろうかということでございます。もう一つは、多くの方々が、五十代、六十代になられる頃には手に入れたおうちというののローンが終わっている方が多いんだと思いますが、そのせっかく手に入れたおうちをどのようにして活用ができるのだろうかということを間違いなくお思いになるはずでございます。
　受ける側にいたしましても、何だかそういうコミュニティーを国がつくって財政支援してくれるらしいでは困るので、その地域においてどのような学びの場がありどのような活動の場がありということは、その受けるところから、今二百二の団体がやりたいということを言っていただいておりますが、発信をしていただかねばなりません。それを、ニーズを満たすために、いかなる法律が、いかなる税制が、いかなる財政支援が必要なのかということは虚心坦懐に考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_096</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは御指摘のとおりで、私どもの中における議論におきましてもいろんな有識者の方々にも加わっていただいております。増田寛也先生に座長をお務めいただいておりますが、まさしく委員御指摘の、司令塔というものをどうするんだということが論点の大きな一つでございます。
　司令塔をつくらなきゃいかぬといっても司令塔という建物を建てるわけではございませんで、誰がそういう役割を担うのだということでございます。そこにおいて行政の関与というものは当然必要になりますが、行政が全て分かっているわけじゃございませんので、そういうようないろんなニーズというものをくみ上げながら、あるいはいろんな機能というものがばらばらになるのを一つにまとめていきながらやっていく上において、今、司令塔作成補助制度なんぞというものがあるわけではございません。そういうような司令塔づくりのような、そういうものに対する財政支援があるわけではございません。
　自治体の長の立場に立ってみれば、ＣＣＲＣとかいうものがあるらしい、うちでもやりたいんだけどなあといっても、そういうことにたけた人を雇おうと思えばえらい金が掛かるぜというようなこともございましょう。そういうことも新型交付金というものを考える上において一つのヒントとなり得るのではないかというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_098</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もちろんこれは都市部でやっていただいてもちっとも構わないことでございます。ですが、問題は、一番新しい増田レポートにございますように、これから先、どうしても東京圏というものは、医療、介護というものの体制に不足を生じるであろうと。そうすれば、まだ健康なうちから地方に行きましょうというのも、もしお望みになるとするならば、それを阻害している要因を除去するということも大切なことではないだろうか。
　都市部においてこういうのができるのはいいことなんです。それをちっとも私ども反対をいたしません。しかしながら、東京の状況を考えてみたときに、じゃ、全て受け切れるだろうかといえば、そこはかなり疑問符が付くだろうと思っております。
　ですから、地方に、うば捨て山という言葉、私嫌いなんですけど、そういうものをつくって、もうどこか行ってもらいましょうというようなことを考えておるのでは全くございません。もし、地方に行って第二の人生を地方で暮らしてみたいなというふうにお思いの方があれば、それを阻害している要因を取り除くのは政治の仕事であろうと。そして、東京において元気で一生終わりたいなという方がおられれば、それはそのような御希望を実現するのもまた政治の役割だと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_101</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、筑波研究学園都市、もう一つは関西学研都市というのが、この二つが法律に基づいてつくられているものでございます。
　やはり、学問というのは集積することによってシナジー効果があって、いろんな新しい気付きみたいなものがあって更に大きな成果を呼ぶということでございます。今、私の立場で、じゃ、第三の研究学園都市みたいのをつくりますなんぞという無責任なことを申し上げるわけにはまいりませんが、そういうような学問の集積というものは一つの意味を持つものでございますので、いろんな学問がある、それが、例えば、仙台なら仙台でもいいのですが、ここへこんなものが集積することによってこんな効果があるぞということは、やはり地方の側からも出していただきたいと思っております。
　こんなものは一朝一夕にできれば誰も苦労しないのでございますが、筑波とそれから関西学研都市以外にもそういうものがあってもいいのではないかというのは、私は初めて承る御見解でございまして、私の方としても、よく委員の御指摘を踏まえながら勉強させていただきたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_103</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今委員がおっしゃいましたＢＮＣＴ、難しくてよく分かりませんが、エネルギーの低い中性子とがん細胞に集積するホウ素化合物の反応を利用してがん細胞を選択的に破壊する体への負担が少ない最先端の放射線がん治療法ということなのだそうでございますが、これは、つくば国際戦略総合特区及び関西イノベーション国際戦略総合特区において治療法と治療装置の実用化に向けた研究等が進められ、現在、大学等の研究機関による治験の実施などの着実な取組が進展しているということだそうでございます。
　ということで、まさしくそれは総合特区として必要な支援を行うわけでございますが、そうして得られました成果を、当該特区や医療産業だけではなくて、ほかの関連産業あるいは当該特区地域以外の地域の活性化に広げるということがこの成果を更に生かすことになる、あるいは地方の活性化につながるというものだと思っております。特区制度というものをそのように活用するということによって地方の更なる創生を図りたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_114</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　人材が不足しているなぞという失礼なことを言うつもりはありませんが、やはり市町村というものがちっちゃくなればなるほど人自体がいないのだと。そこに優秀な人がいないとかなんとか、そんな失礼なことを言うつもりは全くないのですが、人の数自体が少ないのだということがあろうかと思っております。それは、愛知県でもそうなんだと思いますが、役場なんか行くと、人は少ないわ、一人が幾つものこともやらねばならないわというようなことで、結構大変でございます。
　ですから、行政の人だけではなくて、そこにおけるいろんな立場の方々、産業界の方々であり、あるいはもう高校生というものにそういうような計画作りに参画していただいているところもあるのは私見てきましたが、あるいはジャーナリズムの方であるとか、いろんな方々が地域の計画を作る。もちろん責任を取るのは行政なのですが、そこに実は自分も参画したいんだよねという方々が大勢おられたと思うんです。そういう方々をできるだけ多く集まっていただくということを私どもとして考えておりまして、地方に人材が足りないのではない、そこにいらっしゃる方々をどのように活用するのかということが大事ではないかなと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_116</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　人材のことについて、済みません、補足をさせていただければ、今まで人口五万人以下の自治体には国家公務員なんて行ったことがなかったんです。これは、全て手を挙げてくださったところに行けるわけじゃありませんが、なるたけこれも拡充したい。これは、あちこちで本当にいいねというふうに言われている、国がやることの中で珍しく評判のいいものでございます。
　もう一つは、今晩は高知県をやるのですが、霞が関を親切なコンシェルジュにしようということで、自分は高知県出身である、高知に赴任をしていたことがある、何だか知らぬが高知が大好きだみたいな国家公務員がいっぱいいるわけで、それが高知の例えば土佐清水でもいいですし宿毛でもいいですし、そういうところから来られたらば霞が関全体で相談に乗ろうよねというようなシステムを動かしておりまして、今晩は、大おきゃく、おきゃくというのは宴会のことなんだそうですが、イン東京なぞというものをやるんだそうでございます。
　そういうような形で、いろんな人材を生かしながらやっていきたいと思うのですが、問題は、じゃ分権なんかされても権限が来ると責任が伴ってきますので、それは嫌だよねというところがなかったわけじゃないと私は正直言って思っております。権限が来れば責任も来る、いやいや、権限もなく責任も問われず分権なんかできない方がいいよねというような意識が実はあったんではないだろうかと思っておりまして、例えば林道の勾配をどうしましょうかみたいなことは、それは地域で決めてちょうだいなと、そうであるからして地域が責任を負ってちょうだいな、そのことによって林道網が密になる、あるいは負担が減るというようなことはあるわけでございます。ですから、地域が良くなるためには地域が権限を持ち責任も負いますよという形の意識の徹底というものを更にしていかねばならぬだろう、分権の本質とはそういうことではないかなと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_118</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ごめんなさい、先ほどの道路の勾配の例は長崎市の例でございました。そういうことがあるというお話でございます。
　産官学金労言と、最近私も言えるようになったのですが、要するにコンサルタントに相談していただくのは構わないんです。それは構わないんですけど、もったいなくないですかと。町村にコンサルタントなんてまずいないので、それはやっぱり外部に出すわけですよね。それはもうそのままお金が出ていくということになりますわけで、結構もったいなくないですかというのがありますが、それが全然駄目と申し上げるつもりはありません。
　こういうのはできればやめていただきたいなと思っているのは、全部コンサルタントにやってもらうというのはどうなんだろうかと思っております。コンサルタントには投げました、でも、そこの商工会はちっともお声も掛かりませんでした、そこの高校生の子供たちはちっとも参画をしませんでした、そこの地元の新聞社も全くお呼びも掛からず、連合も全くお呼びも掛からず。そういうような努力を一切やめて、面倒くさいのでコンサルタントに投げましょうということは、私は絶対にやめていただきたいと思っております。できてきたものは何々コンサルタント作成って書いてあるはずはありませんが、やっぱり何となく見ると分かるものでございます。同工異曲というのか、似たようなのが出てまいりますのでね。それはやはりそういうものなのだろうというふうに考えております。
　あくまで責任を取るのは行政です。しかしながら、作っていく上において、作っていくのが丸投げであったとするならば、ＰＤＣＡというのが回るはずがない。作るのもみんなで作りましょう、実行もみんなでやりましょう、チェックもみんなでしましょう、アクションもみんなで起こしましょうという、そのＰの段階から外へ丸投げちゃいますと、ＰＤＣＡそのものが動かないと私は思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_122</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございました。
　御指摘のように、今、首都圏の大学におきましても、地域創生学部みたいなものをつくって、自治体に研修に出す、それでまた帰ってきていろんなものを学ぶというようなのができつつあります。そういうような形で、その人材は何も役人になることだけが全てではございません。民間の人材というものも地方に還流させるというのか、行っていただくことも大事だと思っております。
　私どもとして、地方創生人材プランというものを年末までに作って具体的な施策を展開したいと考えておりますし、また、経営人材という意味では、経営人材のマッチングを行うプロフェッショナル人材事業というものを行いたいと思っておりまして、今後、ＲＥＶＩＣの子会社の設立を含めて、実務的に検討し実現をしたいと思っております。
　地方で仕事をつくるんだという、そういう意識があるべきだと思います。地方は仕事がないのでじゃなくて、地方で仕事をつくるんだというような意識を持って中央から地方に人々が出ていくというのはとても大事なことだと思っておりまして、そこの鍵を握るのは人材だと思っております。政府として、可能な限り施策を展開し、あるいは取組を支援してまいります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_131</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この第五次地方分権一括法案に先立ちまして閣議決定をいたしました平成二十六年の地方からの提案等に関する対応方針、これは今年の一月三十日閣議決定したものでございますが、そこにおいては、委員御指摘のごとく、「地方公共団体において、移譲された事務・権限を円滑に執行することができるよう、地方税、地方交付税や国庫補助負担金等により、確実な財源措置を講ずるとともに、マニュアルの整備や技術的助言、研修や職員の派遣などの必要な支援を実施する。」と、こう書いてあるわけであります。
　今のところ地方分権につきましては多くの手が挙がっておるわけで、そういうような御懸念というか、大丈夫かねみたいなことはないだろうとは思っていますが、だろうでは仕方がないので、私ども内閣府といたしまして、この閣議決定に従いまして確実な財源措置が講じられるように所管する関係府省に働きかけていかねばなりません。その働きかける上においては検証というものも、それは悉皆的にできるかどうか分かりませんが、実際にそれがきちんと閣議決定どおりに行われているかということは内閣府としてもやるべきことだと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_150</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございます。
　体験することはとても大事で、体験もしなきゃ何にも分からぬということでございます。
　介護というのは実際やってみると物すごく大変なことで、また、そのいろんな技能によって介護を受ける方々の負担も減らす、介護の側もいろんなコツを会得することによって小さな労力でいろんな実績を上げることができる。だから、体験するのはとても大事ですが、体験したらそれで終わりだということではなく、委員がおっしゃるように、それをいろんな地域のお手伝いという形で、体験から、地域に対する寄与というのかしら、役割の実現というのかしら、そういうものをやっていくということへ発展させるのは意味のあることだと思っております。
　これから先、そういうような人材がますます必要になってくるわけで、それは量もそうですし質もそうだと思っております。中学、高校の頃から、本当に今介護に従事する方々が、もちろんそういうような介護報酬の引上げということも今やっておるわけでございますが、今なお離職率が高いという状況にありまして、そこを改善していくためにも、質においても量においても、中学、高校の頃から単なる体験だけではなくて地域においてそういう役割を果たすという御指摘は、私どもそのとおりだと思っております。
　文科省ともよく連携しながら、地方創生の一つの要素として考えさせていただきます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_154</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございました。
　これは地方に限ったことではございませんが、国民皆ヘルパーというような形のものというのは、例えば認知症の方のサポーターみたいなものも大変大勢の方が受講し、その資格を取っておられるということを聞いております。
　それから、これは、都市部であろうが地方であろうが、みんな年取るわけで、それを自助、共助、公助、全て公助に頼ることなく、かといって、自助といったってできることには限りがあるので、大切なのはこの間の共助の部分だろうというふうに思っております。ここを地方においてもあるいは都市部においてもそれを拡大をさせるということは、委員の御指摘をよく踏まえて、私どもとしても関係各省と連携しながら更に充実をさせてまいります。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00620150617_165</speechID><issueID>118914691X00620150617</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2015-06-17</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重してまいりたいと存じます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00620150617</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00620150617/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914889X01320150611_090</speechID><issueID>118914889X01320150611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-06-11</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘いただき、誠にありがとうございます。
　これは、特区というのはどれがどれだかよく分からぬみたいな話もございますが、順番に申し上げれば、構造改革特区は今まで、例えて言えば農業の株式会社の参入等々、七百八十件の規制改革を行いましたが、最近御提案が減っているということは事実でありますし、総合特区は総合特区で仕組みが十分に動いておりませんので、規制改革の実現には物すごく時間が掛かるねということであります。道州制特区については御指摘のとおりでありますし、だからというわけでもないのでしょうが、提案が減りつつあるということであります。
　国家戦略特区はどうもこれではいかぬねということで区域会議というものを設定をする、昨日もやりましたが。国が受け身となることなく現場のニーズは吸い上げるのだと、規制担当省庁が慎重な姿勢を示している場合には、特区諮問会議において総理主導の下で公開の議論を行うということで規制改革を迅速に実現をしてまいりたいと、こういうことになるわけですが、実際に私自身やってみて、今の例えば農水と国交、あるいは農水と厚労、あるいは経産と農水、いろんな省庁が自説を主張して、結局どちらの主張もそれなりの分があって何も進まないというのが多かったというふうに思っております。
　これは本当に委員の御指摘をいただければ、本当にじくじたるものはすごくあるのですが、もう一度提案の内容というもの、各省が言っていること、そこをよく突き詰めて、政務でこれはやらないと前に進まないなという感じをすごく持っております。事務方は事務方のいろんな理屈がありますので、ここはもう政務で最終的に判断をするという仕組み。そして、できないものがあるとすれば、省庁間協議相調わずということではなくて、相調わないに決まっているわけですから、そうすると、なぜできないのかということを向こうが納得しないと、これはもうこちらの方が非常に分が悪いということになるんだろうと思います。
　　　〔委員長退席、理事藤本祐司君着席〕
　これ、いつも申し上げますが、私、就任した頃の参議院の本会議で、できません、なぜならばではなくて、できるためにはどうするんだということをやらなきゃ駄目だというふうに申し上げましたが、委員御指摘のように、それが何となくまだ十分に実行されていないという反省は、私自身強く持っておるところでございます。
　有権者から選ばれた政務というのは、それだけ有権者に対して責任を負うというところが行政と違うところでございますので、決めたからには責任を負うということで、一つ一つ提案をもう一度政務の手で洗い直すという作業はしなければならないと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914889X01320150611/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914889X01320150611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914889X01320150611/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914889X01320150611_092</speechID><issueID>118914889X01320150611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-06-11</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは別にこの問題に限らず全て、政治家対、対という言い方はどうでしょうね、官僚ということはございます。これは先ほど申し上げましたが、Ａ省ならＡ省、Ｂ省ならＢ省の意見があって、それは荒唐無稽なものでもなく、それなりに理屈があるわけでございます。最終的には、力があるとかないとかそういう話じゃなくて、決断して責任が負えるかどうかということでございます。
　この規制の緩和というのは、当然、社会的規制と経済的規制と両方あるものでございまして、私自身は、社会的規制というのはよほどの理由がない限り緩めることはあってはならないし、そしてまた、それが自己責任でしょうという自己責任に任せられない部分が多々ございますので、私は社会的規制を緩和することに対しては慎重であるべきだと思っていますが、経済的規制を緩和する場合に、それをやったら何が起こるのか、リスクとしてどのようなものが設定されるのか、それを政治として責任が負えるのかどうかというお話でございまして、強いとか弱いとかいうお話ではなくて、決断するというその判断の問題だと思っております。
　それで、私、逆に先生の御高見をいただきたいと思っておりますのは、こういう委員会において一体これはどうなんだろうかという議論が私はやっぱりいただければ大変に有り難いと思っております。それぞれ有権者に対して責任を負われます議員の先生方が、ここにおいて、例えばこういう問題があると、Ａ省とＢ省でこのように意見が違うが、ここはどうなんだということを、政府の中だけで完結するのではなくて、やはり議会においてもいろんな御議論をいただくということが、これはもう与党とか野党とか関係なく、政治のリーダーシップというのは、やっぱり私は議会においても御発言をいただけると大変にまた有り難いことだと思ったりいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914889X01320150611/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914889X01320150611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914889X01320150611/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914889X01320150611_094</speechID><issueID>118914889X01320150611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-06-11</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私も長くこの仕事をやっていますが、何度か閣内で仕事をしたこともありますが、行政の哲学というのか何というのか、それはとにかく先例主義、今まで前例がないのであると。だって、前例って破るためにあるのであって、守るためにあるわけではない。ただ、前例がございませんという話は大体一日何回も聞くわけです。もう一つは、そうすると、地域間の公平が保てませんというお話が出てきて、その地域はいいかもしれないけど、ほかの地域にこれを当てはめるとどうなるんでしょうというような話になるわけですね。
　やっぱり私もつくづく思いますのは、公平性の確保と、そして前例の踏襲というところが宿痾みたいなところがありまして、それは破っていかねばならぬのだろうと思います。
　私、当選三回のときに、当時、衆議院に規制緩和特別委員会というのがありまして、それの委員長をやったことがございます、もう二十年近く前のことになりますが。そのときには、国会の中でかんかんがくがくいろんな、これを規制を緩和すべきではないか、どうなのだと、社会的規制とは何であり、経済的規制とは何でありというのが、やはり議会の場でそういうような議論が行われる。
　ですから、そういう意識で委員も御発言なさっておられるものと思いますが、これは、私ども行政の中におりますと、やはり膨大な官僚機構を相手に、ましてや各省協議をしなきゃいかぬわけですから、それはもうなかなか、能力がないとお叱りを受ければそのとおりですが、もうそれに忙殺されているというところもないわけではありません。
　ですから、そこを是非お願いをしたいのは、議会において、先ほど北海道の例をおっしゃいました、麻酔銃の例もそうですが、こんなばかなことがあるのかというような議論を議会においてもしていただくということは、私ども政務にとりまして、いろんな規制を緩和をする、あるいは特区の実を成すためには非常に重要なことだと思っておりまして、また先生のお力を賜りたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914889X01320150611/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914889X01320150611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914889X01320150611/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_005</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案及び地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　まず、地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　地方分権改革は、地域が自らの発想と創意工夫により課題解決を図るための基盤となるものであり、地方創生における極めて重要なテーマであります。
　本法案は、平成二十六年から新たに導入しました地方分権改革に関する提案募集方式に基づく地方公共団体の提案等を踏まえ、本年一月に閣議決定した対応方針に基づき、地方公共団体への事務権限の移譲、義務付け・枠付けの見直し等を行うものであります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明いたします。
　第一に、住民に身近な行政を地方公共団体が自主的かつ総合的に広く担うようにするため、農地転用の権限移譲を始めとして、国から地方公共団体又は都道府県から指定都市等への事務権限の移譲等を行うこととし、関係法律の改正を行うこととしております。
　第二に、地方が自らの発想でそれぞれの地域に合った行政を行うことができるようにするため、地方公共団体に対する義務付け・枠付けの見直し等を行うこととし、関係法律の改正を行うこととしております。
　このほか、施行期日及びこの法律の施行に関し必要な経過措置について規定するとともに、関係法律について必要な規定の整備を行うこととしております。
　次に、地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明いたします。
　我が国は、二〇〇八年をピークとして人口減少局面に入っております。また、東京一極集中と地方からの人口流出が急速に進行する中で、地方においては、人口減少が地域経済の縮小を呼び、地域経済の縮小が人口減少を加速させるという負のスパイラルに陥るリスクが高くなっております。このため、人口減少を克服し、地方創生を成し遂げることが喫緊の課題となっております。
　こうした課題を解決し、地方において、仕事が人を呼び、人が仕事を呼び込む好循環を確立するとともに、町の活力を取り戻し、人口減少と経済縮小の悪循環を断ち切るための政策パッケージとして、政府は、昨年末に、まち・ひと・しごと創生総合戦略を閣議決定したところであります。
　この法律案は、同戦略を踏まえ、各種生活サービス機能の提供を維持するコンパクトビレッジ、いわゆる小さな拠点を形成することにより中山間地域等における持続可能な地域づくりを推進するとともに、地方への本社機能の移転を含む企業の地方拠点の強化を行うことにより地方での安定した良質な雇用を確保するために提出するものであります。
　次に、この法律案の要旨を御説明いたします。
　認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置として、次の措置を追加することとしております。
　第一に、地方活力向上地域特定業務施設整備計画の作成並びにこれに基づく独立行政法人中小企業基盤整備機構による債務保証及び認定事業者に対する課税の特例等を追加することとしております。
　第二に、地域再生土地利用計画の作成並びにこれに基づく農地等の転用等の許可及び開発許可の特例等を追加することとしております。
　第三に、自家用有償旅客運送者による貨物の運送の特例を追加することとしております。
　第四に、農村地域工業等導入促進法に基づき整備された工場用地等のうち遊休工場用地等において同法に規定する工業等以外の産業を導入可能とする特例を追加することとしております。
　また、地域再生の担い手となる地域再生推進法人として指定できる法人の範囲を拡大することといたしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　以上が、地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案及び地域再生法の一部を改正する法律案の提案理由及びその要旨であります。
　十分御審議の上、速やかに成立いたしますよう、お願いを申し上げます。
　以上であります。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_008</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　答えから申し上げますと、委員御指摘のとおりであります。本法案の附則第三条に基づきまして、本法施行後の状況を三年間見るということになっております。すなわち、政府は、この法律の施行後三年以内に、認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置の適用の状況その他の新法の施行の状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずるということになっておりまして、施行後の状況を三年間きちんと見まして、これは虚心坦懐に判断をすべきものだと考えております。
　これ、何を支援するかは党でもいろいろ御議論をいただきました。政府の中でもあったところでございますが、例えて申し上げますと、可住地面積を分母とし事業所数を分子とする、いわゆる事業所密度というものを出してみますと、東京二十三区が八・九、関東圏の政令市は二・四、関西圏の政令市は四・三ということですが、大阪市に限りますとこの事業所密度は九・四ということでありまして、東京二十三区よりも事業所の密度が高いということに相なります。全国平均は〇・四六、ちなみに鳥取県は〇・三と、こういうことになるわけであります。こうしますと、やはり大阪の場合にかなり集積の密度は高いなということでございまして、こういうような形に対応させていただいております。
　大阪の方々が関西圏の地盤沈下ということをよくおっしゃるわけでありますが、では、皆様方、何で本社を東京に移転しましたか、移転しなければならない必然的な理由がありましたか、それからまた大阪へ戻るという選択肢はございませんかということを私は関西経済圏の方々にお尋ねをすることがよくございます。やはり、大阪へ戻ろう、関西へ戻ろう、そういうような動きが最近少しずつ見え始めたと思っておりまして、大阪のことに通暁せられた太田委員のまたいろんな御知見を承りながら、虚心坦懐に政策を遂行してまいりたいと考えます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_012</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この新型交付金というのは、総理からもその創設というものを御指示をいただいているところであります。これは、財源論から入りますと、どこからお金を持ってくるんだというお話になって、損したとか得したとか、非常につまらないお話になるわけであります。
　委員御指摘のように、各省がいろんな補助金を持っております。また、地方交付税という制度もございますが、それぞれの省庁が持っている補助金だけではできないのだと。結果平等といいますか、それを志向するがところの交付税でも駄目だと。補助金と交付税ではできない、そういう分野があるはずで、そこに新型交付金というのは使われなければならない。例えばＣＣＲＣを地方が入れたいと思った場合にどうなるか、ＤＭＯをやりたいと思ったときにどうなるかというときにこの新型交付金をどう使うかという、そういうコンセプトづくりが一番大事だと思っておりまして、もちろん額は多いにこしたことはありませんが、何のために必要なのだということをきちんと論証することから始めたいと思って今議論をしておるところでございます。
　そこにおいて重要なのは、委員御指摘のように、地域間連携というものをどのように図っていくか、あるいは官民共同というものをどのようにやっていくか。地域間連携のための補助金なんというのは余り聞いたこともありませんし、官民連携のための補助金というのも余り聞いたことがないわけで、そこにおいて、地域の創意工夫が使える自由な交付金というもの、設計の余地があるだろうと思っております。
　連携中枢都市というものを考えたときに、連携中枢都市だから新型交付金というふうにすぐ論理的につながるわけではありませんが、連携中枢都市の取組において新型交付金が生きる余地というか、そういうような場面はたくさんあろうというふうに思っております。例えば、姫路を中心とする連携中枢都市、あるいは倉敷を中心といたします連携中枢都市、それぞれの地域において、こういうことに新型交付金は使えるはずだというようなお知恵もいただきながら、あるいは当委員会では地方行政に通暁せられた方々が多いので、こういうようなコンセプトでどうだというような御提案をいただきながら、私どもとして有効な制度設計を行ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_016</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、ありがとうございました。いい機会ですので、せっかく御質問というか御提案をいただきました。
　今私どもの方で、全、東京都を除きます四十六道府県にお願いをしておりますのは、これは国会でも御議論いただきましたが、国の機関というのはこんなものがありますというリストを全部の道府県にお配りをいたしております。それを道府県が御覧になって、例えば京都が、うちはやはり文化庁は京都だよねとか、中小企業庁は大阪だよねとか、何々は長野だよねとか、何々は島根だよねとか、何でもいいんですけど、それぞれの県がやはりこれは我が県に来た方が東京にあるよりもよほど効果を発現できるということを御提案くださいというお願いをいたしております。やはりそこを御覧になって、それぞれの地域が、これがあった方がより地域の活性化につながるというような御提案をいただき、それを受けた私どもは、駄目ですよということを言うのではなくて、どうすればできるかということを一緒に考えるということが必要なんだと思っております。
　これは、もうお互いにそういうような関係をつくることによって、是非とも委員御提案のような、企業さんに地方へ行ってくれと言って、じゃ、中央官庁はどうなんだよと言われて、何にもありません、これでは済まぬだろうと思っております。ですので、是非とも地方におきまして、先生方それぞれの御地元がおありかと思います、どういうふうな取組になっているかということをお尋ねをいただき、更にこの動きを加速させていただければ大変幸甚に存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_019</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　要は、その役所の理屈ではなくて、そこに住んでいる人にとってどうなんだということを第一に考えないと、これはとても地方はもたぬねということだと思っております。それは、言葉を換えて言えばワンストップ化ということなのかもしれません。
　今、私どもで取り組んでおりますのは、例えば、昨日は佐賀県をやったのですが、霞が関のコンシェルジュ制度というのをつくっていまして、それはもう、これは経産省に行ったら断られちゃいました、それでもう泣いて帰りましたではどうにもならないので、それじゃこれ、農水ならできないか、国交と組み合わせたらどうなるのかということで、とにかく使う側の立場に立って、どうすれば早くて便利なのかということを第一に考えないと駄目だと思っています。
　委員御指摘のように、統一した哲学というのはないのですけれど、そこにおける統一した哲学というのは、やはりユーザーフレンドリーというのでしょうか、そこの人々にとって早くて使いやすいかどうか、煩瑣でないかどうか、本当に暮らしがどれだけ良くなったかということを常に心掛けて、ワンストップ化あるいは重複の排除ということをやっていかねばならないと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_021</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは委員と見解を全く一にいたすところでございます。
　国が定めました、閣議決定いたしております総合戦略におきましては、若い世代の結婚、出産、子育ての御希望をかなえなければいけないと、このような観点から、若い世代の経済的安定というのを柱に据えて、若者、派遣労働者も含めた非正規雇用労働者の安定雇用の実現ということをうたっておるわけでございます。
　介護が別に不安定雇用だと申し上げているわけではございません、全般のことを申し上げているのですが、やはり一万二千円月額引き上げるということをうたっておるわけでございます。介護報酬を引き下げておきながら何だという御議論もありましたが、そこはそういうような仕組みになってはおらないのですけれども、何にしても、今まで地方を支えていたのは、公共事業に伴う建設業と企業誘致による、そこに雇用があったと思います。それがかなり医療と介護にシフトをしているのですが、その賃金が低いということは極めて問題であるというふうに考えております。離職率も高いです。これではどうにもなりません。
　医療、介護に従事される方々に安定的な雇用と、建設業、製造業と同じくらいまで行くかどうか、ここは努力の仕方ですが、収入というものを上げるということは、地方創生にとって極めて重要な課題でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_023</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　また、厚労省とも委員は濃密な議論をしておられるかと思いますが、三百万の壁というのがあることは、これは事実だと私は思っております、数字がそう出ておりますので。三百万を切るとがたんと下がるというのは、確かにそのとおりであります。
　今私どもの中で議論しておりますのは、それを上げていかねばならない。いわゆる団塊ジュニアの世代のときにリーマン・ショックがぶつかりましたもので、それはかなりアクシデント的なところがあるんですが、そのときにもっと別の政策が打てなかっただろうかという反省は私自身は持っておるところでございます。そういう繰り言を言っても仕方がありませんので、そういう若い方々にもっと所得を上げていかねばならないということは一緒でございます。
　そこにおいて、じゃ、熊本においてこれぐらいの暮らしをしようと思ったらば東京では一体幾ら必要なんだろうねと。例えば、熊本で月に四十万円ぐらいあればこういう暮らしができますと、そうすると、それと同じ暮らしをしようと思ったら東京じゃ幾ら掛かるでしょうということを考えると、やっぱり、熊本で四十万で暮らせるものが東京だと百万とか、そういう話が出てくるわけでございます。
　ですから、地域において出生率を上げる、地域における、地方における若い方々の雇用と所得を上げるという点にも私ども留意をしながら、若い方々の所得、そして生活水準、地域差にもよく配慮をしながら、委員の御指摘を踏まえて更に努力をしなければならぬと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_031</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いろんな御指摘ありがとうございます。なるほどねと思いながら聞いておりました。
　介護の部分はまだいろんな発展の余地があるというか改善の余地があるというか、確かに、介護で稼ぐ力というと、これは一体何だろうねという気がいたします。さはさりながら、それでは給料をそのまま上げていけばそれでいいかというと、そういう話にもならぬのだろうと。
　委員の方がはるかによく御存じですが、例えば介護に従事する方々、いろんな訪問介護等々に従事される方の一日というのを見ると、八割が移動であるということになっておるはずでございます。そうすると、そこのところをどうやったらば、さらに、ここで効率という言葉を余り使いたくないんですが、サービスの質を維持しながら、そこを何か工夫の余地はないだろうか等々、いろんなことがまだ介護の部分は考えられるだろうと思っております。
　地方における労働生産性というのは、大体日本全体の労働生産性がアメリカあるいは欧州に比べて極めて低いと。一番高いところから一番低い県までは約二倍から三倍の差があるはずでございます。それをきちんと明らかにし、それぞれの地域における労働生産性をいかに上げることができるかということは、地方における今人手不足ということが、ある意味での追い風だと思っています。人が余っているときはそんな話をするとえらいことになりますが、今、実際に人が足りないのは地方でございますので、そこにおいて労働生産性を上げ、委員がおっしゃるところの給料を上げていくということをやりませんと、この地方創生あるいは人口減少という問題は将来的にもめどが立たないと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_039</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　というようなやり取りを役所の中でもやっているわけでありまして、官僚出身の委員がおっしゃると極めて説得力のある話だと思ったりしておるわけであります。
　ふるさと納税について申し上げれば、確かにおっしゃいますように、金額だけが出てきて、どういうような雇用が創出されたか等々が余り私も聞いたことがございません。もちろん、総務省所管のことですから、総務省ともよく御相談をしながらやっていきますが、ふるさと納税、正しく言えば寄附金でございますけれど、これはやはり地域によってえらく差が出てくるんですね。やりたくないというところはあるんですけれども、そこはいろんな創意工夫をすることによって税収が増えるわけです。他人のふんどしで何だと、そっちに納税があれば今住んでいるところは減るじゃないかというような御議論もありますが、そこはまた交付税措置が出てくるわけでございます。
　ですから、結果平等を志向しますがところの交付税ではなく、そしてまた決まり切ったパターンの、それが悪いとは言いません、補助金ではなく、地域の創意工夫が生きるという意味で、この寄附金というのは非常に意味があるものだと思っておりまして、それが活用できるかできないかは、まさしくそこの自治体の能力に懸かっているんだと思っております。
　ですから、そこはもうたくさん納税があった、雇用が増えたということは、それはそれでいいのであって、もちろん、何ですか、金の手裏剣を返しちゃいけないとかいろんな話はあるんでしょうけれども、華美にならないようにというのは、それは当たり前の話であって、やはり創意工夫を最大限に伸ばす、そしてまた、そこにおいて自治体の経営能力が問われるということはもっとシビアに見てしかるべきものだと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_043</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　群馬県の上野村というのがございまして、そこは、まさしく委員御指摘のように、ドイツからシステムを入れて稼働するべく準備をいたしておりました。これは最初ですから、日本にまだそういうシステムないので、バイオマスは、それも一番最初がドイツのものって、それは当然のことで、ドイツの技術者も来てやっておりました。ただ、これを日本に合ったように変えていかねばならない。
　そして、コストはまだ下がるはずです。もちろん石炭との競争はできませんが、やはりもっと下げる余地はないかということは、ＦＩＴの在り方とも整合させなければいけませんが、まだ下がる余地はあるだろうということ。
　そしてまた、サブシステムとして、やはりエネルギーというものをどれだけ自分の国でつくっていくかということは雇用と併せて考えていかねばならないことで、円が高いと言ったら国が潰れると言って騒ぎ、円が安いと言っては国が潰れると言って騒ぎというのは、やはりエネルギーとか食料とか、国家が生きていく上に必要なものを外国に依存するということは余りいいことだと思っておりません。決してメーンのシステムにはなりませんが、サブシステムとしてそういうものを地方が雇用と併せて動かしていく必要がございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_048</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　コーディネーターとかファシリテーターというのは結構いるんです。実は結構全国にいる、私も知らなかったんですけれども。何とか伝道師とか、いろんな名称はありますが。あるいは地域おこし協力隊とか、そういうものが、もちろんこれからも育成をしていかねばなりませんが、今でもたくさんいるんだけど、それをどうやって活用するかというところにまだ相当工夫の余地はあるなというふうに思っております。
　高度人材をいかにして地方の方に還流させるかということにつきましては、ここのマッチングをどうするかということが極めて重要で、じゃ、俺行きたいんだけど、どこへ行けばいいの、ここにはこんな人材が必要ですよというのをうまくマッチングがなされていないという感じを持っておりまして、そのマッチングもしなきゃいかぬだろう。ファシリテーター、コーディネーターというものが全国に点在をしているのだけれども、それをどう活用するかということには私ども更に工夫の余地があると思っておりまして、ここはかなり早急にこういうふうにして活用するという方針を出させていただきたいと思いますし、委員からまた御教示をいただきたいと思うところでございます。
　かなりそういう人材はいる、その活用の仕方の問題だと思います。小さな拠点をつくる場合に地域の積み上げというのが大事で、役場がこのようにしますよって、そういうことになるわけはないのであって、地域地域のいろんな声をボトムアップ型で吸い上げた形でやっていかないと、小さな拠点というのは絶対失敗すると思っております。そこにおいてやはりコーディネーター、ファシリテーターというものをどのように活用するかということは、国交省ともあるいは農水省ともよく連携をしながら、その地域地域においていいコーディネートがなされるということを心掛けていかねばならないと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_050</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、昔から言われている話で、地域を活性化するのはよそ者である、若者である、卓抜、卓越した発想をする「ばか者」であると、こういうふうに言われるわけでございます。それを受け入れる側にもたしなみが必要で、行く側にもたしなみが必要で、俺が東京から行って教えてやるぜみたいな人は大体忌避されることになっております。
　やはり行く側もどうやったらば地域に溶け込めるかというのは大事なことで、村祭りには参加しませんとか、地域の活動には参加しません、私は東京から来た、非常に卓越した知識を持っておってなどと言う人はそれはなかなか難しいんだろうと思っております。受け入れる側もどうやって受け入れるかということは大事で、やはりよそから来た人、若い人、そして卓抜、卓越した発想をする人を受け入れていかねばならないんだよねと、いろんなことがあってもそこはある程度、何でしょう、寛容の精神という言葉がいいのかどうか知りませんが、そういうような形で受け入れていかねばならないということだと思っております。
　国におきましては、プロフェッショナル人材事業等々、これが経営人材のマッチングでございますが、そういうようなものもやってまいります。そして、人材の育成も進めてまいります。そのほかいろいろなことをやってまいるわけでございますが、いずれにいたしましても、二十八年度から総合戦略が本格的な実行段階に入るわけで、どのように人材を使うかということは先進事例をよく学びながらやってまいりたいと思います。
　私は週末ごとにあちらこちらに行っているんですが、やはり島根県隠岐諸島にあります海士町というのは随分と多くのよその人を受け入れる。それによって、あそこは、もう公共事業はこれ以上伸びないのである、どんどん削減されるのである、交付税もどんどん減るのであると。では、どうするかということで、そこの地域の方々と外から来た方が一緒になって、岩ガキというものを冷凍にして全国展開をする、あるいは隠岐牛というものを全国展開する、あるいは島前高校はもう廃校寸前であったものが一学年二クラスになる等々は、外部の人材を入れることによって、公共事業が減っても交付税が減っても町は活性化するという一つの例だと思っております。
　そういう優良事例というものをきちんと多く広く展開をしていくということも私どもの責務だと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_052</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　藤末委員との議論の中でもございましたが、これから先、東京の高齢化は恐らく人類が経験したことのない規模とスピードで進むということでございます。
　地方は高齢化のピークを越えつつありますので、医療、介護には若干の余裕が生ずる地域が出てまいります。そうすると、何も東京にお住まいの方々を強制的に地方へ移すなどということはできるわけもございませんので、そのようなことを考えているわけではございませんが、御希望の方、すなわち、第二の人生は地方で送りたい、地方でまた自分の存在感を更に発現したい、あるいは地方で学びたい等々、東京にお住まいの五十代の男性の五割は地方に行ってもいいというふうにお思いだ、あるいは行きたいと思っておられる。その中のどれかだけかでも地方に行っていただくために、いろんな施策を考えねばならない。
　そこの意義は、まず、要介護になる前から地方に行くということが一つ。そして、サービスの純然たる受け手から、自分がその地域においていろんな活動をするという、そういう出し手になっていくということが必要だろう。そして、閉じた空間ではなくて、そこに若い方々、あるいは壮年の方々、あるいは大学等々、そういうものとコミュニティーをつくるということが大事なことだろうと思っております。
　これから先まだ議論を詰めていかねばなりませんのは、そうは言うがと、東京で手に入れた夢のマイホーム、これどうしましょうねということがございましょう、あるいは要介護になったときにその介護の費用をどうするか、あるいは医療費をどうするか。住所地特例の問題とも関連をいたしまして、幾つかまだ乗り越えていかねばならない課題がございますので、更なる検討を進めてまいりたいと思っておりますし、御教示を賜りたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_056</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それが分かれば私もまた違う人生があるかもしれないと思ったりするわけでありますが。
　委員御指摘のように、農業女子プロジェクトというのは、もう本当にピンクの軽トラとか真っ赤な軽トラとかやっぱりそういうものが売れるわけですね。あるいは、女性の方がいろいろな、例えば手洗いをお使いになるときに、本当にきれいで、もちろん快適でそこでお化粧もできるような、そういうのがあると、農業をやり、それが終わったらお化粧して町に出てということもあるわけで、やっぱり女性の気持ちになって考えなければ、あなた一人で行ったらということになるわけでございます。男性の五割は地方に行きたいと、でも女性は三割だと。二割のお父さんは一人で行きなさいと言われて結構悲しいなと、こういうことになるわけでございまして、そこをどう埋めるかは女性の方々に聞かないと分からない話だと思っております。
　私ども、このＣＣＲＣを進めるに当たりまして、もちろん多くの女性の方の御意見は聞いておりますが、これを更に女性に特化した形で、どうすれば女性が移住しやすくなるだろうか、委員のお言葉を借りれば、中高年の女性の心をくすぐるようなものって何だろうかということは私どもとして、少なくとも私として指示をして、きちんとしたプロジェクトを立ち上げたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_058</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、新型交付金、先ほどの議論の中で申し上げましたが、ＣＣＲＣというものがまだ設計段階ではございます。ですけれども、ここにおいて必要なのは、恐らく国の補助金を使って地方のいろいろな遊休地にそういう村を忽然と出現させるということではなくて、そこにあるいろんな既存の施設、あるいは事業者の皆様方との連携を図りながらコミュニティーをつくっていくということになるだろうと思います。ですから、今はまだそういう補助金があるわけじゃない、あるとすればサ高住ですが、そういうものではないのだ、あるいは結果平等を志向します交付税で後を見るのだということではない。それぞれの事業者との連携あるいは地域間の連携、これは都道府県を越える場合もございますが、その場合に、補助金もない、交付税で後から見てもらったのではどうにもならぬ、そういうような地域間連携あるいは官民連携というために新型交付金を活用するということが今のところ私どもが考えているものでございます。
　また、コミュニティーというのを考えましたときに、これは長野県のある町でそういうような取組を今御検討中でございますが、中心市街地にいろんな今空き地あるいは空き家がございます。それを活用した形でという場合には、これはまさしく自由に使える形のお金がなければいろんな調整はできないと考えておりまして、ＣＣＲＣをつくります場合に、この新型交付金の活用の場面は相当に多いと思っておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_066</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、御質問の趣旨を取り違えたらお許しをいただきたいと存じます。
　やはりエネルギーということを考えましたときに、先ほど藤末委員との議論で申し上げましたが、サブシステムとして、それは再生可能エネルギー、これは地熱を含みますが、そういうもののウエートを上げていかなければならないし、それは地方が負うべき責任であろうと思っております。
　もう一つは、やはり備蓄というものをきちんと持っておかねばなりませんが、同時に、備蓄の恐ろしいところは、それが外からの攻撃に対してどれだけの抗堪性を持つかということでございまして、そこも併せて備蓄をどれだけ持つのかということだと思っております。
　ですから、存立事態にどういうことになるか、どういう場合が存立事態になるか、私がお答えするものでは全くございませんが、そういうものを組み合わせていきながら、どういう場合にそういうようなことなのか、つまり新三要件にございますような事態に逢着をするのかということは、時の政府として、もちろん議会制民主主義の下で、文民統制の下で適切に決められるべきものだと承知をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_068</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員のおっしゃることはどういうことなのか、ようやく理解できました。つまり、全部基本的に地方へ渡してしまえということですね。逆に申し上げれば、国が持っていなければならないものは何であり、それはなぜなのかということを指し示した上で、それ以外はみんな地方に渡した方がいいと、こういう御指摘だと理解をいたしました。
　私ども今考えておりますのは、それと議論が擦れ違いになって恐縮なのですが、何を地方に移すべきなのか。これ、規制緩和ではございません、農地転用もそうでございますが、権限を移す場合には、地域に近い方がより実態に即しているだろう、そうであるがゆえに地方の方からの御提案をお待ちをして、できません、なぜならばではなくて、どうすればできるのかというのをこちらの方からきちんとお答えをするという形でやってきているものでございます。
　ですので、ポジとネガとをひっくり返したという言い方はできませんが、委員のお考えとは少しというかかなり違いがあるのだろうと思っております。ですので、これから先また委員とも議論させていただくことがたくさんあると思います。原則、地方に移した方がいい、国の方が残したものがいいとすればこれとこれとこれなのだということについて更に具体的な御教示をいただいて、私どもの方も考えてまいりたいと思っております。
　このやり方、何も国の方が権限を手放したくないとかそういうようなことで申し上げているのではございません。やはり地方に沿った権限の移譲というものは地方のニーズに沿うべきだというふうに考えてこのようなやり方を取り、地方六団体からも評価はいただいておるところでございますが、さらに委員の御高見を賜りながら、私どもも検討を進めてまいりたいと存じます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_070</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは委員御指摘のように、国が上から押し付けるものではございません。コンパクトビレッジを構想するに当たりまして、全国のいろんな事例というものも私ども謙虚に学びたいと思っております。
　例えば、秋田の由利本荘というところがございます。私も何度か行ったことがございますが、そこに鳥海町という、鳥海山の麓でしょうか、ここは道の駅を活用した形でいろんなものを集約し、あるいはコミュニティーバスみたいなものを走らせるという、これも国が押し付けたものでも何でもない、道の駅は元々そんなに国が企画をつくるものでもございませんので。やはり、この由利本荘みたいな成功例、地域が創意工夫によりいろんなものを集約する、あるいは道の駅を使っていろんな人を呼び込む、そしてまたそこをキーとしていろいろなネットワークを張って集落とのコミュニケーションを維持する、ネットワークを張るというような、そういうような実例に学びながらやってまいりたいと思っております。
　私は、コンパクトビレッジの発想が絶対に失敗するとは全く思っておりませんで、その地域地域の実例に謙虚に学び、誤っている点は改善していかねばならないと考えておりますが、基本的な考え方は今のところ変更のつもりはございません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_073</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この最低賃金というものは、働く方々の生活費や賃金、企業の賃金支払能力を総合的に勘案し、地方最低賃金審議会で実情に応じて定められるというふうに承知をいたしておるところでございます。そこにおいていろんな議論の上でこういう形になっておるわけでございますが、これは、よく子細に見ますと、例えば鳥取と東京を比べましたときにそれだけ賃金に差があると、それではもう地方の方は物価が安いからよいではないかという話になりますが、賃金の格差ほど物価に格差があるわけではないということもございますので、私も所管外で余り物を申し上げるわけではございませんが、地方最低賃金審議会でいろんな議論がなされると思いますが、そこにどのようなファクターを入れて議論をされるかということにつきましてはまた担当にお尋ねをいただきたいと存じます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_077</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　我が党におきましても、それはよく検討しなければなりません。
　じゃ、例えばバスというのはもう駄目な産業だと、こういうふうに言われますが、そうではないだろうと。福島県やあるいは茨城県、あるいは岩手県でバスを運営しているホールディング会社、ここはもうどんどん賃金上げてきたわけですね。
　やはり、日本がずっと経済が低迷してきた、その間、ヨーロッパと比べてもアメリカに比べても一貫して給料が下がってきた。アメリカもヨーロッパもリーマン・ショックは受けたはずなんですが、ずっと給料を上げてきているわけで、やはり給料を下げ続ける、あるいは下請にいろいろな負担を強いるということが、一つ一つの企業の行動原理としては正しくても、それを全部足すと、恐らく物すごい合成の誤謬が起こって日本経済がこういうことになったという解説もございます。私もかなりうなずくところは多いのですが、そこは転換をしていかねばいけないのだろう。
　委員御指摘のように、制度をすぐに変えるわけにはいかないけれど、賃金の違いと物価の相違というのに乖離があることはこれは間違いない事実でありますので、その辺りが実感と随分違うんだと思っております。地方における給与を上げていく、それはもうできないことではないし、企業の努力というものは、そこに人手不足の今だからこそ賃金を上げる余地があるだろうと思っておりまして、そこは、委員の御指摘も踏まえながら、我が党としてもきちんと議論をして、地方の雇用者、特に若い雇用者、若い労働者も含めて、高齢者の方々もそうですが、賃金を上げていくということは地方創生のために必要不可欠なことだと承知をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_079</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今の時点で確定的に幾つということを申し上げることは難しいです。したがいまして、お金が幾らということを申し上げられませんが、大体イメージとしてお考えをいただきたいのは、小さな拠点の対象となります可能性が高い過疎地域における集落数は六万四千と考えております。集落生活圏内の平均集落数が約十四というふうに考えてまいりますと、集落生活圏としては四千六百、ニアリーイコール五千というふうに考えておるところでございます。
　市町村アンケートを取ってみますと、中心・基幹集落の強化を予定している市町村は四％でございますので、これまでの市町村の意識では二百程度の取組の数の可能性というふうに考えておりますが、数としては大体五千というものを考えておるところでございます。
　これは昭和の大合併以前の町村というものを大体考えておるところでございますが、昭和二十八年十月に町村合併促進法が施行されましたときに、市町村数は九千八百六十八でございました。昭和三十一年には四千六百六十八になっておりまして、大体こういう数をイメージをしておるところでございます。
　金額につきましては、今確定的なことは申し上げられません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_081</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ここは幾らでもお金を掛ければいいというお話ではないと思っております。
　まず、そこにおいて、コンパクトビレッジの発想は、今までるる申し上げてきましたように、先ほど昭和の大合併前の町村ということを申し上げました。そこを考えたときに、やはり旧村の役場があって、そこにいろいろな機能が集約をされる。それは、集約をすることによって効率化ということではなくて、高齢化が進んでおりますので、歩いていろいろな用事が済むということを中核概念といたしております。そこからデマンド交通によっていろんな地域をネットワークで張るということを考えておりまして、その集約にどれぐらい掛かるか。いきなり新しいぴかぴかのものを造るということではなくて、例えば廃校、休校になった学校の校舎をどう使うか、あるいは公共施設をどのように活用するか等々で、それは少ない費用でそういうようなコンパクトビレッジを実現するということは私は可能であるし、志向していくべきものだと考えております。
　ですから、今の、九百人の集落に十億円とおっしゃいましたでしょうか、そういうことを今考えておるわけではございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_083</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、そこへ住みたいという御希望がある方がある限りは、これは永続させねばならないものだと思っております。憲法論を振り回すことは危ないのですが、そこにおいては、やはり居住の自由というものは基本的人権の一部を成す概念だと考えておりまして、その地域に住みたいという方があり、そしてそこにおいて小さな拠点を構成し、そしてそれをネットワークでいろんな集落と結ぶことによって、その集落に住みたいという方がおられる限りはこれは永続性を持つものでなければならないし、そうでなければ意味がないものでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_085</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それだけでできるとはもちろん考えておりません。ただ、優良事例というか、そういうような事例集をお配りをしたのは、やはりそういうものもありますよということにお気付きをいただきたいという含意に基づくものでございます。
　例えば、島根県だったと思いますが、旧吉田村というのがあって、それはなかなか気合の入った地方みたいなところでございますけれども、そこにおいて、それではと、おいしいお米を作る、そしてそこにおいて本当に非常においしい卵を作る、それで卵かけ御飯というのは、これ一気に有名になったお話でございますが、その地域地域においてやはりそこでしかないものというものを見出していただくということがなければ、その地域のにぎわいというのは生まれないと思っております。
　ただ、そういうところにおいて、今まで企業誘致と公共事業によってほかの持っている潜在的な可能性というものが引き出されてこなかった部分があるのではないだろうか。コンパクトビレッジの取組というのは、それは、これから先、高齢化が進んでいく中にあって、でも、どうしてもそこの村に住みたいんだという方々のいろんな御希望をかなえるという、そういう現状維持的な側面と、いろんな新しいものを見出していくという、そういうような側面と、両方やっていかなければ、それは地域を維持することも活力を維持することも難しいということは事実でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_087</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私、そのドイツの村は、実際に行ったことはございませんが、いろんな文献で拝見をしたことはございます。
　やはりそこは、再生可能エネルギーでもまだコストを下げる余地は相当にあるのではないかと考えておりますし、たとえコストが高くてもそこはサブシステムとして、やはりエネルギー需給というものは決して原子力だけに頼るものではあるまいということだと思っております。それが地方が果たすべき責任であり、私ども日本国が世界に対して果たすべき責任だと思っております。
　委員のお話を聞きながら、私がふっと思いましたのは、よくこの例を出して恐縮ですが、鹿児島県鹿屋市の柳谷集落というのがございます。そこはもう集落としてどうしようもないなと言われてきたのが、二十年ぐらい掛けて集落できちんと稼げる村になったと。そこの自治公民館長さんがおっしゃっておられたのは、補助金とかそういうものには一切頼っては駄目だというお話をしておられました。そして、鹿児島大学とコラボすることにより土着菌という菌をつくり、農産物の生産にも、あるいはふん尿対策にもそれを有効に活用して、サツマイモを作り、芋焼酎を造り、そして今はトウガラシを作って韓国に輸出をしていると。韓国の方に言わせれば、中国産のトウガラシの五倍の値段がしても、この韓国のキムチの味はここのトウガラシでなければ出せないということで、五倍の値段がしても取引をするというお話だそうでございます。
　そういうような例というものをいろんな地域地域が学ぶ、そういうような活用の余地はたくさんあるのだと思っておりまして、それは日本だけに限るものではございません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_098</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この首都機能移転につきましては、一貫して国会が主導で検討が行われてきたところであります。平成十六年十二月に、政党間両院協議会というのがあり、座長とりまとめがなされたと。政府としては、国会での議論が進むことがまず第一であり、国会等の移転に関する法律というのは国土交通省、旧国土庁の所管になっておりますと。ここまでだったらもう、何だ、その答弁はと、こういう話になるわけですね。
　これは、私どもが今、先ほど太田議員との議論でもいたしました。これは、それぞれの地方が、例えば京都なら文化庁だよね、あるいは大阪だと中小企業庁だよねとか、そういう地域地域が、我がところにそれが来た方がより有効に効果が発現されるということをおっしゃっていただき、それに国がお応えするという形であって、少し委員とは問題意識が違うということはよく認識をいたしております。
　首都機能のバックアップといいますのか、首都直下型地震は間違いなく来るわけで、それに対して本当にどうなのということは、やはり国会でも突き詰めた御議論をいただき、私ども政府としてもそれにきちんとお応えをしなきゃいかぬのだろうと思っております。ですから、例えば宮城なら宮城で、国のいろんな危機管理を担っておるセクションがいっぱいございますが、それでは、その観点から宮城にこういうものはどうだろうかという御提案もあってもいいのかなという気はするのですけれども、委員と問題意識が私ども擦れ違っていることをよく認識した上で答弁を申し上げております。
　それから、私ども政府としても、それは国会の責任でしょう、以上、ということにならないようにしなければいけないと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_101</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもうそれぞれの企業にそれぞれの御事情がおありで、一概に申し上げることはできないのですが、私どもとして考えている東京に本社が集中している理由は、一つは国際化が最も進んでいるのでいろんな情報が入りますねと。あるいは中央官庁が大体集中していますので、やはり官庁とのお話をするにおいては東京が便利ですよねということがございますでしょう。あるいは市場として、マーケットとして東京が一番大きいということもございます。
　一般論としてはそういう話ですが、じゃ、何が何でも東京になければならないのかといえば、それは違うんではありませんかと。これだけ交通が発達し、ＩＣＴが進みという世の中において本当にそうですかということは国が強制できることではございませんが、企業企業で本当に突き詰めてお考えをいただきたいものだと私は思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_103</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　国がイニシアティブを取るということは大事だと思います。あわせて、やはり地方の方がこういうことがあった方がいいね、権限の移譲もそうですし、あるいは政府機関の移転もそうですし、やはり地方からの発意がないよね、だからニーズがないよね、これで議論はおしまいだということで今まで終わってきたような気がするのですね。そこはやはり、両々相まってという便利な言葉を使うのはいけませんが、そういうふうにあるべきだと思います。
　もう一つは、私は、例えば政府あるいは与党が経団連に行き、経済同友会に行き、日商に行き、お願いですから給料を上げてくださいといって歩きましたのは何となく不思議な光景だなと思わないではありません。それはやはり企業さんが自発的に給料を上げるということがあるべきだと思っているのですが、地方移転にしてもそうで、これから先、東京の一極集中がこれ以上進むと国全体としてこれは非常に良くないと思います。そして、地方にこれから先ずっと人口減少が続くのも良くないと思います。
　それは、企業というものと日本の国というものが別個に存在するわけではございませんで、日本の国あっての企業だと私は思っております。それぞれの企業企業が何をしていただけるのか、国家のために何をしていただけるのか。それは国のために犠牲を払えとかそんなことを言っているのではなくて、地方に移転をしていくということが企業にとっても良いことではないだろうか。
　そこの溜池にありますコマツの事業本社と小松市にありますコマツの事業所、同じコマツでも、婚姻率と出生率掛け合わせれば五倍違うわけでございます。ですから、地方に移転するというメリットを考えた上でもなお東京に残っているのだということであれば、それはなぜなのかを企業さんに御説明をいただきたいということを私はお願いをいたしておりまして、それは是非民間と国と協働してやるべきものだと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_105</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然、そこは乖離が生じないように自治体において御配慮いただかなければなりません。ここは、人口動態がこの後どうなるかというのは一番難しい予測なのでございますけれども、そこは余り荒唐無稽なことを言われても困りますが、これぐらい増えるべきだ、それは可能だというような、どちらかというと堅めの見積りが必要だと思いますけれども、これから人口動態がどのように変わっていくのかに合わせて医療・介護体制はつくっていきませんと、そこに乖離が生ずるとその地域のいろいろな設計そのものが瓦解すると思っております。
　私どもと厚労省とよく連携をし、自治体ともよく連携をしながら、そこはそごのないようにしていかなければなりません。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_109</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘の論点はそのとおりでございます。ですから、高齢者の方々がまだ要介護になる前から第二の人生は地方でということがあってもいい。志を果たしていつの日にか帰らんではなくて、志を果たしに帰ろうよでもいいし、いわゆるキャッチアップ型のモデルというものは変えていかなければならないのだと思っています。
　大体、アメリカでやがていつかはニューヨークに行きたいぞとか、ドイツでいつかはベルリンで一旗揚げるぞという人は余りいないんだそうで、その地域地域でやっぱり人生というものがきちんと実現するということなので、そういうキャッチアップ型からは脱していかねばならないということは根底意識としてあるわけですが、そうすると、そういう人が地方に移ったときに、そういう方々はまだ要介護じゃありませんから、支え手としてそこにおいて当面の間、寄与することになるだろう。じゃ、その方が高齢になったらどうするのという問題を考えなければいけません。
　そして、東京から地方に移住するというのがいつまでも続くはずはないのであって、どこかで一つのフラットな点を迎えるんだろうと思っています。そうすると、東京の場合には、移りたいという男性の方が五十代の五割、あなた勝手に行きなさいよという女性の方が二割、三割は一緒に行ってもいいわねと、こういう話になるわけですが、そういうようなことだと、その方々の何割が移っていくことによってどうなるのだろうかという設計はきちんとしませんと、地域包括ケアシステムがそごを来すことになりかねないという問題意識は持っております。
　御指摘を踏まえて、厚労省ともよく連携しながら、地域包括ケアシステムがワークするようにしていきたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_112</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは何度か申し上げておりますが、規制緩和を行うものではございません。権限移譲を行うものでございます。
　地方においていろいろな企業を誘致したい、そのためには農地転用が必要だ、しかしながらそれは四ヘクタールを超えている、国との協議ということをやっている間に時間が徒過をして企業が進出できなかったというような例が幾多ございます。そうしますと、その権限を都道府県知事、場合によってはそれ以下の自治体に落とすことによって時間の短縮というものを図ることができると思いますが、それを野方図に農地転用を認めるということを意味するものでは全くございません。
　ただ、国の関与というものをある程度残しておきませんと、それは自給力とか自給率とかいうものが瓦解するおそれがございますので、全く国の関与を外すものではございませんが、農地の総量確保あるいは自治体のスキルの造成、そういうものを図っていきながら、農地が壊廃が進まないように、それは今回の法改正におきまして最も留意した点の一つでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_114</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いろんな御指摘は謙虚に承りながら、正すべきは正していかねばならないと思っております。
　ただ、私ずっと申し上げていることですが、その地域のことはその地域でないと分からないので、都城のことは都城でないと分からないであろうと、あるいは出雲のことは出雲でないと分からないだろう。それは、やはり地域でいろいろな総合的な計画を、五年を目途として来年の三月三十一日までに作ってくださいということを法律の内容として盛り込み、昨年暮れ成立をさせていただいたところでございます。そこにおいて、国が押し付けとかそういうことはできるはずもございませんし、国がこのような形でやれと言ってそういうことになるわけでもございません。
　その地域における産業界であり、あるいは学問に携わる方であり、あるいは労働問題に携わる方であり、あるいは金融に携わる方であり、そういう方々が御議論をいただき、ＰＤＣＡをワークさせ、ＫＰＩを設定するということにおいて、そこにおいて国が何かを押し付けるということには論理的にもならないものだと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_130</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生、多岐にわたって論点を御提示いただきまして誠にありがとうございました。
　これは、ハードを一生懸命やろうというかつての、私も随分とこういうのもやりましたが、整備事業というようなものを考えているわけではございません。むしろソフトというものを重視をしながら、農村総合整備モデル事業というのとは違う観点でやってまいりたいと思っております。
　もちろん、地域地域において農業の生産性を上げる、コストを下げる、それによって地域を創生するという観点が入った場合にはこういうものもございましょうが、むしろハードでどんどんやりますというようなことを企図しているものではございませんということがまずございまして、その次に、じゃ、補助金でどうだ、交付税でどうだということを考えたときに、補助金でございますと、その地域地域にぴったり合ったものとは限らない。どちらかというと、自治体としてはできるだけ大きなもの、補助率の高いもの、自己負担の低いものというものに傾斜しやすくて、それがどのような効果を発現したかについては、どうも残骸というか墓標というか、そういうものが全国にたくさんありますねという反省を持っております。
　一方におきまして、交付税という形になりますと、それがどうしても結果平等を志向するものになりますので、努力がその分評価されるかというと、決してそうではない面を交付税は持っておるという一面がございます。もちろん、地方の固有の財源でございますから、国があれこれと申し上げる筋合いではございませんが、むしろ、私といたしましては、その地域において定められた目標というものを設定をし、それに向けて努力をする、あるいはそこにおいて検証というものがきちんと行われる、それを前提として自由に使える交付金というものを設定するというやり方を今回は取ってみたいと思っております。もちろん補助金がなくなるわけではございません。交付税制度は残ります。しかしながら、その隘路といいますか、そこの隙間というものを埋めるような形の新しい交付金の設計を今行っておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914691X00520150610_132</speechID><issueID>118914691X00520150610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-06-10</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この点はもう随分前から委員とも議論をしてまいりました。
　私、農業は経験の産業でございますから、高齢者の方々がその豊かな経験を基にいいものを作っていただけるということの価値は決して否定をいたしません。それはほかの産業と違うところだと思っております。
　ですから、農業における高齢者の果たすべき役割というものは、決して、高まることはあれ、低くなることはないということは事実でございますが、基幹的農業従事者の平均年齢というのはとにかくもうずっと十年ごとにスライドしていて、今が六十七歳ぐらいだと思います。十年前は五十七歳で、二十年前は四十七歳でという話ですから、このまま延ばせば、あと十年たつと七十七歳になり、二十年たつと八十七歳になりというようなことで、人間は不老不死ではありませんから、どこかでぱたっといなくなるということがこのままいけば起こるわけで、高齢者の方々に農業をお願いするというのはこれから先もやっていかねばならないことだと思います。環境の整備もしなきゃいけません。
　ですけれど、二反であれ三反であれ初期投資に七百万円ぐらい掛かるものを、じゃ、その高齢者の方々の後継ぎたる方々がやろうとするだろうか、それだけの投資をしてやるだろうか、そしてまた、先祖伝来というか農地解放以来というか、そういうような土地についてのそれだけの愛着を持つであろうか。あるいは、大体連担しておりますから、自分が田んぼを粗末にするとみんなに迷惑を掛けるというような意識をその世代の方々もお持ちになるだろうかというと、それは違うのではないかという感じを私は持っております。
　高齢者の方々に活躍していただくということと併せて、それがどうして次の世代に受け継がれるかということは、所有と経営の分離も念頭に置きながら、新しい設計が必要だと私は考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914691X00520150610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914691X00520150610/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X02320150603_003</speechID><issueID>118915254X02320150603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2015-06-03</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案及び地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　まず、地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　地方分権改革は、地域が自らの発想と創意工夫により課題解決を図るための基盤となるものであり、地方創生における極めて重要なテーマであります。
　本法案は、平成二十六年から新たに導入しました地方分権改革に関する提案募集方式に基づく地方公共団体の提案等を踏まえ、本年一月に閣議決定した対応方針に基づき、地方公共団体への事務権限の移譲、義務付け・枠付けの見直し等を行うものであります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、住民に身近な行政を地方公共団体が自主的かつ総合的に広く担うようにするため、農地転用の権限移譲を始めとして、国から地方公共団体又は都道府県から指定都市等への事務権限の移譲等を行うこととし、関係法律の改正を行うこととしております。
　第二に、地方が自らの発想でそれぞれの地域に合った行政を行うことができるようにするため、地方公共団体に対する義務付け・枠付けの見直し等を行うこととし、関係法律の改正を行うこととしております。
　このほか、施行期日及びこの法律の施行に関し必要な経過措置について規定するとともに、関係法律について必要な規定の整備を行うこととしております。
　次に、地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　我が国は、二〇〇八年をピークとして人口減少局面に入っております。また、東京一極集中と地方からの人口流出が急速に進行する中で、地方においては、人口減少が地域経済の縮小を呼び、地域経済の縮小が人口減少を加速させるという負のスパイラルに陥るリスクが高くなっております。このため、人口減少を克服し、地方創生を成し遂げることが喫緊の課題となっております。
　こうした課題を解決し、地方において、仕事が人を呼び、人が仕事を呼び込む好循環を確立するとともに、町の活力を取り戻し、人口減少と経済縮小の悪循環を断ち切るための政策パッケージとして、政府は、昨年末に、まち・ひと・しごと創生総合戦略を閣議決定したところであります。
　この法律案は、同戦略を踏まえ、各種生活サービス機能の提供を維持するコンパクトビレッジ、いわゆる小さな拠点を形成することにより、中山間地域等における持続可能な地域づくりを推進するとともに、地方への本社機能の移転を含む企業の地方拠点の強化を行うことにより、地方での安定した良質な雇用を確保するために提出するものであります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置として、次の措置を追加することとしております。
　第一に、地方活力向上地域特定業務施設整備計画の作成並びにこれに基づく独立行政法人中小企業基盤整備機構による債務保証及び認定事業者に対する課税の特例等を追加することとしております。
　第二に、地域再生土地利用計画の作成並びにこれに基づく農地等の転用等の許可及び開発許可の特例等を追加することとしております。
　第三に、自家用有償旅客運送者による貨物の運送の特例を追加することとしております。
　第四に、農村地域工業等導入促進法に基づき整備された工場用地等のうち遊休工場用地等において、同法に規定する工業等以外の産業を導入可能とする特例を追加することとしております。
　また、地域再生の担い手となる地域再生推進法人として指定できる法人の範囲を拡大することとしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　以上が、地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案及び地域再生法の一部を改正する法律案の趣旨であります。
　何とぞ、十分御審議の上、速やかに成立いたしますようお願いを申し上げます。
　以上であります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X02320150603/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X02320150603_008</speechID><issueID>118915254X02320150603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2015-06-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　野田議員から合計四問の御質問を頂戴をいたしました。
　まず、経済運営で重視する指標としての我が国の幸福度についての現状認識と対策、また、人口減少社会のポジティブな側面についてのお尋ねをいただきました。
　国民の幸福度あるいは満足度につきましては、価値観が多様化する中、様々な要因によるところではありますが、その前提としては、安全、安心であること、頑張る人が報われるという社会の信頼の基盤が維持されていること、国民一人一人が豊かさを実感できることなどが必要であると認識をいたしております。
　これらのことを踏まえ、人口減少と地域経済縮小の悪循環というリスクを克服する観点から、まち・ひと・しごとの創生と好循環の確立により、活力ある地域社会の維持を目指していくことが必要であると考えております。
　御指摘のように、人口減少により経済規模が縮小しても、国民一人当たり所得を維持することができれば悪影響を与えないとする御意見があることは承知をいたしております。しかしながら、我が国における現在の人口減少局面は、その過程において高齢化を伴います。既に我が国では二〇〇八年をピークとして人口減少局面に入っており、今後、減少スピードがますます加速すると見通されております。長期ビジョンにおきましては、日本の人口はこのままでは約百年後の二一〇〇年には五千万人を切るとともに、高齢化率は四〇％を超える水準まで高まるとしております。
　したがいまして、この高齢化によって総人口の減少を上回る働き手の減少が生じ、その結果、総人口の減少以上に経済規模を縮小させ、一人当たりの国民所得を低下させるおそれがあると認識をいたしております。
　人口減少に歯止めを掛け、人口の安定化と人口構造の若返りを実現させるためには、昨年末、国の今後五か年の目標や具体的な施策メニューを盛り込んだ総合戦略を取りまとめたところであります。ここにおきましては四つの基本目標を設定し、これらを総合的に実施し、地方創生を進めることで、人口減少、超高齢化という構造的な課題に正面から取り組むことといたしております。これらの取組を通じて、地方創生の流れが不可逆的かつ自立的に動き始めることが重要であり、国と地方とが手を携えて課題に取り組んでまいります。
　次に、過去の政府の取組についての評価、課題についてであります。
　ふるさと創生事業を始めとして、地方振興に関し、これまでの政策はその時々の状況を踏まえて実施されたものであり、一定の成果は上げてきたと考えております。しかし、これまでの政策は、縦割り、全国一律、ばらまき、表面的、短期的といった点で課題もあったと考えております。この反省に立ち、今回の地方創生に当たりましては、これまでの政策検証を行い、政策五原則を定め、これに基づき、昨年末、総合戦略を取りまとめたところであります。
　今後は、総合戦略に盛り込んだ政策の効果を検証するＰＤＣＡのメカニズムを着実に機能させることで効果を不断に検証し、ばらまきや重複を排除しつつ、時代に合わない制度や組織の見直しも含め、目標達成に向けて必要な改善を行ってまいります。
　次に、小さな拠点の中で、地域再生拠点区域から離れたところに住んでいる住民の方々に対する対応についてのお尋ねをいただきました。
　小さな拠点の形成に当たりましては、複数の生活サービス機能を集約し、そこに行けば歩ける範囲で必要なものが手に入る拠点を形成するとともに、周辺集落と交通ネットワークでこれをつなぐことにより、一体的な日常生活圏を形成する地域全体の住民の暮らしを支え、持続可能な地域づくりを推進することとしております。
　したがいまして、離れた集落の住民の方々に安心して暮らしていただきますためには、その集落と拠点を交通ネットワークで結ぶことが重要であります。そのため、拠点と周辺集落をつなぐコミュニティーバス、デマンドバス等が、人だけではなく貨物も運べるようにするなど、交通ネットワークを確保するための措置を地域再生法改正案に盛り込んだところであります。
　また、小さな拠点の形成に当たりましては、市町村において本法案の趣旨を地域の住民の皆様に十分に御説明するとともに、地域再生計画作成の際に、公聴会等を活用して積極的に住民の皆様方の声を取り入れさせていただくことが肝要であり、政府としてもその旨、よく心して周知をいたしてまいります。
　地方への企業移転と雇用創出に関する目標についてであります。
　地方創生のためには、地方において急速に進みつつある人口減少に歯止めを掛けるため、地方での安定した良質な雇用を創出することが重要であります。
　そこで、地域再生法改正案におきましては、東京二十三区に集中している企業の本社機能の地方への移転や、地方における新増設を促進するための枠組みを整備することといたしており、こうした取組も含め、今後五年間の目標として、総合戦略におきまして、拠点強化、移転、拡充のことでありますが、拠点強化の件数で七千五百件、雇用者数について四万人増と掲げております。こうした動きが恒常的なものとなりますよう取り組んでまいります。
　これらに加え、国としては、地域における起業や人材育成を促進する施策にも取り組むとともに、移住する方や御家族にとって重要となる教育、医療、介護などの生活環境整備等を自治体において進めていただくことを通じ、東京から地方への新しい人の流れを生み出すことを目指してまいります。
　またあわせて、政府機関の移転についても、地方自らが考え、国に御提案いただくことで進めてまいります。なお、首都機能の移転につきましては、一貫して国会主導で検討が行われてきたところであります。政府といたしましては、国会での御議論が進むことがまず大事であると、このように考えておる次第でございます。
　以上であります。（拍手）
　　　〔国務大臣麻生太郎君登壇、拍手〕</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X02320150603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X02320150603_013</speechID><issueID>118915254X02320150603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2015-06-03</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　新妻議員からは合計六問の御質問を頂戴をいたしました。
　まず、地域再生計画と地方版総合戦略との関係についてであります。
　地域再生計画は、それぞれの地域において地域再生を図るために取り組もうとする個別の事業や、それを実施するために活用する国の支援措置等について具体的に定める実施計画であります。
　一方、地方版総合戦略は、人口減少克服、地方創生の実現のため、国の総合戦略を勘案しつつ、五か年計画として、各分野における政策の目標や基本的方向性等を明示し、地域の実情に応じた政策全般にわたる戦略を定めるものであり、全ての公共団体に対して平成二十七年度中の策定をお願いしているものであります。
　このように、政策の大きな枠組みを示す地方版総合戦略について、その中に盛り込まれている事業を実施していくための具体的な実施計画が地域再生計画なのであり、両者が相まって各地域において地方創生の取組が進められるものと、かように考えております。
　地方創生人材支援制度と地方創生コンシェルジュ制度についてであります。
　地方創生人材制度につきましては、昨年十月三十一日に私より制度を公表いたしました上で、約一か月間、都道府県を通じた周知、募集を行いました。平成二十八年度の派遣に係る募集に当たりましては、御指摘を踏まえ、より長い募集期間を確保する方向で考えてまいります。
　派遣規模に関しましては、平成二十八年度の民間人材の派遣については、民間シンクタンクに限定することなく、募集対象を拡大することを検討しながら、できる限り市町村の御希望に応えられるよう努力をしてまいりたいと考えております。
　地方創生コンシェルジュ制度についてですが、コンシェルジュ同士の横の連携、情報共有と現場のニーズの把握を図るため、全ての都道府県において、地方公共団体と地方創生コンシェルジュとの顔合わせ会を開催いたしましたほか、先月には、まち・ひと・しごと創生本部の各地域の担当が当該地域に出向き、市町村地方創生担当部課長との意見交換会を開催し、地方創生において重要な役割を担う市町村の担当者と膝を交え、地方版総合戦略の策定等について話合いをするなど、直接御相談に対応する機会をつくっておるところであります。
　また、都道府県知事、市町村長と地方創生コンシェルジュとの懇談会を随時開催をしており、まち・ひと・しごと創生本部等からも政務四役を始めとするメンバーが参加をいたしておるところであります。
　今後とも、機会を捉えて地方公共団体との意見交換を行い、御要望の把握に努めつつ、地方公共団体からの御相談に対して、単に回答するのみならず、前向きに具体的な提案ができますように、議員の言葉を借りれば、攻めの相談体制を確立をしながら、親切、丁寧、正直に対応をいたしてまいります。
　次に、地方版総合戦略の策定についてであります。
　地方版総合戦略は、各地方公共団体自らが客観的な分析に基づいて課題を把握し、責任を持って地域ごとの処方箋を示すものであります。こうした観点から、民間コンサルティング企業等に地方版総合戦略の策定全てを委託するようなことはせず、地方公共団体自らが起草作業を行うようお願いをし、助言をしておるところであります。
　また、執行部と議会との関係は団体により様々でございますので、一律的な考え方はお示ししておりませんが、議員御指摘のとおり、地方版総合戦略の策定に当たり地方議会の関与は極めて重要でありますことから、執行部と議会が車の両輪となって策定を進めていただきたいと考えております。
　このようなことにつきましては、私から、本年一月、知事、市町村長、議会議長宛てに書簡を発出をいたしました。五月中旬には全国八か所で市町村の幹部等との意見交換会を開催するなど、様々な機会を通じてお伝えをしてきたところであります。
　各地方公共団体におかれましては、執行部と議会が知恵を出し合い、その地域ならではの地方版総合戦略を作成していただきたい、このように考えております。
　次に、地方分権改革における手挙げ方式の実績に対する評価等であります。
　平成二十六年の対応方針において、手挙げ方式により移譲することとしている具体的な事務権限としては、農地転用許可の権限や市町村水道事業の認可、監督権限などがございます。これらについては、調整過程では、各省から、団体によって執行体制等に差異があり全国一律の移譲は困難との意見が出されていたものの、手挙げ方式の活用によって事務権限の移譲が実現でき、これまでの懸案を解消することができたと考えております。
　地方分権に手挙げ方式を導入して間がないものの、今後、この方式による実績を一つずつ積み重ねて関係者の間に定着することにより、全国の多様な行政需要に対応するための選択肢となっていくのではないかと考えております。
　今後の活用方策等についてでありますが、手挙げ方式のメリットとしては、意欲や執行体制を備えている地方公共団体に対する事務権限の移譲が可能となり、移譲後も円滑な執行が期待できること、全国一律の移譲が困難な場合にも対応でき、地域の多様性に応ずることができることなどがあります。
　他方、デメリットといたしましては、手挙げ方式により移譲を受けた団体とそれ以外の団体とで、担当する機関が異なることなどにより事業者が申請等を行う場合には注意が必要なことなどが想定をされます。
　これらを踏まえますと、手挙げ方式に適した事務権限としては、全国一律の移譲が困難であり、地域特性や事務処理体制等に差があるものを考えております。
　今後とも、地方からの御提案を踏まえながら、移譲する事務権限の性質に応じて手挙げ方式も選択肢としつつ移譲を推進するとともに、導入した手挙げ方式の運用状況については必要に応じて検証を行ってまいります。
　次に、地方創生を深化させるための新型交付金についてのお尋ねをいただきました。
　現在、まち・ひと・しごと創生基本方針の策定に向け、地方創生の深化の在り方について議論を深めているところであります。その中で、地方の稼ぐ力を引き出す、地域の総合力を引き出す、民の知見を引き出すという方向性の下、様々なテーマについて具体的な検討を進めております。
　この中で、新型交付金につきましては、地方創生の深化を図る先駆的、優良な取組を支援し、ＫＰＩの設定とＰＤＣＡサイクルを組み込み、従来の縦割り事業を超えた取組を支援するものにしたいと考えております。
　新型交付金の規模につきましては、まずは、これらの議論を尽くし、新型交付金のコンセプト、これをしっかりしたものにすることが重要であります。その上で、必要な財源の確保も含め検討し、執行する必要がある、このように考えております。
　ありがとうございました。（拍手）
　　　〔国務大臣高市早苗君登壇、拍手〕</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X02320150603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X02320150603_017</speechID><issueID>118915254X02320150603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2015-06-03</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　寺田議員から七問いただきました。
　まず、中央集権的なシステムの打破についてであります。
　地方分権につきましては、国は外交・安全保障など国家の本来的任務を重点的に担い、住民に身近な行政はできる限り地方公共団体が担うということを基本としつつ推進していくべきものであります。
　しかるに、これまで我が国は、行政上の事務権限の多くが国に留保され、国の法令等による地方への義務付け・枠付けが広く行われるなど中央集権型の行政システムとなっていたため、地方分権改革の取組により、地方に対する事務権限の移譲、義務付け・枠付けの見直し等について数多くの改革を実施してまいりました。昨年からは地方からの提案を募る提案募集方式を導入しており、今後とも、地方の発意に根差した改革を着実に進めるため、最大の努力を重ねてまいります。
　このように、地方分権改革を進めることにより、国、地方を通じた財政健全化にも寄与したいと考えております。
　コンパクトビレッジについて、最低限の福祉を維持し、自然の姿に任せ、議員の言葉をそのまま引用すれば、集落をみとるべきではないかとのお尋ねをいただきました。
　中山間地域等において、特に人口の減少や高齢化が進んでおりますが、引き続き同じ集落に住み続けたいという御希望を持つ地域住民は多く、これらの地域において住民の安心な暮らしを守ることは重要な課題であります。
　このためには、生活サービスを集約し、そこに行けば歩ける範囲で必要なものが手に入る拠点の形成、拠点と周辺集落をつなぐネットワークの形成等が効果的と考えられ、地域再生法の改正案において、コンパクトビレッジ、いわゆる小さな拠点の形成に必要な支援を盛り込んだところです。
　集落生活圏の在り方については、住民の方々にも自らの地域の将来の問題として十分に御議論をいただきたいと考えており、このような住民の皆様の意向を踏まえた市町村の取組を国としても支援をいたしてまいります。
　都市部の高齢者の退職後の生活に関する施策についてであります。
　東京都、千葉県、埼玉県及び神奈川県の一都三県は、今後、ほかの地域にも増して急速に高齢化し、後期高齢者の数は、今後十年間、すなわち二〇二五年までで百七十五万人増加することが見込まれております。
　このため、一都三県におきましては、高齢者医療・介護の総合対策について、広域的視点に立ち早期の対応を図ることが重要と考えており、昨日、東京都知事や神奈川県知事等の参加の下、一都三県と国との連絡会議を開催し、高齢化問題等について、今後連携して取り組んでいくことで認識が一致をいたしました。
　また、東京都在住者のうち、五十代男性の半数以上、五十代女性及び六十代男性、女性の約三割が地方への移住の意向を示しておられることから、都会から地方へ移住し、健康でアクティブな生活を送りたいという高齢者の御希望の実現を図るとともに、地方への人の流れを推進するため、現在、日本版ＣＣＲＣ構想について検討を進めており、一昨日、有識者会議において素案を取りまとめていただきました。
　この素案におきましては、地方に移住した高齢者が目標志向型のプランに基づいて、就労や社会活動、生涯学習などに積極的に参加をし、地域の中で支え手としての役割を担っていただくことなどを通じて、できるだけ長く健康で活躍できる仕組みを基本コンセプトの一つとしてお示しをしておるところであります。今後、この構想の実現、普及に向けて更に検討を進め、年内に成案を得たいと考えております。
　地方での起業促進、生活環境整備による雇用の確保についてであります。
　御指摘のとおり、地方に人口を定着させるためには、地方での安定した良質な雇用を創出することが重要であります。
　今回の地域再生法改正案におきましては、東京二十三区に集中している企業の本社機能の地方への移転や地方における新増設を促進するために、各地域の計画的、戦略的な企業誘致の取組と相まって、事業者にとって大きな負担となる施設整備や雇用に伴う初期費用を軽減する枠組みを整備することといたしております。
　こうした取組も含め、今後五年間の目標として、総合戦略におきまして、移転、拡充の拠点強化の件数で七千五百件、雇用者数について四万人増と掲げております。総合戦略には、地域における起業や人材育成を促進する施策も盛り込んでおり、例えば創業スクールを全国各地で開催するとともに、新たな事業分野に挑戦する創業、第二創業の支援などを行うこととしております。
　他方、企業の移転に伴い地方へ移住される方やその御家族にとっては、教育、医療、介護などの生活環境が整備されているかという観点も極めて重要であり、これらの政策を総合的に推進し、国と地方と民間とが一体となり、人々が安心して生活を営み、子供を産み育てられる環境を地方においてつくり出してまいりたいと考えております。
　地方におけるグローバル人材の育成についてであります。
　地域において企業が活躍するためには、地域経済を担う人材育成の促進や、地域の企業等の優れた技術、サービス等の海外展開を図るなど、グローバル化に対応することが重要であり、昨年末に取りまとめました総合戦略におきましても、地方における人材育成や地域の企業が海外販路を拡大するための支援策を重点施策として盛り込んでおります。
　議員御指摘のグローバル人材育成につきましては、経済産業省において中小企業等の人材を海外へ派遣するインターンシップ事業や、厚生労働省においてキャリア形成促進助成金によるグローバル人材育成の支援に取り組んでおるものであります。
　今後とも、委員の御意見を踏まえ、関係省庁と連携しながら総合戦略を着実に実行することで、地域での企業で活躍するグローバル人材の育成に取り組んでまいります。
　市町村合併の意義と地方分権についてであります。
　平成の合併により、市町村の規模が拡大し、専門職員の確保など、地方分権の受皿としての執行体制が整備されつつあるものと認識をしております。
　これを踏まえて、平成二十三年以降の四次にわたる地方分権一括法では、都道府県から市町村への事務権限の移譲に限っても、延べ七十四法律の改正を行っており、例えば、未熟児の訪問指導の事務を全ての市町村に移譲し、子育てに関する相談窓口を一元化しているなど、市町村への事務権限の移譲を進めておるところであります。
　今回の第五次地方分権一括法案を含め、今後とも、地方からの御提案をいただきながら、住民に身近な行政はできる限り住民に身近な地方公共団体が担うことを基本として、地方分権改革を推進してまいります。
　地方分権一括法についてでありますが、第四次までの一括法は、平成二十年から二十一年にかけて出された地方分権改革推進委員会の広範な勧告を受け、義務付け・枠付けの見直しや権限移譲など、一定のテーマごとに各年度順次取り組みましたため四次にわたったものでありますが、それぞれ数多くの法律改正を行ったところであります。
　今回の第五次地方分権一括法案は、こうしたこれまでの改革の基盤の上に立ち、地域の発意や多様性を重視した提案募集方式に基づき改革を進めるものであります。地方六団体からは、地方分権改革の力強い前進が図られたとの評価もいただいており、今後とも、一歩一歩着実に地方分権改革を推進してまいります。
　ありがとうございました。（拍手）
　　　〔国務大臣山口俊一君登壇、拍手〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X02320150603/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X02320150603_021</speechID><issueID>118915254X02320150603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2015-06-03</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　吉良議員より六問御質問いただきました。
　まず、集約により集落の伝統や文化を切り捨てることになるのではないかという御質問であります。
　中山間地域等におきまして、特に人口の減少や高齢化が進んでおりますが、引き続き同じ集落に住み続けたいという御希望を持たれる地域住民の方々は多く、これらの地域において、住民の方々の安心な暮らしとともに、その地域の伝統や文化を守ることは重要な課題であります。
　一方、少子高齢化や人口減少、厳しい財政状況を踏まえると、このまま手をこまねいていれば地域の安心な暮らしを支える生活サービスの維持が一層困難となるおそれがあると考えております。
　このため、地域再生法改正法案では、地域住民の合意の下、日常生活に必要なサービスを提供する施設を集約するとともに、周辺集落と交通ネットワートで結ぶコンパクトビレッジ、いわゆる小さな拠点を形成することを盛り込んでいるものであります。これにより、その地域に住み続けながら生活サービスを享受できるようにするという考え方であり、それがひいては地域、文化、伝統を守ることになると、そのような考え方にのっとっておるものでございます。伝統や文化を無慈悲に切り捨てるようなことは絶対にいたしません。
　井戸敏三知事の御発言についてであります。
　知事からは、コンパクトシティーやコンパクトビレッジという発想は、一極集中のピラミッド構造を全国にはびこらせるものであるとの御意見があったことは承知をいたしております。
　しかしながら、これらの政策によって我々の目指すところは、人口減少に伴い住民の生活に必要なサービス機能の維持が課題となっている中にあって、これらの機能を拠点に集約するとともに、周辺との間を交通ネットワークで結ぶことにより、中心部のみならず周辺部の住民の方々も一体となって安心な暮らしを享受できる持続可能な地域をつくることにございます。
　したがいまして、コンパクトシティーやコンパクトビレッジという発想は、中心部だけが繁栄して周辺部の衰退を加速させるものであるとの御批判は当たりません。
　次に、交通ネットワークの整備、維持に係る施策の財政措置の削減の有無についてであります。
　過疎地域等において住民の方々が安心して暮らしていけるようにするためにも、交通ネットワークが確保、維持されることが重要であります。その上で、今回の地方創生におきましては、これだけしか予算がないのでそれに合わせて取組をしてもらうということではなく、その地域に最もふさわしい交通ネットワークの整備、維持に係る取組をその地域にお考えいただき、それに合わせた形で財政措置を組み立てていきたいと考えております。
　なお、財政が厳しい中におきましては、重複の排除、縦割りの排除を進め、真に必要な取組を進めるための財源を確保することは必要なことであります。
　地域再生土地利用計画の作成に当たって住民の同意を必要とすべきではないかということでありますが、小さな拠点の形成を進めるに当たりましては、当該地域に生活しておられる住民の方々の声を反映させながら進めていくことは重要であります。
　このため、地域再生法改正法案では、市町村は、地域再生土地利用計画の作成に当たっては、公聴会の開催その他の住民の意見を反映させるために必要な措置を講ずるものといたしております。この手続では住民の同意までは求めておりませんが、今回講ずる措置により、計画作りに当たる市町村は、できるだけ多くの地域住民の御参加を得ながら、多様な意見を酌み取り、粘り強く住民の合意形成を図っていくことになります。
　次に、地方における安定した良質な雇用の拡大についてであります。
　地方創生の推進には、若い世代が地方で安心して働くことができるよう、相応の賃金、安定した雇用形態、やりがいのある仕事を満たす、以上の雇用の質を重視した魅力のある仕事を地域につくっていくことが必要であると考えており、国の総合戦略にも明記しておるところであります。
　地方における雇用の場の創出に当たりましては、雇用の量ばかりではなく、魅力ある職場づくりや労働環境の整備に取り組み、質の向上を図ることが必要です。このため、総合戦略におきましては、若い世代の経済的安定を柱に据え、若者や非正規雇用労働者の安定雇用の実現に向けた取組を進めることといたしており、引き続き、地方での質が高く安定した雇用の実現に向けて取り組んでまいります。
　農地転用許可の権限移譲についてでありますが、今般の制度の見直しは、地方分権と食料の安定供給等に必要な農地の確保の両立を図る観点から地方に権限移譲を行うものであり、転用許可基準の規制緩和を行うものではございません。
　また、地方への権限移譲に併せて、農地の総量確保の仕組みにつき、市町村の意見聴取手続を創設するなど、国と都道府県、市町村が相互に協力して、国全体として農地の総量確保が図られるよう充実強化することとしております。
　地方団体におきましては、先般、農地転用の権限移譲に当たって、転用許可の適正な運用を徹底するとともに、農地の確保に関して国とともに責任を担っていく旨の申合せを行っており、地方版総合戦略の策定に当たりましても、必要な農地を確保しながら、農林水産業、農業の成長産業化に向けた取組を進めていただけるものと、このように考えておる次第でございます。
　以上であります。（拍手）
　　　〔国務大臣山谷えり子君登壇、拍手〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02320150603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X02320150603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_079</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　モデル例というのは、まだ、コンパクトシティーとか、コンパクトビレッジとか、そういうものの概念がいま一つよく伝わっていないところがあるというふうに私は承知をいたしておるところでございます。
　これをどういうような形でやっていくか。そこにおいて必要なのは、特にコンパクトビレッジはそうだと思うんです、小さな拠点はそうだと思いますが、地域におけるきちんとしたお話し合い、ボトムアップの手法が必要だと思っておりまして、その際に、こういう例がある、こういう例があるというようなことはきちんと周知をさせていただいて、そういう御理解のもとにボトムアップをしていかないと、この小さな拠点というもの、ネットワークというものは機能しないと思っております。そのように心がけてまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_081</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それぞれ目的が違っておりますもので、これを一本化するということが必ずしもいいことだとは思いませんが、委員御指摘の、わかりにくいというのは、これは事実であります。
　私どもとして、とにかくキーワードはユーザーフレンドリーだと思っていまして、実際の自治体にとって使いやすい制度というものを念頭に置きながら、これから先、フォーラム等々を開催して、制度があっても、あることもわからない、どう使っていいのかわからないということでは活用のしようがないわけで、どういうふうにして今後手直しをしていけば、さらに使っていただきやすくなるか、政府の理屈ではなくて、自治体の御理解の促進というものを念頭に、これから先また検討してまいりたいと思っております。
　今回、一本化というのは極めて難しいのですが、より使いやすい制度は目指してまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_083</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　多くの御議論をいただきまして、まことにありがとうございました。
　政府内で十分議論されていないという御指摘でございますが、それぞれの地域からニーズとして上がってきたものに特区として応えるという形でこのようにさせていただいておるものでございます。
　いずれにいたしましても、これの施行までにはよく、いろいろな御指摘いただきました問題点、政令に委ねられております部分、そこを、御議論の趣旨をきちんと体して明確にしながら、この制度の特区の運び方に御指摘、御懸念いただくことのないように努力をしてまいりたいと存じます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_087</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どのような企業を誘致するのがいいのかということは、その地域に今どのようなインフラがあるか、あるいはどのような取引があるか、あるいはどのような教育基盤があるか等々、いろいろな要素があろうかと思っております。そこにおいて、一つの自治体だけで全てを備えているというものがあるわけではない。これは国会でも累次答弁を申し上げましたが、地域経済分析システムというものを見ることによって、どことどこが連携をすれば一番有機的な企業誘致ができるだろうかというのは新しく見えてくる部分があるんだろうと思います。
　従来、企業誘致といえばどうしても一つの市町村だけで考えてきた、町長さんや市長さんがいろいろな企業にお願いして、うちの町にこれ来てくださいみたいなことがあったわけですが、これから先、広域連携をきちんとした数字分析に基づいて行うことによって、どこに来てもらうのが一番いいだろうか、町にとってだけではなくて、その企業にとってどのようにいいことがありますというのを提示しないと、単なるお願いベースで終わってしまうわけでございまして、そういうものを、広域連携によって企業の側にとってもメリットがあるということを示していくことがこれから先必要だと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_089</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そこは地域のお話し合いでお願いするしかないんですが、先ほどの福田議員の御質問にも関連をいたしますが、新型交付金なるものをどう活用していくのかということだと思っております。
　新型交付金は今制度設計しているところですが、恐らくキーワードは、地域間の連携と民間の活力を引き出す。そこにおいていろいろなＫＰＩを設定するんですが、従来の補助金あるいは地方交付税制度、これではどうしても連携が難しかろう、そのような負担のばらつきも出てくるだろう、そうすれば、広域連携をし、そこが新型交付金を活用することによって、結局、委員のお言葉をかりれば、ねたみやそねみや不公平感みたいなものを解消していって、地域全体として企業を誘致しましょうというお話になっていくのではないだろうか。漠たるお答えで恐縮ですが、そのように思っております。
　ですので、新型交付金の設計に当たっては、まさしく今委員が御指摘になったような問題点が隘路であるとせば、それを打開するためにこういうような使い方があるというような設計が一番大事だというふうに思っておりまして、最初に額ありきなのではない、大事なのはコンセプトを確立することだと私は考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_091</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この委員会でも随分御審議をいただきました連携中枢都市圏構想あるいは定住自立圏構想、それぞれ支援の仕組みが異なっております。要件も異なっております。そういうものが実際に機能するかどうかはこれから検証していかねばなりませんし、その要件を今回提案し、運用しておりますものもございますが、それをもう少し変えた方がより効果が発現しやすいのではないかというような例の御指摘もいただいておるところでございます。
　何が何でもこれで決まりだというお話ではなくて、要件をもう少しフレキシブルに運用できることはないものだろうかという視点は、私どもとして持っていかねばならぬことでございます。
　各地からいろいろな御提案もいただいておりますので、そういうものを踏まえまして、制度によりよきを期すべきは当然だと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_097</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、長く我が党が政権を担当させていただいております。今日、日本国に起こっておりますことの全ての責任は、与党であった我が党が負うべきものであります。それを人に責任転嫁しようなぞとは思っておりません。
　ただ、私どもが思っておりますのは、均衡ある国土の発展という言葉があり、そして全国に高速道路であるとか鉄道であるとか、そういうネットワークを張ってまいりました。できるだけ同じような利便を享受していただくようなインフラも整備をしてまいりました。そこにおいて、委員のお言葉をかりれば、選択と集中ではないか、けしからぬではないかというお話になりますが、その地域地域において、その発達したインフラを用いて、今だけ、ここだけ、あなただけみたいなまちづくりというものに対して私どもがどれだけの支援をしてきたであろうかということについては、私自身、内心じくじたるものがございます。
　ですので、世の中に起こっておりますことのあらゆることは、政権を担当してきた者たちが負うべきものであります。ですから、私は、今までの政策が全部失敗だったとは思っておりません。ただ、改めるべきものは常に改めるという真摯さを持っておらねばならないと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_099</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結果平等を志向する地方交付税制度、そしてまた、それぞれの地域に必ずしもジャストフィットしているとは言えない補助金の制度というものは、やはり常に見直していかねばならないものだと思います。
　私が反省をしておりますのは、道路さえつくれば、インフラさえ整備すればみたいなところがあったのではないだろうか。そしてそれぞれの地域において、ある意味、その地域に必ずしもふさわしくない補助金を、事業が大きい、補助率が高い、自己負担が少ないということで選ぶ傾向があったのではないだろうか。あるいは財源保障機能にしても、財源調整機能にしても、それが結果平等を志向するものであったがゆえに、その地域地域のいろいろな創意工夫を、結果として、それを十分に発現するようなものであったであろうかという反省は私自身持っております。
　今までが間違っていたとは申しません。しかしながら、これから先、さらに地方の創意工夫、あるいは民間の活力、地域間連携、それが発現されるような努力はしていきたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01120150529_109</speechID><issueID>118904773X01120150529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-05-29</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　かつて地方が活性化した時代というものがあって、それは公共事業と企業誘致によるものだった。それと同じものを再現するというのは、今の日本の状況からして不可能である。そうであるがゆえに、まさしく小さなもの、地域にしかないもの、これをどうやって最大限に引き出していくかということを考えなければ、地方創生というものはないと思っております。
　いろいろな新幹線もできますでしょう。高速道路もできますでしょう。そしてまた、やがてはリニアも走るのでしょう。ですけれども、この日本国じゅう、あちらこちらを見てみて、本当に活力のある地域というのは、必ずしも交通が便利なところではない、あるいは大資本があるところでもない。そうではないところこそ活力があるというのを、私、随分見てまいりました。
　そういうような取り組みを全国に広げていくということは地方創生において必要なことだということであり、それが小から大へという方向性を持ったものかどうかは存じませんが、必ずしも交通至便なところが活力があるわけではない。その地域における創意工夫をどれだけ我々として支援するかがこれから先の政府の役割だと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01120150529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01120150529/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_006</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一言で申し上げれば、地方の人口減少に歯どめをかける、東京一極集中を是正するということになるわけですが、こういう議論が高まった直接のきっかけは、おととしの中央公論の十二月号、これは十一月に発売でした。ここにおいて、増田寛也さんが、壊死する地方都市、地方消滅という言葉を使われた。地方衰退とかそういう生易しい話じゃなくて、消滅とか壊死とか、かなりショッキングな言葉を使われました。私、年明けの衆議院の代表質問でこれを取り上げた覚えがあります。
　要は、このまま、兵庫県であれ、鳥取県であれ、熊本県であれ、どこでもそうですが、二〇四〇年に二十代、三十代の女性の方が八割減る、七割減る、六割減る、そういうところは持続可能性がなくなる。それは、地方の町村からやがてその地域全体に広がっていって、地方はこのままいけば衰退、消滅に向かうというまず問題意識がある。
　では東京に行けばいいではないかという話だけれども、では東京は一体この後どうなるかといえば、二〇二五年問題というのがよく言われますが、東京に昭和三十年から四十五年までの間に五百万人の人たちが移り住んできた。そういう方々が一気に高齢化をするという問題があります。
　地方では高齢者の方がいなくなる。東京では高齢化が時間を置いて後から来ますから、では、東京にはまだ高齢者の方がおられるということで、地方の若い人がまた東京に行くということになる。その東京が出生率が全国最低であるということになれば、時間差を置いて地方も東京も消滅に向かうということは、結局、日本国全体が消滅に向かうということではないだろうか。
　これは別にきのうきょう天から降ってきた話ではなくて、実は何十年も前からわかっていたことなのだけれども、不都合な真実みたいなことで直視しないで来たのではないか。今が最後の機会として、地方も東京もお互い対立構造ではなくて、この国を一体どうするのかということをともに考え実行しようということが事の本質であって、地方がどうの、東京がどうのということではなくて、日本国の持続可能性をどうやって我々が今保つのかというのがこの本質だと私は理解をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_022</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　このまま地方が衰退すれば委員がおっしゃるようなことになるんだと思います。
　私も二十九年前に初めて国会議員になったときに、地方から出てきて、とにかく東京を住みにくくする政策でもとれないものか、当時はそんなことを思わないでもなかった。そうでもしないと地方に人は戻らないんじゃないのと日本海側の人間からすると思ったような時期も正直言ってございます。
　今、例えて言えば、東京にお住まいの五十代の方の五割、半分が地方に行きたいと思っていらっしゃる。これも何度も御紹介しましたが、十代、二十代の若い方でも、地方に行きたいという方が四七％ぐらいおられるというのは、私はこの仕事になって初めて知りました。
　そういうふうに地方に行きたいという方々があり、今回それぞれの市町村において総合戦略をつくっていただくことによって地方に魅力的な仕事をつくる、それは時代の変化によって随分変わってくるんだと思っております。例えば、ＩＣＴを使ったビジネスなんかもそうでございましょう。あるいは、地方における、いろいろな労働生産性を上げることによって、雇用の質という言葉をあえて使うとすれば、安定した就業、あるいは高い所得ということを得ることも可能でしょう。そういう形で地方に行きたいという思いを持っていらっしゃる方々のそういう思いを成就させるようなことは地域地域のお取り組みだと思います。
　一方、東京は東京として、これから先、例えば金融センターのように、日本全体を引っ張る役割は依然として果たしていただかねばなりません。これから先もさらにそうです。東京がさらに伸びていくことと地方が活性化するということは両方満たさなければならない。そうでなければ日本創生ということにはならないのだと思っております。
　今回の取り組みにおいて必要なことは、これを東京対地方の対立構造に持ち込むのではなく、両方が、あえて言えばウイン・ウインの関係というのでしょうか、そういうことをやっていくのであり、このままほっておけば、国家戦略特区に東京を指定することによって委員が御指摘のようなことが起こるのは必定だと思っております。ですから、地方がどのようにして今の状況を生かして地方創生というのをなし遂げるかということがこの問題の解の一つであるというふうに私は考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_024</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘は、全くそのとおりです。
　この委員会で何度か議論がありましたが、この特区というのはよくわからぬ、実際に委員がおわかりにならないぐらいで、紙を見ずにきちんと説明してみせろと言われると、私もややどうかなと思うところがございます。
　ですので、これも前に答弁いたしましたが、政務の方で相談をいたしまして、実際に使われる側の地方の立場に立ってみてわかりにくければ、これはどうにもならないので、そういうフォーラムを開催することによって、もちろん法律の定めもございますが、より使いやすいように。それで、国家戦略特区とばんと銘打つのであれば、それはちょっとイメージが違うんじゃないかみたいなところがあって、名は体をあらわすわけですから、さらにユーザーフレンドリーな仕組みというのは私ども考えていかねばならないと思います。
　この法案の御審議は、ぜひ充実した御審議をいただき、結論を出していただきたいと思っておりますが、これから先も、実際にユーザーが使いやすいものを考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_028</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　きのうの答弁と重複したら大変に申しわけございませんが、これは法的にどう担保されているかという御質問と、体制はどうなのかという御質問の二つだろうと思います。
　体制についてのお尋ねでございますので、外国人家事支援人材、いわゆるそういうような支援をされる外国人の方ですが、苦情あるいは御相談を受け付ける窓口は、受け入れ企業及び地方自治体に設置をするということが必要だと思っております。
　そのような人材の保護に関する措置につきましては、現在、関係省庁と調整を行っておるところでございますが、そういう方々がハラスメントを受けるという場合にはそういう相談が必要だ。それで、受けてから相談しても事は遅いので、そういう体制がありますよということを、人材の方にも、あるいはそれをお使いになる方に対しても、こういう仕組みがありますよということをきちんと徹底して、言うなれば抑止力というものはきちんと確保しなければならないと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_030</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、それは、受け入れる人材の側に何の非があるわけでもございません。そうすると、その方が雇用契約をほかのところと締結する、そして新たなところと雇用契約を結んで働くということは、これは何らそれを妨げるものではないと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_056</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、事務方の方から先生の方に、この問題には答えませんよと言ったとおりでございますが、昨日の総理の答弁でも、今回の法案が立憲主義になぜ反しないかということは御説明をしたとおりでございます。
　法案の中身に私があれこれ申し上げる立場にはございません。政府の一員でございますので、当然それに従うものであります。
　そこは、そもそも立憲主義とは一体何なんだという議論がまずあるべきだと私は思います、法案の中身と関係なく一般論として申し上げますが。
　だから、立憲主義といいましたときに、多分、近代憲法とは何かというお話になって、それはフランスの人権宣言までさかのぼるお話なんだろうと思っております。そうしますと、委員が御指摘になりましたように、まさしくきのう本会議であのような議論がなされる、そして委員会で今議論がなされている。この立憲主義というのは、権力の恣意を防ぐということ、権利を守らねばならないということと、もう一つは、権力の分立ということがきちんとなければならない、それをもって立憲主義といっておったというふうに、私自身、大学で習ったような覚えがございます。
　そうしますと、まさしくここにおいて、国会の場において議論がなされている、行政府と立法府、あるいは場合によっては司法という形になりますが、立憲主義の意味するところは、まさしく権力の分立によって権力の恣意性を防ぐということも立憲主義の内容というのではないか。こういうところで議論をされているということは、政府の立場は従来総理が申し上げているとおりでございますが、国会において議論がなされるということも立憲主義にきちんとかなったことだと一般的に私は思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_058</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　最初の質問者であります山田議員にも同じような御質問をいただきました。繰り返しになったらお許しをいただきたいと思います。
　委員がそうであられましたように、地方自治体の皆様方というのは、寝ても覚めても地方創生のこと、創生というかどうかは別として、活性化のことをお考えであります。そのことはよくよく承知をいたしております。それに対して国が十分に応えてきただろうか、それぞれの地域の取り組みに十分応えてきただろうかといえば、それは私自身、内心じくじたるものがないわけではございません。
　先ほどニセコの高校のお話をなさいました。私は何回か講演で申し上げていることでございますが、北海道には、道立高校だけではなくて、町立高校、村立高校もある。音威子府の高校も私は本当にいい例だなと思っておるところでございますが、その地域地域の取り組みをどうやって横展開するかということも、もっと積極的にやってもいいのではないかと思います。
　それよりも以前に、それぞれの自治体において、経験と勘と思い込みによらない、きちんとしたデータに基づいた、我が町、我が村、我が市はどうあるべきかということを全国千七百十八の市町村が全部取り組んでいただいたかといえば、私はそうではないと思っております。そういう情報を提供すること、あるいは人材の支援を行うこと、あるいは、新型交付金の御議論はこれからあろうかと思いますが、財政的な支援をすることをもって、その地域のそれぞれのデータに基づく取り組みを政府が全力で支援するということではないだろうか。
　そして、この地方創生というのは、地方さえ元気になればいいという話じゃなくて、このままどんどん人口が地方で減る、そして、高齢化があるピークを超えると介護などに従事をしていた若い人たちが東京に来る、その東京が一番人口が生まれない、ある程度の時間差はありますが、地方も東京も全部衰退に向かっていく、そういう危機感を全国で共有したことがあっただろうかといえば、私自身、なかったように思います。
　何もおどかすつもりはありませんが、これを今とめないと日本全体が衰退に向かうという危機感を共有しながら、地方と中央が手を携えてこの問題に取り組むということが地方創生だと私は理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_060</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはそのとおりです。
　ですから、いろいろな数字に縛られて自縄自縛になるようなことは絶対に避けねばならないと思います。委員御指摘のような、いろいろな取り組みというものを、それはＫＰＩに反するからとか、ＰＤＣＡが回っていないからとかいうことで全部切って捨てるような、そういうことは地方においてあってはならないことだと思います。
　一方におきまして、私も副大臣や政務官、補佐官と手分けして全国あちこち歩くのですが、ＫＰＩとか言うと、何ですか、それみたいな人が圧倒的に多い。ＰＤＣＡと言うと、聞いたこともない、こういうお話になるわけです。
　そしてまた、先ほどもどなたかが聞いておられましたが、どこでも第何次何カ年総合計画というのはつくっている、つくっていないところなんかない。そのとおりです。ですけれども、町で市民に聞きました、あなた、我が町の総合計画に何が書いてあるか知っていますか、そこに何の目標が定められているか知っていますか、前の計画の目標は達成されたかされないか知っていますかと言うと、多分百人のうち九十何人は知らないと思います。
　やはりそこにおいて、産官学金労言といいますが、多くの人がそれに参加する、お任せ民主主義ではなくて、もちろん責任をとるのは首長ですが、納税者が納税者としてそれに参加をするということは、私は、地方のあり方としてあってしかるべきではないだろうか。自縄自縛に陥る必要はございませんが、ＰＤＣＡ、ＫＰＩ、何ですか、それということであっては、それはまたならないのだと思っております。
　委員の御指摘も踏まえて、両々相まってという、何かいいかげんな言い方をしますけれども、そういうような取り組みというものが今後発展をしていくのではないかと期待をいたしておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_062</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　もう一〇〇％、そのお考えに私は同意をいたします。
　これは、委員のように、役場にお勤めになって、三期町長をおやりになった方ならではのお話だと思いますが、町民がどれだけ、市民がどれだけ、我が市はどんな市なのか、我が町はどんな町なのかというのは御存じないし、小学校でも中学校でも、そういうことを教えてきたかというと、余り教えてこなかったと思うんですね。自分の町がどうで、自分の村がどうでということを知らないで日本を論じても、それは日本を論じる意味がほとんどないだろうと思っております。ですから、学びの場というのはそういうことであって。
　私は、一月ぐらい前に島根県の海士町、何度もこの例は出しますが、そこで本当にそうだなと思ったのは、まず総合戦略づくりに参加する人というので募集をする。そこで二十数人が集まる。そこには、ＪＡの方もいらっしゃれば、漁協の方もいらっしゃれば、建設業の方もいらっしゃれば、ＰＴＡの方もいらっしゃれば、役場の職員もいる。それが単なる形式的な会議じゃなくて、みんなが仕事が終わった夜の七時、八時から始めて、おにぎりだけで十時、十一時までかんかんがくがく議論をして、それを高校生たちが、何を話しているのかなというので見ている。
　やはり、私は学びということはとても大事なんだと思います。そうしないと、できる計画は机上の空論に終わりかねないものなのであって、それぞれ住民たちが、我が市は、我が町はどうなんだろうね、そして、客観的な指標で見るとどうなんだろうね、自分の町のことはわかっていても隣の町のことを全然知らないもんねというのがいっぱいあるわけで、私は、総合戦略づくりは学びなのだというのは、委員の御指摘に一〇〇％同意するものでございます。そういう取り組みを自治体においてお願いしたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_064</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　正直申し上げて、全国の自治体で随分ばらつきが出てきたという感じを持っております。だから、委員がおっしゃるようなことをまさしくやろうね、建物だけあったってしようがない、では、それが一体何をもたらすものなのか。
　かつて、竹下内閣でふるさと創生一億円というのがあった。あのときに竹下総理は、これで地域の知恵と力がわかるんだとおっしゃっておられた。あれは合併前ですから、もっと自治体としてはちっちゃかったと思うんですけれども、まさしく、その検証も行い、何をやるのかということをやり、先ほどの海士町の例のみならず、本当に産官学金労言みんなで一緒にやっているというところと、まあまあ、いろいろ言うけれども、どっかのコンサルに書いてもらえばいいさと思っているところも、物すごく差があると思っています。そのことは認めます。
　ですけれども、その地域の人々が主権者としてどんな行政を選ぶのかということも私は試されているんだと思っていて、お任せ民主主義ではない、本当の民主主義というものが地域においてワークするかどうかということだと思います。
　ですから、来年の三月三十一日で以上、おしまいということではなくて、総合戦略は常に改定をされていくものでございます。そこで、本当に一生懸命取り組むところと、まあ、そのうち国が何とかしてくれるさというところは差がつく。それはそれでいいのだ。それは、住民の方々がどういう行政を選ぶかという責任も問われているのだと思っております。
　これで以上、おしまいと言うつもりはございません。これは地域と国と一緒になってやってまいりたいと思っていますので、またいろいろな御指摘を賜りたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
