<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>10001</startRecord><nextRecordPosition>10101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115915262X00120040318_079</speechID><issueID>115915262X00120040318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-18</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　非常にすっきりとした御説明だったと思いますが、そこで、そういう国連においての議論も非常に今から重要になってまいるわけでございますが、一方で、先ほど先生おっしゃったように、この米国自体のいろんな戦略の行方というものが今から非常に大事になってくるわけでございますが。
　ああいう、非常にある意味では民主的な選挙に基づいて大統領を選んでいくという国でございますから、世論といいますか民意というものが、特に今年は選挙の年でございますので色濃くこれ反映をされざるを得ないと。そして、共和党、民主党、今一生懸命やっておるところでございますけれども、大統領選の行方も、まだあと七か月もあるわけでございますから今からあれこれ言っても始まりませんけれども、かなり拮抗を今の段階ではしておると。
　ただ、面白いのは、民主党の候補のケリーという上院議員も戦争を支持をしておったということでございまして、先ほど言った既遂の方のアフガンの、要するにアルカイダに攻撃をされたという被害者としてのアメリカの、もうこれは全国民共通、アメリカの国民の共通の立場だと思いますが、そういうことをベースに大統領選が行われ、そしてその大統領選の結果によって次なるアメリカの国防戦略が出てくるということになりますと、この選挙の結果によってはそれほど影響は出ないのかなと、こういうふうに思いますが、その辺りの分析につきまして、今先生どういうふうにお考えか、お聞きしたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915262X00120040318/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915262X00120040318_081</speechID><issueID>115915262X00120040318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-18</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　共和党のブッシュが再選された場合でも、ラムズフェルド、パウエルといった人は退任をするんではないかと、こういうことが言われておりますし、今先生正に御指摘になったように、もし民主党政権になればナイ先生のような考え方の方が入ってくるだろうと、こういうことになるわけでございまして、今の段階でどちらがいいとか、どうなるということを申し上げるつもりはございませんが、そういうことを前提にして我々は物を考えてまいらなければならないということだと思います。
　そこで、先ほど先生がおっしゃった韓国の話でございますが、私も非常に昨年来、今の盧武鉉大統領が選出をされましてからいろんな方からお話を聞くわけでございますけれども、ここまで話がこじれるかどうかは別として、なかなか容易ならざる事態になるんではないかなということを思っておったわけでございます。それは、大統領が選ばれる過程においても内包していた問題であったと、こういうふうに思いますけれども、それが正に今出てきているということであろうかと思いますが。
　この安全保障上の問題といたしましては、この政局の混乱が北に対して誤ったメッセージを与えないようにしなければならないということであろうと、こういうふうに思うわけでございます。ああいう国でございますから、こちらが幾ら説得をしたり説明をしたりしても、それを曲解してということはあり得るわけでございますが、それにしても、この韓国の、韓国といいますか朝鮮戦争起こったときのことを考えましても、いわゆるそういう間隙を突いていろんなことをやってくるということが昔もあったわけでございます。
　先生の世界週報のやつに、この韓国軍の近代化計画に関連して、在韓米軍がソウルより下へ下がっていくというようなこと、これ、韓国の間でも、与野党の間で大分見解が違うようでございます、決定した経緯が。ちゃんと最初から話し合ってやったんだという人と、いや、突然やられたんだというようなことが政局絡みでも言われておるような話でございますが。
　例えば、こういったことを取ってみても、非常に誤ったシグナルが北へ出ていってしまうんではないかと。そういう誤ったシグナルを与えないようにきちっとこの、特に日米韓、この三つの国が協調してきちっとやっていくんだという姿勢を出していく必要性があると思いますが、御見解をお願いいたしたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915262X00120040318/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915262X00120040318_083</speechID><issueID>115915262X00120040318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-18</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　大変示唆に富む先生のお話だったと思います。
　正に日米韓できちっと話合いをして、それは公式に、表でやるだけではなくて、あしたそういう発表をしますよと、来週しますよということをあらかじめお互いに情報を共有して、そのときのリアクションが、ああ、そんなことするのというふうにならないようにしておくと、これが大変私は重要ではないかというふうに思っておりますし、また、北朝鮮にとっても実は人質というお話は非常に私もはっと気が付かされた問題でございまして、むしろその辺りをうまく組み合わせながら北朝鮮に対峙をしていく必要があるなということを再認識をさせていただいたわけでございます。
　そこで、先ほど先生がおっしゃったように、ミサイルをもう実験を重ねて、日本海を飛び越えて、列島を飛び越えて太平洋まで到達をするということはもう周知の事実でありますが、それに対応するためにこのミサイルディフェンスというものを我が国も検討開始をしておるわけでございますが、この中で一つ、集団的自衛権と絡みまして、このミサイルディフェンスというのは、ちょっとややこしい話になりますが、ブーストフェーズで発射をして、ミサイルはですね、そしてローンチして、ミッドコースになって、そして最後はローンチになると。この三段階があるわけでございまして、もうだれが考えてもブーストフェーズでたたくというのが一番効果的であるわけでございますし、もしＡＢＣというような物質を積んでおれば、なおさら、ローンチで撃ち落としてもそれは降ってくるかもしれないわけでございまして、このブーストフェーズでたたくということが非常に有効であるわけでございますが、集団的自衛権との絡みで、このブーストフェーズではまだ我が国に対する攻撃かどうかが明確ではないと。そうすると、個別的自衛権ではいけないので集団的自衛権で、しかも我が国と同盟関係にある国に発射されたということがないとやれないということをおっしゃる方がおられるわけですが、それでは非常にミサイルディフェンスの持つ有用性が損なわれるというふうに私は思っておりますが、先生の御見解をお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915262X00120040318/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915262X00120040318_085</speechID><issueID>115915262X00120040318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-18</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　時間が参りましたので、まだまだたくさんお聞きしたいことがあるわけでございますが、大変示唆に富む御発言をいただいたということを御礼を申し上げて、また、久保田公述人にはいろいろと御説明の中でお聞きしたいこともあったわけでございますが、ちょっと時間の都合で、またの機会に譲らせていただきたいと思います。
　以上で終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915262X00120040318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915262X00120040318/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X00720040310_006</speechID><issueID>115915261X00720040310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-10</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　予算委員会派遣第一班の調査につきまして御報告をさせていただきます。
　第一班は、片山委員長を団長とする十一名で編成され、二月十八日から同月二十日までの三日間、鹿児島、熊本両県を訪れ、南九州地方の産業経済及び両県の財政・経済状況等について概況説明を聴取いたしましたほか、鹿児島県におきましては奄美大島の開発状況及び大島つむぎ、黒糖しょうちゅう等の地場産業並びに九州新幹線整備状況等を、熊本県においては幹線道路建設事業、天草空港、陶芸等の伝統地場産業につきまして調査を行うとともに、県水産研究センター等から有明海及び八代海再生事業への取組等について説明聴取を行ってまいりました。
　南九州の景気動向は、個人消費は引き続き低調であるものの、設備投資や生産は拡大基調にあるほか、雇用情勢も改善の動きが見られ、全体としては厳しい状況にありながらも、企業部門を中心に改善の動きが強まっております。
　鹿児島県の経済情勢は、個人消費は力強さを欠いているものの、生産活動は回復傾向にあり、雇用情勢にも改善の動きがうかがわれるなど、全体として厳しいながらも一部に持ち直しに向けた動きが見られております。財政状況は、県税など自主財源の比率が低い反面、社会資本整備のための普通建設事業比率が高い財政構造にありまして、この結果、県債残高は増嵩し、基金残高の減少傾向に拍車が掛かるなど、財政運営は厳しさを増しておるわけでございます。特に地方財政計画の圧縮で地方交付税等が減額され、十六年度は三百十五億円に及ぶ減収となるなど、持続的な予算編成に向けた財源確保は困難な状況となっております。
　熊本県の経済情勢は、総じてなお厳しい状況にあるものの、生産、設備投資、雇用面を中心に引き続き持ち直しの動きが見られております。特に製造業の生産動向は大手半導体メーカーを中心に増加傾向にあり、今後の回復が見込まれております。財政状況は、県税収入が減少する一方で県債発行が累増するなど、財政運営は引き続き厳しい状況にあります。鹿児島県と同様に地方交付税等の減収額は三百億円を超え、従来より取り組んできた財政再建目標の達成は困難な状況となるなど、財源確保策が喫緊の課題となっております。
　なお、鹿児島県からは、地方税財源の充実確保、市町村合併円滑化に向けた施策の拡充、奄美群島振興開発特別措置法の改正・延長等について、また熊本県からは、「三位一体の改革」の全体像及び工程の速やかな提示、九州新幹線鹿児島ルートの早期完成、高病原性鳥インフルエンザに対する国による総合的な対策の実施等について要望をいただきました。
　以上が第一班の報告でございます。
　なお、調査の詳細につきましては、これを本日の会議録に掲載されますよう、取り計らいお願いしたいと存じます。
　以上でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X00720040310/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X00720040310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X00720040310/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915254X00520040209_011</speechID><issueID>115915254X00520040209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-02-09</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私は、自由民主党及び公明党を代表して、平成十五年度補正予算三案について、賛成の立場から討論を行います。
　昨年、世界の耳目を一点に集めたイラク戦争は、フセイン元大統領の拘束により、新たな局面に入っております。そしてまた、我が国も、二名の前途ある外交官をテロの凶弾で失うという、大変に痛ましい悲劇を経験いたしました。
　四半世紀にわたる圧政や今般の戦争の下、国土や国民生活が極度に荒廃をしたイラクにおいて、今、何をしなければならないのか。喫緊の課題は、イラク人による自由で、かつ民主的な政権を早急に樹立することであります。
　小泉総理は、自衛隊派遣の基本計画閣議決定後の記者会見で、日本国憲法の前文を引用され、「いづれの国家も、自国のことのみに専念して他国を無視してはならない」と説かれております。そして、既に四十か国近い各国の部隊が新生イラクを立ち上げるための支援を行っております。我が国としても、国際社会が一致して行う努力に対してできる限りの協力を行うことは当然の義務であります。
　昨年十月には、国連安全保障理事会はイラクへの多国籍軍派遣と戦後復興・再建費用への国際協力を盛り込んだ新決議を全会一致で採択をいたしました。我が国も、当面の無償資金援助十五億ドルを含む総額五十億ドルの資金支援を表明し、このうち約千二百億円を本補正予算に計上をいたしております。
　イラクの復興は中東全域、ひいては国際社会の安定に極めて大きな意味があり、我が国の国益にもかなうものであります。かかる意味において、本補正予算は、イラク復興支援に関して我が国が当面なし得る最善の予算措置を講じており、本予算を賛成する大きな理由であります。
　次に、賛成する第二の理由は、外国為替市場で進む急激な円高に対し万全の対応を講じていることであります。
　昨年秋のＧ７以降加速した円高は、世界的なドル安懸念も加わって、現在は百五円前後となっており、一年前に比べ実に十円以上も高い水準にあります。経済実態、ファンダメンタルズに見合わない円高が企業収益に悪影響を及ぼさないように、通貨当局は介入も含むあらゆる手段を駆使して為替の安定に邁進をしなければなりません。
　このようなことから、外国為替資金特別会計の一時借入金等の最高額を百兆円まで拡大をしており、円資金を機動的に調達する体制が十分に整ったと評価できるものであります。
　以上、本補正予算三案に賛成する主な理由を申し述べました。
　政府におかれましては、本補正予算成立後一刻も早くイラクへの資金援助を実行するとともに、派遣する自衛隊員の安全確保に最大限の努力を傾注されることを強く要請して、私の賛成討論を終わります。（拍手）</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915254X00520040209/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915254X00520040209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915254X00520040209/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_084</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自由民主党の林芳正でございます。
　総理また閣僚の皆さん、本当に御苦労さまでございます。
　時間が三十二分で、後ほど同僚の小林議員にも関連質問をお許しいただきたいと思いますが、質問時間、限られております。参議院は片道方式というのを取っておりますので、質問はなるべく簡潔にいたしたいと思いますが、答弁なさる方は時間を気にせずにゆっくり答弁をしていただいて結構でございますので、あらかじめ申し上げさせていただきたいと思います。
　まず、この総選挙、大変に皆様お疲れさまでございましたと申し上げたいところでございます。私も、北は北海道から南は沖縄までと行きたいところでございましたが、盛岡から宮崎まで行ってまいりまして、江田先生は大分美声が損なわれたようでございますが、私も美声を少し損なったかなと、こういうふうに思っておりますが、しかし大変に、最後の、投票日終わっていろんな方のところを回っておるときに、あれっと思ったことが私はあったわけでございます。それは、選挙結果が最終的に出る前に、各報道、総理も先ほどから虚偽報道ということをいろいろおっしゃっておられますが、自民党何議席、民主党何議席と、こういうふうに調査の結果出るわけでございますが、今我々が手にしておる最終的な数字と大分違っておった数字が出たわけでございまして、どうしてああいうものが正々堂々と電波を使って流されるのかなと、大変不思議な思いがしたわけでございます。
　そこで、テレビの悪口をここで言うつもりはありませんが、そういう予測の調査に基づいて余りふらふらしてもらっては困ると、私はそういうふうに思うわけでございますが、そのときに、やはり我が総裁だなと私は心を強くいたしましたのは、小泉総裁、一切そういういろんな事前の調査に惑わされずにきちっといろんな受け答えをしておられた。テレビが車の中、ありませんので、ラジオで聞いておりまして、心強い思いがいたしまして、そのときに、宰相かくあるべしということを思い出したわけでございます。
　「為政三部書」というのがございますが、これは安岡正篤先生の記念館の理事長の正泰先生が分かりやすくお書きになっておりますが、この中に「応変」というところがございまして、「事機の発するや常有り変有り。常なる者は中人之に処して而て余有り。変なる者は上智と雖も亦足らざる所有り。」と。
　このままでよく分からないんで口語訳を読みますと、事件の発生状況には通常な場合と緊急な場合とがある、通常な場合における事件の対処は普通の能力のある者でも十分であるが、緊急な場合には有能な指導者でも対応を誤ることがあると。
　かつて漢代の宰相の王商という人は、大洪水の流言が広まり朝廷内が重臣を始めとして大騒ぎになったときに、独りうわさの真偽を確かめて流言にすぎないということでその騒動を収めたと、こういう故事がありまして、そのときに、我が総裁の姿がそれにダブって見えたわけでございますが、そのことを踏まえて、今回の総選挙の結果、総理、どう受け止めておられるか、お伺いしたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_086</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　どこの党首の方か忘れましたが、具体的な数字を出されて、この数字を上回ったら自民党どうするんだというような言葉もあったわけでございまして、全くこの「為政三部書」を読んでいただきたいと、こういうふうに思うわけでございます。
　そこで、今回の選挙は、我が党も政権公約というものを出して、民主党さんも先ほど御提示がありましたがマニフェストというものを出されて、これで争ってきたということでもございましたけれども、これは非常にハンディキャップ戦でございまして、我々の方は、国民の皆様から御契約をいただいたということでありますから、この契約を履行する義務があると。民主党さんの方は、まあチャラというわけにいかないんだと思いますけれども、これは一体どうなるのかなと。先ほど坂口先生に何をお聞きするのかという議論がありましたけれども、私は、マニフェストを出した以上は菅党首にもおいでいただいて、このマニフェストは一体どうなっているんだということも聞くということもないと、これは非常にハンディキャップ戦になるというふうに思うんです。
　途中で何か閣僚の方の発表もありましたけれども、じゃ、今からあの方々はずっとシャドーキャビネットの一員としてやられるんだろうかと。そういうことになりますと、立派な方たくさんおられるんですが、我々もいろんな意見を聞こうと思っても講師としてなかなかお呼びできないなと、こういうような感じもするわけでございますし、その中立な身分でいろんなところへ出ていかれて自由に言論されてもちょっと困ってしまうなという思いもいたすわけですが、そういう思いを聞く方が我々にとってはいらっしゃらないということも申し上げておきたいと思いますが、いずれにしても、七月の参議院選に向けて我々の方はこのハンディを背負った実行を問われておるわけでございますが、総理の御決意をお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_088</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そこで、先ほども民主党さんからもお話がありましたが、連立であると、そうしますと、それぞれ政権公約、マニフェストを掲げて戦っておりますから、それを一つにまとめていく作業があるわけでございます。私は、この作業をなるべく決定過程を透明にしていくことによって、ああ、なるほどこういう違った意見がだんだんこういうふうな一つのものになったんだなということをいかに国民の皆様にきちっと示していくかと、このことが大事だと思いますので、自民党の総裁としての小泉総理と公明党の立場としての坂口大臣にそれぞれその決意をお伺いいたします。
　　　〔委員長退席、理事尾辻秀久君着席〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_091</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　正に坂口大臣おっしゃったように、与党の政策調整プロセスというものがありますので、そこを活用していくということが肝要ではないかと私も思っておるところでございます。
　そこで、先ほど来取り上げられておりますが、イラクの問題でございます。もう法律的な議論、またいろんなやり取りを私も聞いておりまして若干寂しい思いをしておるものでございまして、やはりこれは、年金問題で先ほど御議論ありましたけれども、この問題も余り政党間で争いをしたり政局にしたりして決めてはならない問題ではないかと私は思っておるわけでございます。
　法律を通してこの御判断をゆだねたわけですから、それはきちっと御判断をしていただくということであろうと思いますが、それで終わってしまっては身もふたもございませんので、私いろいろ考えておりまして、今の冷戦終了後のこの世界、特にニューワールドオーダーと、こう言われておりましたけれども、その言葉をもじってニューワールドディスオーダーだと。いつ何どき、どこで何があるかは分からないと。向こうに行っていろいろあるかもしれないけれども、東京がやられるかもしれないと、こういう状況になってきたわけでございます。
　先日、娘と「マトリックス」という映画を見に行きまして、正に今までの冷戦の構造で平和があったのはマトリックスの中の世界であって、実際我々が生きているこの世界の現実は、あれは外した方の、まあ薄汚い大変なところでございますけれども、あれなんだというぐらいのイメージを持たなければいけないのかなと。
　そういうことに対して、テロとの戦いをやるときに、我々やっぱり歴史にも学ばなければならないと思うわけでございます。イランの大使館が人質事件に遭ったときに、向こうはアメリカの情勢を事細かに分析をして、大統領選が終わるまで人質を釈放しなかったと。それだけではありませんけれども、カーター現職が敗北をしたということがございました。
　ですから、金融国会のときに、当時の民主党さんは、長銀問題、これ政局にしないとおっしゃっていただきました。私は、そういう姿勢が今我々全員に求められているんではないかと、こういうふうに思うわけでございます。
　幸い、キューバ危機のときの映画もございましたけれども、あのときのケネディとマクナマラ、今、小泉総裁と、正にもうこのお二人をおいていないんじゃないかと私は思っております石破、浜田コンビがいらっしゃるわけでございます。是非、後から見てもあのときこういう決断をして良かったという決断をしていただきたいと思いますが、総理の見解を伺わせていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_093</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そこで、日米関係というのがこの決断をする意味での大きな問題になってくるわけでございますが、昔、アメリカがよくモンロー主義と、国内に引っ込んでしまう、また出てくる、この揺り戻しがいつもあると、こういうふうに言われておりましたが、今はモンロー主義というのではなくて、外へ出て行くことについては九・一一の後はほとんど議論がない。しかし、一人でやるのか、多国間で協調的にやるのか、この争いだということを実はジョセフ・ナイという方が、本ばっかりで恐縮ですが、このパラドックス・オブ・アメリカン・パワーということで書かれております。そして、ナイ教授は、多国籍主義に、多国間主義に行くべきだと、こういうふうに切々と述べておられまして、アメリカの国内にもこういう世論は非常に力を持っておると、こういうふうに思うんで、我が国も同盟国でありますから、そういう世論をなるべく殺さないように、きちっと同盟国としてお付き合いをし、また、そういう世論が出てくるようにと。最近になってそういう世論がまた強くなって政策に反映されておられるようでございますけれども、そういう観点で努力をすべきだと思いますが、川口大臣に見解をお伺いします。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_095</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　アメリカも民主主義でマスコミの影響が強いところですから、そのことも十分お分かりだと思いますけれども、更にやっていただきたいと思います。
　そこで、北朝鮮の問題につきましても、六者会合始まっておりますし、特に我が国の場合は、もうこれは何度言っても言い過ぎることはないと思うんですが、拉致問題という大きな問題がございます。このことに関するこれまでの政府の取組と今後の道筋につきまして、外務大臣にお尋ねいたします。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_097</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　我々の方で議員立法でも何でもできることがあればやりますし、行政の方できちっとできることがあればそれで対応していただきたいと、こういうふうに思うわけでございます。
　少し話題が変わりますが、行政改革、司法改革というものがもう進んできて随分たつわけでございますが、今日はちょっと時間がありませんので、私も長年携わってまいりましたのでかなり詳しくいろいろお聞きしてもいいんですが、大きな話題に限ってお伺いをしたいと思います。
　まず、郵政の民営化も検討の、この問題も検討の道筋といいますか、スケジュール感が出てきたということでございますが、いろいろ今から政府・与党間でも調整をしていく問題でございますが、財投の改革をもやったという大前提に立って私は進めていただきたいと思うわけでございますし、特に利便性の向上、それからイコールフッティング、この問題をやはり念頭に置いてもらいたいなと。いろいろやってみたらかえって変なものができてしまったということでは元も子もありませんし、総理の大原則であります民でできることは民でということはイコールフッティングということにつながっていくんではないかと思います。この五原則というのを竹中大臣出しておられますし、三つの視点というのを総務大臣、それぞれ出されておられますので、それぞれに今後どういうふうに取り組んでいかれるか、お聞きしたいと思います。
　じゃ、まず竹中大臣から。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_101</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　特に国全体の観点とプラスになるというところが大事だろう。どうも自分の庭先だけを掃くということが往々にしてこの行革をやっていると起こるわけでございまして、じゃ、しからば全体としてはどうなのかということをよく詰めていただきたいなと思います。官署法というのもありますし、それから今度はパスポートもいろんなところで取れるようになるということになっていくようでございますので、そういう観点から鋭意御検討を賜りたいと思います。
　時間の関係で次に参りますが、道路の問題でございますけれども、これもなかなか厄介な問題でございますが、時間的にはこの郵政よりも一年早いスケジュール感ということだと思いますけれども、今後の道筋をまず国土交通大臣にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_103</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　そこで、ここで余り私見を言っても仕方がないのかもしれませんが、さっき庭先を掃くと言った意味はここにも掛かってまいりまして、道路公団だけが借金は返せましたと、しかし国の方には借金が国債として残ったということであると結局はこれ一緒なんではないかと、こういうふうに思います。ですから、いろんな案を今から検討していただくんですが、民営化したその会社だけがよかったと、しかしツケがほかに回ったということになっては困りますので、結局はこのネットワークというのは、例えば今もうからなくても大地震があったときに第二国土交通軸が要るんじゃないかとか、いろんな観点から決めなければなりませんので、やはり最終的には採算性だけでどの道路を造るかというのはなかなか決められないと、こういうことでございますが、こういうことについて、この考え方について、国土交通大臣の見解を問いたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_105</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。是非その視点で御検討をいただきたいと思います。
　それでは、次に三位一体でございますが、これも片山委員長が総務大臣時代に三位一体という言葉を、クリスチャンじゃなかったかとお伺いしておりますが、お使いになって、人口に膾炙するようになってきたわけでございますけれども、三位一体ですから三大臣にお聞きするというわけではございませんが、今、竹中大臣、麻生大臣、そして谷垣大臣のところで正に調整をしていただいているところでございます。
　特に、総理からは、十六年度に一兆円を目指す、税源移譲もはっきりやるという大変心強い御指示もあったようでございますので、これを受けて、今後これをどうやってまとめていかれるのかをそれぞれ大臣にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_111</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非、各、その補助金を持っておられる所管の大臣、また財務大臣、総務大臣、竹中大臣、キリスト教では右のほほを殴られたら左のほほを出せということでございますから、そういう精神で取り組んでいただけたらというふうに思います。
　続きまして、構造改革特区というものもかなりのスピードでアイデアから法案化、そして今この特区が全国で花を開きつつあるわけでございますが、特に教育、農業や、今までなかなか全国でやろうと思うとこういうことが起こるとかこういうことが心配されるということで進まなかった、じゃ、地域限定でやってみようということで進んでおるわけでございますが、大臣自らどのように御評価されておられるか、金子大臣にお伺いいたします。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_113</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非下関の件はよろしくお願いしておきたいと思いますが、今、大臣正におっしゃられましたように芽が出た、総理のお言葉ですけれども、これを全国へどんどんどんどん広がっていこうと、こういうことでやっていただくわけでございます。特に、特区ということは経済的な効果もありますが、特区になったと、なったこと自体がいろんな波及効果、元気が出る、宣伝材料になるということもあるわけでございまして、是非お金が掛からない制度でございますからどんどん出していただきたいと、こう思いますが、一方でまだまだこの特区でやっているにもかかわらず全体的なこの地域経済というのは冷え込んでおるというような実感があるわけでございます。
　今般、今度は地域再生本部というのをお作りになっていただいて、これをやっていくということでありますから、この今大臣おっしゃった動きと地域再生というものをどうやって連携をしていくのか、このことが非常に大事になってくると思いますけれども、今から地域再生、どうやってやっていくのか、大臣のお取組をお伺いいたします。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_115</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　正に地域でなかなか新しい雇用といって、ナノテクとかバイオとかいってもなかなかぴんとこないと。農業とか福祉、今、大臣正におっしゃっていただきましたけれども、そういうことだと、ああ、おれでもできるなと、こういうふうになるんでございまして、是非これは大事なことだと思いますので、この今のスピードで進めていただいたらというふうにお願いをしておきたいと思います。
　もう一つ、司法制度改革、これはもういろんなテーマでずっとやっているわけでございまして、一々今日はちょっとお聞きする時間がないわけでございますが、ちょっとマニアックな問題でもあるんですが、行政訴訟法というのをもう何年かぶりに大改革をしようということになっておりまして、我々もいろんな会でこの案を出したりしているんですが、これ一つ問題は、どうしても閣法で内閣の方がやるということになるとお役所の方が原案を作ると。しかし、この行政訴訟というのは国民と行政の間の訴訟の手続法でございますので、言わば行政が被告になる訴訟法でございますから、悪い言葉で言うと泥棒が刑法を作るようなことにもなりかねないわけでございまして、もう少し立法府として議論をしていかなきゃならないと、こう思っております。
　今、素案というものが検討会から出ているようでございますが、ごくごく大事なところだけ申し上げますと、原告適格の法律上の利益を有する者という範囲を広げようということ、それから義務付け訴訟や差止め訴訟をできるということを法律に書いてもらいたいと、それから本案裁決前に仮に救済をするという制度をきちっと整備してもらいたいというようなことが大事な今からのポイントになってまいると我々は思っておりますが、この司法制度改革推進本部の副本部長であります法務大臣の御見解をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_117</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　それでは次に、特に年金問題を中心にして社会保障のことをお伺いしたいと思いますが、いろいろ議論がもう専門的になっておりますので、ちょっと初心に返りまして、まず厚生労働省案、先ごろ発表をされておられますが、これにつきまして坂口大臣自ら、ちょっと恐縮でございますが、どういう案なのかということを改めて御説明いただきたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_119</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　今お聞きするだけでも、かなり多岐にわたっていろんなことを決めなければならないわけでございますが、大臣正におっしゃったように、時間がかなり迫ってきたということであります。我々、今から党の方でもまとめる立場から申し上げますと、かなりカレンダー的にきつい。
　そこで、どうしても予算案に入れなくてはならないものと、それから法律の中に入れればいいもの、こういうふうに仕分でもしないと、とても予算には間に合わないんではないかと、こういう気もしておるわけでございますが、もしそういう区別をするとすると、どういう整理になりますでしょうか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_121</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非、どうしてもやらなきゃいけないことしかやらないということではないんですが、やっぱり優先順位を付けてきちっと議論をしていくということが大事だと思います。
　そこで、大臣も先ほどおっしゃられたように、上限二〇％、これ独り歩きをしているところがございまして、来年からもう二〇になってしまうのかというような声も私、地元で聞くわけでございますが、ずっと上がっていって最後のところで、かなり先の方でということでございます。それでも、経済団体の方から二〇は高過ぎる、一六ぐらいだということでございますから、これは今から難しい議論になると思いますけれども、一律に全部二〇にするとか半分にするとかいうことを決めなくてもいいんではないかという議論も一方ではあるわけでございますが、そういうことも含めまして、現段階で大臣、どういうふうにお考えになっておられるかお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_123</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　もう一つ、これは医療費といいますか、医療費の中でも薬剤の関係でございますけれども、私はバイオの関係もずっと興味を持ってやっておりました。新薬をどんどんどんどんライフサイエンスでやっていこうというときに、新しい薬を作ろうと、製薬会社が研究開発投資をしようというインセンティブをやっぱり利かせる必要がある。
　アメリカは、御存じのように保険がありませんので、自由市場でやっておりますからいい薬を作ると高い価格で売れるということでございますが、日本は薬価ということで決めておりますのでここに画期的新薬加算というのを付けて対応しておるわけでございますけれども、なかなか財源の制約がありましてこの画期的新薬加算が出せないと。
　そこで、ジェネリックというのが最近よく聞くんですけれども、特許が切れたやつをどんどん安く普及させようと。これは我が国にとって今から必要になってくると思いますけれども、思い切ってこのジェネリックの方を少し下げて、その分で画期的新薬加算というのをどんどん増やしていったらどうかというふうに思うわけでございますが、大臣のお考えをお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_125</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　それでは、経済・金融問題に移りたいと思いますが、特にやはり、いろんな改革をするときに、もう最近ほかの問題がいろいろ出てきたものですから余り聞かれなくなりましたけれども、やはりデフレの問題というものが非常にいろんなことに重くのし掛かってきておると。日銀の方でも一生懸命いろんなことをやっていただいて、ほかの中央銀行がやったことのないようなことを随分やっていただいておるわけでございます。
　かつて、ゼロ金利を政府側がやめてくれと言ったときに解除してしまったことがございましたけれども、今回は全くそれと逆で、もし今の政策を変える場合にはこういう、これとこれとこれが達成されなければならないということをあらかじめ言っていただいております。先般の植田審議委員の講演には、そのことと今の見通しを併せて考えると当面は今のゼロ金利政策の変更はないということを明確におっしゃっておられまして、こういうことをきちっと言っておくということが非常に私は大事だと、こういうふうに評価をしておるところでございますが、さらに、なかなか銀行にお金をじゃぶじゃぶ出してもそこから外へ流れていかないということで、福井総裁になられまして、直接金融市場を通じた企業金融の円滑化のための資産担保証券の買入れというのを始められておられますが、現時点でのこの評価を総裁にお聞きしたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_127</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　総裁、恐縮でございます。一問でございましたが、もう結構でございますので御退席いただきたいと思います。
　そこで、このデフレの問題を考えるときに、為替の問題というのは、非常に金融政策、日銀がやられておられるマネタリーポリシーと併せて大事になってくるというふうに思うわけでございますが、これは報道でありますから虚偽報道かもしれませんが、外為特会の借入金の限度額の余裕がちょっと少なくなってきつつあるので、この場合に備えて日銀に対して外貨の資産の売却を検討しておられるというような報道がございましたが、現状はどういうふうな状況になっておるのか、財務省にお聞きしたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_129</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　補正予算でもやってこの枠を増やせばそれでいいんでしょうけれども、そうでない場合ということも考え得る場合があるわけでございまして、過去に年度途中で枠一杯行ってしまった、又は近くなったというときに実際にどのようなことをやったのかということをもし大臣御存じなら教えていただきたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_131</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。是非遺漏なきを期していただきたいと、こういうふうに思います。
　もう一つは、よく言われるのは人民元の問題でございまして、いろんな安いものがどんどん入ってくるじゃないかと、こういうふうによく言われるんですが、ただ、こっちが向こうへ売っているというのも随分ありますし、捕らえてみれば我が子なりというのがありますが、実は、安いものが入ってきたのをよく見たら我が方の工場が行って作ったんだと、こういうこともあるわけでございまして、結局は、その国の為替というのはその国の主権にかかわる問題でもございますので、なかなか人から言われて分かりましたということではないと、こういうふうに思うわけでございまして、向こうにとっても、せっかく一生懸命働いて稼いだ人民元でどれだけ多くのものを買えるのか、特に海外旅行に行かれたりしたときにですね、という観点からすると、向こうにとってもプラス・マイナスあることでございますので、中国が早く我が国やアメリカのように自由相場になるように支援をしていく、私的な支援を含めて、ということが大事であるというふうに思いますけれども、財務大臣、いかがお考えか、お聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_133</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　日本も三百六十円からフリーになったわけでございますから、そのときの経験というのはきっと彼らにとっても役に立つと、こういうふうに思っておるところでございます。
　金融機関の方の金融問題にちょっと移りたいと思いますが、昨年の予算委員会、竹中大臣御就任早々でしたけれどもいろいろお尋ねをして、そのときに御検討いただくということになった言わば宿題がございまして、それは金融機関への公的資金注入の問題でございますが、百二条だけでやりますとどうしてもシステミックリスクということでありますから、総理のところへお伺いしてというか、金融危機対応会議という物々しいことをやらなければならない。個別行の健全化ということに一つずつこれを使っていては、ちょっとしたことで思わぬ事態を招くことがあると、こういうような質問をさせていただきましたが、そのことを受けていただきまして検討していただいているようでございますけれども、今どういうふうな状況になっているでしょうか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_135</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私、申し上げようと思っておりまして、実は政権公約二〇〇三に、「金融危機を起こさせないための新たな公的資金注入の枠組みを検討する。」とちゃんと書いてございますので、我々にも責任があるということでございます。
　もう一つ、これも大臣いろいろやっていただいて大分進んでまいりましたリレーションシップバンキングというのがございますが、地域を中心にした中小企業とやっているところは、なかなかメガバンクと世界を相手にしてやっている大企業というのと同じ関係では困るだろうということで入れていただいたわけでございまして、実際に地域金融機関がこれに基づいて機能強化計画というのを出していただいておりますので、その概要を御説明願いたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_137</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　特に、今の経営相談のところはちゃんと事務ガイドラインも変えていただいたということでございますので、正に大臣言った方向でいいところをどんどんやっていただいて、今度はお客さんの方がいいところを選べる、この両方が同じぐらいのバーゲニングパワーを持たせるということが大事だと、こういうふうに思います。なかなか金融と借りる方というのはそういうふうにならない。
　そこで、東京都が実はＣＢＯというものをやっておられて、ちょっと直接金融に近い市場型の間接金融というのをやっておられます。いろんな手段が実は中小企業の方にもあるんだぞということが金融機関に対するバーゲニングパワーを強くする、こういうふうになると思いますけれども、これは地方公共団体が率先するということは必要でありますが、民間の方もいろいろこういうことをやっていただきたい、こういうふうに思いますが、行政として大臣どうお考えか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115815261X00120031126_139</speechID><issueID>115815261X00120031126</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>158</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-11-26</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まだまだ聞きたいこともありますし、今お聞きのようにいろんなことが進んでいるということがお分かりいただいたと思います。大変ありがとうございました。
　小林委員に関連質疑を許していただきたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115815261X00120031126</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115815261X00120031126/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_011</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自由民主党の林芳正でございます。
　本日は両案を一括して議題としていただくということでございますので、簡潔に両案につきまして質疑をさせていただきたいと思います。委員長、また提案者の皆様、大臣、本当に御苦労さまでございます。
　やみ金融についてまず御質問を申し上げたいと思いますが、数年前にこれをやったときに、いろいろと今からどうなるのかなと思いながら、半ば手探りのような状況で改正をいたしましたが、やはり当時いろいろと議論をしてなかなか答えの出なかった問題がかなり現象面で現れてきておる、それに対応して改正をしていただいたということで、かなり重要な部分につきまして所要の措置が取られておる、こういうふうに思うわけでございますが、その前提で、この対策法案、本当に実効あるものとなって、やみ金融による被害の未然防止や被害者の救済に役立つために幾つかの点を指摘させていただきたいと思うわけでございます。
　それは、国及び都道府県における監督当局や関係団体の体制及び連携の強化、これがまず必要になるだろう。そして、警察当局や検察当局の体制及び連携の強化によって違法な業者に対して徹底的に取り締まっていただくと。せっかくルールを作ってもそのルールどおり実行されなければ意味がないわけでございますし、そして三つ目に、これも非常に大事なことでございますが、司法における厳正かつ的確な法の適用と、これが最後のポイントになると、こういうふうに思うわけでございます。
　大変悲惨な事件が起こっておるわけでございますが、この根本的な原因であります多重債務者問題に対処するためには、業者による過剰な貸付けや借り手による安易な借入れというものを防止をしていく必要があるわけでございまして、当事者の意識改革を促していくということが大変に重要であると、こういうふうに思われるわけでございます。
　こういうような法案とともに、体制の整備、特に私は三点目の司法における厳正かつ的確な法の適用ということを改めて強調したいと思いますが、このようなやみ金融対策全体を実効あらしめるために担当大臣の御認識をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_013</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非運用の体制の強化を行っていただきたいと思いますし、これは大臣にお願いしても仕方がないんですが、司法のやはりきちっとした法の適用と、これを是非議事録に残していただいて司法の方に見ていただきたいと、こういうふうに思うわけでございます。せっかく我々が立法府でルールを決めましても、最後のところで司法の適用というものが非常に甘いと抑止効果というのは出てこないわけでございますから、是非そのことを訴えを申し上げたいと思います。
　それからもう一つ、今回も非常に問題になりました登録業者の登録免許税の問題でございます。
　今回は財務局の登録業者の登録免許税を九万円から十五万円に引き上げると、こういう措置が盛り込まれておりまして、これは大変結構なんでございますが、都道府県における登録業者、この登録手数料が四万三千円でございますけれども、これが引き上げられませんと悪質な業者が都道府県登録に向かうという可能性があるだろうと、こういうふうに思うわけでございます。
　御存じのように、複数の都道府県にまたがる場合は財務局、その都道府県にとどまる場合はその都道府県ということだったと思いますが、この都道府県の登録手数料は各自治体の条例によって定められておりまして、この貸金業の登録事務というものは先般の地方分権推進計画の策定の際に標準手数料政令の対象とされなかったと、ここは承知しておるわけでございますが、今回のやみ金融対策の重要性にかんがみますと、標準手数料政令に貸金業登録事務を加え金額を定めるべきと、こういうふうに考えるわけでございます。
　この都道府県の登録手数料引上げに関する金融庁と、それから今日は総務省に来ていただいていると思いますので、両者の御見解をお聞きしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_016</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　大変前向きな御答弁いただきまして、これはやはり地方分権ということで全般的には各自治体へ任していこうという流れでございますが、こういう特定の政策目的で非常に緊急を要する件でございますから、今の御答弁の方向で是非調整をお願いをいたしておきたいと思います。
　時間が限られておりますので、次に、このいわゆる八％法案、株式の保有の制限に関する法律の一部を改正する法案について簡単にお聞きしてまいりたいと思います。
　今日は、提案者の熊代先生、総裁選の準備でお忙しい中、おいでいただきまして大変ありがとうございました。
　簡潔に御質問を申し上げたいと思いますが、まずは今回の法改正の趣旨をお尋ねしたいと思います。
　金融システムの安定ということを我々一生懸命お互い努力しておるわけでございますが、この今回の法改正が金融システムの安定にどのように役に立つとお考えになっておられるか、まずお聞きしたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_020</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　この銀行の株式保有の制限というものは、今少しお触れになられましたけれども、銀行の経営の健全化のために大変役に立つと、こういうふうに思うわけでございますが、この保有株式の規模の縮減というものは、今お触れになりましたティア１というのはありますけれども、そこに行けばもうそれで終わりだというものではなかろうと、こういうふうに思うわけでございまして、このティア１を切ってそこから下に行った場合も、更に縮減をやるべきではないかと、こういうふうに思いますが、これは提案者の熊代先生と、政府の方にもお伺いしたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_023</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　銀行の経営判断ということであろうと、こういうふうに思いますが、今までが余りに持ち合いでやってきたと、これが強過ぎたわけですから、政策としてこういうツールを使って後押しをするということはここまでだと思いますけれども、そこから先も、これは先ほどと同様、議事録に残して銀行の方に聞いていただきたいと思いますけれども、やはり新しいコーポレートガバナンスの形というものを目指して、縮減する方向でやっていただきたいということを申し上げておきたいと思います。
　次に、これは大塚委員が大分取り上げられたことでございますが、日銀による買取りが存在をして、ここを通らずに存在をしてしまったということでございますが、一つここにあるわけでございます。それがある中で、今回の法改正によりまして株式取得機構、こちらの方の機能強化をする意義というものがどこにあるのか、提案者にお聞きしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_025</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　両々相まってという言葉でございます。正にそのとおり補完し合ってやっていただきたいと思いますが、一方が少し大きくなるとこっちが引っ込んだというふうにならないように、これは、今日は日銀の方お呼びしておりませんが、両々相まって政策目的が達成、お互い若干違った目的もあるようでございますけれども、やっていただきたいというふうに思うところでございます。
　そこで、これは日銀のときにも質疑にあったわけでございますが、今回の場合は機構でございますけれども、この機構による買取りですね、これが株式発行企業のガバナンスに影響を与えないのかということでございます。こういう機構、公的な性格を帯びておるわけでございますけれども、健全ないわゆる株主として機能するのか、この辺について提案者にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_027</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　それから、今回の改正で機構による株式買取り、これが増加するだろうと、まあ増加してもらわなければ困るわけでございますけれども、こういう指摘をする人がいるんですね。これによって買取りが増えますと、いわゆる株式市場に対してゆがみ、ディストーションを与えるのではないかと、こういうような指摘も一方であるようでございます。これはある程度は仕方のないところなのかなと私なんかは思うんですが、提案者としてどういうふうにお考えか、御答弁をお願いします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_029</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　政策目的でもって持ち合いを解消していくということでございますので、そもそも最初のところでディストートしているということであれば、それを解消するということでありましょうけれども、短期的に見ますと、どうしてもそういう指摘はぬぐい去れないのではないかなと、こう思いますが、これはやはり政策はどうしてもコストとベネフィットというものを考えなければなりませんので、私としてはそういうことで考えていかなければいけないのかなというふうに思っておるところでございます。
　そこで今度は、買うときのお話を今したわけでございますが、今度は、将来これずっと持っておくわけにいきませんので、どこかの時点で処分をすると、こういうことになるわけでございますが、このときに市場にやはり過度の影響を生じないように処分をしていくと、こういうことが求められるというふうに思うわけでございますし、もうこれずっと言われていることでございますけれども、個人投資家の市場参加促進ということなど、買う側の需要創出というものを今からやっていかないと、なかなかここに持ってきたものを売り出せないと、こういうふうに思うわけでございますけれども、政府としていかにお考えか、お聞きしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614370X02220030722_031</speechID><issueID>115614370X02220030722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-07-22</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　今ちょうど十時半ですが、四十一円安ぐらいだそうでございますが、かなり最悪の時期から上がってきて、先ほど申し上げました個人投資家を引っ張っているのが外国人投資家だと、こういうふうに言われておりますが、やはり外国人投資家、ポートフォリオを日本にリバランスする上で、今から改革が進んでいくんだろうという見通しの下に少しリバランスをしておる、それに触発されて個人投資家が出てきておる、こういうことでございますから、今、副大臣からお話がありましたように、我々もここでいろんなことを議論し、また作ってきたわけでございますけれども、その運用をきちっとやっていきまして、この見通しが現実のものになってくると、これが更なる株価の上昇につながっていくものと、こういうふうに思いますので、政府また提案者の皆様にも格段の御努力をお願いいたしまして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　どうもありがとうございました。
　　　　─────────────</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614370X02220030722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614370X02220030722/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615254X04020030716_009</speechID><issueID>115615254X04020030716</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第40号</issue><date>2003-07-16</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守新党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私は、自由民主党・保守新党、公明党を代表して、ただいま議題となりました竹中経済財政政策・金融担当大臣の問責決議案に対し、反対の討論を行うものであります。
　竹中大臣は、小泉内閣発足とともに、平成十三年四月に経済財政政策担当大臣に就任、そして平成十四年九月からは金融担当大臣を兼務し、経済・金融政策面で小泉内閣の一翼を担い、懸命の努力を払ってまいりました。
　確かに、今もって経済状況は厳しく、雇用情勢、中小企業の経営など依然として改善しておりません。ただ、最近の株式市場にはようやく明るさが見え始め、まさしくこれからが正念場であります。この時点において竹中大臣を更迭することは、政策の継続性を維持する観点からも当を得たものとは思われません。
　現在の低迷する経済活動、滞る金融システムの原因については多くのことが言われております。識者の指摘するところによりますと、主として冷戦崩壊による世界における資本主義セクターの拡大や、我が国におけるバブル崩壊の後遺症でもある資産デフレ等の構造的かつ複雑な要因によるものであります。
　こうした厳しい環境の中にあって、政府・与党は一丸となって、そしてまた我々政治家は、地域経済の厳しい景気の状況を認識しつつ懸命に経済の再生に取り組んでまいりました。竹中大臣も、内閣の一員として、経済、金融の構造的、複合的諸課題の解決に積極的に取り組んでこられました。
　小泉内閣は、年初に構造改革と経済財政運営の中期展望、いわゆる「改革と展望」を作成し経済財政運営のビジョンを示し、その方向に沿って六月には経済財政運営と構造改革に関する基本方針を取りまとめ、当面の政策課題を打ち出したところであります。
　また、金融システムの機能回復を目指し、昨年十月には金融行政の方向性を決める金融再生プログラムを取りまとめました。これは、主要行の不良債権問題を解決し、構造改革を支えるより強固な金融システムの構築を目指したものであります。
　個別行への対応では、りそな銀行に対する二兆円の資本増強が行われ、金融行政に対する国民の信頼が回復しました。その対応過程において、野党諸君が問責理由とするような同行に対する不当な圧力はなかったものと了解をしております。
　最近の月例経済報告などの認識にも見られるように、経済情勢は依然として厳しいものがありますが、最近、株価にはやっと明るさが見え始めました。市場全体の株価は、日経平均で見て、四月の八千円割れという危機的な水準から、最近は一万円を付ける水準にまで上昇してきました。今日の株価上昇の主役は外人投資家と言われておりますが、これに誘発される形で国内の個人投資家も活発に動き始めていると言われております。
　政府・与党、そして我々政治家の懸命の政策努力により、経済構造改革はその痛みだけが主張される段階からその経済再生への展開が評価される段階へ近づいてきたと認識してよいと思われます。
　また、野党は、竹中大臣に対し、在任中でない昨年一月の東京海上火災保険の合併問題に関し、当時の監督局長の責任を追及しない大臣の姿勢をもって問責理由としております。これは、会期末の審議混乱をねらった不当な言い掛かりと断ぜざるを得ないのであります。このような党利党略的な野党の理不尽な問責決議案は否決されるべきであります。
　私は、議員各位とともに本決議案に反対の意見を表明し、反対討論といたします。（拍手）</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615254X04020030716/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615254X04020030716</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615254X04020030716/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00420021202_020</speechID><issueID>115514281X00420021202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2002-12-02</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。自由民主党の林芳正でございます。
　我が会派の代表意見は北岡理事からお話があったところでございますし、私も先般の質疑に立たせていただきましたので、細かなところはその中で意見を表明さしていただいたというふうに思っておりますので、幾つか大きな流れについてお話をさしていただけたらと思います。
　まず、今回の改革、そもそもなぜ改革なのかということでございますが、質疑のときにも御紹介いたしましたとおり、今の人事院の制度というのが連合軍の占領下において、書簡によって始まったというところから始まっているという歴史的経緯があることは委員の先生方御承知のとおりであります。その後何回かこれを改正しようということで独立後の我が国に試みがなされたことも委員会のときに、質疑のときに指摘をさしていただきました。
　そういう経緯の中で、今回は実は平成八年、九年に行革会議というものができまして、行革会議最終報告というものを出した前提で中央省庁の基本改革というものが行われたわけでございまして、この行革会議の最終報告という中に一章設けまして、公務員制度改革について今行われている改革の概要が既に入っておるわけでございますが、なぜか中央省庁改革基本法の中にはこれが盛り込まれなかったということを受けまして、平成十二年の末の閣議決定で公務員制度改革大綱というものができたわけでございます。
　現行のスケジュールでまいりますと、最終的に新しい制度がスタートいたしますのは平成十八年度からということでありますから、行革会議最終報告、行革会議が議論したところから数えますと十年を掛けて新しい制度に移行していく。この国際競争の激しい変革の中でこのスケジュールについては若干遅いんではないかと私は思いますが、それにしても大切な国のエンジン部分でありますから、これぐらい時間を掛けてやる必要性があるんではないかということも理解をできるわけであります。
　今回の基本思想というものは、私も質問で申し上げたとおりニュー・パブリック・マネジメントと、諸外国が行政の効率もきちっと高めていくということで、国家としての競争力を今高めている、競争をしているわけでございます。
　先日発表されましたスイスの調査やダボス会議の関係の調査でも、我が国は科学技術は非常に評価が高い、これはノーベル賞を二人今年も受賞されたということで確認をされたという気持ちもありますけれども、この中で非常に低い分野が政府部門の効率性ということであります。
　一方で、天下りに対する批判、また不祥事に対する批判から、特に本当に一番遅くまで御苦労いただいている若手の職員の皆様の不安といいますか、やるせなさというのも伝わってくるわけでございまして、このことをきちっと機動性、政治主導、効率性ということを追求していこうということでこの改革の意味があるのではないかというふうに思っております。
　いろんなところでまだ御意見の対立するところ、また関係者との調整というものは必要になってくると思いますが、そのことを踏まえた上で一番大事なことは、やはり中で優秀な人がきちっとやる気を持って仕事をしてくれると、そのことが我が国の公的部門の効率性を引き上げることによりまして我が国の眠っている競争力を引き出していくということにあろうかということを指摘さしていただきまして、私の意見とさしていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00420021202/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00420021202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00420021202/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514370X00520021119_007</speechID><issueID>115514370X00520021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。自由民主党の林でございます。
　今日は議員立法三案につきまして一緒に審議をするという、大変国会のあるべき姿というものにも一つのいいあれになるんではないかと、こう思っておりますが、三案ございますので順番に御質問をしてまいりたいと、こういうふうに思います。
　そこでまず、与党提案の株式保有制限法の改正法案でございますが、これは元々の法律があって、これの改正法ということでございますから、当然今のある状況というのを議員立法でやったわけでございます。そのときの考え方というのもこの委員会で質疑をしてやってきた経緯があるわけでございますが、私なりに、繰り返しになるかもしれませんが、整理をいたしますと、銀行がいわゆる株式の持ち合いをやっておる、このことが、やはり今までは非常に発展モデルとしてはいいモデルであったであろうと。なかなか一般の市場からのガバナンスというのが利きにくい中で、やはりこの持ち合いをすることによって、銀行が貸すというだけではなくて、株主としてもそういうガバナンスにきちっと入っていってコーポレートガバナンスが果たされていったというのが我が国の、発展途上国モデルというと言い過ぎかもしれませんが、今までそれでやってきたということでございました。
　ところが、やはり成熟した我が国も経済国家になるにつれて、やはりそれではなかなかガバナンスが利かないという問題がいろんなところへ出てきたわけでございまして、しからば、いわゆる株式の持ち合い、クロスシェアホールディングというのをだんだんに外していこう、こういうことになってきたわけでございます。
　ただ、今までたくさん持っておりますから、急にその方針が変わったのですぐに全部売れと、なかなかこういうわけにいかないところがありまして、しかも、大変に調子のいいときならいいわけでございますが、今は逆に、株価が幾らになると銀行の健全性がこうなるというような記事が週刊誌のようなところをにぎわすと、こういう状況になっておる中で、長期の目標としてはクロスシェアホールディングを外していくというのは正しい方向だと思いますけれども、急に全部やるとこれは不測の事態を与えかねないと、こういうようなことでございまして、私も最近ダイエットに成功したのでございますが、余り急に体重を十キロも二十キロも落としますと、これは体自体がおかしくなってしまうと。しかし、ダイエットしないと、これはもう少しやらなきゃいかぬのですが、ダイエットしないとやはり何といいますか、将来的にいろんな病気にかかりやすくなると、こういうようなことであろうと、こういうふうに思うわけでございまして、私も身をもってこの法案のなかなかの知恵というのを今感じておるところでございます。
　そういう中でこの株式取得機構というものが設立をされたというふうに理解をしておるわけでございますが、なかなか使われにくいという、できてから、そういう状況になっておりまして、やはり経済実態に即したこの運営というのが必要であると。今言ったようにクロスシェアホールディングですから、お互いに持っているわけでございます。現行の法案はその片方だけを引き取ると、こういうふうになっておりますので、じゃ、あなたがそれをやるんなら、いや、私もこっちを売っちゃいますよ、それは困る、こういうようなことを耳にするわけでございまして、今回の改正の法案というのは、そういう意味では、この経済的実態に合わせてやっていこうと。
　ある意味では、もうちょっと厳しくやった方がいいという意見もあるんでしょうけれども、さっき言ったように、ダイエットというのは今いる人がちゃんとやってくれないとこの効果がないわけでございまして、余り実態よりも高い目標を掲げ過ぎて結局努力しなくなったというのではおかしいと、こういうこともある程度やむを得ないのかなと、こういうふうにも思うわけでございまして、そういう意味で、そういうふうな方向性を含んだ改正案だと、私はそういうふうに思っておりますが、この従来のスキームの関係とその意義につきまして、発議者からお聞きをしたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514370X00520021119/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514370X00520021119_009</speechID><issueID>115514370X00520021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　この改正案を通じて、事業法人による持ち合い解消を通じた銀行株の処分に対しても十分に対応を、今度はこれもし通った場合はこの機構の方にお願いをしたいと思います。
　もう一問ほど。この元々の案ができて機構ができてから、実は、日銀も株式を買い取る、聞くところによりますと、もうこの二十九日には買取りが始まる、こういうようなことだそうでございまして、我々これほど苦労して、議員立法でいろんな制限を付けて、タックスペイヤーのお金に傷が付かないようにというようなことをぎりぎりやりながら苦労をしてやったんですが、なるほど日銀というのは便利だなと。勝手にああいうことをやって、認可ができればすぐに同じようなことが、しかも何の保証もなしにできてしまう、こういうことですから、何となくやりきれなさを感じながらあれを聞いておったわけでございまして、たしか大塚委員だったと思いますが、先回、やはりこれはきちっと立法として、立法府の意思判断を表示すべきではないかということをおっしゃられたと思いますが、私もなるほどそうかなというふうに感じておったのも、この法案と比較してみると非常にそういうことが何だかすっと落ちるような気がするわけでございます。
　こちらはこちらで、こういう改正案を出されてきちっとやっていくということなので、両方出てきたときに、一緒じゃないか、もうどっちかにまとめたらいいじゃないかというような御意見も聞くわけでございますが、よく見ていって、やっぱりこういう時期でございますから、お互いやれることは何でもやっていくという姿勢は必要であろうと私も思うのでございまして、相互にどういうふうにこれ異なっているのか、向こうはやるということを前提とした場合に、株式取得機構としてはどういうような役割を果たしていくということになっていくのか、その辺につきまして発議者からお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514370X00520021119/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514370X00520021119_011</speechID><issueID>115514370X00520021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　ディテールではかなり違うところもたくさんあるわけでございますし、ダブる部分があるとしても、額の上でティア１を超えているところというのは、それぞれ足し上げてもまだ足らないぐらいのところもあるわけでございますから、そこはそこでいいんだと思います。
　ただこれは、今日は日銀がいらしていないんであれですが、税金を使うときはこれだけ厳しい手続でやって、日銀の場合、バランスシートが少しリスクを抱えるということで、それは回り回って国民の持っておられる円の価値が下がる。ですから、口の悪い人は、ついに日銀もデフレ対策に乗り出したんだと、円の価値を下げることによってと、こういう悪口を言う人もいるぐらいですから、日銀については、この株式の買取りのあれについてはまたいろいろ質疑をしてまいりたいと思いますが、今日は時間も限られておりますので、次に民主党提案の地域金融円滑化法案について御質問させていただきたいと思います。
　発議者の櫻井委員とは、この法案についていろいろ立ち話等で意見交換もさせていただいておりますので、私がこういうことを聞くとどういうふうに御答弁されるか大体分かるような気がするんですが、今日は議事録にきちっと載せていただくという意味できちっと御質問させていただきたいと思います。
　御承知のように、我が国の金融機関というのは、いろんな都市銀行から始まりまして、信金、信組、労働金庫と様々な業態があるわけでございますし、それぞれ御承知のように業態ごとにお客さんも異なっておると。また、銀行、金融機関というものではないいろんなローンをするところというのもあるわけでございまして、特色があるし、地域ごとに、特に地域金融機関はいろんな特色があると、こういうふうに思うんですね。
　そこで、民主党案では、その業務について評価をすると、こういうふうになっておりますが、こういう地域や個別の金融機関の特色というのを十分に勘案して、その地域独自とまでいかないまでも、密着して評価ができるんだろうかと。このお手本にされているかどうか分かりませんが、アメリカのＣＲＡだったでしょうか、ちょっと今記憶が定かでありませんが、それは地域で、例えばエスニシティーがどうなっているとか、そういう客観的な数字というのがいろいろあって、地域性というのがはっきりした上で政策目的があったような気がするんですね。我が国はそういう意味でちょっと違うんではないかと、こういうふうに思うんですが、そういった意味で、評価が十分にできるんだろうかということをお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514370X00520021119/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514370X00520021119_013</speechID><issueID>115514370X00520021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私が金融庁を動かすということになればこの委員会はうまくいかないんじゃないかと、こういうふうに思いながら聞いておりましたが、それぞれ今の行政というか仕組みに対する見方がちょっと違うかなと思って聞かせていただきました。
　私は、党でずっと行革をやっていますとだんだん人が悪くなってきて、とにかく小さくした方がいいんだというような考え方へちょっと偏っているのかもしれませんが、法案を見させていただいた限りでは、どう委員会でどういう評価項目で、地域でどういうふうにやるのかというところが余り詳しく書いてなかったものですから、その辺りがもう少し明らかになって本当に、だれかいい人が行けば全部できるんだということは、これは組織の真髄かもしれませんけれども、もう少しその辺りが明らかになってこないと、なかなかこれでいいというふうにいかないんではないかなという気がいたしました。
　そこでもう一問だけ、八条の評価項目なんですが、地域の振興に貢献する業務の状況とか金融の円滑化に対する寄与の程度という、今お話がちょっと出ましたけれども、これらを地域における貸出し・預金比率や借入れ申請受理と却下の構成比というようなことを用いるというようなことも考えられておられるのかもしれませんが、これらのデータだけでその実態に迫れるのかなと。数値基準で、例えば今も検査のマニュアルとかいろいろやっていますけれども、結局、もう少し、何というんでしょうか、我々がお付き合いしている地域金融の方も、日々お客さんのところをぐるぐる回ったり、いろんな会を作って一緒に親睦をやったりと、そういう個人関係の中で、ああ、この人は本気だなと、やるなというようなことからやっている部分もあって、なかなかそれは、今ＢＩＳ規制でもいろいろ頑張っていただいておりますけれども、その基準とか数値というものになじまない部分があるんではないかなというふうに思うわけでございます。
　そういった意味で、趣旨は分かるんですが、国にやっぱり委員会を置いてそこで基準を作ってやるとどうしても末端のところが硬直化してしまうというところは、我々もここでいろんな質疑をしていていつも感じることで、それは櫻井委員も共有なさっていると思いますが、その辺りはいかがでございますか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514370X00520021119/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514370X00520021119_015</speechID><issueID>115514370X00520021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　ちょっと時間の関係で、今お聞きしたいこともあるんですが、まあ公共性というものをやっぱりどこまで、地域の金融機関といっても一応民間の機関であります。我が国は特に批判もあるように政府系金融機関がたくさんあって、地域金融をやっているという中でこの公共性をどうやって見るかというところが根本に出てきて、そこが若干、櫻井委員と私が違うのかなと思いながらお聞かせいただきました。
　そこで、せっかく峰崎委員もおいでですので、一問だけ。
　この参法のＮＰＯ法人の認定要件、これは大幅に緩和されるという案になっておりますが、この基準が、どういうふうにしてこれを判別するかということで、基準として本当にこれで大丈夫なんだろうか、もう何でもいろんな人が入ってきてということがよく言われるわけでございますし、その点について峰崎議員にお聞きして終わりたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514370X00520021119/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514370X00520021119_017</speechID><issueID>115514370X00520021119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2002-11-19</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　実は、政府で今公益法人の抜本改革というのを進めておりまして、三十四条そのものを見直そうと。今お聞きしていると、そこにやっぱり今から作ろうとしているところと極めて考え方が近いんではないかということは一つ参考にさせていただきました。
　いずれにしても、お三方、大変ありがとうございました。質問を終わりたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514370X00520021119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514370X00520021119/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_005</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。自由民主党の林芳正でございます。
　今日は、先般御説明のありました公務員制度改革について質問をしてまいりたいと思いますが、質問に入る前に、これは向こう側の方にというよりも、委員長並びに同僚の皆様にお願いしたいことでございますが、行政監視委員会ができた経緯は、もう皆様御存じのとおり、アメリカにＧＡＯというものがあって、不断に行政を監視して無駄遣いを省くというようなことをいろいろと取り入れてやるべきではないかというようないろいろな御意見があって、たしかこれの前身の調査会ではヨーロッパに御視察まで行かれて、私の理解では、イギリス式のＮＡＯとアメリカ式のＧＡＯを見ながら、我が国の現状に照らし合わせてみてドイツ型がよかろうということでこの委員会ができたというふうに理解をしておるものでございまして、その趣旨は、ＧＡＯ、ＮＡＯと見ましても、現行行われておる行政の運営につきまして法律を決めてもう任せたからいいんだというのではなくて、不断にやはり立法府がこれを監視をする、そこに効率性を追求していくことによって無駄遣いをなくして大事な税金を守っていく、こういうような趣旨であろうと、こういうふうに思うわけでございます。
　ですから、この問題も大変大事な問題でありますが、これは現在政府の中で今から法律を作ろうというふうに検討されておる事項だというふうに承知をしておりますので、こういうことについても全般的に議論するのは大変に結構なことだと思いますけれども、これだけをこの委員会のテーマとしてとらまえて、継続的にこれだけをやるということはいかがなものかなという気がいたすわけでございます。この中で……（「与党の中で話しているんだよ」と呼ぶ者あり」）</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_007</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　はい。できれば理事会で協議をしていただきたいと思いますが……（発言する者あり）私もこれをやることについては非常に意義があることだと思っていますので、委員長にお願いをしておきたいと思います。その上で、今回の改革について位置付けをまずお伺いしたいと思います。
　この公務員制度の改革、過去半世紀を振り返ってみますと、昭和二十二年に制定された国家公務員法を本当に久しぶりに見直そうということでございますが、昭和二十三年に、実はこの二十二年に制定された国家公務員法をＧＨＱのマッカーサー書簡というものを受けて改正が押し付けられまして、その結果、人事院が設置をされたという経緯がございます。
　その後、独立を果たした我が国が二十九年、それから、二十七年にも国会に提出しておられるようでございますが、三十一年、三十五年、三十六年、三十七年、三十八年、いろんな改正を提出しましたが、いずれも廃案になっております。そして、昭和四十年に国家公務員法の改正案が現在の国家公務員法として国会を通過をしたと、こういう経緯でございまして、その結果、この現行に至っておる。
　これを、今のいろんなこの現行に合わせて、現代の流れに合わせて変えていこう、こういうのが今改革の位置付けだということを私は思っておるんでございますが、行革事務局並びに人事院にこの今回の歴史的な位置付けということをお聞きしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_010</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　両者の御答弁を聞いておりましても緊張関係が伝わってくるようでございましたが、私が申し上げたかったのは、汚職、天下り、政と官、今、総裁が正に御指摘なさったこと、大変大事なことだと思うんですね。国民の目はそういうところに行っておると思います。一方で、根本副大臣おっしゃった機動的な運用そして内閣主導、これも大事なことであります。
　お役所の経験は私はありませんけれども、若い優秀な官僚が今、そんな若いときから次官の候補というのがいるというのはちょっとあれかもしれませんが、そういう優秀だと言われている人がどんどん辞めていくというような状況があるわけでございます。推進事務局でアンケートを取られても、仕事のやりがいというのが、何か上がつかえていたりいろんなことがあってできない。こういう優秀な人がせっかく霞が関に入っていただいて、その人たちが本当に有効に活用されているんだろうかというようなことも考えるわけでございまして、世界の行革の潮流としてニュー・パブリック・マネジメントということで、これはいろんな国でそういう試みがなされておりますのは人事院総裁もよく御存じだと、こういうふうに思いますが、こういう現場にある程度任せてやる気を引き出すというような、この流れを受けて今回の改革が今なされている、こういうふうに思うんですが、その意味で今度の改革がなされた後は各省ですね、これがやっぱり主体的にマネジメントしていく、今までのようにもう全部お任せではなくて、ある意味では会社の中は社長が決めたらきちっと一丸となって資源を投入してやっていく、こういうことが必要になってくると思いますが、各府省の意識が本当にそっちの方に変わってきているのかどうか、ちょっと行革事務局にお聞きしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_012</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。やっぱり最後はそこが大変重要になってくると思いますので、引き続き推進事務局の方で各省とそういう大事な勉強会を続けていくことによって、そういう気分、マネジメントするんだという気分を醸成、意識を醸成させていただきたいと思います。
　そこで、これは総務省ですが、早期退職勧奨の是正、天下りの裏表ということになるのかもしれませんが、いわゆる事務次官になれる方がお一人で、そこに行くまでにピラミッドで三角形になってしまう。そうすると、どうしてもやっぱりその前に早期に退職を勧奨するというような慣行が指摘をされておるわけで、先般、官邸の方の御指示でこの是正をしろということになりました。
　これ自体は大変結構なことだと思いますけれども、この根本は、これを、じゃ天下りをしないで全員定年が六十だとすると、六十まで全員いるということになると総人件費というものが増えてしまうんではないかと、こういうふうに思うわけでございます。逆に、総人件費を増やさないようにしてそれをやるとどうなるか。若い有能な人がだんだん入ってこなくなる。新規の抑制でございますから、そういうことになっては私はこれは本末転倒だと、こういうふうに思うわけでございますし、じゃ処遇を今から落として急にいけるのかということも難しいわけでございますから、今までそういうふうに外に出ていった人をどういうふうにやっていくのかということは、相当の工夫が必要になる、こういうふうに思いますけれども、どのような工夫をなされようとしておられますのか、総務省、お願いします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_014</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。なかなか専門的なところだと思いますけれども、いいお知恵が出ているなというふうに思います。
　一つは、今この公務員の改革の中でも検討しております、三年次ぐらいの中で年次主義を見直すということは非常に士気を高めるという意味でも大事だと、こういうふうに思いますし、現場の若い官僚の皆さんは非常にそういうのを待っているんではないかと私も思います。
　また、役員出向は、これは大変大事なことでありまして、今までは天下りをすると、そのときに退職金を一回もらって、そして一個行くと、またそこで辞めるときにもらって、また次のところへ行ってまたもらって、三つか四つ行くと渡り鳥と、こういうふうに言われるそうでございますが、そういうことをなくすために出向だと、公務員の身分のままで出ていって一つ目、二つ目、三つと、ずっと公務員の身分のままで行くわけですから退職金もない、公務員の給料でやっていただくと。そして、最後に公務員としての、三つ、四つ行っても、一つ行っても、最後に公務員としての退職金を一回もらう、こういうことであれば、先ほど総裁がおっしゃったように、国民の目は厳しいということに対する一つの答えになるんではないかと、こういうふうに思いますので、是非それはその方向でやっていただきたいと、こういうふうにお願いをしておきたいと思います。
　そこで、次に参りたいと思いますが、天下りの問題、今も出ましたけれども、この新しい改革案では大臣の承認制というものを打ち出しておられるわけでございますが、これについては先ほど総裁から、各方でいろんな意見があるという中でお手盛りではないかという批判もあるやに聞いておりますが、人事管理権者が、逆に言うと、この人はこの大臣のときに例外として認めたということはずっと残っていくわけですね。そうすると、やっぱりその大臣もその人の名前が出るたびに、またその人の退職金の話が出るたびに、この人はあの大臣が認めたんだと付いて回るわけでございますが、そういう意味ではメリットもあるかと、こういうふうに思えるわけでございますが、これはどういう考え方に基づいてこういうことを提案されているのか、行革事務局にお願いします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_016</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　一方で、今申し上げましたように、お手盛りになるという批判も踏まえて、各大臣が、今十二、十三ぐらい府省がありましょうか、全くばらばらの基準でやり出すと、これはやっぱりいろいろ問題でないかと。こういうふうに、あるところが批判の一つの原因になっているというような気もするわけでございますが、やはりここは一つは政治家主導、大臣は政治家になられるわけですから、きちっとやられる、見識を持ってやられるということと同時に、先ほどありました官邸主導といいますか、内閣主導という面から、大臣が余りばらばらにやられないように、承認の基準について内閣で一律のルールを定めたり、強力に総合調整というものを行っていく必要があると思いますが、この点について事務局、いかがでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_018</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　これは、透明に基準を作ってきちっとこれをやっていくということが大事だと思います。
　今、いろいろ天下りの問題が出ておりますけれども、人事院総裁おられますけれども、今、人事院の基準でやっていてもこれだけ問題が出ているわけですから、是非そこはきちっとした基準を作っていただいて、また一律のルール、総合調整ということでお願いをしたいと思います。
　そこで、人事制度の各論にちょっと入っていきたいと思いますが、先ほどちょっと根本大臣から御紹介もありましたけれども、今度新しい公務員制度になりますと、これが機能するかどうか、やはり評価というものが大変大事になってくると。
　マネジメントするということは、評価がきちっとできなければならないわけでございます。これは上司が部下を評価するだけではなくて、その評価に対してやっぱり部下が上司を信頼して、ああ、これならそうだなというのもあるし、進んだところでは今度は上司のことを部下が評価するということもあるようでございまして、やっぱりこういうことを通してきちっとみんなが納得ずくで人事をやっていく、これが大事だと、こういうふうに思いますが、この大事な新しい評価制度についての準備状況を事務局にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_020</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　今の現行制度においてはなかなか、勤務成績が悪いとか、ちゃんとやってくれないというようなことがあっても免職というのはないですし、降任降格というのもほとんどないわけでございます。やはり私も地元でよく聞きますのは、もう倒産したり失業したり、まだそうなっていない会社でも中で厳しく業績管理というのをやられる、そういうことに比べるとやっぱりお役所はいいなと、こういうことはよく言われるわけでございます。
　ですから、やっぱりきちっと能力、そして今度中の人はそういう批判を受けると、いや、自分らも一生懸命やっているつもりだけれども評価で差が付かないと。ここは非常に中と外でお互い不満を持っているところではないかと、こういうふうに思いますので、是非こういうことをきちっと位置付けていって、お互いに、きちっとやっている人はきちっと評価をされて、そういういわれのない批判というような感じにならないということに是非していただきたいと、こういうふうに思います。
　そこで、人事院にお聞きしたいのでございますが、この間の委員会で趣旨説明というんでしょうか御説明をいただきましたけれども、この公務員制度改革の所見において、マスコミや学界、有識者などの方が様々な批判をしておられると。何ページだったでございましょうか、五ページから改革の課題ということで、そういうことを総裁がたしか述べられたと、こういうふうに思いますが、人事院としての趣旨説明という、こういうふうに思いますので、こういう御指摘があるという事実の指摘とともに、じゃ、こういう指摘について人事院としてはこのとおりだと考えておられるのかどうか、そこをお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_022</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　ということであれば、これは人事院の意見ともうほとんど一緒であるということでありますとしますと、国公法の二十三条だったと思いますが、内閣がいろんな公務員制度の企画立案するに当たって人事院は意見があるときは申出をすることができる、たしかこういう基準だったと、こういうふうに思いますけれども、そういう形で今のような指摘といいますか、人事院としての意見ということで申し出られてはいいんではないかと、こういうふうに思いますが、そういうお考えはありましょうか、総裁。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_024</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　申出ということになりますれば、これは公式な見解ということになりますから、そこは慎重にやっていただきたいと思いますし、ただ、ほかの人が指摘をしているということではなくて、人事院はやはり人事行政の専門家でいらっしゃいますから、専門家として、そういう指摘を踏まえた上で、人事院としてはこう考えるという形で是非、世論に訴えていかれるのも結構ですし、こういう一番大事なこの場でそういうふうに言っていただきたいと思うわけでございます。
　そこで、これは言いにくいことなんですが、今回の改革というのは人事院そのものが言わば改革の対象になっておるわけでございますから、言い方によってはまないたの上のコイというようなことも言えるわけでございますが、なかなか、私も行革を長い間やって規制緩和なんかをやりましても、まないたの上のコイの人がいろいろ包丁を持ったりするわけでございまして、そういうことが余りあるとかえって冷静な議論が妨げられるんではないかと、こういうように危惧をしておるわけでございます。
　よく私が耳にしますのは、マスコミに批判記事が出るわけでございますけれども、余り記事にならないようなことがぼんと社説になって出てくる、これは私どもも新聞いつも読んでおりましても余り例のないことでございますが、私はそういうことは決してないと、こういうふうに思いますけれども、人事院がマスコミに働き掛けをしているんではないかというような批判をする人さえいるわけでございます。
　そこで、今から大変に大事な、先ほど総裁おっしゃったように、五十年に一度の議論をする、冷静な今から議論が必要になるときに、こういうような誤った指摘というのはやっぱり違うんだということをきちっと言っていく姿勢が必要だと、こういうふうに思うんですね。
　そういう意味で、現在、人事院にマスコミ関係者の方が、人事官というんですか、ポストに就いておられるということを聞くわけでございますが、それは事実でございましょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_026</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　最後に御質問は、マスコミ関係者、ＯＢの方なんかが人事官に就かれておられるかどうかという御質問だったんですが。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_028</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　これは国会同意人事でございますから、我々にも、もし文句があればそこで言うわけでございまして、私が申し上げている趣旨は、今こういう冷静な議論をするときに、いやしくもそういうところにそういう方がおられると、何かやっているんじゃないかというふうに言われないようにしなければいけないという趣旨で申し上げているわけでございます。
　そこで、その人事官のポストが言わば指定席になっているんではないかというようなことをよく聞くわけでございますが、この今の方の、どこの新聞社だったかちょっと記憶がございません、もし総裁御存じなら教えていただきたいと思いますが、その前の、この方の前任の方というのはどこの御出身だったか、ちょっとお尋ねしたいんですが。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_030</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　先ほど私も申し上げたように、国会同意人事でございますから我々も責任を共有するものでございますが、先生方もよく御存じのように、同意人事で各出してくるところが大体案を出してくるというのはこれ常識でございますから、その辺は人事院の方もきちっと拳々服膺されて、李下に冠を正さずという言葉がございますけれども、この大事な議論に水を差さないように、あくまで立法府の判断というものを慎重にやらせていただきたいというふうにお願いをしておきたいと思います。
　そこで、今度いろんな、今、最初に、冒頭に申し上げたように、緊張関係ということがあるようでございますが、ルールとして、閣議決定は内閣でやりますが、この閣議決定、例えばこの間の総裁のお話の中でも、今度の試験についてはなかなか四倍という公務員制度改革大綱に書いてあるところは難しいというようなお話でありましたが、ルールとして、人事院とこの閣議決定の関係というのはどうなっているのかというのがよく分からないところがあるわけでございますが、人事院は閣議決定というものには拘束をされないということなんでございましょうか。また、仮に拘束されないとしても、尊重するとか、そういうような義務というのはないんでございましょうか。そのことを人事院にお聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_032</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　なかなか味わい深い御答弁で、私もかみしめておりましたけれども、そうすると、法律的に言うと閣議決定には拘束されない、独立機関だと、こういうことでよろしゅうございますね。
　そうしますと、かみしめていただく上で、閣議決定というのは行政でございますが、そもそもこの制度は国家公務員法という法律でできておるわけでございますから、人事院は立法府が法律として決めたという意味での立法府の判断には当然拘束されるものと思いますが、その点についてはいかがでございましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_034</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　それを聞いて大変安心をいたしましたけれども。
　そこで、先ほどの十一月十一日の所見でございますが、私は人事院としても大変真摯な検討をなされておるなと思いましたのは、四ページ辺りにいわゆる反省といいますか、所見を書かれているわけでございます。
　人事院として、人事行政の継続性、安定性を重視する余り、このような運用、といいますのは、年功的、閉鎖的な人事管理や、先ほど総裁もおっしゃられました特権意識と結び付いたキャリアシステム、国民不在のセクショナリズムの弊害等々、こういう運用を言わば黙視をしてきた面があることについては率直に認めざるを得ないというふうにおっしゃっておられるわけでございまして、やはりなかなかお役所というのは、自分がやっぱり駄目だったとか間違っていたというのは、そう思っていてもなかなかこういう文章にならないわけでございまして、ここはやっぱりすばらしいなと私も思ってお聞かせをいただいたわけでございますが、人事院とされては、こういう反省を踏まえて、どういうふうにしていけばこういう問題が解決ができるというふうに考えていくのか、これは政府全体としてですね。そしてまた、人事院自身でできることとしてどういうことをされようとしておられるのか、お聞かせを願いたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_036</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そこで、この今回の改革は労働基本権の制約というものは変わらないという前提でございますから、その代償機能でございますね、これを、最低限の代償機能というのはやはり引き続き中立機関である人事院が果たすということが必要であろうと、こういうふうに私も理解をしておるわけでございますが、この公務員制度そのものの企画立案については内閣が責任を持ってこれを行っていかなければならないと。そして、冒頭にお聞きしたように、機動性や、何よりも国民に適切なサービスを提供する、こういうことを要請されているということを考えますと、法律の下位規範として、これは国家公務員法等の法律でございますが、この下位規範として、やはり人事院規則にすべてをゆだねるのではなくて政令に委任すべきものが今から増えてくる、増えてくるというのは、今ゼロでございますから、ゼロが少し出てくるというものは当然だと、こういうふうに考えるわけですが、これについて内閣としてはどうお考えか、事務局にお尋ねします。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_038</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　この件につきまして、先ほど取り上げました人事院のこの間の趣旨説明の中で、十一ページでございますが、この「公務員人事管理の中立公正性と代償機能の確保が基本理念として要請されており、法律の委任の下で、人事院が必要な基準の設定等に当たる仕組みとする必要があることを念頭に、制度設計を行う必要があると考えます。」と、こういうふうに書いてございますが、これは、この、いろんなことがあると思うんですが、代償機能の確保とか中立公正性、それから公務員制度の企画立案、このすべてについてこういうふうに人事院が必要な基準の設定に当たる仕組み、すなわち今、内閣は政令が増えると、こうおっしゃっておられるわけですが、そういうところが出てくるということは共通な認識として持っておられるのかどうか、人事院にお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_040</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　その二つの要請が緊張関係にあることというのは、決しておかしなことでもなくて、そういうふうな緊張関係が常にある中で改革を進めていかなければならないわけでございますが、私がお尋ねしたかったのは、そういう緊張関係の中で、今はゼロですから、やはり政令で定める部分が出てくるんではないかというその可能性について全くないということではないんですねというお尋ねをしたわけでございまして、それはそういうことできちんと緊張性が保たれればないわけではないというような御趣旨だと理解をしてよろしゅうございますか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_042</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非、議論を詰めていただきたいと思いますし、先ほどの御答弁で、立法府の判断には当然拘束をされるということでございましたが、我々立法府としてもやはり慎重に判断をしていかなければならないと思いますし、憲法という上位規範があるわけでございますから、それは違憲立法審査でやってみろというのも立法府としての一つの判断かと思いますけれども、できれば憲法の精神に合った立法をするというのが我々の方向性ではないかと、こういうふうに思いますので。
　今のことについて、法制局においでをいただきましたので、去年の閣議決定で、「内閣は、法律案の策定や法律の委任に基づく政令の制定等を通じて、人事行政に係る企画立案機能を積極的に発揮し、人事管理権者が行う適切かつ弾力的な人事・組織マネジメントに必要なルール等を定める。」と、こういうことが既に閣議決定をされております。
　今の正に今、御議論させていただいたことでございますが、このことはもう既に閣議決定ですから内閣法制局として審査なさったんだと思いますけれども、憲法十五条との関係でこのところが問題があるかどうか、法制局にお尋ねします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115514281X00220021118_044</speechID><issueID>115514281X00220021118</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-11-18</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　当然のことだと思います。内閣で閣議決定をされておられるんですから、その中身について法制局が、いや、ここは実はおかしいんだということはあり得ないわけでございまして、当然のことながら、ただ、やっていく中できちっと、先ほど来お聞かせいただいております二つの要請というものをきちっと緊張関係の中でやっていかなければならないと。しかし、私が強調したいのは、最後に判断をするのは我々である、立法府がそういう憲法の解釈の中できちっとしたことを決めていかなければならないということが一番の大事なポイントであろうかと、こういうふうに思います。
　是非、そういう意味で、事務局同士もきちっと議論を詰めていただく中で、また立法府の冷静な判断をできる環境作りを我々も努めてまいらなければならないと、こういうことを申し上げまして、私の質問を終わらせていただきます。
　どうもありがとうございました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115514281X00220021118</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115514281X00220021118/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_183</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自民党の林芳正でございます。
　先輩の松谷先生から関連のお時間をいただきましたので、先ほど予告をいただきましたけれども、経済問題に絞ってお聞きをしたいと思います。
　先ほどの本会議で我が幹事長青木先生から総理にちょっと厳しく聞こえるような御質問もありましたが、後々いろいろと聞いてみますと、仲がいいからけんかをするんだということでありましたので、私も竹中大臣とは長いお付き合いでありますから多少厳しいことを申し上げるかもしれませんが、そういう趣旨であるというふうに御理解をいただきたいと思います。
　最近、市場の関係者が面白いことを言っておりまして、竹中さんが金融担当大臣を兼ねることになったときにいわゆる竹中ショックというのがあって、それは大部分は過大な報道による誤解もあるんではないかと思いますが、イメージというものが今の時代に非常に大事で、市場があのときに何をかぎ取ったかという中の一つに清算主義ということを掲げる人がいます。清算というのは、清く、算数の算で、全部破産して清算してしまう、リキデーショニズムということでございますが。
　これは実は、フーバー大統領というのがアメリカにおられまして、このときの実は経済政策を決定していたのがアンドリュー・メロンという財務長官がおられまして、大臣よく御存じだと思いますけれども、その人の経済政策は、雇用を清算し、株式を清算し、農民を清算し、不動産を清算せよ、ともかく経済から腐敗を一掃せよというようなものであったというふうに受け取られたと。それがその後どういうふうになったかというのはもう大臣よく御存じのとおりでありまして、その後、ニューディールということにつながっていくわけでございます。
　そこで私は、長いお付き合いの中で竹中大臣は決して清算主義者ではない、その一端は、後で時間があればお聞きをしますが、日銀の方にインフレターゲットのようなことも御提案をなさっている、マクロの方にもきちっと目配りをされておるわけですが、若干あのチームのスタートのときにそういう清算主義の部分が色濃く出たためにどうもマーケットがそういう反応をしたんではないかと、こういうことが言われております。そういう意味で、今回、不良債権の処理だけではなくて経済の再生という部分をトータルで出していただく、先ほど松谷先生からも御指摘があったことですが、そのことが非常に大事なんではないかというふうに基本的に思っておるわけでございます。
　そういう意味で、この一週間の報道を見て、いろんな専門家でないような方がおっしゃっているのは、竹中大臣にもうちょっとうまくやってもらいたいけれども、銀行の方も何にもできない、何にもしないというのもいかがなものかなというのが、正直な見ていらっしゃる方の感想ではないかと、こういうふうに思いますので、トータルで是非いろんなことを出していただきたいと。
　せっかく伊藤副大臣という、もう経済産業部会長をおやりになった再生のプロが今、竹中大臣を支えていらっしゃるわけですから、是非相まって、トータルのパッケージを出していただきたいと思います。
　その上でお聞きをしてまいりますけれども、まずは、一番話題になっております公的資金の注入ということでございますが、預金保険法百二条によりますと、我が国又は当該金融機関が業務を行っている地域、国全体か地域、両方であるわけですけれども、その信用秩序の維持に極めて重大な支障が生ずるおそれがあると認めるときは、総理が議長をやられる金融危機対応会議の議を経て資本注入を行うということで、今はこれしかないわけでございます。
　この三月までは御存じのように健全化法というのがございましたから、個別銀行の健全化ということでお金を入れることができたということでございますので、今の法律ですと、やはりシステミックリスクというものを認定をしないと入れられない仕組みになっておりますから、個別の銀行で起こったことがやはり全体のシステミックリスクだということに法解釈上なってしまって、それが逆に市場にインパクトを与えてしまうというおそれが私はあると思いますので、ここは非常に慎重に、できれば、党の実は対策委員会のペーパーにも入っておりますけれども、やはり健全化法を復活させるというか、法的に必要な措置は取っていただいてから個別のことはやっていただくという方がベターなのではないかと思いますが、この点で大臣の御解釈をお聞きしたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_185</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　是非そこのところは慎重にやっていただきたいと、こういうふうに思います。
　午前中は五十四分まででございますので、もう一問だけお聞きをしたいと思いますが、税効果会計が非常に問題になっておるわけですが、これはちょっと議論の混乱が私はあると思っておりまして、ちょっと細かい話になるんでございますけれども、二つのことがあるわけでございます。
　まず、五年分を計上するということを一年分にしてはどうかという話と、全額算入できるのを例えば一〇％にしようと、この二つのことが報道されておるわけですが、最初の五年を一年にするというのは、これは企業会計の基準であります。二つ目のティア１に入れる算入額を一〇％にするというのは、これは実は自己資本比率というものを計算するためのやり方でございますから、金融庁が所管する法律の告示ということになっていまして、二つの、法律的には違った性質のものなんでございます。そういう意味で、その告示の方は確かに行政の行為ですから、大臣がやるということになればこれは法律上できるということでありますが、一方、企業会計というのは、企業会計審議会、また財務会計基準機構という日本版ＦＡＳＢと言われるものを作って、そこで御審議をいただいて、パブリックコメント等いろいろ聞きながら、最終的にじゃこれをどうしよう、何年から適用しようという、こういう手順があるわけでございます。
　そういうような中で、この基準をもし見直されるということであれば、そういう手続をきちっと踏んでいかれるということがやはり大事であると思いますし、期の途中で例えば変えるということは、非常に法的な安定性も欠くというふうに思われますので、告示の方も、なかなかこれはあしたからこうだというわけにはいかないと思いますが、この件に関して大臣の見解をお聞きしたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_187</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。是非ここは手続をきちっと取っていただいて、途中でルールが変わるというようなことにならないように是非お願いしたいと思います。
　午前中の質疑はこれで終わらせていただきたいと思います。ありがとうございました。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_190</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。
　午前に引き続きまして、引き続きちょっと細かい点になるかもしれませんけれども、大事な部分を、この不良債権の処理につきまして、また経済再生につきまして聞いてまいりたいと思います。
　時間も残り少なくなってまいりましたので、答弁は長くて結構でございますが、質問は簡潔にいたしたいと思います。
　オフバランス化というのはよく言われております。もうこの何年かで銀行は七十兆円ぐらい直接償却をやって銀行のバランスシートから外に出したと、こういうことになっておりますが、その中で一部、実はバランスシートから外れているんですが、まだ銀行がその債権者であると。債権者、債務者関係がそのまんまという、テクニカルタームを使うと怒られますが、直接部分償却と言うそうでございますが、まだ十兆弱ぐらいあるんではないかというようなことが指摘をされております。
　企業再生というのは銀行からよその方に債権者を移していくというのが一つのポイントで、我々もオフバランス化イコール債権者が銀行からほかの人へ移ると考えておったわけですが、実は七十兆の中にそれぐらいのポーションでこういうものがあるということについて大臣御存じだったか、また御存じの場合はその見解、これからどうしていくべきかということをお聞きしたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_192</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今回、再生のプランも一緒に出していただくわけですから、オフバランス化でいいという今お話でしたけれども、やっぱり望むべきは破綻懸念先以下であっても外に出していただくと、債権者を変えていただくということが私は大事だと思いますので、よろしくお願いしたいと思います。
　もう一つ、よく言われておりますのは、結局これをやると、どんどんどんどん貸し渋りがまた進行するんではないかと、こういうふうに言われております。
　先ほど大臣も松谷先生の質問に対して御答弁もあったわけですが、私はやっぱり大口債権者、例えば数千億とかそれぐらいのところでラインを切って、そこのよりたくさんのところについてやるというような考え方というのが必要ではないかと、こういうふうに思います。業務純益がありますから、業務純益の中で中小の方の再生というのはもう必要であればできると思いますけれども、何千億という大きなところがやはりスタックをしているんではないかと、こういうふうに思うわけでありまして、そこが一つと。
　それからもう一つは、逆に不良債権の比率を何％という目標を出すという話もありますけれども、私はこれは積極的に評価するところがあると思うんです。それは、比率というのは、例えば何％というふうにすれば、不良債権を減らしていってこのパーセントを達成するのも一つでありますけれども、通常の債権ですね、もっと貸出しをたくさんやれば同じ不良債権の量であってもパーセントは落ちるわけであります。こっちの面からやっぱりパーセントというのは正当に評価をしていくべきではないかと、こういうふうに思いますけれども、今の二つについて、大臣、いかがでございましょうか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_194</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　意見が一致して安心しましたけれども、もう一つ、よく言われておりますあのＤＣＦ。これ、何かアメリカから来て黒船のように言われておるわけです、ディスカウント・キャッシュ・フローという。ただ、かみ砕きますと、しごく当たり前の話でもありまして、今から再生をする企業は来年どれぐらいもうかりますかね、再来年どれぐらい収入がありますかねというのを見通しを出して、それを現在価値に引き戻すというだけでありまして、そういうふうに実は言ってもらうといいんですが、何かＤＣＦとかいうアメリカのやり方でどんどん切りまくるんだと、こんなようなイメージがあるものですから、そこをよく説明していただきたい。
　そして、ＲＣＣが債権を買い取るときの時価にしたときに実はこの話はもう出ていまして、ＲＣＣが買い取るときにＤＣＦを使うということは当時の議事録にも出ていると思います。ですから、これは、採用するというのはやり方によってはいいと思いますけれども、どういうふうな基準にするか、そして、今まで過去のやり方をやっていた人に途中で、先ほども言いましたけれども、急にやり方を変えるというんではなくて、例えば選択制にするとか、そしてＤＣＦを採用している人はそれを明示してもらうと、こういうようなやり方があると思います。そうすると、見ている人も分かりますから。
　そういうふうに、押し付けではなくて、銀行が選べるとか、自主的な努力を尊重するという考え方については、いかがでございましょうか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_196</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　きちっと誤解のないように御説明をしていただきたいと思います。選択させるということがポイントになると思います。
　それから、ＲＣＣについては報道もいろいろあるようでございますけれども、この買取り価格というところがやっと時価になって、この時価買取りによって今年から随分値段が上がってきているわけですが、公的資金をいろいろ活用するという議論の中で、せっかく大事な税金を使うんであれば、私は、ＲＣＣにある再生勘定に幾らか交付国債なりを積んでいただいて、最終的には赤字になっても仕方がないというのはもう決まっているわけですから、それを幾らまでという枠を作ってもいいんではないかと。銀行に入れるよりはそっちの方が私は有効に、先ほども言いましたけれども、銀行から外へ出すという意味で大事なんではないかと、こういうふうに思いますし、細々とながらＵＦＪとメリルリンチのようなファンドができてきました。別に外資だからできる、日本の人はできないんだというわけではなくて、きちっとＵＦＪというのが入って、こういう再生をできる仕組みができてきておりますので、ここをきちっと見ていただきたいと。
　そして、ＲＣＣは元々はサービサーから、要するに債権回収する人から始まっているので、どうしても弁護士さんがたくさんいて、清算したところはどんどんどんどん取り立てる、こういうイメージがあります。弁護士さんが多いのも確かでございます。ですから、今言われているような政策投資銀行と一緒になるというのも大変な話ですけれども、ビジネスの人が、再生させるという方の人がどんどん入ってきてもらうし、ＲＣＣで全部やらずに、ＲＣＣに集めたやつをもう一回外へ出してファンドを組むという、これを主流にしていただきたいと、こういうふうに思いますが、以上、いかがでございましょうか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_198</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非、今検討される、今から決めるんだということでありましたが、私が申し上げたようなのは割と皆さんがそうではないかと思っておられる線でございますので、是非そういう線を中心に御検討していただきたいということを重ねてお願いを申し上げておきたいと思います。
　そこで、再生の話まで行きましたけれども、不良債権の処理をするに当たってはやはり需要の方、先ほどからどんどん話が出ておりますけれども、これだけでは、言わばがんができたのでがんを手術するだけでございます。ですから、輸血をしたり体温を上げたり養生してもらったり、この部分が非常に大事になってくるわけでございまして、その中の一つは、もうかねてから議論をされておられます、速水総裁、今日来ていただいておりますが、やはり金融政策、マネタリーポリシーというのがまだやっていただけることがあるんではないかと。
　インフレターゲットというと、インフレにするのかと、こうすぐ話になるものですから、物価安定目標というふうに言い換えますと、日銀法の二条に、日銀の目的は何か、物価を安定させることであると書いてあるわけでございます。インフレファイターであると同時にデフレファイターであってもらわなければならないわけでありまして、今の状況は物価の安定と言えるかというとそうでないわけであります。ですから、新しい日銀法の下で日銀は独立されたわけでございますから、目標は政府と一緒になって、竹中さんの言葉をかりればアコードにしていただいて、しかしその手段については我々は一々言わない、とにかく安定させてくださいということが私は望ましい姿だと。
　そういう意味で、物価安定目標、消費者物価指数は上方バイアスがあると、こういうふうに言われております。消費者物価指数が一というのは本当の物価はゼロぐらいだと、こういうことでありますから、今の消費者物価指数でいえばやはり一か二ぐらいの上方の物価安定目標というのは必要だ、特にこの非常時にいろんなことを同時にやっていく上では日銀にも決断をお願いしたいと、こう思いますが、速水総裁、いかがでございましょうか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_200</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　いつもその御答弁は聞いておるわけでございますが、こういう事態になってきて、今から政府、日銀も合わせて、全体で最後の大手術をやろうというときでございますので、今おっしゃったように、ゼロになるまでやり続けますというのは確かに効果がある政策だと私も思っておりますが、一歩進んで、いついつまでに必ず物価安定を達成しますと、これが物価安定目標と私が申し上げている意味でございまして、じゃ、物価がゼロに戻るまで、デフレが続くときはずうっと十年でも二十年でも今のやつを続けるんですかと、逆にお聞きすればそういうことになるわけでございまして、今の段階で更に御答弁というのは期待できないと思いますからそれ以上お聞きしませんけれども、もう本当にちまたにそういう声があふれているということを是非、総裁、また日銀の皆さんには御認識いただきたいと思います。（発言する者あり）
　何かコメントがありましたら。同僚議員からもいろいろお声があるようでございますから、総裁、いかがでございますか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_202</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　分かりましたとはなかなか申し上げられないわけでございますが、是非、今後更なる中での検討をお願いしたい。
　消費者物価指数の上方バイアスというのは日銀自体もおっしゃっていることでございますから、せめてその分は、今の時間軸の政策でもゼロを一にするというやり方は、バイアス分だけでも上に持っていくということは私あり得ると思いますので、是非御検討をお願いしたいと思います。
　そこで、金融政策ばかり頼っていてもいけませんので、最後に財政政策についてもお伺いをしなければならないと思うわけでございます。
　松谷先生からもお話があったように、今、総理は三十兆の枠についていろいろとお話がございました。私もやはり何かの数値目標でもって財政規律をきちっとしていくということは大変大事だと、こういうふうに思っております。
　党で行革をやっておりまして、去年、総理がああいうことをおっしゃっていただいたおかげで、実は特殊法人に対するいろんな支出というのを一兆円削ることができたわけでございます。やはりそういう目標があって、だからみんなやるんだということにならないと、横並びで切るというのはなかなか難しいということはよく分かるわけでございます。
　したがって、何かの目標はなければいけませんけれども、この三十兆円というとらえ方というのは今のトータルのパッケージの中では若干足かせになるんではないか、こういうふうに思うわけでございまして、実は中期の目標で、経済財政諮問会議でプライマリーバランス、これはマーストリヒトでＥＵもやっているやり方でございまして、今年入ってきたお金と今年使うお金を取りあえずバランスさせよう、借金を新しく作らない、こういう考え方であります。二〇一〇年ぐらいだったと思いますが、そこまでにプライマリーバランスを達成するというのを出されておるわけでございます。そして、税収の方も多年度で税収中立にしようという考え方。ですから、財政の方も、出す方も多年度でプライマリーバランスに持っていくという考え方で、その中で二年、三年の間は機動的にやる、こういうふうに転換をしていただきたいと、こういうふうに思いますが、総理、いかがでございましょうか。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115515261X00220021025_205</speechID><issueID>115515261X00220021025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>155</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-10-25</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　是非、今の経済を前提にするわけではなくて、大きな手術をやっていただくわけですから、経済が成長して増収ということも入れながら機動的に対応していただきたいというふうに最後にお願いをしたいと思います。総理に是非フーバーにならずに、この午前中に申し上げましたけれども、日本経済の再生を是非、最終的には総理が責任者でいらっしゃいますからお願いをいたしまして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　どうもありがとうございました。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115515261X00220021025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115515261X00220021025/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X02520020718_007</speechID><issueID>115414370X02520020718</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2002-07-18</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございます。自由民主党の林でございます。今日は三十分ほどお時間をいただきましたので、両大臣並びに関係の皆様に私がふだん考えておるようなことをちょっと御質疑をしたいと、こういうふうに思っております。
　まず、塩川大臣にお尋ねしたいんでございますが、今日は担当の溝口局長にもお見えいただいておりますので適宜御答弁をしていただければと思いますが、何日か前だったと思いますが、報道で拝見をいたしまして、今月初めにＡＳＥＭの財務相会議というのがございまして、そこでアジアの通貨単位というものを創設するということなどを含めて提案をされたということを新聞で拝見いたしまして、大変意を強くしたわけでございます。
　今、円相場、円・ドル、またユーロ、かなり急激に動いておりますし、すぐ前に、数年前に我々は通貨危機というものも経験をいたしまして、いろんな反省の中からいろんな対策を打ってきて、前宮澤大臣のときのチェンマイ協定を始め、こういうことがどういうふうにしたら制度的にリスクを軽減できるかということを一生懸命考えてきたわけでございまして、特に今、世界は三つの通貨圏と、こういうふうに言われておりますが、米ドル、そしてユーロというものの中で、今度は我が方はどうしていくかというときに、やはり何十年か前にヨーロッパの政治家が考えたことがユーロという形で結実をしておるというふうに思うわけでございまして、我々もそういう意味ではそろそろそういうことを考え始めてもいいんではないかというふうに私はかねてから思っておりまして、機会あるごとに場があれば主張してまいったわけでございます。
　そこで、すぐに例えばアジアの域内でユーロといったものの単一通貨ができる、これは大変な夢物語でございまして、ユーロの長い歴史を見ても、そこに至る長い綿密な準備と、そして歴史的な変遷というものがあったわけでございまして、その一つの大きなものがＥＣＵ、ヨーロッパ・カレンシー・ユニットということで、いわゆるニュメレールということで、計算の単位としてまずこういうものをやっていくと。
　長いＥＣＵの歴史を経た後でそしてユーロになっていったというのがヨーロッパの先達の知恵であったわけでございまして、アジアとヨーロッパを比べて、宗教が違う、文化が違う、経済発展度が違うからまだ時期尚早だという一般的な御意見もあるわけですけれども、ヨーロッパも多分、何十年か前にこの議論を始めたときには、まだまだそんなことはできっこないということを政治のリーダーシップでもって始められた、その成果が何十年か後になった現在になってこういうふうに結実しておる、こういうふうに思うわけでございまして、そういったことを考えますと、大臣がこういう提言をされたということは、非常に私は歴史的にも大きな一歩ではないかと、こういうふうに思って新聞を拝見したわけでございますが、どういう御提言をされたのか、具体的に大臣又は局長から教えていただければと、こういうふうに思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X02520020718/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X02520020718_010</speechID><issueID>115414370X02520020718</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2002-07-18</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　神戸プロジェクトということですから、是非この名前をずっと持ち続けた上で、今、大臣おっしゃったように、ヨーロッパも石炭、鉄から始まって五十年でございますから、最初から通貨の話を考えておったかどうかは別にして、今、正に大臣がおっしゃっていただいたように、ドルが基軸通貨で、ドルのシニオリティーというものが世界に及んでおって、アメリカの一つの大きな当然のことながら強みというのは為替の心配をしなくていいということがあるわけでございまして、これに対して、じゃヨーロッパはどうしていこうかということで、多分ドイツなどが中心になってこれをやっていったわけでございますから、我々もやはりそういう気持ちを持ってこの提言を生かしていっていただきたいと思うんですが。
　今回この提言を、神戸プロジェクトの宿題を出したということで、同じように、やっぱりアジアの各国は、ドルがシニオリティーを持っておって何らかの為替のことを考えなければいけないという、まあ言わば共通の悩みを持っておられると思うんですが、この提言に対して何か参加各国、これはＡＳＥＭはヨーロッパとアジアでございますから、アジアの方はそういう共通の悩みを持つものとして、また、ヨーロッパの方は先にやった先輩として何か反応があったかどうか、教えていただければと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X02520020718/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X02520020718_012</speechID><issueID>115414370X02520020718</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2002-07-18</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　是非、これは私が何年か前にアジア各国の財政関係の方にお会いしに行ったときに、特に中央銀行の方に、外貨準備をもう少し円で持ってはいかがですかという話をいたしたことがあります。各国、様々な反応でしたけれども、円の国際化、またこれは我が方の輸出輸入をされている方にもいろいろお願いをしなければならないわけでございますが、そういったことを含めて、円の国際化ということをこの話と一緒にしてやっていっていただきたいと、こういうふうにお願いをしておきたいと思います。
　時間も限られておりますので、この話はそれぐらいにいたしまして、次に柳澤大臣にお伺いしたいんでございますが、つい先週ぐらいだったと思いますが、「金融システムと行政の将来ビジョン」という非常にすばらしいレポートを出していただきまして、まだ全文の方は時間がなくてお読みをしておりませんが、サマリーを見せていただきまして大変感服をいたしました。
　ここに書かれておることを今から具体的な政策に落としていただきたいと思うんですが、そのときに、間接金融から直接金融への転換というものが提唱されておりまして、正にそのとおりだと、こういうふうに思いますが、この間、実は委員長に連れられて東証へ視察に行ってまいりまして、そのときに東証の方にもお聞きをしたんですが、直接金融に行くときに、今の間接金融から直接個人の人が投資家になって株式市場へ戻ってきてもらう、これが大事だということでありまして、たしか二十年ぐらい前だったでしょうか、個人の保有が五八％もあったというのを見てびっくりしたんですが、ただ、そのときは全体のボリュームも少なかったということでしょうけれども。
　私は、それは非常に大事なことで、それをやっていただかなければいけませんが、それと同時に、やはり機関投資家というものを育てていかなければいけないと。それは、証券市場というか、直接金融市場を厚みを増すということと、それからやはり新しいコーポレートガバナンスのためにも、個人の投資家で会社の財務諸表を全部見て経営にいろいろアドバイスをするというのはなかなか難しいと思いますけれども、機関投資家ということであればそれをプロフェッショナルにやっていただけるということでありますので、そういうことも考えていかなければならないんではないかと。
　投資信託等もどんどん規制緩和されておりますので、そういうファンドのようなものも含めた機関投資家の育成というものの重要性について大臣はどうお考えか、お聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X02520020718/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X02520020718_014</speechID><issueID>115414370X02520020718</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2002-07-18</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　正に、今からこの資本市場、市場型間接金融から資本市場と、この辺りをやっていただかなければならないわけでございまして、大臣御指摘のとおりだと思います。
　そして私は、このサマリーの四ページにエンロンのことがちょっと書いてございまして、非常に注目というか、これはいいなと思ったのは、よく言われますのは、エンロンみたいなことが起こったから、もうアメリカの資本市場のシステムは駄目なんだと、あんなことを持ってきてもしようがないじゃないかと、そういう議論になりがちなんでございますが、むしろ私はもう、余り極端なことを言ってもあれですが、二、三周ぐらい後れていて、先に行っている人が転んだから余り速く走る必要はないんだと、こんなようなことでは駄目なんであって、やはり大きく揺るがした原因をつぶさに見るということを通じて、ここにあっておりますが、アメリカのシステムを否定するのでなく、官民挙げての改革のスピードに注目し、冷静に学ぶべきである、正にこのとおりだと、こういうふうに思うんでございます。
　そういう意味では、エンロンの話よりもワールドコムの方が私は深刻だと思いますのは、エンロンのケースというのは、割と会計基準の細かいところのテクニカルな操作というものがあったわけでございまして、基準が本当にいいのかという問題もあったんですが、ワールドコムの方は、もう単純な基準をただごまかした、こういうことが発見できなかったという問題であったわけでございまして、むしろ、システムの問題よりもその運用、きちっと運営しているかという問題だったという意味で大きいんだと思うんですが。
　そういう意味で、何となく証券・資本市場というものが、我が国では投資ではなくて投機だと。私もお仕えしておりました宮澤大臣に言われたのは、君が生まれたころに、銀行から証券へというスローガンがございましたよと、こういうふうに言われたことがあるんですが、毎回毎回そういうことが出て、なかなかこうならないというのは、やっぱり資本市場に対する皆さんの、機関投資家も含めた信頼性というものも非常に大事になってくるわけでございますし、また海外からもきちっと安心して投資をしてもらえるようにする、レジェンドなんかが付かないようにするということでございますけれども。
　今後、そういった意味で、この資本市場のインフラ整備というものをどういうふうに進めていくお考えか、お尋ねしたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X02520020718/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X02520020718_016</speechID><issueID>115414370X02520020718</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2002-07-18</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　正に、大臣がおっしゃっていただいたように、このインフラ整備の中で、公正な経理をする、これがもう中心であることは論をまたないわけでございまして、この会計基準をきちっと守ってやるということがまず第一でございますが、その会計基準そのものが、やはり時代、経済の変遷に対応して絶え間なく進化を続ける、これも非常に大事なことであろうと、こういうふうに思っておりまして、今はむしろ、アメリカのＦＡＳＢよりも、国際会計基準委員会、ＩＡＳＢの方がだんだんだんだん力を付けてくる、こういうような状況であろうと思いますが。
　その中で、私は今ちょっと新しいものとして面白いなと思っておりますのは、知的財産会計というものでございまして、例えば、コカコーラというものがございますが、これ、コカコーラじゃないブランドで同じ味のものを出してもなかなか売れないと。ソニーと同じようなものを作っても、ウオークマンを作っても、なかなかやっぱりソニーという名の付いたものを皆さん買うと。もっと言えば、例えばエルメスとかああいうものは、全く同じものを作ってデザインをしても、これはデザインをまねするということになるんでしょうが、やはりエルメスのものを皆さん買うと。こういう商標やのれんや、もう少しかちっとしたものであれば特許とか、そういうものはなかなか会計基準上は出てこないという問題があるわけでございます。
　新しくどこかから、合併をしたり、ほかの会社から商標を買いましたというときは、その取得原価というのがあるわけですから比較的簡単な話かもしれませんけれども、自分のところで長年の努力によって蓄積されたとか、自分のところで研究開発をやった結果、特許を取ったという場合の知的財産の値段というものはなかなか付け難いものがあるわけでございますが、アメリカ等やＩＡＳＢでも、この知的財産の会計というのを、我が方は今減損をやっておりますが、その次、また環境会計の次ぐらいに検討しておるということで、これはやはり出遅れてはならないなと、こういうふうに思うわけでおりまして、我が方としての、我が国としての対応につきまして、大臣の御見解あればお伺いしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X02520020718/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X02520020718_018</speechID><issueID>115414370X02520020718</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2002-07-18</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　終わります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X02520020718</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X02520020718/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_015</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自由民主党の林でございます。
　大臣、本当に副大臣共々連日御苦労さまでございます。私も久しぶりに質問をさせていただくものですから大変緊張しておりまして、とぼけたことを言うかもしれませんが、あらかじめお許しを願いたいと、こういうふうに思います。
　今まさに塩川大臣が趣旨説明の中でおっしゃられましたように、現在の我が国の経済状況というのは非常に悪いといいますか、御指摘のあった米国における同時多発テロの発生、あのときを思い出してみますと、アメリカの株価がそろそろ大台を割るのではないか、いつ割るのか、こういうような中であのテロが起こりまして、むしろあれがなくて大台を割るよりは、まだ株価だけを見れば、あのことで割ったということで多少不安が和らぐのではないか、そういう声が出るぐらい当時から低迷をいたしておったわけでございまして、そこへああいうことが起きまして、世界同時不況のリスクというものを現実のものとして我々も感じるようになってきております。
　そして、このリスクを感じるということが、個人消費というものにこのマインドの面を通じて非常に悪い影響を与えておるわけでございまして、我が国の場合は、御案内のとおり六割を超えるＧＤＰに占める割合が個人消費でございますから、ここが回復してくれなければなかなか難しい中で、これを直撃し、輸出、生産も大幅に減少して、設備投資も減少しておるというような状況であるわけでございます。
　そして、これも御指摘があったところでございますけれども、失業率も増えるとともに、よく言われておりますデフレが進行しておると。これは、デフレスパイラルと呼ぶ状況になるかどうかというのはいろんな方の御議論が分かれるところですが、私は、入口に立っておるというぐらい厳しい状況認識をして対応に当たってまいらなければならないのではないかなと、こういうふうに思っておりますが、このデフレというのは正に物価が下がる現象でございますので、極めて貨幣的な現象であろうと、こういうふうに思っておるわけでございます。
　よく、物価が下がるのは、良い物価の下落と悪い物価の下落があると。いろんな方がリストラや知恵を出して安いものを作っていくということは非常に良いことであるわけでございますが、マクロで見ますと、この物価、ＣＰＩというものは全体で取っておりますので、一部の物価が下がることはこれはいいことでありますが、これだけですと、需要の力が一定だといたしますと、そこで余剰の出た購買力というのは必ずほかに行くわけでございますので、相対的な物価というのは必ずどこかで買うとすれば上がっていくわけでございますから、全体の物価が下がっていくということは極めて貨幣的な現象であって、やはりこれは非常に問題視すべきであろうと、こういうふうに思っておるわけでございます。
　もう小泉総理が重ねておっしゃられておりますように、このケインジアン的なマクロ政策だけではこれはもう打開できないということでありまして、正にそういう意味で、構造改革なくして成長なし、景気回復なしということは私も見解を同じくするところでございますので、まず大臣に、構造改革、今後取り組んでいく上でどういうことが中心になって必要になっていくのか、構造改革に懸ける意気込みをお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_017</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　全く同感でございまして、私は今年の新年会、我々は国会が始まるまではずっと新年会漬けでございまして、時々もう少し早く国会が始まってほしいなと思うこともあるぐらいでございますが、方々へ行きますと、去年まで聞かれなかった言葉、いろんな会の代表の方や業界の代表の方が、例えば、天は自ら助くる者を助くと、これはたしか聖書の言葉だったと思いますけれども、そういうことを自らおっしゃる。また、あるところへ行くと、ケネディの言葉ですね、国が何をしてくれるかではなくて自分が何をできるかを考えようと、こういうことを、私が言うとちょっと怒られるかなと思いながら行ってみると、そこの代表の方が自らおっしゃっていただけるような感覚になってきた。これはすごくいいことだなと、正に小泉内閣の登場によって皆さんの気持ちも変わってきているんではないかと実感をいたしまして、正に大臣が最初にソフトの部分で精神構造改革だと言ったのに同感するところが大でございます。
　そしてまたハードの部分でも、法人税のところはまたいろいろと議論する場もあると思いますけれども、金融、プロジェクトファイナンスをやっていって、銀行が、じゃ不良債権の処理を終わった後どういうビジネスモデルで収益をやっていくのか、この辺りの話でございますし、また、もう一つの直間比率と私は呼んでおるんですが、直接金融と間接金融の割合が余りに間接金融に偏っている、この辺りを、これは証券税制とも絡んでくると思いますけれども、構造改革の大事なポイントではないかと。そして行革は、特殊法人のみならずたくさんの公益法人という形で、実はお墨付き、いろんなことで官に頼らないと民の部分が本当に自立をしていないということは言われて久しいわけでございますので、是非我々も党の立場でこの辺を一緒にやっていきたいなと思った次第でございます。
　そこで、今回の二次補正予算でございますけれども、今、大臣が正におっしゃった構造改革の方向性の中で編成をされたというふうに考えておりますけれども、具体的にこの二次補正予算が構造改革にどのように役立っていくものなのか、その辺について大臣の見解をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_019</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　ところで、この二次補正予算では、国費で公共事業一・五兆円、施設費一兆円の合計二・五兆円、今、大臣おっしゃられました改革推進公共投資特別措置を実施することになっておるとお伺いしております。
　今、大臣がお話しになったこともその一部だろうと、こう思いますが、社会資本の整備が図られるという意味で、従来の公共事業と、今お話があったところでありますが、今まではこういう公共事業、今回のところはこの辺が違うんだということを、ちょっと重なるかもしれませんが、今までと対比した形でちょっとお教えいただけると有り難いと思いますが。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_021</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　今、なるほどなと思いましたのは、マレーシアへ私が何年か前に行ったときに、あそこは与党がずっと、ＵＭＮＯというところがあるんでございますが、マレーシア国民統一戦線とかなんとか、そういうような名前だったと思いますけれども、ここの党本部のビルというのが二十階か三十階建て、大きいのがありまして、ＵＭＮＯ自体が入っているところは三分の一ぐらいしかないんですね。ほかはテナントが入っておりまして、まあ政党だからできるというんでしょう、あそこは政府・与党、党一つしかないようなところですから、公共のビルディングにそういうふうに使っていて、ああなるほどこういう使い方あるのかなと。
　これだけ公共の施設というか、この我々がいる国会も含めて、昔造ったものですから今の新しく建つビルのようには効率的にはなっておらないわけですね。例えば、今お話がありましたように、公務員の宿舎というのもそういう古い時代に建ったやつで、いいところにあっても、なかなかもったいない空間の使い方をしておるなというところは何となくイメージで持っておりましたので、そういうところが空間をより効率的にやるというとともに、空いたところが出てきて、そこが呼び水になるということは非常に一つのイメージとして分かりやすいなと、こう思ったんでございます。
　是非そういう方向で、なるべく民の発想を、これはもう、どういうテナントを持ってきてどうやったら一番もうかるかみたいなところをうまく、これ公共事業ですから官がやるわけですが、そういう発想をどこまでうまく取り入れていけるのかと。大臣は大阪の商人の町の御出身でありますし、是非その辺を知恵を生かしていただきたいと、こういうふうに思うわけでございます。
　そこで、今回の、先ほど冒頭に申し上げましたように、待ったなしのデフレスパイラルの入口に立っておると申し上げましたけれども、そういう意味でも、この二次補正予算、もう一日も早く成立、執行と、こうやっていきたいと私は思っておるわけでございますが、よく言われますのは、これは十三年度の補正でございますけれども、そのすぐ後にまた十四年度の当初予算と、こういうふうになって切れ目なくやっていただけるわけで、今議題になっておりますこの補正と次の十四年度の当初予算というものがやっぱりうまく連携していっていただかなければいけないと、こう思っておりますが、その辺の連携具合、関係についてお聞かせを願いたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_023</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　私もそう思いまして言葉は使わなかったわけでございまして、正に副大臣おっしゃるとおりだと、こういうふうに思います。
　そこで、法案といいますか、そのものに入っていきたいと思うのでございますけれども、今回は、これは昭和六十二年に整備されたＮＴＴ無利子貸付制度の見直しを行うということでございますけれども、まずはこの法案の概要、御説明をいただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_025</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そこで、よく話題になるといいますか論点になっておるものの一つに、今御説明ありましたＢタイプに直轄事業を加えるということを今回改正入っているわけでございますが、このなぜＢタイプに直轄事業を加えたのかということについてお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_027</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　それから、もう一つ論点があると思われますのは、このＮＴＴの正に株式の売払い収入を、国債整理基金でやっておったものを、これを活用するということになったことでございまして、これを使うことにした理由ということはどういうことなのかということをお尋ねをしたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_029</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　そこで、いわゆる一般に心配されておられますのは、元々借金を返すために使うお金を使うんではないかということで、いわゆるここの、国債整理基金の運営ですね、これに支障を生じるのではないかという論点がございますが、これについて。
　また、最終的に、今回活用されますＮＴＴの株式売払い収入というものが最終的には、これは貸出しでございますから、国債の償還に充てられるのかということを確認させていただきまして、ちょっと準備の時間が余りなかったものですからこれだけ用意をいたしましたので、最後の質問にさせていただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115414370X00120020131_031</speechID><issueID>115414370X00120020131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2002-01-31</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　どうもありがとうございました。
　終わらせていただきます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115414370X00120020131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115414370X00120020131/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115114370X00420010322_005</speechID><issueID>115114370X00420010322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-22</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　おはようございます。自由民主党の林芳正でございます。
　この間、両大臣から御所信をいただきましたので、それに対する形で、本日は、今の経済の現状、また、構造改革ということが大変に方々で言われておりますので、その関係について若干御質問させていただきまして、今後どういうふうに具体的に進めてまいったらよいのかということをただしてまいりたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　今、株価が景気のすべてをあらわしているものではないということは私も承知をしているところでございますが、多少きのうは戻したものの、まだ日経平均一万三千円程度ということでございます。銘柄の入れかえがございましたからその分も考えなければなりませんが、非常に低い水準にあることには変わりございません。
　また、ちょっと心配しておりますのは、本年一月の機械受注が二けたの減でございまして、これは前期比でございますがマイナス一一・八％。もう御存じのとおり、機械受注というのは設備投資の先行指標だと言われておりますから、大変に設備投資の先行きも厳しいものがあるというふうに心配をしておるところでございます。中でも、大臣がかねがねおっしゃっておられますように、消費がなかなか振るわない、設備投資まで来たものがなかなか消費につながらないということが大変に心配されるところでございまして、景気重視の経済運営というものだけでは、これはなかなか消費が本当に反転していくということではないんではないかと考えておるところでございます。
　国民の不安感ということを、我々も地元で回っておりますと非常に感じるわけでございます。特に、今の財政状況に対する不安というのがかなり浸透してまいりまして、いろんな世論調査をいたしましても、景気対策と財政構造改革の両方をやっていただきたいんだというのが、この二年間見ておりまして大分ふえてこられたと。昔は景気を、どんどん対策をやってくれということでございましたけれども、事ここに至って財政構造改革について国民の皆様の御理解がだんだん進んできたんではないかというふうに思っておるところでございまして、消費マインドを好転させるためにも財政構造改革というものを、このビジョンを示すというのを国民は待っているんではないかなと、こういうふうに思うわけでございます。
　日米首脳会談がこの間行われましたけれども、ここにおきましても、総理から財政問題について半年程度で道筋を示したいんだというような御表明があったというふうに報道で承知しておりますけれども、宮澤大臣におかれまして、この財政構造改革、今後どういうふうに具体的にお取り組みになってまいられるのか、御所見をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115114370X00420010322/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115114370X00420010322_007</speechID><issueID>115114370X00420010322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-22</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　私どもも今地元でいろんな集会をやりまして、このマクロモデル、大臣がおっしゃっている話をいたします。そういたしますと、私がちょっとつけ加えて自分で勝手に言っておりますのは、大体このマクロモデルというのは、二種類か三種類ぐらいいろんな仕分けが出てくるんではないかと思うと。そして、聞いておられる方の中にも、もう現役を引退されて今年金をもらっておられるような方から、今度就職をされるというような若い方までいろいろいらっしゃいまして、皆さんお一人お一人、すべての方が一〇〇％満足するというものは決して出てきませんと。ですから、まさに今大臣がおっしゃったように甲論乙駁して、それぞれこの程度なら我慢してやっていこうというようなことをつくっていくためのモデルでありまして、何も一つのモデルが出てきて、ああみんなすばらしいなというものが出てこないと思いますよと、こういうふうに言っておるわけでございます。
　まさにこの財政金融委員会、我々が政治のリーダーシップを発揮いたしまして、皆さんが不承不承であっても一番納得できるものをつくっていくというのが我々の役目ではないかと、今、大臣の答弁をお伺いいたしまして、まさに決意を新たにしたところでございます。
　次に、我が国の経済が今陥っております原因の大きな一つに不良債権問題というのがございます。これも日米首脳会談では、ブッシュ大統領からも、異例のことだと思いますけれども、苦い薬は早く飲んだ方が病気は早くよくなると。良薬口に苦しというのをどうしてブッシュ大統領御存じだったのかよくわかりませんけれども、そのとおりではないかなというふうに思っておりましたら、総理の方からも、この最大のネックを半年ぐらいで結論を出していきたいんだというような御主張があったというふうに報道で承知をしておりますが、この問題は大変大事でございまして、陣頭で指揮をとっておられます柳澤大臣にこの具体的な方策についてお伺いをいたしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115114370X00420010322/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115114370X00420010322_009</speechID><issueID>115114370X00420010322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-22</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まさにこの不良債権というのは企業にとって不良債務でございますから、この直接償却、オフバランス化をするに当たっては、いわばがんを切り取るときに、余り小さく切り取ってはがんが残りますからまた広がる、余り大きく切り取り過ぎますと今度は体が死んでしまうということでございますので、まさに名医のお見立てが必要になると思いますので、柳澤大臣におかれましては、本当に能力、識見、私は崇拝をしておりますので、ぜひ頑張っていただきたいというふうに思うところでございます。
　それから、時間も限られておりますので、もう一問だけ御質問させていただきたいんですが、先ほど株価にちょっと触れさせていただきましたけれども、一部報道で、日本の構造改革がなかなか進まないからアメリカの株価に影響を与えているんではないかというような見方をする人がおられるようでございますけれども、これはちょっと違うので、アメリカ経済というのは、前に宮澤大臣がおっしゃったように、今までずっとよかったから減速に入るのは当たり前であって、我々は今度底の方から上がっていくのに、なぜそれが向こうに反映されるのかというのはおかしいんではないかとおっしゃられました。まさにそのとおりでありまして、ニューヨーク・ダウはアメリカ経済を反映しておりまして、米系の投資ファンドで実はアメリカの株と日本株を同じぐらいに組み込んでおること等で、むしろ向こうにこちらが引っ張られているんではないかというように私は見ておるわけでございます。
　そこで、ニューヨークの株式市場とアメリカ経済について財務大臣の御見解をお伺いするとともに、今申し上げましたような投資ファンドの組み入れ方の率とか、そのような東京の株式市場とニューヨークの株式市場が同じような動きになってしまう原因について、柳澤大臣の御見解もあわせてお伺いして、私の質問を終わりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115114370X00420010322/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115114370X00420010322_013</speechID><issueID>115114370X00420010322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-22</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　終わります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115114370X00420010322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115114370X00420010322/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_081</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　自由民主党の林芳正でございます。よろしくお願いいたします。
　野党の立場に立った御質問も午前中あったわけでございますが、私は与党の本来の立場に戻りまして引き続きましていろいろと聞いてまいりたい、こういうふうに思っておるわけでございます。委員長並びに発議者の皆様、本当に長時間の審議、大変に御苦労さまでございます。
　私も先週末、地元に帰りましていろんなところで演説会また座談会等やってまいりましたが、これはサクラではなくて、この演説会で多少時間が余ったものですから、会場から御質問ありませんかと、こういうふうに聞きました。そしたら、これは下関市の小月というところの公民館でやった百人ぐらいの会でございますが、男性の方が質問といいますか意見ということで立たれまして、国会の今の状況は大変見るに見かねる、審議拒否ということで出てこないということは、我々は何のために税金を払ってあなた方の給料をお支払いしているのかわからなくなると、こういうおしかりをいただいたわけでございます。そして、私は自分ではきちっと出てきているということをもちろん申し上げたわけでございます。
　それから、こういうことをおっしゃっておりました。今教育問題、非常にいろんな荒廃が叫ばれておりまして、学級が混乱して授業が成り立たないとか登校拒否ということが言われておりますけれども、こういう国会、一番、国の最高の立法機関として、立法をつかさどるこの機関において、いわば国会に出てこないということを子供たちがテレビや新聞でこれを見て、自分たちが登校拒否をやってもいいんじゃないかと、こんなようなことを実際に言っておるということをその方は切々と訴えておられました。
　ぜひ、子供のいい手本にやっぱり野党の皆さんにもなっていただいて、正々堂々とここへ出てきていただいて議論を尽くしていただきたいということを、これは同僚の皆様からもそれぞれ指摘があったことでございますが、私からもぜひお願いを申し上げたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　また、参考人の皆様からもきのう御意見を聞きましたし、拙速だという議論を随分ここでもやりました。しかしながら、どなたか同僚の先生がおっしゃっておられましたけれども、まだ一年もあるわけでございます。今ＩＴ、ＩＴということでございまして、ドッグイヤーということが言われておりますけれども、昔の七年が一年にも匹敵するというようなこのスピードの時代でございます。
　スイスの有名なダボス会議というのを主宰しておりますシュワブ博士というのが最近よくおっしゃっておられますのは、ファスト・イート・スローと。これは、我が国では竹中教授もよくおっしゃっておられますけれども、昔は弱肉強食で大きくて強い者が弱くて小さい者を食べてしまうということでございましたけれども、現代におきましては早い人が遅い人をも食べてしまう、こういう時代になっているんだということでございますから、まさに我々も、この現代の中で何年もかけて結論が出ないというのは、やはり国民に対してきちっとした対応をとれていないんではないかと私は常々思っておりまして、そういう意味からも、迅速に決めるときは決めるという態度が必要だと思います。
　これは外国の例でございますからそのままというわけにはいかないと思いますが、同じ議院内閣制をとっておりますイギリスにおきましてこういうことを聞きました。税法が国会に提出されたときのお話だそうでございますが、議院内閣制におきましては、内閣が、また与党が提出した法案というのは、審議を尽くせば必ず多数を持っておりますから通るわけでございます。そして、税法におきましては、既に大蔵省が内閣から国会に提出した瞬間にその税法が即施行になる、まだ審議をする前からもう税率そのものが変更されてしまう。
　これは長年の慣習によりましてそういうことになっておるわけでございますけれども、同じ議院内閣制をとりますイギリスにおきましてもこれぐらいいろんな知恵の積み重ねの中からやるべきことを早くやるということがついておるわけでございまして、我が方先輩諸氏がいろいろ御議論された中で、このこと一つが何年かかっても決まらないというのは大変に、我々の給料を払っていただいている納税者の皆様に何と説明をしていいのか、こういうように思うわけでございまして、そういった気持ちをぜひきょうは吐露したいと思ってここに立たせていただいたわけでございます。
　先輩の皆様や同僚の皆様から非拘束については種々御質問があったところでございまして、私は定数の削減の方について若干の御質問をしてまいりたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　まず、今回の参議院議員の定数を削減するパートが入っておるわけでございますが、特にこの部分につきましてどのような経緯でこの提出をするに至ったか、その経緯を御説明願いたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_083</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　魚住発議者からもお話がありましたように、この定数の部分についてはもう二回目の国会なわけでございまして、まさにスピードという面でもぜひこれは早急に結論を出して成立させていかなければならないと思っておるわけでございます。
　そこで、なぜ議員定数削減なのかという議論も随分ありました。きのうの参考人の質疑におきましても、むしろ胸を張ってもっとふやしてもいいんではないかというような御議論もあったわけでございますし、片山発議者からは、余っているんじゃないんだ、もうぎりぎりでやっているんだと、長谷川先生からもそういうお話がありましたけれども、そこをあえて削るんだというようなお話もあったわけでございますが、改めて魚住発議者から、これなぜ削減なのかということをお聞かせ願いたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
