<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3701</startRecord><nextRecordPosition>3801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_113</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　行け行けどんどんという趣旨はあれですけれども、国民の老後生活について多様なニーズがあります。公的年金が老後生活を支える大きな柱であることは間違いありませんが、その公的年金で全てを賄い得るというものではなく、公的年金を基本としながら、その上乗せとして企業、個人が行う自主的な取組、これを税制面でも支援することでこうした老後生活における多様なニーズに対応していくということであります。
　公的年金は、もう御承知のとおり共助ということが中心にあり、また、現段階では、保険料水準を固定し、その範囲内でマクロ経済スライドによる給付水準を調整するという一連の仕組みの中で、現役世代と高齢世代のバランスを確保しつつ一定の給付水準を確保することを前提に制度を運営し、あと常に持続可能性をチェックしているわけであります。
　他方で、この上乗せとして老後生活の多様なニーズに応える企業年金、個人年金があるわけでありまして、特に高齢期の就労の拡大など社会の変化を制度に反映するとともに、より多くの企業や国民の皆さんが活用していただける必要があるということで、今回、公的年金の見直しに併せて確定拠出年金の加入可能年齢の引上げ等の措置も盛り込ませていただいたと、こういうことであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_151</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　マクロ経済スライドは平成十六年の年金制度改正で組み込まれたわけでありますが、当時は、保険料水準がどんどんどんどん上昇していく中で、やっぱり若い人の負担という観点から、将来の保険料水準を固定した上でこのマクロ経済スライドによって現役世代と高齢世代のバランスを確保して一定の給付の水準を確保するという形で組み込まれた仕組みであります。将来世代の負担というのが当然ありますから、それを過重なものにせず年金財政の均衡を図るために、基礎年金に対してもマクロ経済スライドによる給付水準の調整がこれは必要であるというふうに考えております。
　今回の新型コロナウイルス感染症の年金財政に与える影響、これ、数十年単位で見た場合、直ちに影響を与えるものではないと考えます。もちろん、これによって日本の経済構造、社会構造が変われば当然それは一定程度反映されることはあるんだろうとは思いますけれども。
　また、基礎年金は、所得の多寡にかかわらず一定の年金額を保障する所得再配分機能を有している給付でありますから、これまでも申し上げているように、この機能は維持することは必要であり、そうした検討はしっかり進めていくべきだと思っております。
　また、賃金マイナススライドの発動についても、二〇〇四年以降、デフレ経済が続き、賃金上昇率が物価上昇率を下回った中でマクロ経済スライドを発動できない状態が続き、特に報酬比例年金のように給付が賃金に連動していない定額の基礎年金への影響が大きくなっていったということを踏まえて、二〇一六年改正で、賃金変動が物価変動を下回る場合に賃金変動に合わせて年金額を改定する考え方を徹底し、将来世代の給付水準を確保しようとするための見直しであります。
　なお、年金額の改定に当たっては、不測の事態、一時的な事態に過度に影響されないようにするため、三年間の平均の賃金変動率を用いて、これによって年度による経済状況の変化の平準化を図るということであります。
　いずれにしても、財政検証をしっかりしながら持続可能な年金制度の維持に引き続き努力をしていくとともに、今回の法案に申し上げておりますように、適用範囲始め検討すべきものについてはしっかり検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_214</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　健康保険組合、公的医療保険制度の重要な担い手でありますし、また、今委員御指摘のように、健康保険組合の財政状況というのはしっかり見ていく必要があるわけであります。
　厚労省において今般の新型コロナウイルス感染拡大に伴う健康保険料の納付猶予状況について健保組合に対して調査を行ったところ、三月支払分保険料の猶予を実施したのは七組合で猶予総額は約八千万円、四月については三十一組合で七・九億円という状況にあります。
　一方、健保組合は、保険料の一時的な減収や流行性感冒等による医療費の変動リスクに対応するための準備金等を保有をしているわけでありまして、例えば、健保組合全体でいえば合計四・七兆円、協会けんぽでいえば準備金として二・九兆円の水準もあります。ただ、全体としてそれだけあったとしても、個々の健保組合となるとまた別、今委員御指摘のように、別の話になります。
　したがって、今回の保険料の納付猶予の状況を把握するとともに、健保組合財政個々の状況についてしっかり見極め、必要があればそれに対する対応を考えていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01420200526_216</speechID><issueID>120114260X01420200526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-26</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の適用拡大で、企業規模要件、段階的に引き下げられます。今委員御指摘のように、国民健康保険の被保険者が新たに健康保険の被保険者になる、また、健康保険の被扶養者の方が被扶養者から外れて新たに健康保険の被用者になるという、こうした適用関係の変動が生じております。
　健康保険組合で見たときですが、全体で見ると、企業規模要件を五十人超まで拡大した場合には約四十億円の財政負担がプラスになるのではないかというふうに見込んでいるところであります。ただ、個別の健康保険組合単位の財政影響については、それぞれ適用がどう変わっていくかによってその部分が変わってくるわけであります。
　したがって、まず、今回の適用拡大に当たって、企業規模要件百人超となる令和四年十月に向けて各健康保険組合に生じる財政影響について丁寧に把握をして、前回、今御指摘のように、前回の適用拡大のときにも個々に財政措置を講じているわけでありますから、そうした対応をしっかりと、まず影響を把握をして必要な対応を取っていきたいというふうに思っています。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01420200526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01420200526/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_010</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、医療提供体制の関係でありますけれども、こうした新型コロナウイルスの感染が拡大をし、そして新規の感染者数が増加をしている中にあって、感染リスクがありながら医療機関の現場において働いていただいている方々、またさらには広い意味で経済社会基盤を維持していただいた方々に対して、その御労苦に対して改めて感謝を申し上げたいと思いますし、またそうした皆さんの力あるいは国民の皆さんの力があって、今諮問委員会開催されておりますけれども、解除、全面解除に向けての議論という、こうした状況にも至っているということであります。
　医療機関でありますけれども、新型コロナウイルス患者を受け入れたところも、またそうでないところも含めて、経営が大変厳しい状況になってきているということは承知をさせていただいております。医療提供体制そのものは、様々な医療機関が連携して初めてでき上がる、言わば面的な対応ということでありますので、医療機関全般の運営基盤をしっかり確保してこそ初めて安定的な医療提供サービスが提供されていくということだと思います。
　したがって、まずは新型コロナウイルス患者を受け入れていただいている医療機関に対して、これはしっかり支援をすることによって引き続きのそうした対応をお願いするとともに、それ以外の医療機関に対する、継続的な医療提供サービスが行われていく、こうした状況をつくることが重要だと思っております。
　また、薬局についても、地域の医療提供、特に医薬品の提供体制を維持するために重要な役割を担っていただいております。そういった意味で、薬局も含めた対応を今、今二次補正予算案の編成作業に入っておりますけれども、そうした医療機関、もちろん薬局も含めた、そうした経営状況もしっかり踏まえながら、いかに医療提供体制を引き続き維持していくのか、こういった観点から、また今回の新型コロナウイルス感染症の影響をどう判断していくのか、そういった観点からしっかりとした補正予算を組み上げていきたいと思っております。
　また、オンライン診療のお話がありました。
　患者と医療従事者双方の安全、安心を確保する観点から、オンライン診療、服薬指導を含む遠隔医療の活用は重要であり、また、特に今回の感染拡大の中で医療機関を受診するのがなかなか難しくなってきた、あるいは不安を抱えておられる、そういった方々がおられる状況を踏まえて、今回は時限的、特例的な対応として、初診も含め電話、オンラインによる診療を可能とする、あるいは服薬指導を行うことができる、さらに診療報酬においてもそうした電話等を用いた場合の初診料や服薬指導に係る報酬を算定できるということにしたところであります。
　これについては、定期的に報告をいただき、原則として三か月ごとに検証していく。そして、最終的に感染症が終息した段階で、それらの検証結果も踏まえて今後のオンライン診療、服薬指導の在り方というものをしっかりと考えていきたいというふうに思っております。
　それから、最後の、これは多分新型コロナだけではなくて幅広い意味での医薬品の開発に係る治験のお話だったんだろうと思います。そうした状況がどうなっているのかを含めて、よく、引き続き、新型コロナのみならず様々な医薬品の開発が更に進むべく我々も気を配っていきたいと思っておりますし、また様々な御示唆をいただければと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_012</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ＰＣＲ検査については、基本的に医師が必要と判断した方が確実に検査が受けられるようにということで努力をさせていただきました。
　実施件数そのものの水準の議論も頂戴しておりますけれども、やはり個々の方が、例えば発熱をしていたり倦怠感を持っていて、そうした外来にかかり、検査を必要だと判断、まあ御本人が思っていく中でなかなかそこに行き着かないということ、これはいろいろ御指摘をいただいているところであります。
　分析すると、この能力については今二万三千件というレベルまで来ているわけでありますけれども、一連の中で、相談をして、外来にかかり、そして検査を受けると、こういう一連の流れという中で、専門家会議の御提言の中にも、特に大都市圏においてそうした御指摘をいただいているわけでありますけれども、帰国者・相談者相談センターの機能を担っていた保健所の業務が大変過多であり、なかなか十分な対応ができていないのではないか、あるいは、ＰＣＲ等検査を行う地衛研も、通常業務も並行して実施している必要があることから、一定の限界がある、あったのではないか、あるいは、検体採取者や検査実施者の感染防止のためのマスクや防護服などが圧倒的に不足をしていたのではないか、こういった指摘をいただいているところであります。
　こうした指摘も踏まえながら、効率的に実施をしていく必要もあり、現在、いわゆるＰＣＲ検査センターということで、全国八十一か所、東京では二十九か所、これは五月二十日時点でありますが、地域の医師会等にも委託する形でこうした対応が広がっております。また、検体採取については、歯科医師の方にも御協力をいただくなどの拡大も図っているところであります。
　こうした措置に加えて、補正予算に、緊急包括支援交付金において都道府県がこうした対応を推進することを更に支援していくとともに、ＰＣＲセンターの運営費等においても別途補正にも計上しております。さらに、地域外来・検査センターの運営の委託の具体的な方策についてもお示しをさせていただいているところでありますので、こうした方策を通じて、医師が必要と判断される検査がそれぞれの地域においてしっかりできる体制の整備を各都道府県、市町村とともに、我々も予算面等含めてしっかりと支援をしながらつくり上げていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_016</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今委員御指摘のように、この抗体検査キットについてはかなり性能にばらつきがあるということでございますし、これも既に、私ども研究としてやらせていただいた中においても、一定そうした傾向が見出せるということもあります。
　今回、一万人を対象とした大規模な疫学調査を行うこと、他方で来月から疫学調査を行うことにしておりまして、対象地域は今委員御指摘の三都府県ということになります。これは、それぞれの地域の抗体保有率の状況を調べていくということで、今後のいろんな研究のみならず、この感染防止の施策にも活用していきたいというふうに考えているところであります。
　ただ、この抗体検査そのものは、まずは診断目的ということではないわけでありますけれども、体内で作られた抗体の持続時間や免疫防御機構との関係が明らかになっていないということがあります。したがって、そうした研究についても、今言った大規模な研究と、そうした体内における抗体の持続期間、免疫防御機構との関係等に関する研究、これも並行して実施していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_058</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　介護、障害者施設においてクラスターが発生をし、その結果重症化され、中には残念ながらお亡くなりになる方もいらっしゃいます。特に介護施設等、あるいは障害者施設もそうでありますが、高齢者であったり基礎的疾患があったり、どうしても感染しやすく、また重症化しやすい、そういったところにおいて感染防止を図っていくという今委員の御指摘は全くそのとおりだというふうに思います。
　これまでも、もう個々には申し上げませんが、数次にわたって感染防止についての事項についてそれぞれお示しをさせていただいているところでもあります。それから、加えて、特に感染者が発生した場合には個室化していくということが非常に大事でありますから、多床室の個室化ということに関しても、これまでの補正予算においてもそうした経費を計上させていただいて、施設側、また都道府県と連携してそうしたことの推進にも当たってきているところであります。
　引き続きそうしたことを進めていくとともに、また、介護職員について、やっぱり人材不足、業務負担が増えていく、また、なかなか経営がこの間やっぱり厳しくなってきている。こうしたことも含めて、私どもとしては、まずはこうした介護、障害福祉の現場で利用者の方々、その家族の方々のまさに生活を支えていく、こうした感染拡大の中でもこれはサービスを継続していくという、この重要性の中で必死に働いていただいている多くの方々に対してまず感謝を申し上げたいと思いますし、そうした方々に対する、これまでも逐次介護報酬の改定もさせていただき、また今回この新型コロナウイルス感染症対策について特例的な措置も講じさせていただいているところでありますけれども、さらに、現状の介護、障害福祉サービスのサービス提供状況、またそこで働いている方々の状況、これらを踏まえながら、今二次補正の議論もさせていただいております。そうした中でも取り入れられるものはしっかり取り入れていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_060</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　介護や障害福祉サービスで働いている方々、先ほど申し上げましたように、もちろん感染リスクということに加えて、対象とされている方々が、先ほど申し上げた、より重症化しやすい等の状況にあるわけでありますから、本当に細心の注意をされて対応していただいているということであります。
　まず、今、感染症の影響で人員、運営においていろいろ影響が生じている場合、いろんな状況が変化している場合もありますけれども、そうしたことが直接経営に影響しないように介護報酬等を減額しない特例的な弾力措置を設けたり、また、感染者が発生した施設のみならず、濃厚接触者が発生した事業所や休業要請を受けた事業所に対しても、職員の確保に関する費用や消毒の費用など、言わば掛かり増し経費については全額で助成をする等の措置を講じているところでありますけれども、今委員から御指摘がありましたが、そこで働いている方々、大変な御苦労をいただいている、そういったところをどう考えていくのか、こういう御指摘、与党からも野党からも頂戴をしているところでございますので、どういう対応ができるか含めて、先ほど申し上げた補正予算、今編成しておりますので、その中で検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_062</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、厚労省の中において、国内の感染症の専門家の方々で構成されているクラスター対策班を設置をして、自治体からの要請に応じて専門家チームを派遣をして、感染拡大の可能性についてのリスク評価、感染拡大の防止対策の提案等の支援も行っております。北海道の介護施設においても、派遣要請の時期がちょっとあれだったんですけれども、要請をいただいた後には、翌日には派遣をさせていただきました。
　こういう人材を更に養成すべしという話も頂戴をしておりますので、しっかりそうした人材を養成するとともに、基本的には保健所が対応されますので、保健所とよく連携をしながら、感染がないようにすることが一番でありますが、仮に感染が生まれたときにも、できるだけ拡大をしない、できるというか、拡大しないように対応できる、そうした意味での支援ができる、そういった人たちの派遣について、今御指摘もございましたけれども、こういう体制も含めて、我々は引き続き検討して、検討というか、体制をしっかり構築していきたいというふうに思っています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_118</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、私の義理のいとこになりますけれども、加藤紀文に対して温かい弔意をいただきまして、改めて御礼を申し上げたいというふうに思います。
　その上で、今、この戦没者遺骨収集の推進に関する検討会議の中間取りまとめについてお話がございました。もう中身は、ここに書いてあるとおりが今の中身となっているところでございます。まず、これにのっとって進め、さらに、令和元年十二月に戦没者の遺骨収集事業の推進に関する関係省庁連絡会議を開催し、戦没者遺骨収集推進戦略を定め、現地調査を更に加速するということで、ここに書いております南方についての令和五年度と書いてあるところ、これを令和四年度に、それから、旧ソ連抑留中死亡者埋葬地については、令和三年度にかけて可能な限りというところを全て実施するということで、更に加速化するということにさせていただいております。
　今年度については、令和二年三月に実施計画を定めたところでありますけれども、我が国のみならず海外における新型コロナウイルス感染症の拡大ということで、なかなかこの遺骨収集の進捗が困難な状況になっておりますが、海外のそうした感染状況をしっかり見極めながら、鎮静化した状況になれば速やかに実施できるよう相手国と関係団体と調整を図っていきたいというふうに思っているところでございます。
　更に具体的な内容ということでありましたけれども、それぞれこれまでの中で海外資料調査から得られた情報等々ございますので、それをベースにまず調査を行い、そして遺骨の収集という、こうした一連の流れをできるだけスピーディーに対応していきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_120</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　遺骨収集の関係で、日本人でない遺骨が収容された可能性の指摘等々、今委員からもお話がありましたが、そうした状況が、しかも長期にわたって言わば放置をされていた、適切な対応がなされてこなかった。まさにそのことが、遺骨収集事業への信頼あるいは我々の取組に対する信頼を大きく損なってきたということは、私ども真摯に反省しなければならないというふうに思っておりますし、事は戦争において亡くなった方々のその思いを、また御家族の思いを、やはり一日も早く我が国に戻ってきていただきたい、あるいは戻りたかったであろうなというこの思い、これに応えていかなきゃならない、こうした事業においてそうした対応がされてきたということ、これは本当に残念であり反省すべきことだというふうに思っております。
　それについて、昨年十月以降有識者会議の下で、指摘を受けた後の担当部署の対応や調査が一体どうだったかという話と、それからもう一つは、指摘を受けた事例の遺骨の鑑定及び今後の遺骨収集事業の在り方についての検討、これ二本立てで議論していただきました。
　そして本年五月に、この有識者会議において、事業実施体制について科学的所見への対応やガバナンスの強化等に対する御意見、あるいは収容、鑑定の在り方について、プロセスの見直しや体制強化等の御意見もいただき、そして五月二十一日に、厚労省としての今後の事業及び実施体制の見直しについて、ガバナンスの強化、収容、鑑定の在り方の見直し、鑑定体制の整備を具体的に行う考え方をお示しをさせていただいたところでございます。
　今後、これに対してまた様々な御意見もいただきながら、やはり、これまでと抜本的に体制を変えていく、例えば鑑定体制の整備であれば戦没者遺骨の鑑定を専門的に行うセンターをつくって、やっぱりそうした、体制そのものを変えていく中で、またガバナンス等々もそうでありますけれども、進んでいきたいというふうに思っております。
　委員がお付けいただいたアメリカのＤＰＡＡの資料、付いてありますが、私もそこへ行かせていただいて、やっぱりいろんなお話も聞かせていただきました。そうした科学的な、より進んだものも取り入れながら、しかし遺骨収集という遺族の方の思いにこれ寄り添いながら、しっかりとこれからも、これからというか、今後、思いを切り替えて取り組んでいきたいというふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_122</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お示しをいただいて、私も向こうへ行って、ある意味で送り出すということ、国民を戦場に送り出すということに対する思いというか、決意というんですか、責任というものの非常に強いものがあるなということを改めて感じました。そうしたデータだけではなくて、歯のデータとかいろんなものが残っているので、結果的に遺骨収集もやる場合のデータベースがそろっている。それに比べて我が国、正直言って、なかなかそれだけのものがそろっていないという状況ではあります。
　したがって、できる限り情報収集をしてデータベースを作りながら、先ほど申し上げたように、一日も早く遺骨収集をし、そして、その遺骨を遺族の方、あるいは少なくともこの我が国に戻ってきていただけるように努力をさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_201</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘のように、五月四日の専門家会議で今委員御引用の部分の言及があったところであります。また、同日の提言では、医師が必要と考える軽症者を含む疑い患者に対して迅速かつ確実に検査を実施できる体制に移行すべきと記載をされておりますので、過去をどう評価するかというよりも、まあ私どもとしては現在のＰＣＲ検査の能力を一日約二万四千件まで向上を図ってきたわけでありますが、あわせて、医師が必要とする方々がしっかりと検査ができる体制の構築に向けて、今ＰＣＲセンター等も各地域で続々と設置をしていただいております。
　また、今回、抗原検査という新たな手法も導入をされているわけであります。こういったものをうまく活用しながら、迅速かつ効率的な検査体制をしっかりと構築していきたいというふうに思っています。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_209</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これは、御承知のように、地方衛生研究所は地財措置によって運営費等を賄ってきたところでございますので、そういった中で、例えば感染症の改正で都道府県による検査実施、これは二十六年改正でありますけれども、権限が付与された。そうしたことも踏まえながら、各都道府県の判断で必要な体制が取られてきたというふうに認識をしているところであります。
　また、我々もそれに対して様々な支援もこの間もさせていただき、特に今回の新型コロナウイルスの感染においては、今委員からもお話がありましたように、機器等の購入に対する経費等の支援等もさせていただいているところでございます。
　今後、引き続き、今回のこうした状況も踏まえながら、まず、地方衛生研究所のみならず民間の検査所を含めて、こうした分析能力をこれからどう高めていくのか、今回、令和二年度の二次補正予算も今議論させていただいておりますが、そういった中でも必要な対応をしっかりと講じていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_213</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　地衛研、また保健所の皆さん方も住民の相談対応、また積極的疫学調査等大変な重要な役割を担っておりまして、今委員からもお話がありましたように、連日残業が続くという状況の中で御苦労いただいておりますことに心から感謝を申し上げたいと思います。
　また、そうした状況を踏まえて、退職者の再雇用を含めた非常勤職員の雇用に係る経費等を助成をすることで、保健所の人員を増加して個々の方の負担の軽減を図る、あるいは他の部署からの応援もお願いをする、あるいは現在やっている業務の中でリスト化をして、外部委託、縮小、延期等が可能であるものについてもリスト化をし、お示しをさせていただいている、こうした様々な努力をさせていただいているところであります。
　なお、今委員お話がありました体制という意味においては、やはり今回感じたのは、様々な業務がファクス、電話と、こういう状況でもありました。やはりＩＴ化等を進めることによって業務の効率化とまた職員の作業負担の軽減を図っていく必要があるというふうに感じておりまして、今回新たなシステムを活用し、今月半ばからは一部で利用がスタートし、月末には全国で利用できる状況を目指しているところでありまして、いずれにしても、そうした体制のみならず、そうしたＩＴ等も活用して、保健所がその本来の機能がしっかり発揮していただけるような体制の整備には引き続き取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_215</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今まず地衛研のお話がありました。それ、組織そのものが法的に位置付けされていないという御指摘はこの委員会でも、この委員会というか、それぞれの委員会で御指摘をいただいているところであります。
　地方分権が進められていく中で、地方衛生研究所の設置を法律で一律に求めていくべきかという論点、これ常にあるわけでありますけれども、検査体制の更なる充実を図っていくということは、今回の感染症対策の中でも我々反省も含めて考えていくべき視点だと思っておりますので、今後の課題だというふうに認識をさせていただいているところであります。
　また、保健所等の位置付け等についても、感染症法上位置付けられているわけでありますけれども、こうした位置付けを含めて、委員の趣旨と重なるか重ならないかというところはあるかもしれませんが、いずれにしても、今回の一連の対応がこれは終わらなければなりませんけれども、終わった段階においては、我が国における感染症における体制というのはどうあるべきなのかについて、今回の様々な経験あるいは課題、それらも踏まえてしっかり議論すべきだというふうには認識をしております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_229</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　感染症対策については、感染症に基づく感染症予防計画というのがありまして、それに基づいて地域の感染症指定医療機関の病床確保を進めるなど、必要な体制整備に取り組んでいたところであります。
　一方で、地域医療構想は医療法に基づく医療計画に位置付けられているわけでありまして、がん、心疾患、脳卒中等の広範かつ継続的な医療の提供が必要な五疾病、また救急、小児、周産期等の医療の確保に必要な五事業などの一般病床に係る医療に関して二〇二五年における機能別の必要病床数を定め、病床の機能分化、連携を進めることを目的として策定をしたわけでありまして、先ほど申し上げたように、既に病床確保の対策が進められている感染症病床はそういった経緯から盛り込まなかった、こういう経緯があります。
　地域医療構想を含め、これまで進めてきた医療制度改革を更に改善、発展するため、今回、感染症対策も含めた弾力性のある医療提供体制を構築する必要があると考えております。
　したがって、今回の新型コロナ感染症対策にまずは全力で取り組むべきでありますが、今後、地域医療構想の検討に当たって、従前から申し上げておりますように、一連の感染症対策を通じて得た知見も踏まえて、地方自治体とも連携を図りつつ地域医療構想の議論を深めていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_232</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>232</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>232</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、この間の、緊急事態宣言が出されて、そして国民の皆さんに外出自粛や接触八割削減をお願いをしたわけであります。まさに、様々、もちろん国民皆さん全体、また医療関係者、また事業者の皆さん方、一丸となって取り組んでいただいた結果、既に四十二府県で緊急事態宣言は解除され、残りの五都道県についても本日付けで、政府対策本部における最終決定、これはまだではありますが、先ほど行われました基本的対処方針諮問委員会において緊急事態宣言の解除についての了承が得られたということで、一定の成果は得られたというふうに考えておりまして、改めて国民の皆さんの御協力に感謝を申し上げたいというふうに思います。
　その上で、今回の外出自粛や接触八割削減、これが実態どこまで徹底できたのかということも含めて、また、それと感染者数の減少との関係性、これらについては更なる分析、これが必要だというふうに思います。専門家会議等においても御意見を伺いながら、また専門家のお力をいただきながら分析等を行い、そして今委員からお話がありました次なる感染症の感染の拡大、これはないように努めていかなければなりませんけれども、そうした場合に対する対策にも生かしていきたいというふうに思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/232</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_240</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、人工呼吸器については、医療機関内の使用可能台数やメーカーの国内台数を含めて一万五千台を確保することを目標にということを従前言わさせていただきました。国内在庫について約四千七百台の確保、また国内増産や対日輸出拡大の働きかけによる二千台の確保を今目指して逐次対応させていただいております。ＥＣＭＯについても、主要な国内メーカーに通常時の二から三倍程度の増産に取り組んでいただいているところであります。
　機械があっても人がいなければ使えないじゃないかという御批判はまさしくそのとおりでありまして、現場で従事している医療従事者の離職の防止はまず図ると同時に、人材確保について、これまでそうした経験があった方々にもう一回、再び医療現場に戻ってきていただくためのネットワークづくり、それから、さらには人工呼吸器やＥＣＭＯを扱うための講習を行うなどの人材養成、これは今、令和二年度補正予算の中にも盛り込むべく検討させていただいております。
　そうした総体として、それから、どう使うかによっても、ばらばらにあるのと、あるところに集中してあるのでは当然効率化も違うわけであります。そうしたことも含めながら、当然、あっても使えなければこれは意味がないわけでありますから、当然、確保したそれぞれのＥＣＭＯや人工呼吸器や人の手配も含めて、しっかりと活用できる状況になって初めて患者さんを受け入れられるわけでありますから、そのことを念頭に置きながら、機材の確保と人材の養成、あるいは人材の確保にしっかりと努めていきたいと思います。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_242</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>242</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>242</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　インフルエンザについて、三つの御質問がありました。
　まず、この冬のワクチンとして製造する四種類の株については四月に決定をして、既に四社のメーカーが生産に着手をしております。ワクチン製造株決定の際、可能な限り多くの供給量を確保できるよう、安定供給についてメーカーにも働きかけを行ったところでありまして、ワクチンの供給量、これはウイルスの増殖性の要因で結構左右される場合がありますが、各メーカー、近年の使用量を上回るとともに、ここ数年で最大規模の約二千九百万本、一本で大人二回分ということでありますから、倍すれば五千八百万人分ということになるんだと思いますが、の生産量となった昨シーズン以上の供給量を目指して、国内の製造キャパシティー、能力を最大限に活用した生産を始めていただいているところであります。
　また、厚労省としても、製造されたワクチンの出荷までの工程、製造されて出荷までの工程について、例えば検定合格年月日の印字が一々必要であったとか、そういったものを省略することによって短縮して、できるだけ速やかにインフルエンザのワクチンがそれぞれの医療機関に届けるように努力をしたいと思います。
　また、インフルエンザは例年十二月から四月に流行をし、一月末から三月上旬が流行のピークということであります。流行状況や効果の持続期間等を考慮して、例年十月から十二月中旬頃にワクチン接種が行われます。厚労省としては、例年十一月に総合的なインフルエンザ対策の一環として接種の呼びかけを行ってきましたが、今シーズンは十月、十一月ではなくて十月に前倒しをして呼びかけを行うなど、対策を図っていきたいと思っております。
　インフルエンザに対する助成でありますが、高齢者へのインフルエンザの予防接種は、流行阻止の効果は示されていないが重症化防止の効果はあるということで、予防接種法に基づく定期接種の対象としております。一方で、小児のインフルエンザについては、ワクチンで流行を阻止できないことを理由に、平成六年に定期接種の対象からも除外をしたところであります。
　そういった意味で、高齢者と幼児等々は違いますが、引き続き、高齢者については重症化防止の効果があるわけでありますので、引き続き高齢者中心に、また、今回の新型コロナウイルスも高齢者に対する重症化の懸念が指摘をされておりますから、しっかりとインフルエンザの予防接種が受けていただけるように、更に周知等に努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/242</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_272</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　介護や障害福祉サービス、高齢の方や障害を抱える方、またその御家族の方を、暮らしや生活を守っていくためにもこれは必要不可欠なサービスであり、感染が拡大している状況下においても事業の継続をお願いをしているところであります。
　御本人、それぞれの働いている方々の感染リスクももちろんありますけれども、ケアをされている対象の方々が重症化しやすいという、より一層そのケアにおいて特段の配慮が必要だ、またそういうプレッシャーが常に掛かってきている、そういうところで必死になって努力をいただいているわけでありますので、我々としてもそうした皆さんに心から感謝と敬意を表したいというふうに思います。
　そうした中で、単に感染者が発生している施設だけではなくて、広範にという、そういう御趣旨なんだろうと思います。公明党からもそうした御要請をいただいておりますし、他の政党等々からも頂戴をしているところであります。どういう形で対応できるのか、今二次補正予算案を編成をしている作業でございますので、そうした御要請の声をしっかり受け止めながら具体的な中身について鋭意詰めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_274</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　令和二年度第一次補正予算において、新型コロナウイルス感染症に係る介護サービス事業所等に対するサービス継続支援事業等を盛り込ませていただいて、当該事業で様々な介護あるいは障害における事業所に対する支援をさせていただいたわけでありますけれども、補助率については今委員からお話がありましたように、三分の二が国で、三分の一が地方公共団体の負担、それについてはいわゆる地方創生臨時交付金の対象になって、実質は国費一〇〇％ということでありますが、委員からは、実質じゃなくて形式も一〇〇％という、こういう御主張だというふうに思いますし、また、それを通じてそうした対応がより促進を図るべきだという、こういう御主張だというふうに思います。
　そうした御主張をしっかり私どもも受け止めさせていただいて、先ほどの件も含めて、今、二次補正予算、まさに、何といいますか、編成をまさにもうすぐするという状況に来ておりますので、そうした中で、そうした声も含めて、どういう予算をすべきなのか、それぞれの声をしっかり踏まえながら、予算を、しっかりした予算を獲得していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00620200525_282</speechID><issueID>120114103X00620200525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>282</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2020-05-25</date><closing></closing><speechOrder>282</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　介護また障害福祉分野についてしっかりとしたサービスを提供していくためにも、人材を確保し育成することは喫緊の課題であります。また、そこに対する求人、有効求人倍率も、他職種に比べて、こうした状況の中においてもなおまだ高い状況であります。介護に関しては、二〇二五年までに約五十五万人、約六万人程度の介護人材を追加で確保することが必要との結果を第七期の介護保険事業計画でお示しをさせていただいておりました。
　いずれにしても、処遇の改善、これは昨年十月にいわゆる月額最大八万円という処遇の改善も実施をさせていただきました。また、離職した方々への復職支援も重要であります。再就職の際に必要となる準備費用について返済免除付きの貸付事業を設けて支援をしているほか、離職した介護人材の方々の届出を受け、再就職支援を行っている。
　こうした様々な措置を講ずること、またそうした職場の魅力をしっかりＰＲしていただいて、そうした皆さんにそこでの仕事のありようを理解していただいて、またそこでのやりがいを高めていく、そうした全体の措置をとる、駆使することによって、こうした介護あるいは障害サービス分野での人材の確保、これに我々も更に尽力をしていきたいと思います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525/282</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00620200525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00620200525/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104127X00320200522_165</speechID><issueID>120104127X00320200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　手当の支給時期を考えて、申請から二週間を目指してということで今鋭意努力をしてもらっております。
　支給申請から支給決定までの期間について、五月中に支給されたものの、これはサンプルの調査でありますけれども、支給開始後、平均十五日で支給決定を行っておるということで、四月に行ったサンプル調査では支給決定まで平均二十一日ということですから、一定の短縮が図られていると思いますけれども、さらなる短縮を図っていきたいというふうに考えているところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00320200522/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00320200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104127X00320200522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104127X00320200522_167</speechID><issueID>120104127X00320200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今委員のお話にありましたように、五月十九日から、雇調金について申請手続を大胆に簡素化させていただいて、おおむね従業員二十人以下の小規模の事業主については、なかなか平均賃金を出すのが難しかったということでありますので、実際に支払った休業手当額から助成額を算定するということにいたしました。
　この二十人というのは、中小企業法における小規模企業者の定義等々を踏まえて設定をしているところでありまして、特に小規模の事業主ということになれば、なかなか経理担当もそうしたところにはいないということを踏まえて、そうした事務手続の負担を軽減しようということであります。
　二十人以下の事業主ということでありますけれども、おおむねと申し上げているのは、別に、そこでびしっと線を引いて、それ以上だったら絶対だめだといったことを申し上げているわけではありません。二十人以上の事業主も申出があれば利用を認めるなどの柔軟な運用を既に実施をしているところであります。
　今後も、従業員二十人以上の事業者についても、従前の方法を用いた助成額の算定が難しい、なかなかなじみがないという場合には、状況に応じて、実際に支払った休業手当額からの助成額の算定が可能になるよう、柔軟な対応がそれぞれにおいて、実施窓口において対応が行われるように努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00320200522/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104127X00320200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104127X00320200522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_005</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、この法案では地域共生社会を実現していこうということでありますが、具体的には、全ての人々が地域、暮らし、生きがいをともにつくり高め合う社会とニッポン一億総活躍プランの中にも述べております。まさに、支え手側と受け手側、支えられる側と言ってもいいのかもしれませんが、そうした区分がなく、地域のあらゆる住民が役割を持って支え合いながら暮らすことができていく、そうした地域社会をぜひ目指していきたい。本法案でも、地域共生社会の実現を目指した地域福祉の推進ということを改めて明確化させていただきました。
　その中で、今、相談の話、委員からお話がありました。
　まさに、この問題はどこに行ったらいいんだろうか、Ａという窓口へ行くとＢです、Ｂというところに行くとＣです、あるいは、ここではありません、そういう場合もあります。しかも、相談が一つの事項だけではなくて複数の事案に絡んできているというのが最近特に指摘をされているわけでありますから、そうしたさまざまな課題に対してどこがどう受けとめていけるのか、そういった意味で、市町村全体で包括的に相談を受け、支援をしていく体制が必要だということで、今回の事業では、例えば窓口自体を一括化する、いわゆるワンストップの窓口をつくるという例もあるんだろうと思います。また、複数の相談窓口が連携して、そこで、本人が行かなくても、あるところに来れば、違うところと話を聞きながらトータルとして対応していただける。これは市町村の規模とか状況に応じていろいろあっていいんだろうというふうに私は思っております。
　検討に当たっても、大事なことは、それぞれの関係機関が、どうしても役所は縦割りになりますから、その縦割りの中のところでよく意思の疎通をしながら、自分たちの地域でどういう形で総合的に相談を受けていくのか、こういったことを重ねていくことが、ワンストップをつくっても、後ろが全然つながっていなければこれは機能しないということになりますので、そういった調整を重ねながらしっかりつくり上げていただくということが大事だというふうに思っております。
　本法案の施行は令和三年ということでありますので、それに向けて、指針あるいは運用のマニュアル、こういったものもつくらせていただいて、それぞれの市町村の実情に応じて円滑な相談支援体制を構築していただけるように我々としても努力をしていきたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_034</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　一番大事なことは、先ほどから、あるいはこの委員会でも御議論いただいておりますように、さまざまな課題を抱える方をしっかりと受けとめて相談に乗っていただける、そういう体制をどうつくっていくのかということなんだろうというふうに思います。
　今委員のおっしゃるように、ワンストップというやり方も当然あると思います。ただ、ワンストップというのは、受け口が一つでも、後ろにそれぞれがつながっていないと、実際に、相談は受けたけれども解決にならなければこれは意味がないわけでありますので、それぞれの機能がしっかりと有機的につながっていくということがやはり必要なんだと思います。
　ですから、ワンストップというやり方もあると思いますし、どこが受けても、そこがまた他と連携して全体として解決策を見出していく、こういうやり方も、これはそれぞれの市町村が、また規模にもよるんだと思いますけれども、そういう中でやっていく。そして、大事なことは、先ほど申し上げましたけれども、関係者がよく意見を交換しながら意思の疎通を図ってトータルとして解決を目指していく、そういったことを私どもは想定をしております。
　そのためにも、やはり、交付金という形で別々に出ていたものを今回一本化することによって使い勝手をよくしていく、また、これまでの機能に加えて、各相談支援機関と支援の方向性を整理して連携体制を構築するための事業、いわゆる多機関の協働の事業も創設をする、こういったことを通じて、先ほど申し上げた、それぞれの自治体が包括的に個々の相談者、課題を抱える方々に対応し、その解決を図っていただける。
　また、実際の施行は三年でありますから、それに向けて既にモデル的に実施している事例もあります、そういった事例も踏まえながら、指針やマニュアル等をつくって、より多くの自治体においてこうした趣旨に沿った対応をとっていただけるように努力していきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_048</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　最近では新規の感染者数が減少傾向にはありますけれども、引き続き感染のリスクというのはあるわけで、特に高齢者、なかんずく基礎的疾患を抱えておられる方については大変な御不安を持っておられるというふうに思います。
　どうすればまず感染の可能性を減らせるのかといった形で、感染拡大防止等に対するさまざまな情報を今委員も挙げていただいたようにお示しをさせていただいているところであります。また、仮に感染した場合においても、先ほど政務官から御答弁させていただいたように、基本的には自己負担がないということでございます。
　その上で、どういった場合に対応されたらいいのかということを、改めて五月八日に相談・受診の目安も整えさせていただきました。
　また、相談しようとしても帰国者・接触者相談支援センターになかなかつながらないというお話もありました。今、それぞれの自治体で、コールセンターの電話回線をふやすとか、あるいは外部に委託するとかいった形でそうした体制も整えていただいておりますので、そういったこともしっかり支援をすることによって、相談していただきやすい環境をしっかりつくっていく、その結果において、外来、そして場合によっては、陽性になった場合には医療につながっていく、こういう流れをこの期間に、先ほど申し上げた感染者数が減少する中にあっても、都道府県等とよく連携をとりながらそうした体制をしっかり整備していきたいというふうに思っております。
　そうしたトータルな措置をとることによって先ほどの高齢者を始め国民の皆さんの新型コロナウイルス感染症に対する懸念あるいは不安というものを解消するとともに、もう一つは、先ほど御質問がありました治療薬、ワクチン等、こういったものの開発等々をしっかり進めていくことで根源的な不安の解消に努めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_052</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　基本的な考え方は、今、自見政務官の方から雇用調整助成金についての話をさせていただきました。
　緊急対応期間の延長、私どもは延長は必要だというふうには考えております。ただ、具体的にどうするかについては、先ほど申し上げた、今回の一連の雇用調整助成金の拡充方策、その中で決めていきたいというふうに思っています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_054</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　総理が表明された新しい制度については、事業者の命により休業しており、しかし賃金を受け取ることができない労働者が直接申請することができる制度。
　基本的には、雇用調整助成金制度があって、これがメーンというか主たる制度でありますけれども、残念ながら賃金が支給されていないですから、したがって企業からは雇用調整助成金の申請も行い得ない、そうした状況の中で、そうした環境の中におられる労働者の立場に立って、どういう仕組みにすることによっていわば実質的に休業給付がなされるようにしていくのか、こういう観点から今議論をさせていただいているところでございます。
　かなりの数になる想定もしておりますから、申請の手続等もいろいろ考えていかなきゃならない、その辺も含めて今鋭意検討させていただいております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_071</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　済みません、突然の御質問だったので。
　たしか学会からそうした報告があったということを記憶していたので、ちょっと今確認をしております。文書そのものがありませんが、私のうろ覚えでありますから申しわけありませんけれども、効果があるという可能性はあるけれどもまだ十分確認がされていない、たしかそのようなトーンだったように記憶をしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_075</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これは日本感染症学会における藤田医科大学の先生の資料でありますけれども、ファビピラビルの観察研究の中間報告ということで、生存退院、軽快退院の比率等々が示され、先ほど申し上げた可能性がある、ただし、非投与患者との比較が行えないこと、また、他薬剤との併用も多いことから、この情報だけでファビピラビル、アビガンの安全性、有効性の判断を行うことは難しい、こういう研究であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_077</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど、私に対してどういう資料があったのかということで、ちょっと記憶にあることを申し上げたということであります。
　それ以外にもさまざまな論文が出てきていたわけでありますので、その一つ一つがどうだったかというのは確認してみないとわからないということであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_079</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　中国の論文では、一回取り下げ、また復活をされておりますけれども、アビガン投与群とアビガン投与なしで、陰性までの日数あるいは肺炎の改善割合において、日数が短縮化している、肺炎の改善割合は高くなっている、こういう報告も出ているわけであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_081</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　トータルとしてあるかないかというのは最終的な判断でありますから、それは、まさに今そのプロセスにあるわけでありまして、今申し上げたのは、さまざまな論文でどういうことがあったのかという情報が入っていたか、そういう質問なんだろうと思いますので、一つ一つ確認しながら答弁をさせていただいているということであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_083</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　あるかないかという報告ではなくて、それは、最終的に厚労省の判断ということになれば、まさにこれからするということですから、それに向けてどういう資料があるかということにおいて、先ほど幾つか資料があった、そのことを今私も一つ一つ、うろ覚えでありますから、確認をしながら答弁をさせていただいたということであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_085</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　三千名に投与をしてと、ちょっとそのときの正確な数字はわかりませんが、観察研究でどれだけの投与をしているか、これはもちろん報告をさせていただいております。
　そして、その中において、受けてよかったかという話は、それは個々いろいろな方から私も聞かせていただいて、もっとアビガンを使えないのかという話もいただいております。ただ、それは個々の方々のいわば判断というか、そうした評価ということであります。
　だから、トータルとして厚労省としての評価というのはまだ定まっていないわけであります。それはもう委員御承知のとおりです。ただ、いろいろな論文があって、それぞれの中で、あるいはいろいろな報道もあります、そういったことを一つ一つ総理が見られたり、全て私どもが総理に報告しているわけではありませんけれども、私のところに上がってきた幾つかの論文等の中身については先ほど御説明させていただいた、こういうことであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_097</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これは、もともと、手術等、そうした場合にＰＣＲ検査をしっかりやるべきだ、やらせてほしい、こういうニーズがあって、私どもも、そうした医師が判断されるものだったらそれは保険適用になる、まさに保険適用というのはそういうことであります。
　したがって、逆に言うと、手術をする前の段階においてＰＣＲが不要な場合があるのかないのかということですよね。皆さんから多くは手術する前には必要だというお話を聞いて我々は対応しておるので、委員の御質問だと、必要ではない場合があるんだろう、こういう前提に立っておられるように私には聞こえたんですけれども、基本的にそういう場合はまずないのではないかということを前提に私どもはこういう対応をさせていただいているということであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_099</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　ですから、先ほど申し上げたように、医療界から、特に病院の関係から、手術等、そうした場合にはＰＣＲ検査をやる必要がある、それをしっかり認めてほしい、こういう御要望があって、それを一個一個精査する中で、それを議論する中で、基本的に、当然、その手術をするに当たって必要な検査だということでありますから、医師が必要とするものなんだということを前提にこうした通知等をつくらせていただいているということであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_101</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　ですから、もちろん、一つ一つ、ＰＣＲ検査だけではなくて、治療そのものを当然審査されるわけですよね。だから、そういった過程の中で当然審査はされていくということであります。そして、その治療ということ自体が審査として適正だという中において、治療するに当たってＰＣＲ検査が必要だと医師が判断すればそれは保険診療の対象になり得るということでありますから、それにのっとって審査がされる、それを踏まえて審査がなされていくものだ、こういうふうに考えます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_122</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、老健局長からもいろいろ説明をさせていただきました。
　認知症の本人また家族に対する支援の必要性というのは、これまでも十分に我々もいろいろなお話を聞かせていただいております。一つ一つ、今、それぞれの地方公共団体も含めて対策を講じているところでありますけれども、引き続き、そうした皆さんの声をしっかりと聞かせていただきながら、認知症ということになっていっても本人もまた家族もまさに地域社会の中で住み続けられる、こうした状況、これが先ほど冒頭に申し上げたまさに地域共生社会そのものだというふうに思っておりますので、その実現に更に努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_134</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　介護福祉士の養成施設卒業者に国家試験合格を義務づけることで資質を向上させるということで、平成二十八年当時、法律が改正をされたわけでありまして、その基本的な方針というのは引き続き堅持をしているところでありますが、経過措置について、平成二十八年当時と比較して介護現場の人手不足が深刻化している等々の状況のもと、有識者の中の議論においても相当な議論がございました。私も先日、宮本委員から御指摘をいただいて、そのやりとりも読ませていただきました。
　福祉高等々の皆さん方から、あるいはそこの高校生の皆さん方からもこうした義務づけをしっかり実施をしてほしいという意見があり、他方で、介護施設等の方々からは、そうしたことは重々わかるけれども、しかし、現実において、これを延長してもらわなければ引き続きの介護サービスの提供ということに支障が生じかねない、こういった御議論もあって、最終的に経過措置を五年に限って延長するということにしたものであって、あくまでもこれは暫定的なものでありまして、大事なことは、この間に養成施設の教育の質を上げて国家試験合格率を高めていくということ、これがまさに重要だというふうに思っております。
　したがって、一つは、養成施設ごとの国家試験合格率を公表する仕組み、これを新たに実施していくということ、また、養成施設の教育の質の向上に係るさまざまな取組、例えば留学生向けの介護福祉士試験対策教材の作成に必要な経費等を支援することによってそうしたところにおける教育の質がより向上される、それに向けての財政支援を行う、そうした施策を進めることによって、経過措置の終了に向けた、終了し得る環境をつくっていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_136</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、誤解と言ったのは一回だけでありまして、それについてはいろいろ御指摘をいただいたので、そこは真摯に受けとめるということを申し上げたところであります。
　また、旧基準について、旧基準というか目安でありますけれども、目安の趣旨については、従前から申し上げているように、新たな感染症という、そうした症状の中でどういった場合には受診を考えていただくのがいいのかということで、専門家の御意見も含めてお決めをさせていただいたということで、これを一つの判断にされて、それぞれの皆さんが受診されたり相談された、これをそういうためにつくったということは事実であります。
　したがって、結果として例えば三十七度五分、四日以上ということが中心になってしまって、残念ながらそれ以外の場合等々と書いた趣旨等が十分に伝わっていなかった、そうした御指摘もいただいているわけでありますから、そこは真摯に反省をしなければならないというふうに思っております。
　そうした観点からも、今回、目安を見直させていただいて、これまでの周知等々が足りなかったということも含めて、書き方についても専門家の御意見をいただきながらいろいろ工夫させて出させていただいたということでありますので、これまでのいわば反省も踏まえて今回の新たな目安を出させていただいた、こういうことであります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_138</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、三月の答弁をもう一回読まないとわからないんですが、少なくとも一連の相談支援センターから外来への流れの中で私は多分そういう説明をしたのではないかというふうに思っておりますが、それはちょっと後で確認させていただきたいというふうに思います。
　その中で、今委員がおっしゃったように、この間において検査体制をつくる、検査体制といっても、分析だけではなくて、拭いというところを含めてしっかりつくっていくということの必要性、これは私も認識をしているところであります。
　加えて、医療体制をつくっていくということ。しかも、これも、重症、中症、軽症、それぞれの状況に応じた役割分担をしてつくっていくということ。これは非常に大事だというふうに思っておりますので、これまでの地域包括交付金、さらには、今、中で議論している中においても、医療提供体制のさらなる充実のための費用として使っていただく、そうしたことも想定して、また、都道府県とともに連携してそうした整備をしっかりと行っていきたいというふうに思っております。
　それから、今、平時、有事というお話もありました。今、ぐっと減ってきておりますから、こうした中で、この間、新型コロナ感染症の方に相当に人的資源を回して、要するに、それ以外の疾病に対する治療等がやや抑制されていたわけでありますから、それを回復していただきながら、また、ふえてきたときにどう対応していくのかということも含めて考えていかなきゃならない。ちょっと首をかしげておられますけれども。
　したがって、今、各病院で何をされようとしているかといえば、平時における、この間、手術等を遅延させた分については、今新型コロナウイルスの患者さんが減っている状況を踏まえてそうしたことをまずやっておきたい、しかし、これから拡大していくということも当然想定をする中で、逆に言えば、地域の役割分担を一層進める中で、それぞれ、新型コロナウイルス対策をするところ、それ以外の疾病に対する対応も、これをしなければ国民の命は守れないわけでありますから、そのバランスをどうとっていくかということも含めて、トータルとしての医療提供体制、これをしっかりつくっていくということが必要なんだろうというふうに思っています。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_142</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　私の周辺の方は、やっとマスクが届きました、使いますという声も私のところにはいただいている、これは事実であります。
　その上で、なぜ使わないのかということでありますが、これは私どもが進めておりますハッシュタグつなぐマスクということで、福祉施設でつくっていただいているマスクをここでＰＲさせていただいております。まさにそれがこれだということで、前回からもやらせていただいているということで、そうした流れを応援するために、私は福祉作業所等がつくっているマスクをずっと使わせていただいているということであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_151</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど申し上げましたように、まさに、国家資格試験を皆さんが受けて合格し、そして介護福祉士の資格を持って活躍していただく、これが本来の姿であることは従前から申し上げているとおりであります。
　ただ、先ほど来から申し上げておりますように、今の介護現場の状況等々を踏まえて今回は更に五年間暫定的に延長するということを法案の中に盛り込ませていただきましたが、この間において、そうした養成校における教育の質の向上、あるいは、今、多くの海外の方がそこで学ばれているわけでありますから、そうした皆さんがしっかり教育を受けて、そして試験の合格を目指して努力していただける環境をつくっていく、このことは大事だというふうに考えております。
　引き続きそういったことも含めて対応していきたいというふうに思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_157</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これは、消費税の税収を財源として介護職員や障害福祉人材の処遇の改善を図るということで、昨年十月からスタートしたところであります。これを通じて、経験、技能のある職員に重点化してさらなる改善を、そうした皆さんが継続して働いていただける環境をつくろうということであります。
　報酬への加算という形で導入をしておりまして、取得率については委員お示しのとおりでありますけれども、これは介護の場合ですけれども、今後取得を検討していると回答している法人は約二割あるということでありますので、さらなる取得が進むように我々も努力をしていきたいと思っております。
　障害福祉については、今、三分の一、取得率は徐々にではありますけれども上がっているということでありますので、更に取得率の向上を図っていかなきゃならない、そういった観点から、加算の算定要件である経験や資格に応じて昇給する仕組みの整備、あるいは職務内容に応じた賃金体系の整備、研修の機会の確保などを満たせるように、介護事業所に対して社会保険労務士なども派遣して加算取得の支援を行っていきたいというふうに思っております。
　同時に、事務負担の議論もございます。今年度からは届出書類の簡素化も行ったところであります。
　引き続きそうした対策を講じることによって多くの事業所においてこの加算の取得を図っていただき、ひいては介護職また障害福祉の人材の方々の処遇改善につなげていただきたいというふうに思っています。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_167</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、雇用調整助成金の特例措置については総理の発言も踏まえて検討させていただいておりますが、今御指摘の緊急対応期間、これは六月末ということでありますが、これを延長する必要があるということを前提に全体の制度設計を含めて議論をさせていただいているところであります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_169</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今回の措置は、いわゆる雇用保険特会の中で全部やれるわけではなくて、一般会計からの繰入れ等々によって設計せざるを得ないということでありますので、そこを今、二次補正予算に向けて鋭意交渉している、折衝しているところでありますから、そこが固まりませんと、ここまでこうなりますということは言えない事情は御理解いただけていると思います。
　ただ、委員御指摘のように、刻々とこうした需要が高まってくるわけでありますから、我々もできるだけ早く中身について確定をし、そしてそれを皆さんに周知をさせていただきたいと思います。
　遡及適用のお話もありました。これはぜひしてほしいという強い要望をいただいている。その辺も含めて我々として対処していかなきゃならないというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_184</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　妊産婦の方々は、新型コロナウイルス感染症のもとにおいていろいろな意味で不安を抱えておられるわけでありまして、安心してお産をし、また産前産後を過ごしていただけるよう、妊産婦の方々の不安を解消し、そして安心感を持っていただく、そうしたことが重要だと考えております。
　このため、不安を抱える妊産婦の方々を総合的に支援していくという意味においては、新型コロナウイルスに感染した場合の妊産婦に対して退院後に助産婦、保健師等による電話や訪問などの寄り添った支援が必要であること、そうした支援の一環として、御本人が希望される場合には分娩前のＰＣＲ検査の受検実施、また、オンラインによる保健指導等の実施や、里帰り出産が困難な妊産婦に対する育児等支援のサービス提供など、総合的に支援をしていく必要があると考えております。
　令和二年度補正予算においては、そうした考え方のもとにおいて、しっかりした予算を獲得すべく、更に努力をしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01520200522_258</speechID><issueID>120104260X01520200522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2020-05-22</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　ただいま御決議になられました附帯決議につきましては、その趣旨を十分尊重いたしまして努力してまいります。
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01520200522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01520200522/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_005</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、御指摘のあった雇用調整助成金オンライン受付システム、これまでも、オンラインによる受付をということで、我々も、また開発をされる方々含めて取り組んでまいりまして、昨日からいよいよ運用開始というところでありましたが、他人の個人名やメールアドレスなどが閲覧可能になるといった不具合が発生したところ、現在運用が停止をしているところであります。
　原因としては、初回登録時に登録者に対してシステム上で利用者を判別するためのＩＤが付与される仕組みになっているわけでありますが、複数の者が全く同じ時刻、同じタイミングで登録作業をした場合にはその複数の者に同一のＩＤが付与されるという不具合が生じ、この結果、後から登録する者の入力画面に先に登録した者の個人名やメールアドレスなどが表示される状態になったということであります。このような事態を招いたこと、これは心からおわびを申し上げたいというふうに思います。
　まず、早急にこの問題の解決を図り、十分な再発防止策を講じ、一日でも早くシステムを開発したいと思いますが、同時に、閲覧が可能であった情報がなかったかなど、個人情報保護の漏えい、この問題についても併せて調査をし、必要な対応を図っていきたいというふうに思っています。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_030</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、新型コロナの感染症影響で厳しい状況に置かれている方々に対する対応として、勤め先である事業所の事業継続を支援し、労働者の場合には雇用維持図ることが重要であると考えております。
　社会保障制度については、今、猶予の話が事務局からありました。
　一方、御指摘の社会保険料の免除、引下げでありますが、社会保険料が、制度に加入する被用者を保障するための費用、そして、それに基づいてサービスを受けるということ、そうした見合いの関係になっているわけでありますが、そうした中で、事業者と被用者全体が納める保険料によって賄っている、そうした点を十分に留意をして考えていく必要があると思います。所定の保険料の負担、これは一定お願いをしなければならないとは思っております。
　ただ、現下の情勢を踏まえて、例えば国民年金の保険料については、収入が減少して当年中の見込み所得が免除基準に該当する、保険料の免除基準に該当する方については簡易な手続によって国民年金保険料の免除を可能とする、こうした特例、これは今回の特例ですけれども、設けております。また、社会保険料の納付猶予は先ほど申し上げたとおり。それからまた、社会保険料そのもの、いわゆる適用者ですね、社会保険の適用者についても、三か月において標準の報酬の平均が二等級増減したときには四か月目から調整するという調整規定も入っているところであります。
　そうした規定を踏まえて、それぞれその方々の状況に応じた保険料の負担になるように配慮しながら、先ほど申し上げた制度は被保険者がそれぞれ保険料をお支払いいただくことによって成り立っていると、こういう制度を引き続き維持をしていきたいというふうに思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_044</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員御指摘のように、雇用情勢、これはしっかり見ていかなきゃなりませんし、これから特に、感染状況の中で、今、今日、例の緊急事態宣言どうするかというのを今諮問委員会で議論されております。こうした対応がどうなっていくのか等々も絡んでいくんだと思いますけれども、いずれにしても、雇用情勢について我々はしっかり注視をし、必要な対応を取っていかなきゃいけないと思います。
　一方で、この年金繰下げの話でありますけれども、まず基本的には、年金財政に対して基本的には中立の中でつくられている設計でありますので……（発言する者あり）いやいや、繰下げ支給の話はね、その中でより選択肢を拡大していこうということであります。
　したがって、短期だけではなくて、今後、しかも先ほど、年金の本来の支給時期といいますか、標準支給、要するに特例受給、これ、男性の場合には二〇二五年で終わるわけでありますから、そういったことも見極めながら、そうした選択肢の幅を広げていくということでありますから、全員がそっちに行くとか、そういうことを示唆しているものでは全くないということであります。
　したがって、我々としては、多様な選択肢がより取れるように、高齢者の雇用の確保についても、先般雇用の関係について御審議をいただきお認めをいただきましたけれども、そうした施策も含めて、高齢者がより自分の人生の思いに沿って暮らし方あるいは働き方を変えられ、そしてそれに基づいて年金も選択可能にしていく、そうした、まさにそういう状況をしっかりつくっていくということが大事だというふうに思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_046</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今おっしゃったまさに受給開始年齢と繰下げ、これは全く違うので、これを混同していただきたくないということは従前から御説明をして……（発言する者あり）いや、もちろんそれは分かって御質問されているというふうに思いますし、引上げはないということは、たしか委員に対しても過去何度も申し上げさせていただいたところでありまして、その姿勢は全く変わりはありません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_048</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　一時的な問題と、もう少し長期、中長期的な話をこれは一緒にしちゃうとなかなか難しいんではないかと思います。
　現下においては、感染リスクがありますので、特に基礎疾患がある方等々については就労を控えていただくというか、自身の判断でそうした判断というのは当然あるんだろうと思いますし、また、三密のところを回避していただきたいということも申し上げているところでありますけれども。
　そうした現下の状況とこれからの高齢化社会ということを考えたときには、やっぱり高齢者の方にとっても就労機会を拡大していくということは当然求められていくわけでありますし、そしてそれに応じた年金制度にしていくということも当然必要になっていくんだろうというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_050</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、これは働き方改革にも絡むわけでありますから、今の例えば遅くまで毎日残業するとかいうような環境、これは、別に六十歳超えなくてもこれはなかなか厳しいということでありますので、これはしっかり改革をしていかなきゃいけないというふうに思います。
　そういった改革を通じる中で、高齢者の方も引き続き就労できる環境をつくっていく、あるいは、先ほど、今委員お話がありましたけれども、この感染が拡大している中においては、感染リスクが少ない中で、例えばテレワーク等含めて、そうした利用が高齢者においても行い得るような、こういった支援もしっかりしていく必要があるんだろうというふうに思います。
　今、六十歳からの減額なしの年金の制度のお話がありました。まず、六十歳前半の期間においては、就労等により所得を得ていただくか、所得がない場合には、御自身の貯蓄か六十歳以降選択可能な年金の、これは繰上げでありますけど、受給を活用いただくということで生活の原資を得ていただくことが現時点で想定をされているわけであります。
　また、今般の新型コロナウイルス感染症の影響を強く受けておられる方のうち、就労によって生活を維持されている方々ではあるけれども、こうした感染症の影響で失業した場合、また、休業等を余儀なくされた場合への対応について、年齢が六十歳以上か否かにかかわらず、対応についてはひとしく講ずる必要があるものと考えております。
　そうした状況の中で、御指摘のように、六十歳以上の方にのみ特別な年金支給に対応する方法を取ることについては、現在の年金制度が支給開始年齢を六十五歳とする前提の下で給付と負担の枠組みを整え、年金財政の長期的なバランスを取る仕組みになっているということを考えると、その六十歳以上ということをもってして対応するというのは難しく、また、失業についても、先ほど申し上げたように、六十歳以上か否かにかかわらず、失業に対する対策あるいは休業等の対策、これはひとしく講じていかなければならないと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_054</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げましたけど、オンラインが早々にダウンしてしまったと、大変申し訳なく思っておりますので、一日も早い復旧と、先ほど申し上げました個人情報の漏えい等がなかったかどうかしっかりチェックをし、対策を講じたいというふうに思いますし、また、今委員からお話ありましたように、雇用調整助成金始め様々な施策が確実に使っていただけるようにまず努力をしていく、また使いやすいようにしていくということがまず第一であります。
　その上で、雇調金の拡充、充実のお話がありました。上限額の引上げ、あるいは労働者が直接申請することができる新たな制度についても、総理からもありましたが、検討もさせていただいているところでありますし、そうした中で、今、遡求適用のお話もありました。制度設計の中において、当然そういったことも含めて議論をしていきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_057</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今の状況については、先ほど申し上げたように同じＩＤが出ていたということでありますけれども、それが解消していくために一体何をすべきなのか、また、何でそういうことが起きたのかについては今調査をしているということでありますので、今委員がおっしゃったように、どのレベルで何をすればいいのかということについて具体的な見通しを持っている状況にはありません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_065</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ちょっと済みません、いろんな要望書来ておりますので一個一個ちょっと記憶にあるわけではありませんけれども、いずれにしてもそういう要望があるということは十分承知をしているところであります。
　母性健康管理措置については、今委員御指摘のように、そうした指針を改正することによって、言わば制度として入れ込みをさせていただいてその注視をしっかり図っているところでありますけれども、同時に、休業中の賃金をどうするのかということが課題として上がっているわけであります。本来、個々の事業主に任せられているわけでありますけれども、例えば就業規則に特別休暇の規定を整備した中小企業事業主に対しても助成金制度を設けるなど、これまでもそうしたことを支援をしてまいりましたが、引き続きそうした御要望もございます。
　妊婦の方々が、働く妊婦の方々が必要な場合に安心してお休み、そして出産を無事に迎えていただくためにどのような対応が必要なのか、御指摘も踏まえながら、またいろんな御要望も踏まえながら、しっかりと検討し、答えを出していきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_067</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　医療現場の方々と同時に、介護や障害福祉サービスのそれぞれの現場において、高齢者の方々、また障害者の方々、さらにはその御家族の生活を守るために、感染症リスクの中、それぞれ対応していただいておられるそうした職員の皆さん方、働いている皆さんには心からまず感謝と御礼を申し上げたいと思います。
　そういった意味で、このサービスというのは、この感染下においても、またもちろん平時においても同様でありますけれども、これは必要不可欠なものであります。しっかり維持をしていけるように、また最近の感染状況を見ると、医療機関とこうした介護、障害福祉施設におけるクラスター的な発生が非常に顕著に見られるわけであります。そういった意味においても、そういった施設における感染防止を図っていく、そういった意味においてもしっかりと対応させていただきたいというふうに考えております。
　いただいた御要望の提言それぞれについて、また、個々においてはまたいろいろな議論がございますが、基本的な方向について、先ほど申し上げた姿勢に立って、今、二次補正の議論をさせていただいておりますので、しっかりと、こうした我々の思いあるいはいただいた提言、中身を踏まえて、それが実現できるように努力をしていきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_069</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　楽観か悲観かというのは、それぞれ主観に基づいてこれは変わってくるんだろうというふうに思うんですけれども。
　財政検証に用いる経済前提は、社会保障審議会年金部会の下に設置をした、経済、金融の専門家で構成する年金財政における経済前提に関する専門委員会で議論をされたものでありまして、二〇一七年七月から一年半にわたって十回の議論が行われたわけであります。
　これは長期の経済前提の設定でありますので、それをどう置くのか。まず、全要素生産性の上昇率の設定が重要でありますが、これは内閣府の中長期試算の仮定、過去三十年間の実績の分布、バブル崩壊後の一九九〇年代後半以降の実績の推移を踏まえて、〇・三から一・三％の幅で設定をしたものであります。
　また、経済前提における賃金上昇率については、今後の我が国全体の実質経済成長率の見通しから得られる就業者一人当たりの実質経済成長率に基づき、また長期的には、就業者一人当たりの実質経済成長率、すなわち労働生産性の上昇が実質賃金上昇率に結び付くという観点の、という考え方の下で設定をされているところであります。
　実質賃金上昇率については、専門委員会の報告では、近年、労働分配率の低下により実質経済成長が実質賃金の上昇に結び付いていないものの、こうした変化が将来にわたり継続すると仮定することは必ずしも適切でないとされ、今回のような前提が設定されたものでありまして、こうした議論を踏まえれば、長期的に生産性の向上に伴って実質賃金が上昇するというこうした設定そのものあるいは全体の設定そのものは、そうした議論を踏まえて妥当なものとして作られたものというふうに承知をしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_079</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、局長から答弁させていただきましたように、これまでの動向をそれぞれ見させていただきながら、また直近、例えば二〇一四年には消費税の引上げもありますから、そういった影響も当然この中にはあるんだろうと思います。
　そういったことを踏まえて、特に、これから先行きの百年を見通していくという中でどういう前提がいいのか。それは、冒頭申し上げましたように、専門家の皆さんにも相当な議論を重ねていただいて、どういう前提を立てるのが将来の見通しという意味においてより妥当なのか、そういった見地から御議論いただいた結果として出してきた前提、そしてそれに基づいて財政検証をさせていただいたと、こういうことであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_083</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　別に隠しているとかそういうことではなくて、どういう前提を置くのが妥当なのかという議論をしているわけでありまして……（発言する者あり）いや、ですから、もし仮にこういう試算をするということであれば、私ども、既に今回の財政検証のモデルも全部出させていただいて、前提条件も全部出させていただいておりますから、それをベースに、今委員御指摘のような懸念がということを前提に計算をされて、そして問題提起をされると、それは当然そうしたアプローチもあるんだろうと思いますが。
　ただ、私どもとして、これからの経済の、今後の経済運営にも責任を持っている立場として、そうした中で、また専門家の御意見も踏まえながら、どういう前提を置いて財政検証していくのがより妥当なのか、そこからいただいたその範囲の中で今回もお示しをさせていただいた。したがって、従前の五年前と比べれば経済前提もよりシビアなものになっているというふうにも認識をしているところではあります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_087</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、どのことをおっしゃっているかよく分からないんですけれども、そういった資料も、ちょっと済みません、ちょっとこういう形で、賃金水準がどうなれば所得代替率がどうなっていくのか、こういった資料も出ささせていただいているところでありますので、どこのピンポイントで説明するかというのは、従前との整合性ということもあって、一緒のものを使っていると思いますけれども、それ以外についても分かりやすくできる限り説明等はさせていただいているというふうに思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_107</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、ウーバーイーツの話ありましたけど、これは労働者性があるかないかというところの議論にも絡んでくるんだろうと思いますので、直接この上にはのってこない、まさにこの表の、先生出していただいた表の外の部分なんだろうと思いますけれども。
　いずれにしても、今回、これまで適用としていなかった士業について、法人化の率も低いということを踏まえて、まずこれから適用を始めてきたということで、かなりの期間、新しい業種が出たときには適用するというのは局長ございましたけど、制度的には、これまでしばらくやってこなかったことに対して、一つ、一歩、委員から見れば小さい一歩かもしれませんけれども、一歩は踏み出したというふうには考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_113</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これは冒頭、提案理由説明で申し上げましたけれども、やはり高齢者の、また高齢期の期間が長期化している中で、また様々な多様な働き方、またあるいは生活の仕方、こうしたことが出てくる、それをこれからの更なる高齢化等を踏まえながら年金の方においても反映をしていく、そういった中でこの法案を提出をさせていただいたということであります。
　ただ、この中にも、先ほどありましたけど、被用者範囲をどうするか始め、検討課題を設けさせていただいているところでありますし、また、先般衆議院においては、さらに、附則等の改正等の提案をなされているわけでありますので、そうした課題はしっかりあるものとして、更に我々として年金改革に取り組んでいきたいというふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_138</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに、そうしたコロナのケースをどう反映するかという意味においては、一定その期間を見ながら判断しないと、ここ二か月、三か月のこの状況だけで長期の反映というのはなかなか難しいんだろうと思います。
　そういった意味で、これからどう、感染が拡大していくおそれがある中で、どう終息に向かっていくのか、そしてその中で我が国あるいは世界経済がどういう動きを示していくのか。ＩＭＦ等はいろんな見通しを出しておりますけれども、見通しではなくて実態としてどうなっていくのか、そういったものを見極めながら、当然それも今後の財政検証の判断にはしていくんだろうなと。
　そういった期間を考えますと、今委員御指摘のように、例えば来年にとか、あるいはそういうような短期ということは、これはなかなか難しいんではないかなというふうに思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_140</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、ですから、その実際の議論というのは、五年待ってやるわけではなくて、大体財政検証を出す一年、あるいは多分それ以上前だと思います、二年ぐらい前からやるわけでありますから。そうすると、そのタイミングを見れば、今のコロナの流れということから考えれば、そうした流れの中で対応していくということになるのではないかということを申し上げたわけであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_150</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　そもそも基礎年金の役割というのは、これだけで老後の生活を全て賄うものではないということ、現役世代に構築した生活基盤、貯蓄等を組み合わせて老後の生活を送るという考え方に立って、かつ全国民共通の、しかも定額の給付であります、とされているわけであります。それが基本的な考え方だと思います。
　今の委員の中に二つあるんだと思います。基礎年金の水準そのものの議論、これも当然大事な議論であります。それから、やはりもう一つは、従前からもここでも申し上げておりますように、このマクロ経済スライドの調整していく過程の中において、当初の財政計算の中においては、全体の年金額も比例部分も、そして基礎年金部分も同じように調整がされていた。それが、御承知のように、物価と賃金とのこういったバランスと実際の物価、賃金の状況の結果としてこれが泣き別れて、要するに比例部分の調整は早く終わる、基礎年金部分はその分だけ後ろに倒れていく、結果として、総額としての減少以上に基礎年金の代替率の減少が大きくなってしまっている。今回の財政基礎計算ではそこは戻っている、若干戻っているところはありますけれども、この乖離をしてきた、ここも一つの課題ではないかということをここでも申し上げさせていただきました。
　したがって、このマクロ経済スライドの中におけるその調整というものをどう考えるのか、それからもう一つ、今委員御指摘のようなそもそもの年金水準をどう考えるのか。もちろん一体として考えるべきものなのかもしれませんけれども、課題としてはそれぞれあるんじゃないかというふうに認識をしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_173</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今もお話ありましたように、二〇〇四年の改正の際は、マクロ経済スライドによる調整は一階、二階分とも約二十年でバランスが取れて、所得代替率の調整幅、まあ調整率というんでしょうかね、同じになると見通しをしていたわけであります。しかし、その後の財政検証の結果として、今委員御指摘のように、二階部分が調整期間が短くなって、一階部分が長くなって、逆に言うと、一階部分が長くなったから二階部分が短くなったというのが適正、正確だと思いますが、そうした結果としてこうした状況が生じてきているということであります。
　今後については、二〇一六年改正で賃金変動が物価変動を下回る場合は賃金変動に合わせて年金額を改定するという考え方を徹底したことから、今後、このアンバランスが更に拡大することはないという、ない手当てはしているわけでありますが、ただ他方で、先ほど御議論もさせていただきましたが、この基礎年金の、まさに所得再配分機能を有するこの基礎年金部分、これが相対的に縮小しているということ、そうしたことについて、この所得再配分機能を将来にわたってどう維持していくのか、これは非常に重要な課題であるというふうに認識をしております。
　財政検証と併せたオプション試算では、被用者保険の更なる適用拡大が一定の効果があるということは示させていただき、今回の法案にもそれを踏まえて適用拡大を盛り込ませていただいておりますが、さらに、法案の検討規定においては、被用者保険の適用範囲に加え、公的年金制度の所得再配分機能の強化についても盛り込んでおります。年金の所得再配分機能の維持に向けて、あるいは先ほど出た格差をどう是正していくかについて、引き続き具体的な検討をしていきたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_179</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　年金の運用実績の数字、これは民間の試算に関する報道だというふうに承知をしております。
　ＧＰＩＦでは、年金積立金の運用状況については定期的に公表しているところであって、逐一その段階段階で申し上げる性質のものではありません。
　自主運用開始以降の平成十三年度から令和元年度第三・四半期までの収益額の累積は約七十五・二兆円、半分の約三十六・五兆円がインカムゲイン、約三十八・七兆円がキャピタルゲインであって、これは時価の変動に上下する、これは申し上げてきたところであります。
　ＧＰＩＦの本年一月から三月の運用状況については、ＧＰＩＦにおいて本年七月に昨年度の通期の運用状況を記載した業務報告書において公表することになっており、それにのっとって公表されるものというふうに承知をしております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_181</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これは、速報値とかおおよそこのぐらいというわけにはこれはいかないわけでありまして、国民の皆さんの大事な年金に関わる資産を運用しているわけでありますから、それにのっとって確実な数字を申し上げるということであります。
　本来、各年度の運用状況については、ＧＰＩＦ法に基づいて、財務諸表の主務大臣へ提出後、遅滞なく業務報告書を作成し、これを公表しなければならないというふうにされております。独立行政法通則法に基づいて、事業年度終了後三か月、三月以内である六月までに提出することとされております。
　このため、ＧＰＩＦの令和元年度の業務概況書の公表は、財務諸表提出後の作業に要する日程を考慮し、例年どおり、七月の第一金曜日である本年七月三日に公表することとされておりまして、これはＧＰＩＦの令和二年の計画においても定めているところであります。
　これ、私どもが計算するのではなくて、ＧＰＩＦが計算をするということでございますので、今の御指摘、そうした趣旨についてはＧＰＩＦにも伝えたいというふうには思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_183</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘のストレステストについては、ＧＰＩＦにおいて昨年度、新たな基本ポートフォリオに係る中長期的なリスクを把握するストレステストを実施をし、その結果を本年三月末の基本ポートフォリオ公表に伴うプレスリリースにおいて開示をしたところであります。
　また、今般の審議において衆議院で付された附帯決議では、ストレステスト等の中長期のリスク情報については、ＧＰＩＦの業務概況書に記載するなど少なくとも年一回は公表することとされたところであります。
　これを踏まえて、ストレステストを含む年金積立金運用の運用リスク情報の公表については、基本的に毎年七月に公表しているＧＰＩＦの業務概況書に記載をして公表する方向でＧＰＩＦで検討することとしているところであります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_185</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　本来、被用者である者には被用者保険を適用するということが原則であり、企業規模要件は最終的には撤廃すべきということ、これもこの法案の中にも、法案というか法律の中にもその考え方が出ているわけでありますが、他方、適用拡大を進めるに当たっては、これまでも申し上げてまいりましたように、中小企業の経営への配慮も欠かせないということで、今回はそれぞれ関係者の意見も踏まえながら、二〇二四年十月に五十人超規模の企業まで適用という結論に至ったところであります。
　したがって、まずはこの規模要件に向けて引下げを確実に実施をしていくと、そしてその上において、被用者保険の適用範囲については本法案附則の検討規定に次期財政検証の結果などを踏まえて検討を行う旨盛り込んでおり、これに基づいて適切に検討していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_187</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、現下の状況を踏まえれば、中小企業の皆さんがこの新型コロナウイルス感染症による経済的な難局を乗り越えていただいた上で、そして適用拡大にも対応いただけるよう、しっかりと取り組んでいきたいと考えております。
　現下の新型コロナウイルス感染症による困難な状況への対応としては、実質無利子無担保、最大五年元本返済据置きの融資による資金繰りの支援、あるいは雇用調整助成金による雇用維持、中堅・中小企業に対する持続化給付金、あるいは税、社会保険料の無担保、延滞金なしでの猶予などといった事業継続あるいは雇用確保に向けた施策をしっかり講じていきたいと思っております。
　その上で、三千億円を上回るものづくり補助金、ＩＴ導入補助金、持続化補助金による生産性の向上への支援、短時間労働者の被用者保険加入と処遇改善を行う事業主に対するキャリアアップ助成金による支援、被用者保険の適用拡大に向けた周知、また専門家を活用した形での対応に対する支援など、適用拡大の円滑な施行に向けた環境整備の施策も既に講じているところでありまして、こうしたこと等踏まえて、先ほど申し上げた、まずこの難局を乗り越えていただいた上で、この適用拡大にしっかりと対応していただきたい、対応していただける環境をつくっていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_189</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、重ねてのことになってしまいますけれども、まさに中小企業は我が国の経済そして雇用を抱える中核であります。もう既に適用拡大になっている中小企業、あるいはそこで働いている方も大勢おられるわけでありますけれども、そうした中小企業の経営、また雇用をしっかり、この新型コロナウイルス感染症における経済的な難局の中においてもしっかりと支え、そして、その上において、今回の適用拡大は円滑に進み、そして、これはまだ第一歩、まあ第二歩ですね、五百人までからいえば第二歩でありますから、それから更に先の適用拡大に向けての議論につなげていきたいというふうに思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_191</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これは、これまでも申し上げておりますように、この繰上げ制度は高齢者が年金受給のタイミングを御自身の就労状況等に合わせて自ら選んでいただくために設けられた制度であります。
　より長く、多様な形での就労が進展するという今後の社会経済の変化、これを年金制度に反映をしていく、そして長期化する高齢期の経済基盤の充実を図るその一つの選択肢を拡大するということで、繰下げ年齢を七十歳から七十五歳までに拡大するものであります。
　当然、受給者個人個人が、今お話がありました、何歳まで生きていけるかと、これは実際なってみなきゃ分からないわけでありますけれども、そうした中で、しかし、他方で、繰下げをすれば、そこから先は増額した年金がこれ終身受給できるという、そういったメリットもあります。
　そして、先ほど申し上げた、それぞれの、七十五歳まで例えば繰下げをするとすれば、そこまでどう就労していくのか、あるいはどうやってその間の収入を確保していくのか、そうした状況、それは様々だと思いますが、そうしたことも踏まえて選択をしていただくことが重要だと思っておりまして、繰下げに伴って社会保険料や税の話もこの委員会でございました。そういった点も含めて、トータルとしての状況というものをしっかり認識をしていただいた上で、御本人にとって一番ベストだと思える選択をしていただけるように、周知あるいは相談への対応にしっかりと取り組みたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_199</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘のように、年金数理部会と経済前提を決めるその部会、専門部会との間で重複のお話がありました。年金数理部会の委員九名で見ますと、うち三名が経済前提に関する議論を行う専門委員会の委員を兼ねております。
　選任に当たっては、それぞれの会議、委員会の性格に鑑みて、広く公的年金制度に関する専門的な知見などを有する人の中から適切な選任を行ってきたところであります。
　重複を避けるべきとの御意見もありました。これは重複していなきゃいけないということは全くないというふうに思います。重複していちゃいけないということもないと思いますが、今委員の御指摘もございます、全部が全部検証するわけじゃなくて、決算を見たり、やっぱりそれぞれかなり幅が違いますけれども、こうした、どういいますかね、世界は専門家いろいろいらっしゃいますから、いろんな方々の知見を活用するという意味においては、広くそうした専門家の方々の参加を得られるように今後とも努力していきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_201</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　年金は、やはり老後における所得というか収入の中心であります。したがって、この年金制度が、今後に当たってもその機能がしっかり果たしていけるように、財政検証の議論もありましたけれども、将来にわたって持続可能なものにしていけるように我々も更に努力をしていきたいというふうに思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_204</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　一般論として申し上げさせていただきたいと思います。
　まず、その三密で、まあ三密で賭けマージャンということですね。要するに三密の状態は避けていただくということを申し上げているわけですから、これはしっかり、そう三密にならないように努めていただきたいと思います。
　賭けマージャンは、三密であろうが何であろうと、これはたしか禁止されているというふうに認識をしております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114260X01320200521_264</speechID><issueID>120114260X01320200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>264</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>264</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　布マスクの配布については、これまでも申し上げていますように、国内の感染拡大防止のため、感染者が多い地域にお住まいの方を始めとして極力多くの方にマスクを着用していただくこと、国内におけるマスクの品薄状況がいまだ必ずしも解消されたとは言えない中、国から直接お届けすることで国民の皆さんの不安を解消し、マスク需要の抑制を図るといった政策目的から実施をしてきているものであります。
　現状においては、国内でのマスクの流通量はある程度は増してきたものではありますが、中国などから輸入されるマスクが多くを占めており、新型コロナの流行を受けて増大した需要に対して安定的に確保できるようになったと言い得る状態にはいまだ至っていないというふうに考えております。
　こうした中で、現下の国内の感染拡大は一旦収まりつつはあるものの、経済活動が再開し、人々の交流が盛んになれば感染リスクも高まるため、また感染の再燃ということも想定をしておかなければならない状況だと思っております。そうした中で、できるだけ早く全ての国民にマスクが行き渡る状況をつくることは引き続き有意義だと考えております。
　あわせて、介護施設等の福祉施設の利用者や従業員の方、小中高等学校の生徒児童、教職員、また妊婦の方々といった感染を防ぐ必要の高い方にも、これまで同様、全戸向けマスクとは別に配布を続け、感染リスクの低減を図っていきたいというふうに考えております。
　ただ、御指摘いただきました、品質についてはいろいろ御指摘をいただいております。品質をしっかりと確保した上で、布マスクを可能な限り早く国民の皆さんの手元に届けるよう引き続き取り組ませていただきたいと思います。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521/264</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114260X01320200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114260X01320200521/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_005</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今御指摘がありましたように、地域共生社会はニッポン一億総活躍プランにも記載をされております。また、昨年の十二月にまとめられました地域共生社会推進検討会の最終とりまとめにも理念等々が書かれておりますけれども、一言で言えば、全ての人々が地域、暮らし、生きがいをともにつくり高め合う、どちらかが支える側、どちらかが支えられる側というのではなくて、お互いそれぞれがまさにともに生きていく、こういう社会をつくっていきたい、その理念として掲げさせていただきました。
　具体化するために、平成二十九年の社会福祉法改正において、市町村が地域生活課題の解決に資する支援が包括的に提供される体制づくりに努める旨が盛り込まれ、そして、今提出させていただいております法案においては、そのための包括的な支援体制の整備を行う新たな事業を創設するとともに、社会福祉法の第四条に「地域福祉の推進は、地域住民が相互に人格と個性を尊重し合いながら、参加し、共生する地域社会の実現を目指して行われなければならない。」という理念を改めて明記をいたしました。
　また、この実現に当たって、先ほど申し上げた地域共生社会推進検討会の最終とりまとめを踏まえて、本法六条において、福祉あるいは医療のみならず、住まい、町づくり、広範な分野の連携が必要であるということで、保健医療、労働、教育、住まい、地域再生等に関する施策との連携に配慮するよう努めなければならないと規定をされております。
　まさに、あらゆる施策を総動員して先ほど申し上げた社会をつくっていく、それを目指していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_017</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先日、医療関係の団体が調査をした結果で、病院のみならず診療所も含めてでありましたけれども、今回の新型コロナウイルス感染症の直接、間接の影響があって、受診に来られる方が減少し、またそれぞれの診療報酬等も減少している、こういう数字が示されたところであります。
　そうした中で、特に、委員御指摘のように、この新型コロナウイルス感染症の最前線に立って、高いリスクの中で、それを顧みることなく果敢にこの問題に取り組んでいただいているまさに医療機関であり、そこで働く方々に対するしっかりとした支援をしていくということは、当然我々として、国としての責務だというふうに認識をしております。
　いろいろな施策、これは、新型コロナウイルスの直接ではない、間接的にも、それ以外の医療もありますから、そういったことも含めて、今、第二次補正予算の中で議論をさせていただいておりますが、しかし、特に目の前の経営ということを考えれば、まずキャッシュフローが大事だという御指摘だと思います。
　いわゆる福祉医療機構の融資枠の拡大、これらも含めて、まずは当面のキャッシュフローがしっかり確保されて、そしてその後、経営に対するさまざまな支援等々、こういった議論に、優先順位としてはそういうことになっていくんだと思いますが、それはしっかり認識をしながら、トータルとしての議論を今させていただいております二次補正に向けて、また公明党を始め与党の御意見も承りながら対応させていただきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_019</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　我が国の医療提供体制を取り巻く課題として、これまでも、一つは、いわゆる医師の偏在、これは地域偏在と診療科間の偏在というまさに人材確保の問題、それから、働き方改革から見て、特に医療機関で働いている方が、一般的に言えば明らかな、過労死とも言える水準を超えて働いておられる、こういう指摘もなされておりました。それから、それぞれの地域で見たときに、これからの人口構造を見て、当然求められる医療の内容が変わってくる、それに対応した仕組みあるいは構造になっているのか、こういった指摘がある中で、偏在対策と働き方改革と地域医療構想、これを一括して進めさせていただいてきたわけであります。
　そうした中で、今回の新型コロナウイルスの感染症への対応ということで、こうした新たな要素も加味して議論していく必要があるというふうに思いますし、加えて、医師の養成あるいは偏在、働き方改革等々を含めて、今お話がありました、医療機関の中とかあるいは医療機関の内外を含めて役割分担、タスクシェアをどうしていくのか、こういう議論も当然あってしかるべきだと思っておりますので、先ほど申し上げたこれまでのそうした課題に加えて、今回、新型コロナウイルス感染症への対応の中で浮かび上がってきた問題も含めて、しっかりと議論を進めていきたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_059</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　それぞれの国が基本再生産数を幾らだとは多分決めていなくて、多分、それぞれのアカデミアを含めたそうした研究成果を活用させていただいているんだろうというふうに思います。
　そういった意味で、我々としても幅広く、最近でもさまざまな提言もありますから、そういった提言のベースにどういった数値を使っておられるのか、よく情報を収集していきたいと思っておりますし、また、専門家会議の先生方にも、今委員からそうした御指摘があったということ、それはお伝えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_079</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　令和元年の十一月の社会保障審議会の福祉部会で、宮本部会長代理からも、最終的には必須事業にしていく必要がある、ただ、当面は任意事業でいろいろな試行錯誤を重ねて、どの自治体で行っても間違いのないフレームワークができ上がってから必須事業に移行していくという、一つの考え方も示されたというふうに思います。
　現状においても、四事業が全部の自治体でやられているわけでもありません。したがって、これからそうした選択肢がまずできるよ、そしてそれを我々としても積極的に支援をしていく。第六条は別に、手を挙げるんじゃなくて、適正かつ円滑に行われていくようということでありますから、手を挙げていないところも含めて、我々としては積極的な周知啓発をすることによって、こうした今回の新しい重層的な、統合的な事業も各自治体で積極的に行われていけるように努力をしていきたいというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_087</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今回、この措置について更に延長させていただくことになりました。延長に当たっても、賛否両論、さまざまな御意見がありました。
　そうした中で、最終的に延長するという形で法案を提出させていただきましたけれども、本来は養成施設についても国家試験が義務化されている。これは本則でありますから、この本則がしっかり適用できていく環境をつくるべく、これまでも申し上げさせていただきましたけれども、そうした養成施設における教育内容の充実、あるいは養成校ごとの国家試験における対応状況の公表等々を通じて、この五年の中でしっかりそうした体制をつくって、本則に、五年後といいますか、適用期限が切れた段階では戻れる、こういう状況をしっかりつくっていきたいというふうに思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_091</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、国会議員の皆さんの、たしか一昨日だったように記憶をしておりますけれども、お話をいただきました。
　済みません、いろいろな要請をいただいているので一個一個つぶさに記憶はしておりませんが、いただいた要請にはできる限り目を通すようにはしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_093</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　よくわからないんですが、医師が必要と認める全員というのは、医師は目の前にいる患者さんについて判断するんだと思うので、医師の認める全員という意味がにわかにわかりませんが、医師が認められる分については、医師が必要と認められる全ての患者さんに対するＰＣＲは保険適用でやれるということでございます。
　それから、先日、全国医学部長病院長会議の皆さん方から、ＰＣＲはやれるといってもＤＰＣの中に入っちゃっていて、経費がその方が陽性であればＤＰＣの疾患とは別になりますから、要は、検査自体は別項目で保険請求できるんだけれども、陰性だとＤＰＣの中でやったことになるので、その分が別途もらえない、結果的に持ち出しになる、こういうお話があったので、そこはちょっと今切り分けて、ＰＣＲ検査そのものが陰性であったとしても別建てにできるようにしていきたい。ただ、これは何か申請の手続みたいなものがいろいろあるみたいなので、その課題は別途解決しなきゃいけませんが、そういう方向で今対処しているということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_095</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　事務的な話なので、本来は局長から答弁した方が正確だと思いますが、基本的な考え方だけを申し上げれば、保険適用ということで、これは保険適用にしたのではなくてもともとそうだったということを確認をしたわけでありますから、それを前提に事務処理がなされるべきものというふうに思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_099</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今の局長の答弁は、委員から妊産婦健診ということがあったので、そのフレームワークで入れることはなかなか難しいのではないかという趣旨の答弁であります。
　妊産婦向けのＰＣＲ検査について議論していないわけではなくて、ただ、ＰＣＲ検査は、委員御承知のように保険という位置づけというのはなかなか難しいわけでありますけれども、このＰＣＲ検査というものをどう受けられるようにしていくのか、そして、それだけではなくて、例えば陽性判定された方でも安心して分娩できる周産期体制をどうするのか、あるいは、一時期は生まれた赤ちゃんに対する感染防止から離されるわけですから、やはりそこの心理的な不安をどうサポートするのか、それらも含めたトータルとしての支援事業ということを、今、中で議論をさせていただいております。
　それに対して我々は全く関心がないわけではなく、そこはむしろ委員と同じで、これは対処すべきだと。そのときに一番いいやり方は何なのかということについて、関係者の意見も聞きながら、補正の中でしっかりと体制固めをさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_101</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　いや、削っても、実際何が起きていたかというと、東京都の例を見ても、自宅療養が意図せざる形で起きていたんですよね。ですから、もちろんしっかりした医療提供体制をつくっていくということは当然でありますけれども、ここで言っているのは、仮にそういった場合においても一日も早くその状況を解消すべく努力してほしい、そういった趣旨でつくっているということでありますので、多分、これを抜いたから答えが出てくるということではないんじゃないのかなというふうに私は思います。
　委員御懸念の点もありますので、要するに、例えば、余力があるにもかかわらず、引き続き入院をしている、これはもちろん入所者の希望とかいろいろなことがありますので一概には言えないと思いますが、そういった状況であれば、しっかり入院して、これは原則に戻っていただかなきゃいけないわけでありますから、そういった点も含めて状況をしっかり把握をしながら、基本的には原則として入院、まさに原則に従って対応してもらえるように、更に我々としても保健所等とよく連携をしていきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_103</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　永寿総合病院、私も現地に行ったことがないのでつまびらかに承知しているわけではありませんけれども、地域の中核病院という位置づけで、今言われた血液の疾患のある患者さんもある意味では専門といいますか、そういったことも含めた専門性のある病院だというふうに承知をしております。
　クラスター班が永寿総合病院に入って、支援報告書、これは病院とも一緒に出しているんだと思いますけれども、これを読ませていただきますと、三月三十日時点では、複数の病棟にＰＣＲ陽性患者と陰性患者が混在している状態であり、病棟内での隔離が行われているものの、感染対策上ウイルス伝播のリスクが高い状態と考えられた、そこで、病棟単位で分けるコホーティングを行う方針とし、徐々に移動を進めるとともにゾーニングを明確にする対策を行った。
　ちょっとフラットに書いてはありますけれども、多分ここに反省すべき点があるんだろうと思います。そういった意味で、病院の中で対応できる病院と、それから病院の中では対応できない病院が多分あるんだろうと思います。これまでもかなり高機能の病院においても発生をしていたわけでありますけれども、そういったところで、違うところに移すというよりも、それはやはりそういった病院で対応していただかなきゃいけない部分もあるんだろうと思いますから。
　ただ、委員がおっしゃったように、例えば、どちらかというと高齢者が非常に多い、療養型に等しい病院であれば、こうした感染症が発生すれば違う病院でしっかり対応しなきゃいけない、そういった状況状況を踏まえながら、そういった可能性も念頭に置いた医療提供体制といいますか受入れ体制についても、これまでのさまざまな経験、反省すべきところは反省をしながら考えていかなきゃいけないなというふうに思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_107</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　御指名いただきましたので、ありがとうございます。
　これは、委員御承知のように、フィリピンとのＥＰＡ交渉全体の中の話なんですね。したがって、これを交渉するときは、ＥＰＡ全体のものをどうするか、こういう話につながってくるので、この点だけ交渉するというほど外交交渉は決して容易なものではないことは十分御承知だと。したがって、トータルとしてのこちら側の戦略もあるし、向こう側の戦略もあって、そういったやりとりの中での議論ということですから、なかなか内容についてはお示しすることは難しいということはぜひ御承知をいただきたいと思います。
　ただ、今般の国家試験義務づけの経過措置に関する福祉部会の議論においても、准介護福祉士の位置づけは十分に考えるべきではないか、考え直すべきだという趣旨だと思います、また、制度そのものについては反対である、こういった意見もいただいておりますので、こういった意見も踏まえながら、引き続き我々の方として対応を考えていきたいというふうに思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_111</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど阿部委員との質疑でもお話がありましたけれども、最近の感染症の実態を見ると、医療施設、そして高齢者施設を含む福祉施設、ここにおけるクラスター発生が大半と言ってもいい状況でありますから、言い方をかえれば、こうしたところの感染防止、これをしっかりやるということが今喫緊の課題になっているというふうに思います。
　そういった意味で、今、福祉を中心としたお話でありましたので、我々としても、これまでも、それぞれの事務所における感染防止についてはたび重ねて申し上げ、そして、感染が残念ながら発生した場合には、場合によってはクラスター班のメンバー等も派遣をしながら、早期に、感染が拡大しないような形で、あるいはそうしたところでの入所者の搬送等についてもそれぞれできる支援をさせていただきました。
　また他方で、やはり、そうしたところで働いている方々も、日々そうした感染のリスクを感じながら、また、実際に感染が発生するとより一層それが顕在化していくわけでありますから、そうした強いプレッシャーの中で頑張っていただいている、そういう状況もあります。そうしたトータルのことを考えながら、一方で、これはいわゆるエッセンシャルな、大変大事なサービスであります。感染症が拡大しているからといって自粛を要請するような対象ではなくて、むしろそうした中においてもしっかりと提供していただかなきゃならない、そうしたサービスでもあります。
　そうしたことも踏まえて、また引き続き、感染症が終わっても引き続きこのサービスが継続していただける、まさに経営の問題もいろいろ指摘をされておりますから、そうしたさまざまな問題も含めて対応を考えていかなきゃいけないということで、今回の二次補正も含めて、中でも引き続きそうした対応がとれるように努力をしていきたいと思っております。
　　　　〔委員長退席、冨岡委員長代理着席〕</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_117</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　数字的には今局長からも答弁をさせていただいたので、共同通信の報道そのものの数字についてはコメントはちょっと控えさせていただきたいと思いますけれども、いずれにしても、そうした実態をよく把握しながら、また、それぞれの施設で亡くなられた方のそれぞれの事情、こういったことも我々はしっかり把握していく必要があるというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_122</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、委員御指摘の食事提供加算というのは利用者負担に関する経過措置であるということですね。それに対する見直しについて、平成二十七年の十二月の社会保障審議会障害者部会報告書において、時限的な措置であること、施行後十年を経過すること、平成二十二年度より障害福祉サービスは低所得の利用者が無料になっていること、他の制度とのバランスや公平性を踏まえて検討すべきであるという指摘を受けての検討がるる行われておりまして、平成二十九年のときには、最終的に、食事の提供に関する実態についての調査研究を十分行った上で今後の報酬改定について対応するという方針を述べさせていただいたわけであります。
　それを踏まえて今回実態調査をし、そして、今御指摘のように、きょうされんととり方が違うということでありますから、では中身を計算したらどうだということも含めて、ちょっともう個々のことは申し上げませんけれども、具体的な数字については、それぞれ、その数字についてきちんと説明をしていけばいいんだろうというふうに思います。
　いずれにしても、食事提供体制加算のあり方については先ほどるる申し上げた経緯があります。今後、令和三年の四月の報酬改定に向けて、この調査結果だけで判断するのではなくて、関係団体へのヒアリングなどを踏まえて、障害者の皆さんのニーズ、事業者の実態、これをしっかり把握した上で議論をし、結論を得ていきたいというふうに思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104260X01420200520_127</speechID><issueID>120104260X01420200520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2020-05-20</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　済みません、総理のそのときの発言がちょっと今手元にないので正確ではありませんが、たしかあのときも安全性、有効性が確認されればと言っておられたと思います。そうすれば、今月中にもできるように、ここから先は私どもの体制の問題ですね、審査手続の問題ですから。それはしっかり、政府としてそうした体制はしきますよということであります。ただ、確認されればまでのところは、我々政府ではなくて、それぞれの観察研究、臨床研究あるいは治験、そういったことの結果あるいはその分析、それを待つということでありますから、いずれにしてもその姿勢は変わるものではありません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104260X01420200520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104260X01420200520/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
