<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>101</startRecord><nextRecordPosition>201</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_086</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　後ほど所管の厚労省からお答えがあろうかと思いますが、委員のお言葉を借りれば、丸投げ、安易に丸投げということがあってしかるべきだとは思っておりません。そこにおいて、地域全体の経済について知見を持ちます自治体がそれなりの責任を果たすべきは当然のことだと思っております。そしてまた、行政に対する市民の信頼というものをバックにしてより適切な労働行政が行われる、雇用紹介が行われるというものだと承知をいたしております。
　ですから、その責任というものを決して放棄すべきではなく、安易な丸投げというのは慎まれるべきものと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_092</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　詳細は今、厚労省から答弁があったとおりでございます。ですから、そういうようなブラック企業であるかどうかということが、職を求める人にきちんと情報が伝わるということが大事なことであって、そのために行政は適切な責任を果たしていかねばなりません。
　と同時に、要するにブラック企業みたいな、労働生産性を上げる場合に付加価値を上げるのではなくコストを下げる、それを労働者の搾取という形で行う、そういうようなビジネスは決してサステーナブルなものだと思っておりません。あわせて、そういうようなブラック企業というようなものがこの国において存在しないような、そういうような国の政策があるべきだというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_103</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今御指摘の第五次地方分権一括法でございますが、このときに農地転用について許可権限の移譲を行いました。随分と当委員会でも議論いただいたところかと承知をいたしております。このときに、事務経費、すなわち権限の移譲に伴う事務経費につきましては、地方財政計画の歳出にこれは計上されておるところでございます。
　交付税の世界というのは、いま一つよく分からないというか、何年やっていても何回話を聞いても、分かったような分からないようなところがないわけではございません。そこは仕組み上やむを得ない部分もございますけれども、実際に権限を移譲し、そこにおいて財政的な支出が必要だということになれば、それは国として権限は移譲いたしましたが財政的な措置はとりませんということはあってはならないことだと思っております。
　これは総務省でまた議論をされ、より良い解決が図られることだと思っておりますが、私ども政府の中で総務省ともよく議論して、権限は来ましたがあとは来ませんというようなことにならないように今後も努めてまいる所存でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_105</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これを提案募集方式にすると一体どういうことが起こるだろうかということを想像してみたときに、やはり税の世界において、それと表裏一体というか、財政の世界において非常な混乱が生じるのではないかという懸念は、私自身、正直言って持つものでございます。提案募集方式で税について全国いろんなところが提案を始めたといたしますと、国と地方と一体であるべき税制そのものがかなり対応が不可能になってくるのではないかという懸念がございます。
　委員はかつての旧自治省で政務次官もお務めでしたし、その前は地方議会においていろんな知見をお持ちでいらっしゃいますので、そこにおいてこの提案募集方式を採用したとして、私が思っておりますような懸念に対して何か、いやいやこうすればよいのだというような御知見があれば、また御教導いただきたいと存じます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_107</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうことは別に私は否定をいたしません。そういうことがあっても別にそれは、それが国のあるいは国民の利益になるものであれば、逆にそういうようなスタイルも論理的に否定をされるべきものだとは思っておりません。
　ただ、私どもが今やっておりますことは、原理を振り回すのもいかがなものかと思いますが、補完性の原理、近接性の原理というものに基づきまして、できるだけ国家としてやる、中央政府としてやるべきものと、住民に身近な地方政府としてやるべきものというものをニア・イズ・ザ・ベターみたいな感じで地方に移していくという方針にものっとってやっておりますので、今委員御提案のような、逆にこれは広域的なものなので地方ではなくて国がやるべきものだというような御提案があるとするならば、それはもう所管である総務省等々において御検討いただくべきものであって、そのことは否定をいたしません。ただ、私どもが今やっておりますのは、近接性の原理と補完性の原理に基づいて地方でできるものは地方にという考え方に基づいて行っているものでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_109</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような指摘がなされておることは承知をいたしております。
　地方からいろんな御提案をいただくわけで、それを具体に検討するに当たりましては、特に全国一律に権限を移譲しますよという御提案であれば、本当に全国でそういうニーズがありますかと、ニーズもないのにそういうような権限を移譲されてもたまりませんので、そういうようなことは把握をしておかなければなりません。
　つまり、ある中核市から事務、権限の移譲の御提案がございましたと。提案された団体以外の中核市が移譲を求めているかどうかについて調査を行ったものであって、このことは、やっぱり私は行政を執行するに当たって必要なことであったというふうに考えております。
　一方におきまして、その御提言にありますように、提案を実現させる前提として、全国的な連合組織であります知事会、市長会、町村会の賛同を事実上必要としているということはございません、それは別に要件ではございませんから。ただ、どう思われますかということを聞かないというのもこれはおかしなお話でございますので、こういうような団体の御意見をお聞きをし、参考としておるところでございます。
　したがいまして、地方の実情というものにかなったような、そういうような提案の受付またあるいは実行というものをこれから先も心掛けていくものでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_111</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一日何十回もいろんな発言をしているので、多分、報道で一部あったような件ではないかというふうに承知をいたしております。
　衆議院の選挙におきましては、当然、解散権は総理がお持ちのものでありまして、このことについては閣僚が云々すべきことではございません。また、参議院は政権選択の選挙ではございませんが、国民の皆様方の御意向というものを承るという意味におきましては極めて重要な意味を持つものでございます。
　そういたしますと、おととし行いました総選挙において、私ども与党といたしまして、消費税というものの引上げを延期をするということを申し上げて、国民の皆様方の御審判を賜ったところでございます。その後は、延期をした後は必ずそれは、リーマン・ショック級のそういうような経済状況というものが生じない限りは消費税の引上げを行うということは、総理が累次指摘をしておるところでございます。
　一方におきまして、経済が失速しては元も子もないというお話もございまして、そこの辺りは政府の中でこれから先いろんな議論をしていきながら、国民の皆様方の御審判をいかに仰ぐかということは最終的に総理の下で判断をされることだと承知をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_007</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　見識かどうかは別として、今のままの出生、死亡の状況がこのまま続くとどうなるかということを計算すると、全く恣意を排してやっているわけですが、西暦二一〇〇年に我が国の人口は五千二百万人になる、二百年後には千三百九十一万人になる、三百年後には四百二十三万人になる。ずっとこの計算をやると、西暦二九〇〇年には日本人は四千人になって、西暦三〇〇〇年になれば千人になって、こういうことになるわけで、千年も先でしょうと言うけれども、千年前といったらついこの間みたいな話ですよね、人類の長い歴史から見れば。そうすると、国そのものが溶解しつつあるというか、そういう認識を私自身持っておって、この少子化に歯どめをかけるというのは国家のために必要なことだと思っています。
　そんなこと、おまえは簡単にできるのかいという話ですが、結局、置換水準というものがあって、この数字を達成すれば人口というのは維持できますよというのはありますよね。それを考えたときに、我が国において、地方公共団体は千七百十八あるのですが、出生率が一・八を超えている団体は百二十団体ございます。二・〇を超えているものが二十七団体あるわけで、本当にだめか、不可能かといえば、日本の中でそういうのを達成している自治体もたくさんあるわけでございますね。
　一番子供が生まれているのは鹿児島県の徳之島にある伊仙町ですが、そこは、確かに、行って話を聞いてみると、さもありなんみたいな政策を、つまり、日本全国、北海道から沖縄まで別の法律が適用されているわけではない、別の制度があるわけではない、同じ法律、同じ制度のもとでそういうことを達成している自治体があるわけですね。
　もちろん、国としても、そういう政策をさらに充実させねばならぬ、予算も拡充せねばならぬ、そのとおりだと思いますが、それぞれの自治体において工夫のできる余地というのはたくさんあるんじゃないか。最初からそんな不可能なことと言ったら話は何も始まらないのであって、できているところありますよねということなんです。
　そこはどういうことなのかというのをよく分析をして、全国展開をするということもあわせて考えたいと思っています。そうしないと国がなくなりますので、今を生きる我々としては、これは国家に対する、あるいは次の時代に対する責任だというふうに私自身は考えておるところであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_009</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　世界で一番ビジネスをしやすい国という漠たる話ではよくわからないので、それは一体何だろうかということを考えたときに、例えば、対日直投と申しますが、ＧＤＰに占めます対海外からの投資の割合からいくと、日本よりも低いのはネパール、アンゴラ、ブルンジという話であって、そうすると、何で外国からの投資がこんなに少ないんでしょうかということは、外国の方々、外国の企業の方々の御意見も聞きながら、それは単に言葉の壁とか法制度の壁とかそういうものだけではないと思いますが、どうすれば海外の方々が日本に来てビジネスを展開しやすいのかということが一つ。
　もう一つは、新しく仕事を始めるという意味での起業というものが日本は決して多いというわけではない。何も、フランスのようにインターネットだけで起業できる、そこまでやると言っているわけではありませんが、どのようにしたらば起業ができるのかということは、政府の仕組み全体も含めて考えていかねばならないことだと私は思っております。
　新しく業を起こしたい方々が支障となると感じているもの、新しく業を起こそうとすれば、登記もしなければならぬしというようなことで、法律的な知識も必要ですね、あるいは行政的な届け出も必要ですねというようなことになります。
　そういうものをなるべく負担を軽減するということで、福岡なぞでやっておりますようなスタートアップというものがしやすいような、そういう展開というものもこれから全国に向けて拡大をする必要があるだろうと思っております。
　起業する方、若い方であり女性の方であり、なかなか女性の起業家というのは出てきにくいんですが、例えば山口県なんかでやっている事業からすると、女性にターゲットを当てて、女性の方が起業しやすい環境をつくっていくということが山口県において展開されているわけですが、なぜ起業が少ないのか、それはどういうような阻害要因によるものなのかというのをきちんと分析して、起業というものを進めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_013</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、そういう面があるだろうなと思っております。
　日本でせっかく学んでいただいた知識も、あるいは技量も、あるいは日本語も相当にレベルが上がった方々をどう活用していくのかというのは極めて大事なことであります。
　もちろん、日本に留学した方々が日本のファンになり、母国にお帰りになってそういうのを広めていただくという価値も大事ですが、せっかく日本で学んだ方々が、その知見を、学生の身分を喪失しても生かせるような、そういうような方策は考えていかねばならないことであります。
　私は、先般、北海道の新篠津というところに行ったのですね。村ですけれども、ここはタイのお客様が物すごくふえているんです。何でタイのお客様がそんなにふえているかというと、学生さんですけれども、日本に留学しているタイの学生さんを、新篠津に時々来てもらって、接客であるとか、あるいはタイ人の方々のお好みであるとか、そういうのに合わせてそこの新篠津の観光というのを展開している。
　そうすると、目に見えてタイ人のお客様がふえるということになるわけで、これから先、インバウンドの活用、あるいは広く地方創生という意味合いにおいて、日本に留学された方々にいかにして我が国で働く場を得ていただくかということにはいろいろな工夫の余地があるだろうというふうに思っております。
　また御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_017</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう方々の活用は図るべきだと思っております。
　そういう方々が多く日本において職を得ていただくということは、それはすぐ日本人の職場を奪うのではないかとかそういう御懸念を示される方もあるのですが、そういう狭量的な考え方ばかりではいかぬだろうと。もちろん、日本人のそういう技能のある方がきちんと就職できるということが前提なんですけれども、これから先、人口減少社会に入るわけで、結局そういう中で下手をすると縮小再生産になってしまう危険性があるわけですね。
　これは全ての分野において言えることですけれども、マーケットを外へ求めていくということをやらないと、もちろん、冒頭の委員の御質問にあったように、人口減少に歯どめをかけるべく、それは、ありとあらゆる政策を展開いたしますが、仮に人口置換水準まで上がったとしても、少なくとも向こう二十年間はお子さんを産んでくださる女性の数は減ることにもう決まっているので、急に今この世の中に二十の女性を出現させることはできませんもので。そうすると、その間において、外へ向けていろいろなマーケットを拡大していくという観点は必要なことなのだろうと。
　日本人の最大限のいろいろなスキルの発揮と、それから職場の維持というものを前提としながらも、今委員の御指摘のようなことは政府として考えていかねばならないことだと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_019</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府の立場といたしましては、昨年六月三十日に閣議決定をいたしておりますが、「日本再興戦略」改訂二〇一五というのがございます。「日本再興戦略」改訂二〇一五はこのように言っております。
　移民政策と誤解されないように配慮をしながら、我が国の将来の形や国民生活全体に関する問題として、中長期的な外国人材の受け入れについては国民的なコンセンサスを踏まえつつ、政府全体で検討していく必要がある。
　これが政府の立場でございます。ですから、政府の一員としてこの立場でございます。
　それは、移民政策とは何なんでしょうねということを定義からきちんと押さえないと、移民政策にあなたは賛成ですか反対ですかといったときに、何となく賛成というニュアンスが伝わる途端にわわわわわっと大非難を浴びて発言をやめちゃうというような話が世の中にないわけではない。
　だけれども、移民政策というのを法的に考えると、これはむしろ法務省の領域かもしれませんが、例えば帰化でありますとか永住権の取得でありますとか、そういうものを前提として多くの外国の方を受け入れるということが定義だとすれば、それが定義だと言っているわけじゃありませんが、だとすると、また別の議論が展開されるのだろうと思うのですね。
　我が国において女性のさらなる活躍の場を求めるとか、高齢者の方々、アクティブシニアの方々の活躍の場をつくっていくとか、そういうことをやっていかねばなりません。そこにおいて、労働力、ＧＤＰというのを考えたときに、労働者の数というのは必須要件でございますので、それをどう考えるかというお話と、委員御指摘のように、そういう方々の活躍の場というものをどのような政策的なというんでしょうか、価値観というんでしょうか、それで求めていくのかというのは、まさしく政府が申し上げておりますように、国民的なコンセンサスも踏まえつつ検討するということだと思っております。
　私は、女性でありますとか高齢者の方々の活躍の場をもっと広げていくということは必要なことだと思っております。それとはまた別の価値観を持って外国の方々の日本における活躍をどのように図っていくかということは、私はここはこうだということを言い切る知見を持ちませんが、私自身として今委員の御指摘の方の御見識もよく勉強しながら、自分としての意見をまとめていきたいと思っております。
　閣僚の一人といたしましては、政府の方針のとおりでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_021</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　不勉強で大変申しわけございません。済みません、この間までスタバがなかったので。今でもないわけではないのですよ。うちの知事が、平井さんが、スタバはないけれども砂場はあるとか言ったもので急に有名になってしまいまして、その後、スタバは開店をいたしました。今度はすなば珈琲というのが新しく開店して、そっちの方がお客がいるという不思議な現象が鳥取では起こっておるわけでございますが、富山の事例を知りませんで、大変申しわけございません。
　都市公園だからだめとか農地だからだめとか、そういうお話ではなくて、農地の中にレストランを設ける、あるいは都市公園の中に保育所を設けるというようなことは、つまりそれが、農地としての用がきちんと維持をされている限り、都市公園としての、あるいは公園としての機能がきちんと維持をされている限り、農地だからすなわちだめでありますとか、都市公園、公園だからすなわちだめでありますということをお役所は言いそうなんですが、そうではありませんということだと思っております。
　ですから、それが、農家レストランの場合には六次産業化という、農地がさらに有効に活用されるということになるわけですよね。農地にほかのものを建てるのはすなわちだめという話にはならないのでしょう。そして、公園の中にそういう保育の施設があるということは、子供たちにとっても、あるいは保護者の方にとっても、地域の方にとっても有効なことなのであって、そういう事例をさらにふやしていきたいと思っております。
　農家レストラン設置に係る特例というのは今のところ七件、都市公園の占用許可に係る都市公園法の特例というのは今のところ五件でございます。まだ始まったばかりでありますので、ではそれで一体どんな効果が上がったのかねというものを見るにはもう少し時間がかかるだろうと思っております。農家レストランにいたしましても、納税するというのはまだ、平成二十九年のお話になるかというふうに思っております。
　そういうことになりますと、まだ、どういう経済効果が上がったかということはここで断定的に申し上げられませんが、そういう効果がきちんと発現されたかどうかということもよく検証していきながら、こういう取り組みを広げていきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_027</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　世界銀行のランキングだけが一つの指標かといえばそうでもないんでしょうけれども、その数字はよく検証というか、見ていかなければいけないと思っています。うちも頑張っているけれども、よそももっと頑張っているものねというような、そういう面があるのかもしれません。
　私は、そういうものを見るときに、対内直投の対ＧＤＰ比というのが上がっていかなければだめなんだろうなというふうに思っております。その場合に、いろいろな特区制度を活用してどれほど海外の方々のビジネスがしやすくなったか、あるいは日本人もそうなんですけれども。先ほどの青柳委員の御質問にもお答えしましたが、日本人がそもそもビジネスをやりにくくないかというところもあるんだろうと思います。ですから、スタートアップですとか、そういうものを使って外国人の方々あるいは若い方々、女性の方々が業を起こしやすいような状況をつくっていかねばならないと思っております。
　国家戦略特区で申し上げれば、居住環境を含め世界と戦える国際都市の形成、医療等の国際的イノベーション拠点整備といった取り組みを行っておるわけであります。東京圏では、都市再生プロジェクトというものを用いまして、都市計画の認可手続をワンストップ化する、これは明確に終期を定めたことによりスピードが物すごく速くなりました、よって二・五兆円の経済効果が得られましたということですし、増大する外国人患者のニーズに応えるために、二国間協定の締結または変更により外国人医師を新たに受け入れ、自国民のみならず全ての外国人患者に対する診療を可能としているとか、いろいろな玉はあるわけです。
　実際に、外国の方、若い方、女性の方、起業したいと思っている方、あるいはもう一つは、岡山もそうかもしれませんが、地方において、もう商売は自分の代で終わりだという方が多くて、廃業がすごく多いわけでございます。子供にも後を継がせられないし、自分の代で終わりだということで、新規に開業するということもそうなんですけれども、廃業が非常にふえているというのはなぜなのだろうかということも見ながら、ビジネスがしやすいということが抽象的な言葉に終わることなく、いろいろな分野において数字がきちんと実証可能になるような成果を上げたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_031</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　構造改革特区自体の数というのは確かに御指摘のように減っております。この制度ができたのが平成十四年度だったと思いますが、千七十七件だったのが平成二十六年度は百六十一件だということなんですけれども、数が減ったからもうこれは要らないよねという話にはならないと思っています。
　私どもとして反省しておりますのは、これを使ってみませんかというＰＲというのか、きのう私はキャンペーンという言葉を使いましたが、その自治体の職員の方あるいはその市町村長の方々がこれをやってみたいねと思えるような商品の売り込みというのは、私どもはもう少し努力が必要なのではないかと思っております。
　今年度も政務もみんな動員いたしましてこの活用というものに、わかっていただけるようにしなきゃいけないし、御提案があった場合に、委員がおっしゃるように、ちょっとお待ちくださいとか、ほかの制度がありますからとか、そういうことではなくて、一緒になって実現するようにいたしましょうというようなマインドをもう少し醸成したいと思っておるところでございます。
　国家戦略特区法でございますが、そこには二つの構造改革特区法の連携に係る規定、すなわち、構造改革特区の規制改革事項について国家戦略特区の区域計画上の認定ができる、国家戦略特区の規制改革提案について構造改革特区の提案としてみなすことができる、こうなっているんですけれども、これは言われただけでは何のことだかさっぱりわからぬというお話であります。
　ですから、これはこういうことですよということをわかりやすく御説明しなければなりませんで、この規定を活用いたしまして、北九州市におけるシニアハローワークの設置等々実際に実現できたものがあるわけですから、国家戦略特区、構造改革特区の一体的な運営とは何だ、そしてそれによっていかなる相乗効果を目指すんだということをさらにわかりやすく自治体の方々あるいは国民の皆様宛てにお示しして、この制度のさらなる活用というものを図りたいと思っておるところであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_033</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この二年間で四十五の規制改革を実現したわけであります。メニューを活用しまして、現在、十区域に上る国家戦略特区というものを設けておりまして、二年間で百七十一の事業を進めました。具体的には、旅館業法の特例による特区民泊、外国人家事支援人材の活用による女性の社会進出支援、公立学校運営の民間委託を認める公設民営学校の設置等々があるわけであります。
　今申し上げた特区民泊にしても外国人家事支援人材にしても公設民営にしても、そんなものは絶対にだめとおっしゃる方も大勢いらっしゃいました。そういうものをこの制度を活用して実現できるようにしたというのは成果だと思いますが、以上、おしまいという話になるわけはないのであって、集中取り組み期間が終わりましたからこれで終わりというお話には全然ならないわけであります。
　今年度からの取り組みに関係いたします新たな目標というものにつきましては、今月十三日、特区諮問会議がございました。そこにおいて、特区というのはどうだったのという評価をしなければ次の話になりませんもので、評価というものも発表し、総理にも御認識をいただいたところであります。
　次回の会議はそれほど遅くなく設定したいと思っておりますが、そこにおいて、今年度からどのような取り組みをするのか、そしてどのような目標を設定するのかというのを遅滞なくというか可能な限り早く設定し、集中取り組み期間が終わったからそれでおしまいということにはしないということでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_037</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　きのうも議論がありましたが、これはみんなもろ手を挙げて賛成なんというようなことはないわけであります。さればこそ特区というものを使って、メリット、デメリットというのか、そういうものをきちんと検証して、全国展開というのを前提とはいたしません、前提としているんだったら特区なんかやらなくていいので、それがどうなんだろうねということを検証しながらやっていくというお話なのであります。各省庁、省庁というよりも、その後ろにいろいろな利害関係がございますのでね。でもそれをだからこそ特区でやってみようよということを申し上げるのが私どもの責務であって、さればこそ今国会にもいろいろなものを提案させていただいておるわけでございます。
　獣医学部について申し上げれば、私もまだ若いころに鳥取大学に獣医学部をつくりませんかという話を随分とやってうまくいかなかったという経験もございますが、結局、獣医さんのライセンスをお持ちの方でも、今、産業用動物、そういうものに携わっていただける獣医さんの数が足りないのではないだろうか。そうすると、獣医さんの数全体の問題というよりも、お医者さんじゃありませんが、その偏在みたいなものもひょっとしたらあるのかもしれないというふうに思っております。
　今文科省からお答えを申し上げましたように、平成二十七年六月三十日に閣議決定がございます。「日本再興戦略」改訂二〇一五というものでございます。そこは今文科省が申し上げたとおりの内容ということになっておりまして、これをきちんと満たしたかどうかということはやはりきちんと検証されてしかるべきであろうというふうに思っております。
　閣議決定でございますので、この趣旨は極めて重いものでありますから、実際にそれでも必要だということになれば、それはそれを拒むものではございません。この閣議決定の意味をよく理解しながら私どもは今後進めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_039</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　舛添さんとは、まだ舛添さんが国会議員になる前から三十数年来の友人でありますので、たびたびといってもお互い忙しいのでしょっちゅう会っているわけにはいきませんが、事あるごとに会っていろいろな意見交換はしておるところでございます。
　御指摘のように、国家戦略特区制度を用いまして本年四月十三日に認定いたしておりますが、大手町常盤橋地区におきます国際金融拠点を整備する都市再生プロジェクトというものもこの構想の一環であるというふうに思っておるところでございます。
　金融センターという、箱物とは言いませんが、そういうものをつくったときに、今委員御指摘のような、どういうようなビジネスをやっていくか、どういうような商品をそこにおいて提供するかという、むしろそっちの方が大事なのかもしれないなと思ったりいたしております。この手の話は、周回おくれのトップランナーみたいな話にならないものですから、やはり世界最先端を走っていかねばならないだろう。
　これは累次申し上げていることでございますが、地方創生というと何か、地方ばかりが何かやるのかよというような話になります。そうではなくて、東京が持っている金融ですとかあるいは情報ですとか文化ですとか、そういうものの発信力というものをさらに高めるということも地方創生の重要な眼目の一つでございます。
　そこにおいて金融というものをどのように活用していくかということは、これから先、舛添さんともよくお話をしながら、早い実現というものを期してまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_052</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、なぜ最初から全国でやらぬのかというお話であります。特段の懸念事項がなければ速やかに全国で展開すべきだ、それは基本的にはそのとおりなのであります。
　ただ、規制を改革したときに、いわゆる負の側面というのか影の面というのか、これは意外とわからないことがあるのかもしれない。あるいは、今回の農地等もそうですし服薬指導もそうなんですけれども、最初からそういうことが起こるんじゃないかというふうに懸念をされている部分もあるわけで、いきなり全国展開というよりは、まず特区で実証してみましょうということであります。そういたしますと、区域を限定し、実証的に実施をするということになるわけでございます。
　全国展開については、その評価をきちんと行いました上で、特区諮問会議の調査審議などを通じて、適切にというのはできるものは早くやっちゃいましょうということだと思いますが、実施をしてまいりたいというふうに考えております。
　やはりこの特区の制度というのは、今まで、岩盤規制かどうかは別として、そういうような規制をするべき理由があったので。それが、時代が変わりました、農地もそうです、服薬指導もそうです、有償自家用自動車運送もそうなんですが、時代が変わったのでということだけで全国展開していいことにはならない。しかしながら、そこにおいてきちんとした知見が得られたとするならば、そこは全国展開を遅滞なく行うべきものだ、そこにおいて必要な手続を踏む、こういうことであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_054</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、多分こういうことだと思いますね。
　賛成もあれば反対もあるんです。この手のお話というのは、例えば企業が農地を所有するということを考えてみても、このお話は少なくとも私が政務次官をしていたときからありましたね、森内閣、随分昔の話になりましたが。そういう話がずっとあって、賛成もあれば反対もあるわけです。それぞれバックグラウンドがあるわけです。そうしますと、どっちもいろいろな御意見はおありでしょうが、地域限定の特区でやってみて実際にどうなのかというものを見ましょうねというステップを踏まないと前に進まなかったというのは、実際問題としてそういうことがあったと思います。
　規制改革に反対される方々も、別にそれが既得権益とかネガティブな言葉でくくられちゃうようなそういうのではなくて、それなりにいろいろな安全性とかなんとかを考えておっしゃっておられるわけで、やはりそこは、こういう特区の手法を使ってやるということが事を前に進めるために一番現実的だという判断をしておるところでございます。
　ですから、いきなり全国展開ということになるとかえって物事は前に進まないのではないだろうかというふうに思っておりまして、この特区の議論にしても、我が党の中でも、賛成、反対、かんかんがくがくいろいろな議論がございました。恐らく御党でもそうだと思います。
　というようなことなので、やはり特区というものを使って実証しましょうというステップを踏む、そのことによって懸念が払拭されるか、あるいは懸念された事項が顕在化するとするならば、それに必要な措置を講ずるということによって全国展開ということが一番現実的ではないかなというふうに思ってこのような手法を用いているところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_056</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そうでないとこの特区の制度は意味がないんだと私は思っておりまして、懸念される事項かくのごとしというのは、実際に法律案を作成します場合にも、これでもかというほど上がってきております。それに対してどういう法律構成をしてこの特区というものをやっていくのかということも、一つ一つについて私が知る限り相当に詰めた議論をし、法制局との協議も経ておるところでございます。懸念事項というものは考えられる限りリストアップをして、それを実証すべく特区を運用するということになります。
　そこでどうでしたかということも、それは不断の点検というものを行っていきながら、その期間を了したので、そこから、さて今から検証を始めましょうかというようなことではなくて、その検証というものを不断にやっていくということでございます。
　ですから、特区というものの運用が終わりましたときに、全国展開をするか否かということは、間髪を入れずにとは申しませんが、余り時を置かずにやらないと、時代の変化というものにこの国のいろいろな構造がついていかないということになるのだというふうに考えておるところでございます。
　定量的に効果を予見するということは、定量的にですよ、定性的にはわかるんですけれども、定量的に予見をするということは極めて難しいので、全国展開に関しましては個別に判断をすることになりますが、基本的な考え方は今申し述べたとおりでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_058</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　このＰＤＣＡというのがワークをしているかどうかというのは、きちんとこうやってチェックを行いましたよ、そしてまた、まず最初の段階で、プランの段階で、こういうことを検証しますよということはかなり精密にやっているつもりですが、委員の御指摘でもございますので、さらに改善の余地があるかどうかは、よく指示をして、また議論もさせていただきたいと思っております。
　特にＣの部分、チェックの部分は、どういう項目をどのように判断するのか。定性的、定量的、両方ございます。定性的にしか判断できないというものもございますので、どのように改善をする必要があるのか、私も役所に帰りましてもう一度見直しは指示いたしますが、ぜひ議員の方からも、こことこことここはこういうふうにした方がよいのではないかという御提案があれば、また真摯に承りたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_068</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これから特にクールジャパンについては、特区の使い方というのが、かなり可能性があると私自身は思っておるところでございます。きょう最初の質問にもお答えをしましたが、出入国管理、もちろん出入国の厳正は担保した上でですが、主に法務省のテリトリーになろうかと思いますが、これを特区において活用する可能性というのはこれから先あるだろうというふうに思っています。
　実際の現状について申し上げれば今何かのニーズがあるわけではありませんけれども、そういうようなニーズは、これから先、恐らくかなりの確率で発生すると思っております。そういうものに対応できるような仕組みというものはつくっておく必要があると考えておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_070</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　観光客も含めたでございますが、外国の方の受け入れにつきましては、クールジャパンにかかわる外国人材の受け入れ促進という御提案、これは幾つかの方からの御提案をいただいております。具体名をここで申し上げることはいたしません。お尋ねがあればお答えいたしますが。あるいは、民間事業者と連携した出入国手続その他の空海港における手続の迅速化ということは、福岡市あるいは沖縄県から提案をいただいているところであって、具体的な提案が全くないというものではございません。
　これを実際に展開しますときに、やはり出入国管理という極めて国家主権にかかわりますこと、あるいは国民の生命、身体、財産の安全等にもかかわることでございますので、この運用というのはかなり厳格に行う必要性があろうかというふうに思っております。
　必要性もあります、そういう人材を活用するという必要性と、出入国管理の厳正化、厳正化というものを担保した上での迅速化というものを図る場合に、やはりこれは特区という手法の活用の可能性というのは随分あるのではないか。これが出入国管理に関しますものであるだけに、いきなり全国展開ということは、それこそ懸念なしとしないという考え方でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_090</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　釈然としないですね、しません。
　でありますからして、障害者雇用の特例の提案を行っていただいた徳島などの自治体についても、今後特区に指定をするという可能性、これは当然残っているわけでございます。ですから、どうも、先ほど来の議論を聞いていると、何か変だねという感じが当然しないではない。徳島県の山口筆頭もいらっしゃいますが、何か不思議な感じがしないわけではありません。ですから、特区の指定というものを今後行う可能性というのは当然あるわけでございまして、その点をよく踏まえながら、おかしなことというものが起こらないようにしていかねばならないと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_092</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府のやっていることも完璧とは限りませんので、それはそれを期すように努力をしなければいかぬわけです。さればこそ、こういう議論をしているわけですね。こちらはもちろん完璧のつもりで出していますが、いろいろな御指摘を承りながらやっていかねばならぬ。もちろん、政府としてそういうものを出すべく努力もしています。ですけれども、いろいろな御提案というものをいただきながらやっていく、改善していくというのは当然のことであって、政府としてそういう謙虚な姿勢を持つことは必要で、これは全く修正の余地なしなぞという傲慢なことを申し上げるつもりは私は全くございません。
　そういたしますと、今の徳島の例で申し上げれば、これを今後特区に指定するという可能性は当然残っているというか、あるというふうに先ほど申し上げたとおりでございます。ですから、委員がおっしゃいますように、この国家戦略特区の持っているいろいろな不都合といいますか、構造的に持っている問題点というものをどのようにバックアップしていくかということは考えていかねばならないことでございます。
　ですから、今回、徳島が要望したのに特区じゃないからだめよ、ほかのところは要望もしていないのにこういう恩恵というか、そういうものに浴するのは変じゃないかということなんですけれども、このことだけで国家戦略特区をやっているわけじゃございませんので。ほかの多くのメニューもございます。ですから、こういう徳島のような例をどのようにしてこれから先対応していくかということは、御指摘も踏まえて私どもとして検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_094</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘、確かに承りました。
　さっきの柏の場合は、私どもの所管ではございません。厚生労働省においてよくよく検討した上でこういう結論になったものと思いますが、しかし、その柏のがんセンター東病院でしたかについても、この特区の意図するところがそこにおいても発現されるような、そういう運用がなされるというふうに承知いたしております。
　完璧ではないと申し上げたのは、完璧ではないものを最初から出そうと思っているわけではなくて、そういうような御指摘を踏まえてよりよいものにしていく、そのために委員会の議論というのはあるのであって、完璧じゃないものを出しちゃいかぬよというような場外発言がございましたが、そんなつもりで私どもは申し上げているつもりは全くございません。御指摘をよく踏まえて、今後対応いたしてまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_098</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　時限を限った特例措置が講じられるのは今回が初めてなので、そういう議論というものは当然起こってくるものだと思っております。
　企業の農地所有の特例、今回の法案に盛り込んでいるものでございますが、時限を限りました特例措置でありましても、実施状況の評価を通じ、新たな制度改革につながるということは十分考えられるものでありますので、時限を区切っているのでこれはだめだということにはならないのは委員も御承知のことでございます。
　では、五年たったらどうなるのということは、今の時点では決まっておりません。しかしながら、今後、実施状況の評価が行われる、経済社会の構造改革の観点からの新たな制度改革が行われることというのは十分に考えられることでございますので、特区の理念というものに違背するものではないと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_100</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この国家戦略特区の活用は、もちろん東京に限ったものではない、全国的に展開するものであって、そこに都市と地方の差を設けているものでは全くございません。
　私は累次申し上げておることですが、地方創生というプロジェクトは、東京の富と人を全国にばらまきましょうなぞという、そんなことを考えているわけではない。東京の持っているいろいろな特性、金融でありますとか文化でありますとか情報でありますとか、その力はさらに高めていかなきゃいかぬと思っているのでございます。
　東京の一極集中是正というのは、また別の機会に議論させていただければありがたいのですが、結局何で一極集中になっているか。というのは、いろいろな原因があって、十八歳のとき、あるいは大学を卒業した、あるいは高等教育機関の教育を了した後にわっと入ってくるというのが実は一極集中の大きな原因であって、この国家戦略特区とはまた違うものではないかと思っております。
　東京は東京で稼いでもらわなきゃ困るので、東京の持っている力を最大限に国家戦略特区を用いて発現させていくということは、東京の一極集中是正ということと違う考え方に基づいているものだとは私は別に思っておりません。
　よく整理をして御説明するようにいたしたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_104</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　累次お答えしておりますように、目的が違うので二つの制度があるわけです。ただ、ユーザーの側からすると、何が国家戦略特区で何が総合特区なんだかよくわからないというところがありまして、やり方としては、この二つの連携というものを、実際に今、そういう連携で実績もあるわけでございます。
　この国家戦略特区と総合特区をどのようにして連携してやっていくかということのノウハウというものをよくわかりやすく御説明をして、両制度の特性を生かしながら効果を発現していくというやり方を私どもとしてはとりたいと思っていますが、仮に委員御指摘のように統合するとしたら、どういう統合の仕方があるのかということは、法律的にどう組み立てるかというのもございますので、それは検討してみたいと思っています。
　名前を一つにして、タイプＡ、タイプＢとかすると、名前は一つになったが、結局、今までと変わらないじゃないというようなことも起こり得ることでございますので、今のところは、この連携というものをどのようにしてよりよく活用していくかという方向で詰めていきたいと思っておりますが、仮に委員御指摘のように統合するとせば、どのような法律構成になっていくのかということを、もし委員の方でお考えがあれば、こういう形でどうなんだろうかというふうに御提案をいただければ、大変に私どもとしてもありがたいと思っております。
　政府として今のところこれを統合する考えはございませんが、仮に統合するとせば、こんなことだというようなことをお示しをいただければ、これは私個人としては大変に参考になると思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_110</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　改善すべきは改善していかなければなりません。
　だから、政府が言っておいてみずから何だよみたいな、そういうそしりを受けないようにさらに改善に努めてまいりたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_112</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　特区指定の取り消しというものは当然あることでございます。
　民間の有識者からは、評価の低い特区等に対しては、指定の取り消しも含めた厳格な対応を求めるという御指摘もございまして、これは遊びや冗談で特区をやっているわけじゃないので、活用していただかないとすれば、特区というのは厳選してやっておりますので、そうであれば、ほかのところでやった方が効果が発現するということであれば、そういうことも当然あり得ることだと思っています。
　残念ながら、沖縄につきましては、やや取り組みで、もう少し頑張っていただけませんかというのがないわけではございません。これは、地方創生全てそうなのですけれども、国と地方との共同作業でございますので、私どもとして沖縄県に対して、一次産業でありますとか観光分野でありますとか、そういう分野での特例の御活用をお願いしたい、あるいは追加の規制改革の御提案をいただきたいというふうに私どもは思っておるところでございます。
　これは私、沖縄に行くたびに申し上げていることですが、沖縄というのは、多分日本の中で一番ポテンシャルを持った地域だと思っております。これから先、人口もふえていくわけでありますし、あるいはアジアに一番近いわけでありますし、これから先いろいろな、米軍の用地が返ってくることによって非常に活用の可能な、そういう土地がたくさんあるということもございます。あるいは、いいことか悪いことかは別として、原発がないということもございます。そうすると、沖縄の持っている特性を最大限に生かしていただく、そのために特区を御活用いただくというのは極めて重要なことだと思っております。
　もちろん、地域限定保育士試験というものを実施することによって保育士の掘り起こしに極めて高い効果を発揮していただいたということもございます。あるいは、病床規制の特例を御活用いただくなどという取り組みはありますが、いずれにしても、特区の事業数、提案数とも少ないので、一緒に頑張りましょう、日本国のために、沖縄のためのみならず、頑張りましょうということは、私どもとして沖縄県に働きかけ、同じ意識を持って取り組んでまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_116</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　提案の意欲をそぐようなことをやっちゃいかぬので、せっかく提案したのに何なんだよという思いが生じたとしたら、これは何にもならないということでありますので、その徳島のお考えというものを生かす仕組みというもの、先ほどの答弁の中では特区に指定する可能性ももちろんありますというふうに申し上げましたが、どういう形をとれば徳島の思いというものに応えることができるか、これは山口筆頭もいらっしゃいますが、我が党の徳島の方々ともお話をしながら、政府としてきちんとした方針を出してまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_120</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、今お話しのように二つの類型があるわけで、例えば遠隔服薬指導とかドローンとかいうと、どう聞いても、革新的事業連携型指定の方がこれはふさわしいんじゃないのと。言葉から聞けばそう思うわけで、それでもいいわけです。仙北なんぞというもののドローンはこれでやっているわけですから。
　何で二つの類型があるかというと、二つの類型でメニューが違うわけではない。区域を指定するという区域指定の考え方に基づいて二つの類型をつくっているので、つけた名前がそれにぴったり合っているかというと、そうでもないかもしれないなという感じを持っております。
　もう決めちゃったものですから、今から変えるわけにもいかぬのですけれども、この二つ、どっちをとっても、メニューが違うわけじゃない。区域をどうしますかという考え方で分けておりますので、その辺の周知徹底というものはさらに工夫をしたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_126</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、我々政府として、あるいは党税調もございますが、そういう見直しというものは毎年やっていかなければなりません。そうでなければ租税特例措置の意味がございませんので、毎年これはきちんとやっていく。そこにおいて効果あるいは反省、検証等々を詳細に行っていくのは当然のことでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_130</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　実態は委員御指摘のとおりでございます。
　ですから、これに対応する制度がなくて、外国からお客さんがいっぱい来る。外国からだけではなくて、京都なんて今はホテルがとれないですからね、我々が行ってもね。（篠原（豪）委員「先生でもですか」と呼ぶ）とれないです。とれないから来ないでくださいとか不思議なことが起こったりして、これは決していい状況じゃない。
　この民泊をどう活用するかなんですが、これが、簡易宿所でもありません、旅館業法に定められたものでもありません、特区でもありませんということになると、この世界は一体何ということになるわけです。そうすると、そこから所得を得た場合にどうするんだという話もあるし、既存の旅館業、いろいろな規制によって、いろいろな負担に耐えながらやっていらっしゃる既存の業者さんもおられるわけで、そこをどう考えるかというお話です。
　特区でいくのか。仮に、特区で、大田区で今やっているわけですが、そうすると、六泊する人というのはどれぐらいいるのというお話ですし、それからまた、床面積二十五平米というのは、これは本当にどうなのということもございます。ですから、私どもといたしまして、滞在日数七日以上の要件、あるいは床面積二十五平米以上の要件については、その緩和を求める御意見もいただいておるところでございます。
　大田区などにおきます取り組みの検証を行った上ででございますが、これらを引き下げるという見直しを行うことも検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_143</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のように、これは単発、つまり、総合戦略をつくるのでこういう産官学金労言の会議をつくりました、総合戦略を書いたら解散しちゃいましたみたいなことは余り望ましいことだと思っておりません。これは別に法律で自治体にお願いすることではございませんけれども、加須市なら加須市で市長さんに任せておけばいいでしょうというような、加須市がそうだと言っているわけじゃありませんが、そういうお任せ民主主義からは脱しなければいけないのだと思っております。
　したがいまして、商工会議所、商工会、建設業協会、ＪＡ、商店街、何でもいいんですが、産業に携わる方。官は役所でございます。学は大学、高専、高等学校。中学校が参画しているところも随分あります。産官学ですね。
　あとは、貸借対照表が読めず、損益計算書が読めずというのはやはりまずいんだろうと思っていて、地銀それから信用金庫、そういう金融機関が参画する。それはそこの行政の範囲だけでやっているわけじゃございませんので、そんなことをやっていたら金融の商売は成り立ちませんので、金。産官学金。
　働き方を変えるためには、当然、連合を初めとする労働組合の方々のお力というのは必要で、これも選挙とは別物でございますから、労働界の方々の御意見も聞かなきゃいかぬ。
　言というのは地元のメディアですよね。新聞であり、テレビであり、そこで何が起こっているか一番知っているのはあるいはメディアかもしれません。こういうことがありますよ、あるいはそういうことを発信しますよというのはメディアの役割であって、産官学金労言の会議体のようなものはできれば恒常的に常設的に行っていただきたいし、そこは議会との関係もきちんと考えなければいけませんが、ＰＤＣＡというのはそこにおいても機能すべきものだと考えておるところでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_147</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それを不安とか危険とかというネガティブな言葉で捉えるのか、それとも懸念される事項というのか。別に私は言葉の遊びをするつもりはないんですけれども。
　例えば、今御審議をいただいておる農地の問題、あるいは服薬指導のお話、有償旅客運送のお話にしても、こういうことって懸念されるよねというのはあるわけでございます。企業が農地を持っちゃうとごみ捨て場にするんじゃないんですかとか、テレビ電話を使って服薬指導というものをやるとすれば、顔色がちゃんと判断できなかったらどうしますかとか、それがやがてひいてはライドシェアというのか、そういうものを認めることになるんじゃないんですかとか、そういう懸念があるわけでございます。
　そういうものがどうなのかという実証はしていかねばならないものだと思いますし、例えば農地のお話でいえば、これは養父市が非常に積極的に御提案をいただいているものでございます。そうだとすれば、いろいろな懸念に対して私どもとして今回の法律でもいろいろな措置を講じております、あるいは運用でもそうであります。そういうものを講じてなおかつそういうような懸念というものが払拭されないとするならば、そんなものは全国展開をしてはいけません。それが懸念が払拭されたというふうに得心のいくものであるならば、全国展開をやらないという理由はどこにもないということであって、実験台にしてみようとか、そういうようなふらちな考えは全く持っていないものでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_155</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは主に文科省においてお答えすべきものかと思いますが、委員がおっしゃったようなお話は、私も報告を受けて、仰天という言葉はこのためにあるような言葉であって、幾ら何でもひどかろうというものだと思っております。
　したがって、この制度にこの学校の運営そのものが合致しているとは到底思えないものでありまして、これは悪用というのか何というのか、言葉の形容のしようがございませんが、それは当事者のお話を聞いてみないとよくわかりません。私自身は当事者のお話を聞いたわけではございませんが、文面で見る限り、報道で知る限り、このようなものはこのような特区にはなじまないのではないかという感想を私自身は持っております。
　実際、文科省において、伊賀市とも協議の上、それなりに厳しい措置をおとりになるのではないかというふうに考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_181</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　聞けば聞くほどひどい話で、委員がおっしゃるように教育というのはやり直しがきかないので、誰が一番の被害者かといえば、それは子供たちが一番の被害者であることは間違いないということだと思っております。
　今、義家副大臣から答弁がございましたように、それぞれがどこでどのように展開しているのかという実態を文科省においてきちんと把握していただき、是正すべき点は是正をしなければならない。
　これが制度が引き起こした構造的な問題であるのか、それとも、私はウィッツ青山学園の経営者を存じませんが、制度を悪用した悪逆非道なやり方なのか。やはり、制度自体に構造的な問題があったというよりも、これを悪用した、そういうような人の問題ではないかと思います。こういうものをいかにして排除するかについては文科省においてまた御検討いただくことだと思いますが、私ども内閣府といたしましても、こういうことが起こらないように、私は余り二度と起こらないようにという言葉を多用するのは好きじゃないんですけれども、こういうことが起こらないためにどういうようなことができるのかということは文科省ともよく協議をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_199</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この川内市の事例は私も報道で拝見をいたしておるところであります。そこでいろいろな方がいろいろなことをおっしゃっておられて、企業が経営判断で撤退して維持できない農地が出ても、リースだから農地を守れたのだ、見出しもそんな形になっていたと思いますが、今回の法案は、リースによらずして所有権の移転という形をとっても農地が守れるという仕組みになっております。確かに、手続というものは踏まなければいけませんが、リースでなければ農地は守れない、所有権が移転をすれば農地は守れないということであれば、このような提案はいたしておりません。そのように対応しているものでございます。
　もう一つは、農業参入をするという場合に農地を持てばマイナスになるよというのは経営者の常識だというような、そういう報道もあったやに承知をいたしておりますが、それは経営者の判断というものなのでしょう。先ほど、うまくいかなかった例で、人件費の見積もりが甘かったという話ですけれども、そんなものはそもそも参入するなという話なのです。
　私も、農林水産大臣をやっておりましたときに、かなり企業の農業経営というものの例は見てまいりました。農業は企業が簡単に入れるほど甘いものではないというのは承知をいたしておりまして、所有権を持つという形態ではありませんが、企業が農業の経営から撤退をしたという例も多く承知をいたしております。ですから、今回は、どういう企業が農地を保有するのかということは、行政において相当に厳しく見ていかなければならない。間違っても、人件費の見積もりが甘いなどという、そんなものが農地を保有するようなことはあってはならないことでございます。
　ですから、どういう企業が参入をしていくのかということは、農地の重要性に鑑みてよくよく吟味をし厳選をしていかなければいけないと思っています。これが、仮に自治体が農地を買い取らなければいけないような、そういう事態が生起したとするならば、何でそんなのを選んだんだという話になるのだと私は思っております。
　やはり所有権というオールマイティーの権利を持つことによって、長期的な農業の経営の展望が可能なのではないか。リースの限界というものがあるのは、政府参考人から御説明したとおりでございます。リースの方が安いよね、農地を保有するとコストがかかるよねということを承知の上で、なおかつ転用しないでこういうものに参入するというものはよほどの企業だというふうに思っておりまして、そこからまた新たな展開というものがあるというふうに考えております。
　したがいまして、今回の提案もそういうような考えに基づいてやらせていただいておるものでございますので、どうぞ御理解を賜りたいと存じます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_244</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ＣＩＱにつきましては、私は長く自民党でＣＩＱ議連の会長というのをやらせていただいているのですが、やはり外国人のを入れる、受け入れるときに、ＣＩＱ、これは国家公務員の定員という枠がございますが、それを超えて増員もいたしておるところでございます。
　これをやらないと、訪日外国人観光客二千万とか三千万とか言ってみたところで、その出入国に物すごい時間がかかるということであれば、それは怒って二度と来なくなるわけでございますから、そこはいろいろな、例えばＯＧ、ＯＢの活用でありますとか、機械化でありますとか、レーンの工夫ですとか、各省においていろいろな工夫をしていただいて、法務省であれ、農水省であれ、あるいは厚労省であれ、そういうような体制を整えてきているというふうに承知をいたしておるところでございます。
　また、クールジャパンにつきましては、国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案におきまして、第三十七条の二あるいは附則の第二条においてそのようなことを規定させていただいておるところでございます。
　附則の第二条におきましては、法施行後一年以内を目途としてその具体的な方策について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずる、こう書いてあるわけで、検討するだけではどうにもならぬので、その必要な措置というものを講じていかなければなりません。
　クールジャパンというものをやっていく上において、これは前の担当であります山口前大臣からもよく教えていただいておるところでありますが、これをいかにして活用するか、あるいは、日本において習得したクールジャパンの技術なるものをさらに外国でどう広めるのかということは必要なことだと思っております。
　今の委員の御質問の中に、着つけでありますとかネイルでありますとか、そういういろいろなお話がございました。午前中の質疑で申し上げたかと思いますが、そういうクールジャパンの人材ではありませんが、北海道の新篠津の例のお話をいたしました。
　やはり、外国人観光客がふえているというところは、外国人の方々のいろいろな知見というものを十分に活用して、これが日本の文化だ、わからない人が悪いんだみたいなことのみならず、やはりタイの方が思い描いている日本の文化というのはあるのです。タイの方々にしてみれば、雪景色を見ながら露天風呂に入るというのは今まで一度も経験したことがないことなので、それはやはり行ってみたい、見てみたいというのがある。でも、来ても、ちっとも言葉は通じない、習慣は通じないということで、悲しくなるだけなのですね。そういう外国の方々のいろいろな活躍の場というものを求めていかないと、我が国の経済発展は極めて難しかろうというふうに考えております。
　今後とも、委員の知見を承りながら、努力をしてまいりたいと存じます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_246</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>246</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>246</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　やはり税金を使ってやるわけですから、費用対効果というものの分析の手法というものは必要だと思っております。ＢバイＣというのはそういうものでございます。
　私が昔、農林水産政務次官をしておったころですから今から二十何年も前のことですが、では、土地改良法において土地改良法施行令というのがございまして、まだＢバイＣなんという言葉が一般的に流布する前からそういう考え方がございました。ただ、これも、ＢバイＣの手法はあるんですけれども、何の数字を入れるかによって数字は大きく振れます。農産品でも果物でも、千疋屋で一番高く売れた場合なんて数字を入れるとＢバイＣが一を超えるのは当たり前の話で、これを恣意的に運用してはいけないということが一つ。
　それからもう一つは、何でもかんでもＢバイＣでいけばいいというものではありませんが、やはりいろいろな施策を展開する上において、まさしくこれがＰＤＣＡのＰＤＣＡたるゆえんだと思いますけれども、効果検証を全く伴わないというものは絶対によくなくて、それがまた行政の内部だけで効果検証が行われるということは決してよくない。やはり納税者の方々が、地域の住民の方々がその効果を検証するということをやらないと、それは財政民主主義にも何にもならぬのだろうというふうに思っております。
　行政は、民間と違いまして、強制的に税金が集められますし、そしてまた債券を発行することもできるわけで、この二点において民間とは異なる面がございますが、だからといって、ＢバイＣの考え方が要らないとか、ＰＤＣＡが回らなくていいとかそういうことには全然なりません。やはりそれは、地域の納税者の方々の御理解を得るという意味で、私は費用対効果というものはさらに厳密に考えられるべきものだと。ただもうかればいいとかそういうものではないことはよく承知の上で申し上げているところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/246</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01320160426_260</speechID><issueID>119004773X01320160426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2016-04-26</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重いたしてまいります。
　　　　—————————————</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01320160426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01320160426/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_013</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　挙がるようにしなきゃまずいんだろうと私は思っておって、あれをやりたい、これをやりたいというのは、つまり、特区をなぜやるかというと、時代が変わってきたのでそれに合わせる、しかし、いきなりやるわけにもいかぬのでというのは累次申し上げておるとおりであります。
　そうすると、特区の手が挙がらないというのは今のままでいいという話ですから、本当にそれでいいと私は全然思っていないのですね。ですから、特区の基本方針において、「国家戦略特区の指定数については、「日本再興戦略」において定められた「特区の数は国家戦略として必要な範囲に限定する」という趣旨に従い、厳選する」としている。ということは、なるべくやっちゃいかぬという話ではなくて、必要なものはちゃんとやりましょうねということなのだと思います。
　ですから、厳選はいたしますが、具体的事業の実現のために必要であれば、新たな区域というものを指定することにおいて全くちゅうちょするところはございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_015</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　やはり農業、漁業、林業、医療の分野、医療は委員御専門でいらっしゃいますから、私がとやかく申し上げることでは決してございませんが、そこに時代に合わないものはあるんだと思います。これから先、地方創生を論ずるに当たって、農業、漁業、林業の持っている潜在力を最大限に引き出さなければいけないと思います。
　また、財源は無限ではないのでありまして、どうしたらば医療において、本当に困難な立場にある方に十分な医療というものをなすことができるか。そこは、技術の進歩とあわせまして、随分と余地があるのではないかというふうに考えておるところでございます。
　したがいまして、集中取り組み期間というのは終わりましたが、なお特区の果たすべき役割はさらに大きいものがあるだろうというふうに認識をしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_019</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のとおりでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_021</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_031</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、国交省からお答えしたとおりでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_035</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今まで、もう地域の方々の足、公共交通というものはとても採算が合わぬのでやらぬということでございました。それでは、有償旅客運送というのはそこにおいて地域の足として活用するということでしたが、そこから外国人の方々にそれを利用していただくということで、そんなに外国人というのはわんさか来るわけではないのですね。最初はそんなにたくさん来やしません。ですけれども、そういう方々に対して移動手段をきちんと提供する。
　私も全国を回ってみますと、ああ、ここにこんなところがあったんだねなんというのは山ほどありまして、秋田県なんというのはその宝庫みたいなところですが、では、そこへきちんと外国の人たちがアクセスできる、またそれがＬＩＮＥとかそういうものでさらに拡散していく、そういうことによって地方の活性化を図ることができる。なかなか地方に、インバウンドだといっても、そんなに多くのところへ来るわけじゃないんですが、まさしくそういうような交通手段というものを確保することによって大勢の外国の人たちがやってくる、地域が活性化する、そういう新しい地方の姿というものを切り開く突破口にしたいなと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_065</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはまた明日も議論させていただければありがたいなと思うんですけれども、特区の場合に、社会的規制というのか乗客の安全というのか、いかなるやり方であるにせよ、乗客の安全が、ああ、これをやってみて、やはり大丈夫でしたみたいな、そんな特区はあるべきだと私は思わないですね。乗客の安全というのは大前提としてあるのであって、特区であろうがなかろうが、そんなものは当たり前の話であって、特区をやってみることによって、ああ、やってみたら安全でしたというようなことにはならないのではないでしょうか。
　今、事務方からお答えをいたしましたように、バス、タクシー事業が営利事業として成り立たない地域だからこそやるわけですよね。成り立つんだったら、バス、タクシーがやるわけですから。成り立たない地域において、一定の講習を受けた人が、二種免許を取らずしてそのような行為をすることができるというのが今回の提案でございますから。
　そうしますと、そもそもバス、タクシーが成り立たないところで、なぜバス、タクシーがやってはいかぬのかと言われても、それは何となく論理として成り立たないところがあるのかなという、私の誤解かもしれませんけれども。とにかくそういうところはバス、タクシーは成り立たぬのだ。だから、その地域住民の足としてそういうものを提供しているのだ。
　しかし、そういうところに外国の人が来たときに、やはりそういうのがあると便利だよね、でも、バス、タクシーというのはやってくれないよね。だとすれば、安全を確保しつつも、そういうところにそういうような新しい運送の形態があってもいいのではないだろうか、地域の方の足のみならずというのが今回の提案だと承知をいたしております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_069</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何かお互い誤解があったらいかぬのですけれども、要は、そういう民間がやらないところ、やれないところというのが事実あるわけで、秋田にもあるでしょうよ、いっぱい。私の鳥取にもそんなのはいっぱいありますって。では、そういうところはどうするのということになるとするならば、それはそういう非営利でやるしかないでしょう。
　民間だったら営利ですけれども、非営利でやるしかないでしょうという現実論を申し上げているのであって、民間がやってくれそうなところだったら民間がやりますって。こんな特区なんか使わなくたってやりますって。民間がやらないでみんな困っているから、こういうやり方で地域住民の利便に供している。
　でも、そこに新たなニーズが生じたとしたならば、生じているわけですが、この仕組みを使えないかしら、どちらにしても安全を確保した上でということでやっているわけで、別に理屈の立て方を間違えているというつもりは私は全くございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01220160425_071</speechID><issueID>119004773X01220160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今年度からの取り組みに係る新たな目標につきましては、今月十三日の特区諮問会議における評価の結果や総理の指示を踏まえ、次回の会議で設定することといたしております。引き続き、残された課題に取り組み、規制改革を着実に進めてまいりたいという話なんですけれども。
　要は、これは委員も与党のときに随分と御苦労になったのかもしれませんけれども、やれという側と、絶対だめだという側と、この乖離たるや、天と地ほどもというか、すごくありまして、結局、どこで実施するかというのは、もう大変に呻吟というか七転八倒というか、するわけであります。だから、結果として、委員御指摘のように、何かどっちも手をたたいてくれないみたいなことになっちゃうんですけれども。
　世の中が変わっているときに、やはりやらなきゃいけないということはあって、ライドシェアというかウーバーというか、その場合には、一体、トラブルがあったときに、アクシデントがあったときに、誰がどうやってそれを補償してくれるのということだと思うんです。そういうような、やはり国民というか利用者というか、その利便性の確保というものを大前提に置いた上で、ほかに道はないだろうか、新しい方法はないだろうかということをこの特区制度によって考えていきたいと思っています。
　ですから、これで中途半端だと、委員の御指摘をそのまま形容としてかりるとすれば、であるからして、ほかの問題も全く前進しないなぞということにはいたしません。そうであれば、特区制度というのは、委員の表現をかりれば、しょぼいというか、そういうもので……（寺田（学）委員「しょぼいまでは言っていないですよ」と呼ぶ）シャビーと言ったっけ、何でもいいけれども、そういうもので終わらせるつもりは私は全くないのでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01220160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01220160425/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_041</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはもう東京の一極集中にはいろいろな要因があって、それ一つ一つに対応策を示していかねばならないものですが、民間企業に対して、本社機能を地方に移してくださいというお願いをしているわけで、コマツの例は再三再四申し上げておるところでありますが、民間にお願いしておいて、中央省庁が何もしないでは何の説得力もありません。
　では、中央省庁は全て東京になければいけませんかということであります。そういうことを考えましたときに、そうでもなかろう。
　それで、地域の特性に応じたものでなければならないと私は思っていまして、さすれば、ここにはいろいろな議論があるのですが、地方から手を挙げていただくというやり方を今回とらせていただきました。
　例えで言えば、京都の文化庁というお話です。これはもう十数年前からこのお話はあって、しかしながら、はは、おもしろいねという話で、そこで終わっちゃっていたわけで、今回、全国的にそれに取り組む中にあって、京都が文化庁、それは、あると格好いいねという話ではなくて、文化行政のあり方あるいは文化財行政のあり方は、やはり文化財がたくさんある、あるいは文化の集積がある、その京都で行うのが正しいのではないだろうかということでございます。
　日本の場合に、重文とか国宝は確かにそれなりに保護されているんだけれども、それ以外はどうなんだ、あるいは、保護だけではなくて活用という面においてどうなんだ。全国あちらこちらにいろいろな文化があるんですが、それを対外的に発信する、国内的にもそうです、そういうことは東京じゃない方ができる部分がありはしないか。
　国際的な対応ですとか危機管理ですとか、そういうものは東京に残しながらも、地域に移った方がよりよく国の行政が展開されるというものは必ずあるはずなので、それを、地方の提案を中央が受ける形で、例えて言えば、文化庁をそういうことにいたしております。そのほかにも、消費者庁が徳島でありますとか、総務省統計局が和歌山でありますとか、それも全てそういう観点からやってまいりたいと思います。
　行政ですから、国民全てに公平になされなければなりません。その公平性、正確性がいささかも損なわれることがないように地方移転は進めてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_053</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ニーズといたしまして、提案者、主体数、内容ということでお答えをいたしますと、二十五年から二十七年の三年度にかけて実施をいたしました国家戦略特区の提案募集におきまして、農業生産法人の要件緩和に関する提案は、二十件、十八主体ということになっております。
　そのうち、出資要件の緩和に関するもの、役員要件の緩和に関するもの、事業要件の緩和に関するものというふうに大別をされるというふうに承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_055</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、リースではだめで所有権でなければならないということは一体どういう場合なのだろうかというのは、随分私どもでも議論をいたしたところでございます。
　リースの場合に、契約期間というもの、これは仕組みの上では五十年が最長ということになっておるわけでございますが、実態を見ると、五十年でリースというのはほとんど聞いたことがないということになるわけですね。農業経営基盤強化促進法によります賃借権の設定期間、平成二十四年度のデータでございますが、一年未満が一・七％、一年から六年が五二・二％、六年から十年が二二・五％というようなことであって、なかなか長期にわたって安定的にリースによって農地が使用できるという実態にはないのではないかということ。ここには一々手続が必要であります。
　あるいは、これは契約自由の原則でございますので、契約を変更いたします場合には賃借料を変えますというような契約内容の変更というのが随伴することが当然考えられるわけであります。
　また、十年以上の期間の定めがある賃貸借である場合、あるいは貸し手である農家の側みずから耕作することとした場合には、貸し手である農家の側から解約されるというようなリスクも当然存在をいたしておるわけでございます。これは、農地法十八条、十九条等々に定めがございます。
　結局は、ニーズとして、やはり安定的に使いたいのだと。そこを、うがった、うがったとは言いませんが、見方をすれば、安定的というのは、転売しちゃうんじゃないのとか用途変更しちゃうんじゃないのとかいうことになるんですけれども、むしろ、安定的に農地を保有することによっていろいろな造作等々をやっていきたいというのもあるのではないか。そのときに、いやいや、リースの期間が来たのでそういうわけにはいきませんよということになった場合に、それは安定的な経営というのが阻害をされることが当然生じ得るのではないだろうかということでございます。
　ですから、所有権というものは、リースでカバーできない部分をカバーできるというふうに思っております。
　ただ、所有権絶対であるので、どのようにしようと所有権を取得した者の勝手であるということにならないように、詳細な規定を設けまして、農地が農地として使われないような、そういう懸念を最大限払拭するべく努めて提案を申し上げているものでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_061</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　理屈の上からいえば、そういうことはないとは言えないということであります。つまり、当該企業ではない、全然違う会社がふるさと納税をします、その意図するところは、当該企業なるものに農地の保有を認めてやってちょうだいなということであれば、形式的には、これは私どもとして、内閣府令で経済的利益を与えちゃいかぬということになっていますから、当該企業に経済的利益を与えるわけじゃないので、それはだめですという話にはなりません。
　でも、それは、見ていれば、一体何でこの会社がそういうことを希望しているのか、農地の所有を希望しているのか、そして特区の指定というものを希望するのであろうか。実際、特区の指定というのはそんな簡単な話ではございませんのでね。そして、そのふるさと納税企業版をした企業の意図は那辺にありやみたいなことを見ていれば、何かこれはおかしいのではないかということになるわけであります。
　本当に農地を農地として使用したいのであればそんなことをする必要ないでしょうがということになるわけで、冒頭、どんなニーズがあるのかという委員の御下問がありましたが、実際に、農地を所有したい、そういう人たちがいるわけですね、出資制限の緩和という形を通して。彼らは本当に、それで農地を農地として保有することにより自分たちが夢に描いた農業をやりたいわけで、そういうことであれば、何もそんな迂遠な方法をとる必要もないでしょうということだと思っております。
　そういうようなことはやはり見ていればわかる話ですし、そういうものに対して、農地の保有というものがきちんとした理屈が立たなければ、そもそも特区の指定なぞのようにはならないということだと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_071</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　平成二十三年のことですから、民主党が政権をお持ちの時代でございます。私は、予算委員会で、個人的には非常に敬愛しております野田佳彦さんとこういう議論を随分といたしました。
　そのときに、エドモンド・バークが書きました「フランス革命の省察」というのがございますが、あれは、エドモンド・バークがフランス革命のことを、現状を全て変えてしまうような破壊的なフランス革命について痛罵にも等しい批評をしていた、私も原文を読んでいないので、邦訳をさっと読んだだけですけれども、それを取り上げたような覚えがございます。
　江藤淳さんが、保守とは感覚であるということを述べています。私は、保守というのはそういうものかもしれないと思っておって、保守主義というイデオロギーがあるのかというと、そういうイデオロギーがあるとは思わない。
　京都へ行きますと、私は保守ですから共産党に入れますという人がいるらしくて、なるほど、そうなのかと思ったような気がいたしますが。ですから、例えばかつてのソビエトとかそういう共産圏に行けば、保守というのは共産党体制を擁護する人ということであって、我々が考える保守とは全く別のものでございます。
　だけれども、私自身は、この江藤淳さんの保守とは感覚であるということにかなり共鳴をいたしておって、これが保守主義でありますというイデオロギーがあるとは思っていない。やはり国家というものを大切にし、我が国の場合には、恐れ多くも陛下を中心とする皇室というものを敬い、そしてまた伝統文化を大切にし、祖先を大切にし、地域、近隣を大切にし、家族を大切にする、そういう変えてはならない価値観というものを大事にするということが保守の本質ではないだろうかというふうに考えておりまして、私は保守ですとか、あなたは保守ではありませんとか、そういうことを余り声高に議論すべきものではないのではないかと考えております。
　ただ、野田さんとの議論のときに、私は当時の民主党を、総理は、野田さんは私は保守主義者ですとおっしゃるんですけれども、当時の民主党というのは保守政党ですかというと、そこはどうだろうねみたいなお話がございました。それは、多様な価値観という考え方もあるのかもしれません。
　私は、保守の根幹にあるものは、国家というものをいかにして守ろうか。つまり、個人の人権でありますとかあるいは自由でありますとか、そういうものが侵されたときにそれを守ってくれるのは政府というよりは国家だと私は思っているのです。その国家の独立というものについて、常に、法律的に、あるいは運用の面において、あるいは人員、装備の面において、これは安全保障的な考え方を中心に申し上げていますが、その一人一人の、国家の要素たる国民というものを守るための国家の独立というものをきちんと考えるということは、やはり保守を考える上において必要なことだと認識をしておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_073</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、余り政治というものが教条主義的になってはいけないと思っています。あるいは、思想信条のようなもので政治が排他的に律せられることがあることは私は余り好みません。そこはいろいろな考え方があると思っております。ですから、保守とは感覚であるというのは先ほど申し述べたとおりでございます。
　私自身は、自分で、足らざるところはたくさんありますが、やはり皇室をとうとび、国の文化をとうとび、地域を大事にし、祖先を大事にし、そういう意味での保守というものは大事にしていきたいと思っております。
　これは、日本の場合に、私は、今まで戦後の日本国のあり方というのは、それは部分的に後世から批判されるものはあるのでしょうけれども、おおむね正しかったと思っております。日本国憲法というものに基づき、戦を行うこともなく、そしてまた基本的人権を尊重しという形で、この国家のあり方というのは正しかったと思っております。ですから、戦後の、主に我が党が担ってまいりました政治というものは、それは保守と言うのにふさわしいものなのでございましょう。
　そこにおいて、いろいろな教条主義的なものが入ってきて、おまえは保守だ、いや、おまえは違う、おまえはえせだ、どうのこうのという議論は本当にどれほど生産的なのだろうかなというふうに思わないではありません。それは思想信条の自由でございますので、それぞれが物事を考えるのは構いません。ですが、そういうことについて、国の責任ある立場にいる者がそういうお話を余りにしていって、国民的な感情の対立をあおるということが決して私ども正しいと思っていませんし、我が党はそのようなことを考えているのではございません。
　それぞれの人たちの価値観というものを大事にしながら、この国のあり方というものをどうやって後世につなげていくかということを我が党として一生懸命考えているし、私はその一員でありたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_075</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、かつて宮沢内閣で農林水産政務次官というのをいたしました。森内閣で、今でいう副大臣、総括政務次官をやっておりました。麻生内閣で農林水産大臣を拝命いたしました。そのときからずっと思っているんですけれども、農業において一番大事なのは、サステーナビリティー、持続可能性をどう維持するかということだと思っております。
　自給率のお話も、私は自給力という観点から論ずべきものであって、それは、農地であり、そして農業者の数であり、そして農業インフラであり、農業技術であり、それは全て数値化できるものでございます。それがどのようにして維持されていくかということが大事なのであって、自給率という点だけから考えれば、毎日飢え死にする人が何人も出るような国でも自給率は高く出ることがあるんです。そういうものが政策目標それ自体であっていいはずはないのであって、農地の面積、農業者の数、農業技術、農業インフラ、それがサステーナブルなものとして維持されているかどうかということでございます。
　日本人の人口自体がこれから先急減するのであって、今のままの出生率、死亡率がこのまま続けば、西暦二一〇〇年には日本人は五千二百万人になるのです。あと二百年たてば千三百九十一万人になるのです。人口が急減していく中にあって、農地をどう守り、農業者の数をどう維持するかというのはそんなに容易なことではございません。
　ですから、私どもは今回この法案で提案をいたしておりますのは、どうやったらば農地が活用され、どうやったらばそれが次の時代に伝承されるかということであって、農業において一番大事な価値観は、私は持続可能性の維持だと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_080</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、佐々木室長からお答えしたとおりでございますが、これは先ほど宮崎委員にもお答えしましたが、要するに、賃借権の設定期間が六年から十年が二二・五％で、一年から六年が五二・二％なわけです。そうすると、桃栗三年柿八年みたいな話で、そういうような期間で本当に資本が回収でき、安定的な経営ができるかというと、これは、委員、農業経営にもう御造詣が深いと承知をいたしておりますが、普通に考えれば無理でしょう。それは十年で、農業でやたら収益が上がって、農地の活用が十分できるとは私は考えておりませんで、それはやはりもう少し長い期間が必要なのではないだろうかというふうに考えております。
　そうすると、おおむね二十年とかそういうのが考えられますけれども、一応、理屈の上からは五十年を上限とする、二十年を五十年と読みかえておりますので、そういうことになっていますが、五十年とは申しませんけれども、やはり、二十年、それぐらいの期間は安定的に必要なのではないか、あるいはもう少し長い方があるべきなのかもしれないと思っております。
　ですから、所有権という形になりまして、それが、実際に十年未満がほとんどであるという状況を超えるということになると思っておりまして、安定的、長期的というのはそういうイメージで私は考えておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_084</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　二十件を多いと見るかどう見るかですが、数じゃないよ中身だよと、こんなことを言っちゃうと身もふたもないんですけれども、私は、内容はかなりいいものだというふうに思っておるわけでございます。
　特に六次化というものを考えましたときに、生産、加工、販売、こういうのが六次化になるわけでございまして、その場合に、所有権が持ちますところの所有権絶対というものがかなりきいてくる部分があるのではないかということでございます。もちろん転用するとかそんなことを申し上げているわけではございません。そういたしますと、この二十件の中でも、六次化というものについてかなり考えたものが多いというふうに認識をいたしております。
　また、国家戦略特区のみならず、構造改革特区の提案では二十七件、規制改革会議の規制改革ホットラインでは平成二十五年度から十七件ということでありまして、この二十件だけが所有というものを主張しているわけではない。国家戦略特区の二十件以外にも、平成十四年からの構造改革の提案で二十七件、ホットラインでは十七件、これは規制改革会議の規制改革内容によるものでございます。
　中身につきましては事務方から答弁いたします。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_095</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、国交省からお答えしたとおり、それは別物なのでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_110</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回、養父市において実証を行うということでございます。その後のことについては今言及する段階にございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_116</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　憲法九十五条の対象となりますのは、一つの地方公共団体のみに適用される特別法でございます。
　この場合の特例、つまり、今やっております特例は、法律に規定しております二つの要件、すなわち、担い手が不足していること、耕作放棄地が増加するおそれのあることに該当するものとして政令で定める自治体に適用されるものであって、一つの地方公共団体のみに限って適用されるものではございません。あくまで、現時点で想定される自治体が養父市のみであるということであって、養父市だけしかということを言っているわけじゃない。こういうような場合に該当するのが養父市しかないということなのであって、養父市一つということを言っているわけではございませんから、憲法九十五条に抵触するわけではないと私どもは考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_124</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、竹中さんのお言葉について私はあれこれ論評する立場にはありませんが、農地は株式会社が保有してはならないという自作農主義あるいは耕作者主義というのがずっとございました。そういうような考え方というものではないかと思っております。誰がということを私は申し上げるだけの知見を持ちません。自作農主義あるいは耕作者主義というものがこれを阻んできたというふうに思います。
　自作農主義、耕作者主義を私は否定するものではありませんが、そこに別のバリエーションがあってしかるべきではないかと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_126</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変傾聴に値する御見解だと思います。
　誰かを悪者に仕立てて、昔は改革派と守旧派なんてものがあって、レッテル張りみたいなことというのは意外と事の本質を見誤る場合があるような気はいたしております。
　今回、総理がおっしゃったことに対しては、私、あれこれ言及する立場にはございません。しかし、農林水産大臣をやっておったときからずっと議論していることなんですが、耕作者主義、自作農主義というのは本当に常に正しいのだろうかという思いは、実は私、持っております。
　昔は、私が副大臣をやっておったころは、二種兼業農家というのは米価が下がろうが何しようが絶対やるんだよと。それは、農地の財産的価値というものもあるし、あるいはほかの人が迷惑するということもあるし、農地解放以来手に入れた土地だということもあるしと言うんですけれども、二種兼業がやめ始めたというのはかなり危機的なことだと私は思っておりまして、どうやって農業者というものが継続していくかという場合に、耕作者主義というものを、少しバリエーションを持って考えるべきではないかというふうに思っておるところでございます。
　ですから、そこは、なぜ今こういうことをやらねばならないのかということをきちんきちんと御説明した上で、ゾーニング規制というのも、私もずっと前から考えていることでございますが、なぜなのだということをきちんとお示しした上で、事の本質というものをよく国民の皆様方に御理解をいただきながら、この特区制度というものの活用のやり方をさらによく考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_128</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回の養父市の件については、本当に長い議論がございました。これはもう委員、内容はよく御案内のとおりであります。養父市長は、とにかくこれを絶対にやりたいんだということで、農業委員会、あるいは議会、あるいはＪＡ、そういう方々とお話をしながら、本当に熱情あふれるというんでしょうか、そういう形でおっしゃいました。これが事を動かしたんだと思っています。
　ただ、それを、この一つだけをもって、さあ、何かやったふりということにならないように、これが転用されないような形で、本当に農業の参入者がふえる、収益が上がる、農地が有効に利用される、だとすれば、それを全国展開することを否定はいたしません。ですけれども、そこに懸念されるいろいろなことがきちんと払拭されるようにということをやっていくのであって、私は、今回、いやしくも政府として国会に提案をいたします以上は、そんなにいいかげんなものだとは考えておりません。
　しかし、ほかのやり方もあるのではないかということ、つまり、私どもとして、この特区の制度、やはり何だかよくわからないねという方が自治体には多いわけです。国家戦略特区があってみたり、構造改革特区があってみたり、地方創生特区があってみたり、何それというふうなことになっているので、これがリアルな実感を持って自治体の方々に感じていただける、もっと言えば、その先にある事業者に感じていただけるように努力をいたしたいと思っております。特区以外のやり方というようなお話も委員とまた議論をさせていただきながら、余り日本に時間が残っていると思っていないものですから、よいものはまたお教えをいただきながら、私どもとして取り上げさせていただきたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_145</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　我が国の私法上、所有権絶対ということになっておって、学校時代に、所有権はオールマイティーだということを習いました。それはもちろん、公共の福祉の用には供さなければいけないのですが。とすると、所有権を持つということによる安定感、安心感というものはあるんだと思いますね。
　そして、それがずっと長期に保有できることによって、いろいろな農地の活用の仕方というものを企業の大勢の人たちの知恵を使って積極的に展開をすることができる、それはひっきょう六次化というものにもつながっていくものでございましょう。所有権というものを得ることによって、農地の持っている潜在的可能性をフルに引き出して、その活用を最大限に図っていき、農地を活用し、農業所得を上げていき、地域の利益に資するということを考えている企業があるのだと私は考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_157</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　事実関係のお尋ねでございます。
　新潟市におきましては、特区の特例を活用し、平成二十六年十二月から、企業等の新規参入に係る農地の権利移転に関する事務を市へ移管いたしました。これにより、事務処理期間が二十六日から三日へと大幅に短縮をしたところであります。事務処理件数は十四件でありましたが、平成二十八年度からは全ての権利移転に関する事務に拡大をしたところでありまして、今後、当該件数の増加等に伴い、農地の一層の流動化が見込まれるところであります。
　本特例につきましては、区域会議におきまして、事務処理期間の短縮等が評価をされておるわけであります。これらの評価を踏まえ、全国展開の可否につきましては、特区基本方針に基づき、当該特例措置を所管する省庁からの御意見を聞き、政府として、特区諮問会議の調査審議等を通じて適切に判断をいたしてまいります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004774X00120160425_167</speechID><issueID>119004774X00120160425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-04-25</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それが有効なものであれば全国展開をしたいというふうに思っておりますが、いきなり全国展開するわけにいきません。それは、いろいろな懸念もあります。そういう懸念が本当に懸念に当たらないかどうかということをきちんと実証した上で、やはり、例えば農地がどんどん転用されちゃうとか、そういうことは絶対にあってはならないことでございます。あるいは、ライドシェアの是非は別として、いわゆる白タク行為みたいなものが横行するようなことはあってはならないことで、守らねばならないものが特区においてきちんと守られているということであれば全国展開いたしますが、それがそうであるかどうかということを検証するためにも特区というのはある。
　だから、その特区の位置づけというものが何なのか、そしてまた、特区を使おうとすればそれぞれの自治体はどのように提案をすればいいのかというのが、どうもいま一つ理解できていない。
　ですので、我々はいろいろな媒体を通じまして、あるいは政務、事務もあちらこちらにおいてフォーラムを開くことによって、これはあなたも特区を使ってみませんかというような形でのキャンペーンは、あえてキャンペーンと申しますが、これはやる必要があるのだなというふうに思っておるところであります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004774X00120160425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004774X00120160425/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_015</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今農水政務官からお答えをしたとおりでございますが、企業が農地を保有したからといって、今回の仕組みも、もちろんそれが農地以外の用に供するということができないように、ありとあらゆる方策は講じているものでございます。
　当然、委員御案内のように、所有権は絶対でございますので、利用形態としては一番広範なものを有しております。リースでだめなのかという御議論は前からあるものでございますが、やはりリースの場合に、その契約を延長するということにおいて一定の条件がかかっておりますので、所有権の方がより広範に、長い期間、いろいろなことが可能になる。
　しかし、それは、農地を農地として使用するということは絶対原則でございますので、これを実証的にやるものでございますが、将来的に、そういうことで農地が自由に、宅地になったり、あるいは甚だしきはごみ捨て場になったりということは、それは絶対にあってはならないことだと考えております。これから先、試験的に行うものですが、そういう本来農地があるべき姿というものがこれから先変わるということは、法律以前の問題として、あるべきことだと私どもは考えておりません。
　しかし、企業が農地の所有権を持つということによって、新たな事業の展開というものはあるのではないだろうか。企業は利益を追求するものでございますが、それが常に転売とかそういうことで利益を得るのではなく、まさしくこれから先、農業を利用していかにして利益を得、農業者の所得を増しということは、私ども政策として追求していかねばならないものだと考えております。
　農地を不適正に使用するということは、今後もございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_035</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　法治国家において合法ではないことをやってはいけないのは当然のことで、それが一見、合法のように見えても、脱法行為的なものも、それは厳に慎まねばならないものだと思っております。
　委員十分御承知の上で御質問なさっておられると思いますが、経済的な利益を対価として与えることがあってはならないということは政令で定めたいと考えております。
　そういう直接の利益ではないにしてもというお話だと思っておりますが、そこは企業の名前を、これはマストではありませんが、なるべく公表するようにというふうにしないと、公正性、透明性というものに対して疑義なしとしないということだと考えておりますし、悪いことをしているわけじゃないんですから、むしろ、企業の側としては、その企業版ふるさと納税を行うことによって企業のイメージをアップしたい、陰徳を積むとかそういう話じゃなくて、アップしたいということがありますから、本来、外へ出てくるものだと思っております。
　実際、そこで行われたときに、委員御指摘のように、実は、ぐるっと回ってそういう利益を得ようとしているのではないかということに、私ども、よく注意をしていかねばなりませんし、自治体もそうだと思っております。
　企業版ふるさと納税というのは、本当に何度もお答えしておりますが、かなりハードルの高いもので、経済的利益も得られないし、株主にも説明もしなきゃいけませんし、なおかつ、地方公共団体のニーズに応えるものでなければなりません。そういうものでそういうことが起こるとは考えにくいのですが、制度の信頼性維持のためにも、委員御指摘のことが起こらないように、私ども、よく注意をしてまいりたいと思っております。自治体も同様であります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_037</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この手の行為を法律上義務づけるというのはかなり難しいと認識をいたしております。
　これは絶対に法律的にできないとか憲法に抵触するとかそういうお話ではございませんが、私どもとして、企業に対しましてそれを公表してくださいなと、実際公表したいんだと思うんですよ、普通はね。だけれども、公表してください、運用ベースとして、企業に対しても自治体に対してもそういうお願い、指導というような上から目線のことは申しませんが、お願いをしていくということで、なるたけこれは公表するような形にしたいと思っております。
　なぜしないのかと問われれば、そういうような行為を法的に義務づけるということはかなり難しいという判断をいたしたものでありますが、委員御指摘のように、そういうのを悪用することがないように、先ほど来政務官たちがお答えをいたしておりますように、実際に企業のニーズというよりも、現場で困窮しておられる方がおられるわけですね。先ほどの自動車運送のお話もそうです、服薬指導のお話もそうです、農地の場合もそういう方々、農業者がおられるわけであって。
　そういう方々、いわゆる生活者の立場に立って私どもはこれをやっていきたいと思っておるのであって、社会的規制を緩めてまでそういうことを全国展開するというのは、それは本末転倒のお話でございまして、私はそのようなことは一切考えておりません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_039</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、実際に企業が農地を所有したとして一体どれほど農業者の利益に資するものであり、そしてまた農業の発展に資するものであるかということをきちんと見たいと思っております。自動車運送の場合にも、そういう過疎地の方々、困窮しておられる方々の利便に資するものかどうかというのを見たいと思っております。服薬指導も、それがそういう地域において困難な方のプラスになるかどうかを見たいと思っております。
　それと、全国展開するかどうかは少し論理が違うのでございまして、ただ、その地域においてそういう形をやっても、薬を必要としている人の安全というものがきちんと実証される、あるいは農地の利用というものが企業が所有権を持つことによってさらに拡大されるということで、論理が一つ進むことはあり得るが、そういう論理を全部ぶっ飛ばして、だから企業の所有を全面的に認めていいとか、服薬指導をそういうような通信手段によって行っていいとか、そういうことにはなりません。
　ただ、こういうことをやることによって、安全性が担保されるか、あるいは農業者の所得が向上するかということを実証することによって、次のステップに移ることを私は否定はいたしません。ですけれども、そこで論理をぶっ飛ばして、だから全国展開だということにはそれはならないということだと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_043</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　規制というのは、その時代時代にふさわしい規制がなされるべきだと思っております。なぜその規制がなされたのかというところまでさかのぼって考えなければ、規制緩和はしてはなりません。それは、かつてケネディが演説の中で言ったことですが、なぜその垣根がつくられたかを知るまではその垣根を取り払ってはならないというふうに言っておりますが、そういうものだと私は思っております。
　その規制が時代に合わなくなりました、あるいは技術の進歩によってその規制というものが不要になりました、あるいは緩和をする事態が生じましたというような場合に限って規制は緩和をするものであります。ですから、国民生活を犠牲にしてまで、規制を緩和することによって経済の発展を図ろうなぞと我々政府として考えているわけではありません。
　必要なのは、国民の安全が担保されること、すなわち、社会的規制の必要性はいささかも変わるものではない。しかし、時代に合わない規制があることによって困窮する人が生じている、あるいは時代に合わない規制が現存していることによって経済の成長が阻害されているということはあってはならないというのが私の基本的な考え方でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_045</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません、事実関係ですので、答弁書を読んで恐縮です。
　これまでの二年間で、国家戦略特区では、長年改革ができなかった岩盤規制など、合計四十五の規制改革が実現をしたところであります。このうち、三十五の改革メニューを活用して、現在、十区域に上る国家戦略特区では、これまでの約二年間で合計百七十一の事業を進めてきたところであります。
　このうち、おととし五月に一次指定をいたしました六区域における百十三事業を対象に、このたび、本制度としては初めてでございますが、その評価を行いました。今月十三日に開催をいたしました特区諮問会議で総理に報告をいたし、公表しておるところでございます。これは委員も御高覧のことかと存じます。
　各事業につきましては、総じてでありますが、スピーディーに進捗していると評価はできますが、それぞれの特区において、本来活用されるべきメニューが活用されていないというような課題があると承知をいたしております。
　他方、具体的な成果としては、特区民泊がスタートしました、外国人家事支援人材を活用した女性の社会進出支援が行われております、公立学校運営の民間委託を認める公設民営学校の設置というものが挙げられておるわけでありまして、こういうものが、直接の経済効果にとどまることなく、ほかの地域への刺激となって、我が国経済全体の活性化に相当程度寄与しているというふうに考えておるところでございます。
　活用されていないのは、何で活用されていないのであろうかということをよく点検していかなければなりません。
　そういうようなことで、課題がないとは私ども全く思っておりませんで、これから先、成果が上がった上がったというようなことで、これに安住するつもりは全くないところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_047</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　市長や知事を御歴任の委員の御意見ですから、私どもよく拝聴しながら足らざるは補ってまいりたいと思っておりますが。
　これは私が怠け者のせいかもしれませんけれども、ある程度期間を区切らないと本気でやらないというところが私なんかはあるものですから、そういう短過ぎるではないかという御指摘もありますが、そうであらばこそ本当にやるんだという面も、私はないわけじゃないし。
　それぞれの市町村においても、間違いなく、第何次何々市総合計画というのは今までつくってきたわけであります。そういうベースは間違いなくあるわけで、それに対して、国の総合戦略と整合する形で地方と中央がともにやっていこうという意味で、今回の総合戦略づくりというものには相当の意義があったと私自身は思っておるところであります。
　二十八年度以降の取り組みでございますが、集中取り組みは昨年度で終わっております。しかしながら、我が国における国際ビジネス拠点の形成でありますとか、産業競争力の強化を図ることを目的といたします国家戦略特区の役割は、これから先も変わるものではないと考えております。
　集中取り組み期間は終了しましたが、今年度からの取り組みに係る新たな目標については、今月十三日の特区諮問会議における評価の結果、評価をいたしておりますので、それを分析していかなければなりません。
　また、総理から指示が出ておりますので、これを踏まえまして、近々開かせていただきますが次回の会議、これは時期はまだ総理大臣の日程でございますので決定はいたしておりませんが、次回の会議で新たな目標というものを設定するということにしてまいりたいと考えております。
　岩盤規制なるものは、岩盤規制でありますがゆえにそう簡単に変わるものではございませんので、残された課題というものに着実に成果を上げてまいりたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01120160422_133</speechID><issueID>119004773X01120160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のような議論というのは確かにあるし、それは重要な論点だと私は思っております。
　平成二十六年の二月の二十五日閣議決定でございますが、国家戦略特区法第八条第一項に規定する区域計画の同条第七項の認定に関する基本的事項という閣議決定がございます。この閣議決定におきまして、区域会議というのを構成するのは、確かに地方自治体の首長でございます。そこで区域計画をつくり、それが総理大臣の認定を経てと、こういう仕組みになっておるのは御案内のとおりですが、今申し上げました閣議決定によります基本的事項におきましては、区域計画の作成に当たり、地域の実情や住民の声は関係地方公共団体の長の参画を通じて適切に反映されるよう努めるものとする。原文は「反映するよう」となっていますけれども。
　要は、地域の実情、住民の声というものは、地方公共団体の長の参画を通じてということですから、それがこう、彼らが参画をすれば反映されるということを言っているわけではなくて、その長たちは、当然、住民によって選ばれているわけですし、彼らはそこにおいて計画を作成するに当たって地域住民の声というものをきちんと反映しなければいけないという含意も私はあるものだと思っています。単に参画すればそれでいいという話ではございません。
　そこにおいて実際に地域住民の方がどう思っておられるかということが反映されなければ、それは、委員がおっしゃるようなことも懸念なしとしないと思っております。地域の住民の声というものが反映されない、そういうような国家戦略特区というのは、そもそもあるべきだとは私は思っておりません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01120160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01120160422/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00720160422_007</speechID><issueID>119014691X00720160422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2016-04-22</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　地方分権改革は、地域が自らの発想と創意工夫により課題解決を図るための基盤となるものであり、地方創生における極めて重要なテーマであります。
　本法案は、昨年十二月に閣議決定した平成二十七年の地方からの提案等に関する対応方針を踏まえ、地方公共団体への事務・権限の移譲、義務付け・枠付けの見直し等を行うものであります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、住民に身近な行政を地方公共団体が自主的かつ総合的に広く担うようにするため、国から地方公共団体又は都道府県から市町村への事務・権限の移譲、地方公共団体への権限の付与、地方版ハローワークの創設等を行うこととし、関係法律の改正を行うことといたしております。
　第二に、地方が自らの発想でそれぞれの地域に合った行政を行うことができるようにするため、地方公共団体に対する義務付け・枠付けの見直しを行うこととし、関係法律の改正を行うことといたしております。
　このほか、施行期日及びこの法律の施行に関し必要な経過措置について規定するとともに、関係法律について必要な規定の整備を行うことといたしております。
　以上がこの法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願い申し上げます。
　以上であります。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00720160422/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00720160422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00720160422/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_007</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　このハローワークはずっと議論をされてきたことで、その都度その都度、連合からは懸念が示されているぞ、経営者の側も特にこんなことは望んでいないぞというお話があり、また、そのＩＬＯの話が必ず出てきて、膠着状態とは言いませんが、議論がずっと続いていた。しかし、実際に利用者の方々、それは職を求める方もそうですし、人が欲しい側もそうですが、そういう方々が不便を感じているとすれば、どこかで決着をつけねばならないと思ってまいりました。したがって、委員から御紹介いただいたような発言をして、多くの方に御尽力いただき、今日に至っておるものでございます。
　委員がおっしゃいますように、連合さんから、全国ネットワークの維持、それから即応性、濫給の阻止、ＩＬＯ条約等々の御懸念が出ているわけであります。
　累次答弁申し上げておりますように、国として、憲法に保障された労働者の権利というものをきちんと守る、これは国の責任でございますので、セーフティーネットとしての役割はいささかも変わるものではないということは答弁申し上げておるとおりでございます。
　したがいまして、利用者の方に、労働者の方に不便が行くような、そういう権利が侵害されるようなことはしないということのもとに、厚労省ともお話をし、御指摘のように、二月二十三日、労働政策審議会職業安定分科会でございますが、そのような懸念が連合さんから、労働側から提示をされた。厚労省からは、いずれも懸念は当たらないものであるというふうにお答えをいたしておるところでございます。
　詳しくはまた厚労省の方から答弁をするというふうに思いますが、このような懸念に対して、そういうことが実際に当たらないというふうに私どもは運用していかねばならないと思っております。実際にそういうことが仮にありとせば、それは早急にというか、その場でといいますか、是正をされねばならないものであって、これから連合さんあるいは民進党さんにおかれましても、そういうことがないかどうか、私どもも注視してまいりますが、仮にもそのような御懸念に当たるようなことがあれば、御指摘をいただき、即刻それは改善をしなければならないものだと思っておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_009</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはおとといの質疑でもございましたが、職業紹介というものがそういうビジネスの温床にならないように気をつけていかねばならない。そもそも始まりからしてそういうような懸念があるのを、いかにして国が責任を持つか。今回は、地方版ハローワークということで、地方にもその役割を担っていただくわけで、そこにおいてきちんとした数字というものが維持をされる、これは今回の改正によってもいささかも変わるものであってはならないというふうに考えておるところでございます。
　委員御指摘の労働関係統計の全国的統一性でございますが、これを所管する厚労省において適切に対応しなければならないものでございます。
　有効求人倍率につきましては、分母が国のハローワークにおける月間有効求職者数、分子は国のハローワークにおける月間有効求人数ということになっておるわけでございまして、国のハローワーク以外の無料職業紹介事業の求人数、求職者数、これは対象としてはおりません。したがいまして、地方版ハローワークを創設いたしましても定義が変わるということにはなりません。これはよく御承知のとおりでございます。
　有効求人倍率のみならずほかにもいろいろな指標がございますので、それが実情をきちんと反映したようなものになるべく、厚労省においてさらに力を尽くしていくものだというふうに承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_011</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　青少年の雇用の促進等に関する法律、これは昨年の九月に改正し、本年の三月に施行になっておるものでございます。ここにおいて、第十一条は「公共職業安定所は、」という書き方をいたしておりますので、地方版のハローワークというのはこの対象にならない、条文のつくり方からしてそういうことになっておるわけでございます。しかしながら、国のハローワークは地方版のハローワークに協力をしなければならないということも義務づけられているものでございますので、いわゆるブラック企業からの求人は取り扱わないことが協力することによって可能になると考えております。
　これは、場合によってはまた厚労省にお尋ねをいただきたいわけでございますが、厚労省といたしまして、地方版のハローワークが施行されますときに通知を発出するというふうに聞き及んでおるところでございます。そういう形で通知を発することによりまして、ここにおきましては、国のハローワークが紹介しない求人は地方側にオンライン提供されない、地方版ハローワークにおいて受け付けた求人を国がハローワークに提供した場合、国が不受理または紹介保留としたものかどうかを通知し、地方版ハローワークも当該求人を扱わない判断をすることができるというような通知を発せられるというふうに承知をいたしておるところでございます。
　したがいまして、ブラック企業からの求人を取り扱わないということにつきましては、これは国としても責任を持って対応していくということでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_015</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません、担当ではございませんので、そのことをお断りした上で申し上げますが、読みにくいですよね。
　やはりこれは電算処理をする都合上、こういうようなレイアウトになるんだと思いますけれども、それは個人情報に関することであり、また、個人の権利に関することでございますので、書式を変えるというのは難しいのかもしれませんが、実際に職を求める方の立場に立つ、役所の処理の問題ではなくて、ユーザーフレンドリーというのはそういうことなので、そこは厚労省において工夫をしていただけたらありがたいなというふうに、これは感想でございます。
　また、書式を変えるというと莫大な予算がかかるわけであって、実際に窓口で対応する人が、この項目はこういうことですよということを丁寧に説明するということによって、労働者の権利というものが侵害されないように、それは厚労省として万全を期していかれることだというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_041</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これを激甚災に指定するという政府の方針は既に報道でもなされておるところでございます。これが激甚でなくて何が激甚だというお話でありますので、これはいろいろな被害状況の把握等々正確を期さねばならないという事務的な問題はございますが、政府として一刻も早く激甚災に指定をするという方向だというふうに承知をいたしておるところでございます。正確にはまた担当の方にお尋ねをいただきたいと思っております。
　三・一一の教訓というのは実は山ほどありまして、これはもうどっちが与党とか野党とかは関係ないお話でありまして、私は当時政調会長でございましたが、谷垣総裁のもとで、政府に対して、できる協力は何でもしますということを申し上げた記憶がございます。ですので、私も何度も官邸に参りましたし、極めて異例のことでございますが、当時の政府でそういう担当に当たっておられた方々が自民党本部にも何度もおいでになりまして、私どもと意見交換をしたことがございます。
　教訓が生きたというのは、例えて言えば、どこに誰が避難をしているのかよくわからないということが三・一一の場合にはございました。今回、メジャーなといいますか、大規模な避難所だけではなくて、小さな避難所におられる方々の把握というものを適切に、迅速に行うよう努めていると承知をいたしております。
　また、自衛隊の派遣につきましても、特に、熊本県は陸上自衛隊の総監部もございます。また、いろいろな交通インフラが発達しているということもございまして、陸上自衛隊、海上自衛隊、航空自衛隊の初動は極めて迅速であったと認識をいたしております。
　三・一一のときに、輸送力の問題、ガソリンをどう運ぶかですね。それは混載が可能かどうかとか、いろいろな特例の措置を講じたところでございますが、今回も現場においてそういうような燃料の不足というものは余り起こっていない。実は熊本の知事さんの選挙のお手伝いにも行ったのですが、そのときに、今の蒲島知事、当時も現職でございましたが、熊本をいろいろな災害対応の拠点としたいということを公約の中でおっしゃっておられました。非常に不幸なことで、残念なことではあるのですけれども、そういうような熊本県の営々たる努力と、そしてまた国あるいは関係機関との連携というものが生きたというふうに思っております。
　もちろん、世の中に完璧ということはないのであって、なおなお現場で困窮しておられる方々のニーズというものを的確に把握して、例えば先般の宮崎議員の御提案にもございましたが、では、段ボールベッドみたいなものをどうやったら早急に提供できるか等々につきましても政府として対応いたしておるところでございます。
　また、エコノミークラス症候群で落命された方もおられて、そういうようなことも三・一一の教訓としてはあったのでございますが、今後そのようなことがないように。もちろん、復旧も大事です。そしてまた、復興ももちろん大事です。しかし、今この瞬間に困っておられる方々にどう対応するのかということは、さらに三・一一の教訓も踏まえて、政府として、野党の御協力、御教示もいただきながら対応してまいる所存でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_043</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　道州制をとるかどうかは別として、やはり中央政府というものは、外交、安全保障、そして通貨、財政、それから経済政策の基本に集中すべきであり、そのほかのことは、道州制という手法によるか分権という手法によるかは別として、可能な限り地方に委ねるというのは実は終戦後間もなくできた地方自治法にそう書いてあるわけであって、それは国家としてそうあるべきだというのは別にきのうきょう始まったお話でも何でもなくて、そういう形になっていたんだと思います、地方自治法にそう書いてありますので。
　ところが、中央集権のモデルをとることによって急速な経済発展を遂げたものでございますから、そういう分権みたいなお話は、私が知る限りにおいて、こういう話が盛んになってきたというのは細川さんの「鄙の論理」という本が出てきてからのような気がします。そのときには、バス停一つを動かすのにも当時の運輸大臣の許可が要りますよみたいな話で、えっ、そうなのというような話で、あれが細川政権というものができる一つの力になったんだなというふうに、私は当時、当選二回でしたけれども、「鄙の論理」という本を読んだ記憶がございます。
　また、そこから何となく低調になってきて、むしろ地方分権の方がふさわしいのではないか。そして、委員も御経験されたことかと思いますけれども、全国町村長大会というのが毎年十一月にございますね。全国町村議長会大会というのもございます。あそこにおいては、道州制絶対反対と垂れ幕がかかりまして、それもよく理解をしておりますとか言って各党代表もまた挨拶をするというようなことになっております。
　だけれども、基礎自治体というものの役割が変化をするのかというと、それは平成の大合併とは違うのだと私は思っておりまして、首長さん方は、実際に現場で住民に対して直接のいろいろな責任を負っておられる方々は、どうしても平成の大合併のトラウマみたいなものがあって、道州制というのは、結局、今度は県の合併ということになるのではないか、町村が非常に呻吟したことが今度は県版で起こるのではないかという立場の御懸念かなというふうに思っております。
　そこは、私は価値観を持って申し上げるわけではありませんが、藤原町村会長を初めとする町村会の方々と率直にそういう議論をしていかないと、ほらほら、町村会で決議したでしょう、まさかあれに反対するわけじゃないでしょうねみたいなことになってしまう。町村長の方々あるいは町村議会の方々は、本当に何を御懸念になっておるのかと、私ども承知をしているつもりですが、余り突っ込んでお話をしたことがございません。
　では、分権でできるのか道州制が必要なのかというお話は、これは感情を交えずに、平成の大合併のいろいろな教訓も糧としながらやっていきたいと思っておるところでございます。
　あわせて、自民党としても、委員御指摘の道州制基本法案というものがございます。これは、直近の動きで申し上げれば、昨年の七月三十日に、自民党の道州制推進本部というのがございます、原田義昭代議士が本部長でございますが、ここにおいて、今後の議論の進め方というのが了承されております。
　ここにおいては、自民党の推進本部としては、基本法の旗を掲げつつという書き出しなんですね、旗を掲げつつ、引き続き、国民、地方自治体その他の関係者への基本法案の趣旨の説明に努め、時宜を見て、法案の国会提出を目指すとともに、これまで議論を重ねてきた先行モデルの道州制特区推進法についても同様に議論を進めていく、こういう書き方がされているわけです。
　このベースになります基本法案というのは、平成二十六年四月二日に、推進本部で示された資料でございますが、私は当時幹事長でしたが、ここで問題となったのは、理念とか基本的な方向もさることながら、内閣府に道州制国民会議を設置する、国会議員、地方公共団体の議会議員、長、有識者のうちから三十人以内で構成をする、内閣総理大臣の諮問に応じて道州制に関する重要事項を調査審議し、三年以内に答申するということが書かれているわけです。
　では、これはプログラム規定としてその後どうなっていくのというような議論が自民党内にはあったと記憶をいたしております。これが単なる答申をするところまでですよという話なのか、そこから先どうなるのかということが、党内でもいろいろな話がありまして、さればこそ、今後の議論の進め方の中で、引き続き、国民、地方自治体その他の関係者への趣旨の説明に努めという構成に我が党としてはなっておると承知をいたしておるところでございます。
　もう一つ。私、論点として私どもが詰めていかねばならないと思っているのは、外交、安全保障、財政、通貨、教育の基本等々に限定をするということになりますと、防衛省と外務省と財務省の通貨当局、あるいはそういうような国全体にかかわりますことは霞が関に残るんでしょうけれども、では、国土交通省は一体どうなるんですか、農林水産省はどうなるんですかというお話になって、そうすると、設置法をどのように書きかえるのかという具体論に移っていかないと、賛成だの反対だのするにも、基本的な議論が脆弱なままではお話が進まないだろうと思います。
　あわせて、ということになれば、衆議院、参議院はどういう役割を果たすんですかと。外交、安全保障、通貨、財政、経済政策の基本等々を中央政府はやるということになると、では国会はどうなるのということになって、そういう議論は実は余り行われたという記憶がない。そうなると、では都道府県議会はどうなるの、政令市はどうなるのというお話に当然連鎖、波及していくわけで、私、担当大臣として思いますのは、まさしく国民の代表者たる国会の場においてそういう議論がなされるべきではないだろうか。
　地方自治法に書いてあるように、地方でできることは地方でやってね、そっちの方が住民により身近でしょうというのは、もう全員共通した考えだと思うんです。その手法として道州制があり、分権がありなので、やはり国会の場でそういう議論が、政府は早く法案を出せよということではなくて、ここは委員長なり理事の皆様方の御判断ですけれども、そういうフリーディスカッションみたいなものがなされていかないと、どういう姿になるのかわからない。どういう姿になるかわからなければ、基礎自治体の長としては、それは当然反対ということになるのではないだろうか。
　だから、基礎自治体が反対しているからだめですではなくて、国会として果たすべきこと、果たしていくこともまた必要なのかなと、これは国会議員の一人として思っておるところでございます。
　いずれにいたしましても、委員長初め皆様方、いろいろな御議論をお願いしたいと考えております。
　長くなりまして失礼いたしました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_045</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　三月三十日に合意をされました民進党の基本的政策合意という文書を私も拝読したところでございます。そこにおいて、「「権限・財源・人間」の東京一極集中を脱して、地域の創意工夫による自立を可能とする地域主権社会を実現する。」と。
　別に言葉の遊びをするつもりはないんですが、私は、地域主権という言葉は本当にあるのかなということを、私どもは野党でしたが、それを当時政調会長兼国家戦略担当大臣であった玄葉さんと何度か議論をさせていただいたことがあります。
　私は、主権というのはやはり、英訳はどっちも違うんですけれども、国民主権と国家主権のこの二つだと思っております。私どもとしては、この地域主権という言葉、目指さんとするところなんかは余り変わっていないんですが、ここに主権という言葉を持ってくるのには私は今でも少しひっかかりを持っておるところなのですけれども、それはさておきまして、権限、人間、財源、これを移譲しないまま、地方分権だと幾ら言っても仕方がない。
　財源についてはどうしても偏在がございますので、偏在是正のシステムをどうつくるかということだと思っております。これは、地方交付税の持っている財源調整機能と財源保障機能を堅持しつつ、さらに別の役割を持った交付税的なものが必要なのかなと個人的には考えておるところでございます。
　権限移譲については、これは移していくのですけれども、ただ、なじまないものというのもございまして、例えて言えば、地方にも公用旅券の発行権限をよこせと言われちゃいますと、いやいや旅券法にはそう書いていないのでということになるわけですね。そこのところにおいてなじむもの、なじまないものがあって、権限を移した方が住民が幸せになるものと、権限を移すとかえって混乱が生ずるものとございますので、それは常に見直していきながら、ユーザーフレンドリーでやっていきたいと思っております。
　人間につきましては、これは少し論点がずれるのかもしれませんが、昨年からやっております地方公共団体、人口五万人以下の自治体に国家公務員を派遣する、国家公務員のみならず、民間の方々あるいは学者の方々にも行っていただいているという制度が、もちろん、いろいろな御批判は真摯に承らなければなりませんが、私は、相当の成果を上げていると実は思っているのですね。
　やはり人間というものを移していくことによって自治体の機能が向上し住民の利便性が増すということを私どもはもっと考えていかなければならないのではないかと思っておるところでございます。やはり現場の自治体の方々がどういう問題に逢着をし、どういう苦労をしているかということを知らないままに霞が関が行政をやりますと、非常におかしなことが起こってまいります。
　今の制度の中でも、人を地方に派遣するということには大きな意義がありまして、この制度はさらに活用していきたいし、自治体の側も、本当はこういうところに手を挙げてもらいたいんだよねというのが、見ているとあるんです。
　でも、そういうところは手を挙げてこないところもありまして、これはなぜなのかというと、お金がないと。ですけれども、国のお金で公務員を地方自治体に派遣することになると、それは何であそこには派遣してここには派遣しないのということが起こって、これは公平という観点からまずかろうと思っております。
　お金がないとか議会の同意が得られないとか、いろいろなことがありますが、人間を移していくということにおいて、これは自治体の側からの御要望というのも、私どもは、もっとさらに積極的に上がるように、また活用できるように努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_047</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません。従来の答弁と重複して恐縮ですが、対象事業が従来の補助金事業に限定されている、それは事実でございました。事業規模の年度間に変動があり、そして地域間に偏在するということになると、対象が一般市町村ではなかったものですよね。これは一般市町村が対象であれば随分と話は変わっていたと思うんですが、これが道府県に限られておったということは極めて大きな問題だったと思っております。
　手続の煩雑さというのは、それはまた改良の余地が随分あったんだろうと思いますが、私はこれは何度も答弁しているんですけれども、この一括交付金の思想そのものを私は全く否定いたしておりません。そういうものであるべきだと思っております。
　ただ、従来の補助事業に限定をされ、なおかつ、市町村に適用されないということになれば、それは理想と現実の間に乖離があったのではないかということで、思想を否定したわけではございません。それを自治体にとって使いやすいように組みかえたというふうに考えておるところでありまして、移行先の各省庁におきまして、事業別に細分化されていた整備計画をより大きな政策目的別にまとめるとか、先ほど申し上げました事務手続を簡素化するとか、運用改善を行ったものでございます。
　ですから、これは議会の御議論にもよるのでございますが、一括交付金というものを運用改善したという言い方をしても、私は余り間違いではないだろうと思っております。ですから、無謬なものなんて世の中にないので、こっちが全部正しくてこっちが全部間違っておるというようなことを申し上げるつもりはございません。
　いずれにしても、地方自治体が使い勝手のよいものというものをこれから先も志向していかねばならないと考えておるところであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_063</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　分権の意義については、もうずっと申し上げておるところですので、繰り返すことはいたしません。
　もう少し手が挙がらないとまずいねと思っておりまして、提案募集方式をとっておって手が挙がらないんだから、提案が上がらないんだから要望はないんでしょうと言っちゃったら、それで終わりになるんです。
　地方分権も、自治体によってニーズはあるはずであるが、どうやって提案していいのかわからないとか、そういうのがたくさん実はあるんじゃないだろうか、それは、手を挙げない方が悪いというよりも、こっちの説明の仕方が悪いんじゃないんだろうかというふうに私は思っているのです。
　ですから、分権というものをそれぞれの市町村の担当の職員の方になるほどそうなんだというふうに思っていただいて、首長の方々に、町長、これを提案してみましょうよ、市長、これを提案してみましょうよというようなマインドが醸成されるように努めていかないと、これはなかなか前進しないのではないだろうかというふうに思っておるわけでございます。
　例えば、農地転用でありますとか、ハローワークでありますとか、議会の御協力もいただいて進んでいるものはあるんですけれども、ほかに何かあるんじゃないんですかという気はするんですが、それは、中央から権限を移譲するということを言うよりは、地方の側から実際に住民の方々の利便性の向上のために御提案をいただく、その手法というのが私は問題なんだろうなというふうに思っております。
　提案募集方式にかえて、あるいは並行して国の方からこれはどうですかということを申し上げると、それは自治体によって温度差がございますので私は手法として余り望ましくないのではないかと思っておりますが、また、いやいや、そういうのも望ましいのだぞ、懸念はこうやって払拭するのだぞというような御提案があれば、それは真摯に承りたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_065</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはいろいろな御意見があって、二十六年六月二十四日の地方分権改革有識者会議において、委員が御指摘のように、「改革の対象分野という視点からみると、これらの基盤となる制度の構築に重点的に取り組んだ結果、地方公共団体の法的な自主自立性の拡大はある程度進展した。一方で、住民自治の拡充、財政的な自主自立性等の分野においては踏み込み不足の感は否めなかった。」こういうような指摘があるわけです。
　私が思っているのは、地方自治において財政民主主義というのが本当に機能していますかということなんですね。
　結局、財源を渡す、権限を渡す、それはすばらしいことなのです。
　私がこの問題に関心を持ったのは、たしか自治大学校の校長か何かをお務めになった鹿児島さんという方が昔そういう本を書かれていて、私は当選一回のときに読んだのかしら、その中ですごく記憶に残っているのは、地方自治体で財政民主主義というのが機能していますかと。つまり、収入がこれだけで、その中でどのようにしてそれを活用していくのかというお話よりも、いかにして補助率の高い事業を確保するか、あるいは地財措置の厚いものをどうやって確保するかという議論になって、それがそれぞれの自治体の財政悪化を招いているのではないかというような指摘を、三十年近く前に私は読んだような記憶があるのです。
　それぞれ総務省設置法があって財務省設置法があって、それは総務省官僚も財務官僚たちも好き勝手やっているわけではなくて、それぞれの設置法に基づいてやっているわけですから、設置法をどう見直すのかというお話は、設置法を見直すというのは実は大変なことでして、財務金融委員会なり総務委員会なりで議論が行われることであって、お前のリーダーシップが足りないのだとお叱りを受ければそれまでのことなんですが、そこはそれぞれ根拠法というのがございますので、私もまた麻生大臣やあるいは高市大臣とそういう議論をしてまいりたいと思っていますが、基本は財政民主主義が地方において機能しているか。
　ですから、今度の新型交付金等々においてＰＤＣＡというのをかなり申し上げているのは、そういう意図があって申し上げております。そこの住民たちが、一体それぞれの自治体において収入はどうなっておって支出はどうなっておってということに、タックスペイヤーとして地域の主権者としての認識を持っていただかないと、いかに権限を移譲しようが、いかに財源を移譲しようが、かえっておかしなことになりかねないと思っておりまして、そこが実は地方分権の議論の本質だというふうに私自身は認識をしておるところでございます。
　余りちゃんとしたお答えにならなくて恐縮ですが、そのように思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_069</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　とにかく、こんなに使い道がありますよというのを周知徹底するしかないねと思っておって、政府広報でこれは結構おもしろいねと私が思っていますのはインターネットテレビ。これはクリックすればいつでも見られるものでございますが、今月の七日から配信をしております。地方発アイデア続々、住民に身近な行政へ、地方分権改革。続々出ればいいんですけれども、タイトルはそういうことになっていまして、出演は、地方分権改革有識者会議の座長をしていただいています東大名誉教授の神野先生に出ていただき、徳光さんあるいは木佐彩子さんという非常に知名度のあるキャスターの方々に出ていただいています。
　内容は何をやっているのかというと、長崎市の道路整備、これは義務づけ、枠づけの見直しでございます。あるいは、相模原市において、パスポートの手続、すなわち事務処理特例制度を活用した権限移譲ですが、ほら、こんなに便利になりましたよという実例を、これはいつでもどこでも見られるものでございます。提案募集方式のポイントとか、それからあとはその事例集、研修等の紹介を、できれば大勢の人に見ていただきたい。
　きょう、事務方から聞きますと、アクセス件数は一万五千百四十四件、週間ランキングは第四位であります、五つ星評価をやりますと五つ星が一番多かったですと。何だかどこかで聞いたような話ですが、別にそれでどうだと自慢するつもりもないんですけれども、とにかく見てみようかな、やってみようかなということをビジュアルにお示ししなければ意味がありません。
　そして、これは徹底してやる。また、ここで、委員会で御紹介させていただきましたが、できれば委員各位も、ちょっとこのインターネットテレビを見てみようかな、おもしろければ、選挙区にお帰りになって、自治体の方々にちょっと一緒に見てみようよということによって、また変わっていく。
　やはり、言い方がちょっと適当ではないかもしれませんが、やってみたらおもしろいよねという、おもしろい感は大切なんだと思っています。そして、そうやって出た提案に対して我々も、できません、なぜならばというような商売じゃありませんので、一緒になってこれを実現しようよというマインドを持つこと。
　私はこのままほっておくとどんどん件数も少なくなり小粒になるということをすごく懸念いたしておりまして、そういうようなやり方によってマインドの醸成というものを図り、人々がそうだそうだと、あるいは地方議会の方々が、委員も地方議員でいらっしゃいましたが、では、市長、こんなのをやってみないかということを議会において提案いただくというのも私は大事なことだと思っております。
　いずれにいたしましても、そういうような努力を私どもがしていかなければならないという強い認識を持っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_074</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今次長からお答えを申し上げたとおりなのですが、例えば、今、地方創生人材ということで、これは私は特に留意したつもりなんですが、人口五万人以下、今まで国の公務員なんかが行ったこともないようなところに重点的に出しております。彼らのミッションとして、あなた方が行ったところで何か提案ができませんかということはちょっとやってみようかなというふうに思っております。
　先ほど、長崎、相模原。長崎は道路の特例でございますし、相模原はパスポートを、公用旅券じゃありませんが、出せるようになりました。これによって、例えば長崎の場合には整備する費用が三割減りました、四千七百万が三千三百万になりました、よかったですねということで、やはりそれをやることが住民の利便性やあるいは負担の軽減に資するのだということを、私どもももっと積極的にやっていきたいというふうに思っております。
　この一年間努力をいたしまして、数字がきちんと上がるようにしていかなければならない。ほっておいて数字が下がって困った困ったというようなことは、国の行政としてはあってはならないと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_080</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　始まったばかりでありますので、今次長からお答えしましたように、手挙げ方式で実現したものはなかったということでございます。
　デメリットとして私どもが申し上げておるのは、手挙げ方式により移譲を受けた団体とそれ以外の団体とで、担当する機関が異なることにより事業者が申請を行う場合は注意が必要ということで、それは事業者が注意すればいいだけの話でございます。
　何で個々の地方公共団体の発意に応じ選択的に権限移譲する手挙げ方式というものが活用されないのか、ここはもう一度よく分析をしなければいけないと思っております。
　移譲する事務の性質というものに応じて手挙げ方式もありますよということを選択肢として示しつつ、手挙げ方式が何でゼロだったのか、これがスタートしたばかりで周知されていませんということだけで片づけられないので、何でこういうことになっているのかということは、先ほど委員のお話にもありましたように、何でこれを使いませんかと。そもそも知りませんなのか、使いにくいですなのか、そこをよく正確に把握して、改善する余地があればそれをちゅうちょなく行いたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_082</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　わかりやすくしたらこうなっちゃったという話で、わかりやすいけれども実態と乖離したら意味がないわけで、やはりこんなものは大本営発表はだめで、実績が上がらなかったものはやはりきちんとお示しをする。そうするとわかりにくくなりますが、それをわかりやすく実績を示すのが政府の仕事で、ここはさらに工夫の余地があります。済みません。
　もう少し実態をきちんと出して、なおかつわかりやすく、相反するような要求ですが、それを実現するのが私どもの仕事でありますので、足らざるところは改めてまいります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_088</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、憲法に定められた労働者の勤労権というものがきちんと実現をするというのがハローワークの役割であって、国としてそれに責任を持つ、それがハローワークの基本的な考え方だと私は考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_098</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　若い方に限りませんが、安定した雇用環境のもとで、生活していくに十分足る、できれば余裕を持った収入が得られ、そしてまた生きがいを持って働くことができる、きれいごとを言うようですけれども、やはりそういうものを実現していくということが必要で、また地方創生の立場から申し上げれば、地方においてそういう職場を確保しなければ東京の一極集中はとまらないという認識を持っております。
　これはいかなる党の立場であれ、そういうような地方創生、東京の一極集中の是正、そしてそれぞれの人々の自己実現の完成というか成就というか、それを目指してやっていくことは当然のことであって、ハローワークが今回それにおいてより有効に機能するようによく配慮していかねばなりません。
　委員がおっしゃるようなことが笑い話ではなくて現実に起きているとすれば、それはちっとも範を示したことになりませんので、よく実態を把握して、現場からそういうことがないように、こんなことは笑い話では済みませんので、私どもは、よく厚生労働省と連携をしながら、今度の改正がもしできますれば、さらにそれに努めていかねばならないと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_102</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは担当だとか担当じゃないとかいうお話ではございませんので、河野大臣あるいは現地の松本副大臣に早速連絡をとって対応しなければならないものだと思っております。
　委員御指摘のように、出ていけだけではしようもないので、では一体どこへ行きますか、そんなものは自分で見つけてくださいという話にはなりませんもので、それは結局、県立の大学の体育館が崩れちゃったらみんな圧死しちゃうわけですから、よかれと思ってもちろんやっている。意地悪をしているわけではありません。
　どこに行けばいいのかということは、おっしゃるように教室でもいいでしょう。あるいは賃貸住宅ですね、空き家あるいは空き部屋。そういうものの提供は、三・一一のときも、翌日からそういう賃貸の関係の方々が積極的に動いてそれを提供しておるところです。今回もそれが随分と活用されておりますが、そういうもの。
　あるいは、それも地震で危ないとするならば、ほかに何の手があるのか。これは政府もいろいろなものを持っておりますので、前も議論があったことですが、病院船的な機能を持った輸送艦というものが使えるのか使えないのか、そこはまた防衛省で御検討いただいていることだと思います。
　政府として、そういう方々の不安を除去し、エコノミークラス症候群の発症が一人もないように、これは早速に対応させていただきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_116</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは私は否定しません。そういうことはあります。
　ただ、先ほども申し上げましたが、財源をお渡ししたときにきちんと財政民主主義が機能しなければならないのであって、そこにおいて、何が一番ふさわしい事業なんだろうか。
　これは、コンパクトシティーって何だろうかということを考えたときに、伸び切ったというんですかね、そんな市街地をコンパクトにしていくということを考えたときに、今までとは発想が逆になるわけでございます。そういうところのいろいろな道路でありますとか、下水道でありますとか、そういうものの維持は非常に厳しいのだということになりますと、どうやってそこの町を設計していくか、そこにおいてどのような事業が必要であり、どのような財源がふさわしいのかというお話もあわせてしていただかなければなりません。
　それから、私どもは、もちろん、権限も財源も行かなければ分権だけされても困るという総論はそのとおりだと思っております。
　これから先、自治体の経営というものがいかにあるべきか、コンパクトシティーでありますとか、あるいは小さな拠点でありますとか、そういうことをそれぞれの自治体において徹底的に御議論いただき、どのような権限が必要であり、それにはどのようなお金がかかるのであり、それをどのようにして工面するかというお話もあわせて御提案をいただきたいと思っております。
　地方も厳しいが国はもっと厳しいというのは数字にあらわれているとおりでございますが、国も地方も、どっちが持つんだみたいな話ではなくて、お互いに何ができるんだいというお話は、さらに地方六団体の方々ともいたしてまいります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_130</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当然のことでございます。
　ですから、どのようなものであっても従うべき基準なるものを参酌すべき基準に見直すということは、全然適当ではないものでございます。
　ですから、それは何でも大事なんですけれども、子供たちの命や健康にかかわるというものを何でもかんでも見直すということは決して適当なことではないと私自身、認識をいたしておるところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_136</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この数字は、明らかに委員の御指摘のとおりのことを示しているということであります。
　ですから、今後、従うべき基準を見直すわけでございますが、この見直しに当たりましては、勧告の趣旨というものをよく踏まえながら、実態を把握しながらやっていかねばならない。こういうことが起こらないように、先ほどの御両親のお話にもありましたが、もう亡くなった子は帰ってきませんので、そういうことがないようにしていかねばならぬ。それは担当官庁において勧告の趣旨を踏まえながら行われるべきものであって、何でもかんでも見直せばいいということではないということは認識をしておるところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
