<data><numberOfRecords>7114</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4201</startRecord><nextRecordPosition>4301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_030</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　宝くじは、地方財政法等の規定に基づきまして、都道府県及び指定都市のみが発売することができ、発売計画等は発売団体において作成しております。
　例えば、全国自治宝くじにつきましては、宝くじの発売団体である全ての都道府県及び指定都市で構成する全国自治宝くじ事務協議会において発売計画を決定し、その責任において事務の管理執行も行っております。
　総務大臣として、事務の管理執行権限はございませんので積極的に申し上げることはできないんですけれども、一般論としては、売れ残りの多い少ないによって宝くじ購入者の当せん確率が変わるものではございません。しかしながら、やはり宝くじの売り上げが向上して売れ残りが少なくなるということが望ましい姿だと思っております。
　ちなみに、当せん確率ですけれども、宝くじの発売計画からも明らかなんですが、その割合というのは、そもそも、発売された全ての宝くじに対する当せん数の割合ですから、発売計画では売れ残った宝くじも含めて当せん数を明らかにしているものでございます。
　ですから、仮に、何か売れ残った宝くじを除いて抽せんを行うというような形になってしまうと、発売計画が前提とする割合よりも相当程度高い割合で当せんが決まるということになるかと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_032</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　やはり、売れ残った宝くじを外して抽せんを行うというような方法をとった場合には、当せん金の金額ですとか当せんの本数を減らすような方向で変更しない限り、発売総額に対する当せん金の総額というのは高くなってしまいますから、発売団体の収益を確保する観点から問題があると思います。
　いずれにしましても、発売計画に沿った売り上げになるということで、売れ残りが生じないというのが最も望ましい姿でありますから、発売団体におかれましてさまざまな活性策によって売り上げ向上に努めていただきたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_034</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今回の行政指導につきましては、ＮＨＫの「「クローズアップ現代」報道に関する調査報告書」が公表された当日のうちに、私自身がその内容を隅から隅まで一行残らず読ませていただいた上で行いました。
　この調査報告書の最終章に記述されておりました再発防止に向けた提言については、いずれももっともな提言ではあるんですけれども、提言の域を出ているものではなくて、それぞれの改善策について、どのようなタイミングでどのような方向で進めていくのかというところにまで踏み込まれておりませんでした。
　やはり、ＮＨＫというのは国民・視聴者の受信料によって運営されている公共放送としての社会的使命に鑑み、今回の調査報告書に書かれた再発防止策をもっと踏み込んで具体化して、一刻も早く取り組んでいただきたいという思いから、速やかに行政指導を行いました。
　平成四年に放送されたムスタンのときなんですけれども、当時の小泉郵政大臣の名前による行政指導がございました。
　このときは、平成五年二月三日の朝日新聞の朝刊に記事が掲載されたということで問題になるんですが、一月二十六日から二月二日まで、要は朝日新聞に掲載される前日まで、ＮＨＫにいろいろな取材が行われたようでございます。
　このときのＮＨＫの対応は非常に私は早かったと思います。二月三日の朝刊に出るということになったその前日の二月二日には、ムスタン取材緊急調査委員会というのを設置しておられました。そしてまた、中間報告はなかったですけれども、その調査を速やかに進められ、二月二日に調査委員会が立ち上がり、訂正放送は二月四日、十七日とあり、調査報告も二月十七日にあり、関係者の処分も行われ、そしてその後、総務省に何度にもわたって説明があったり、てんまつ書の提出があったりして、小泉大臣が三月十九日に行政指導をされたということでございます。
　他方、今回の「クローズアップ現代」につきましては、三月十八日発売の週刊文春に記事が掲載されましたけれども、調査委員会が設置されたのは四月三日と、まず非常にスタートは遅かったと思います。中間報告は四月九日にありましたけれども、最終的に、調査報告、四月二十八日にあり、処分も発表されたということでございます。
　そもそも、私は、まず調査への取りかかりが遅かったということ、中間報告の内容そのものがそれほど具体的なものにはまだなり得ていなかったということ。しかしながら、調べようと思いますと、このとき、カメラのクルーからＡＤさんからたくさんの関係者がいるわけですから、もう少し速やかに調査を行い、できるところからでも具体的な再発防止策を進めていただかなければならない、国民・視聴者、特に受信料を負担されている皆様方に対して説明がつかないんじゃないかと思っておりました。
　過去は、郵政省時代には、もしかしたら行政指導ということを行うに当たっては、何度もＮＨＫから説明を聞いて、何度もＮＨＫ側とやりとりをしてということがあったのかもしれませんが、私はやはり、放送行政を所管する立場から、一般の国民・視聴者が知り得る情報、つまり、あのとき、記者会見が行われ、ホームページに最終報告書がアップされて、一般国民・視聴者はそこまでの情報しかわからないんですよ。それが、報告書以外の内容をその後、例えば役所に来て私だけが伺って、足らざるところを私が納得して、はい、それでいいですよ、そういうことはしてはならないと思いました。
　あくまでも国民・視聴者の目線で、そのときの報告書を一行残らず、ホームページにアップされているから皆さんごらんになれるわけです。一行残らず読んで、その上で、さらに一歩踏み込んだ対応をもっと早くしてもらわなきゃ困るというところについて、推敲を重ねた上で行政指導を行わせていただく。
　その内容について事前に、例えばＮＨＫ側と、この書き方でいいでしょうかとか、こういう内容でいいでしょうかともし打ち合わせをしてから発出したとしたら、それは、私は総務省とＮＨＫのなれ合いの関係になってしまうと思う。緊張感を持って、しかしながら、行政指導というのは、強制力のあるものじゃありません。助言の域を出ないものでございますので、私なりに分析をした上で、必要な助言だと思って発出をいたしました。
　早い方がいいと判断したので、あのタイミングで、二十八日のタイミングで発出をさせていただきました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_036</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今回の事案については、総務省設置法第四条第六十六号に掲げる事務を所掌する総務省として、総務大臣として行政指導を行ったものでございます。
　行政指導というのは、行政手続法第二条第六号の規定に該当するものであって、行政処分ではないというのは委員も十分御承知だと思います。行政指導は、指導、勧告、助言その他の行為であって、処分には該当しない。行政指導は、処分のように相手方に義務を課したり権利を制限したりするような法律上の拘束力はございません。相手方の自主的な協力を前提としておりますから、行政指導を受けた者にその行政指導に必ず従わなければならないという義務が生じるものではございません。
　ですから、長い期間、ＮＨＫに対して厳重注意というような行政指導が行われていなかったから非常に重いものと受けとめられたという説明もございましたけれども、しかしながら、今回、明らかに、最終報告書でもお認めになっておりますが、放送法第四条第一項第三号、報道は真実を曲げないですること、及び放送法第五条第一項、放送事業者は、放送番組の編集の基準を定め、これに従って放送番組の編集をしなければならないというところに抵触すると認められると判断をいたしました。
　やはり、これは多くの視聴者のために、そしてまた公共放送としての信頼性を取り戻し、確立していくためには、一刻も早く対応していただきたかったです。
　特に、四月二十八日、ゴールデンウイークを控えておりました。役所の公務でありますが、翌日の朝、私はタイに出発をする予定でもございました。もうその日のうちに私は読み込み、推敲もし、公印も押した文書をつくっておりましたけれども、それは、例えばゴールデンウイークが明けるまで置いておいてから行政指導を行えばそれで丁寧なやり方だったのか、それとも、一カ月待ってからやれば丁寧なやり方だったのか、そう言われたらその判断は非常に難しゅうございます。
　しかし、私は、少なくとも、この助言の域を出ない行政指導でございますから、多くの国民・視聴者の皆様が知っていらっしゃる情報の範囲内で、足らざるところがあればしっかりとこれは申し上げていくべきもので、ＮＨＫと、本当に一行一行、例えば行政指導の文書がこれでいいのか、これだったら受け取ってもらえますかなんという交渉をするつもりは全くございませんでしたし、そうあってはいけないと思います。やはり一刻も早く踏み込んだ具体的な対応をとっていただきたかった、その一念でございます。
　そして、礼を失した対応をしたとも思っておりません。直接大臣室で私が井上理事に、ちょうどその時間帯には総務省内におられることを承知しておりましたので、なぜきょうこのタイミングで行政指導なのか、なぜこういう助言をさせていただくのかという趣旨を説明した上で手渡しをしようと思って、大臣室にいらしてほしい旨をお伝えいたしておりました。
　結局は大臣室にお見えにはなりませんでしたけれども、手順は踏んだつもりでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_038</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ＢＰＯは、第三者の立場から、自主的に、視聴者の基本的人権を迅速かつ的確に擁護して、正確な放送と放送倫理の高揚に寄与するということを目的に、ＮＨＫと民放連により共同で設立された機関でございます。
　ＢＰＯの取り組みは、放送倫理の確保や人権救済の立場から、あくまでも民間の自主的取り組みとして行われているものでございます。非常に大切なお取り組みであると思っております。
　他方、今般の行政指導につきましては、放送法に明らかに抵触する点が認められましたことから、放送法を所管する立場から必要な対応を行ったものでございます。
　先ほどから委員が、最終報告が出た四月二十八日にすぐに発するということがいかがなものかといった趣旨の御発言でございますけれども、これは、やはり一刻も早くきっちりと改善策を踏み込んでとっていただきたい、その思いによるものでありまして、私が雑な対応をしたわけではありません。
　最終報告書も、その日に初めて全文を入手できましたよ。それでも、二回通り、隅から隅まで読ませていただきました。問題のある点も書き出させていただきました。そして、私一人で作業をしたわけでもございません。局長も読んでおります。また、大臣補佐官にも、並行して別々の部屋で読んで、問題点をきちっと把握した上で、推敲を重ねて、公印を押した文書を出させていただいたわけでございますので、これが、十日後だったらよかったとか二週間後だったらよかったとか、ＢＰＯの活動が全て終わってから、この結果が出てからだったらよかった、そうは思いません。
　総務省は、明らかに、放送法を所管する官庁としての立場から行政指導を行わせていただいたもので、ＢＰＯのお取り組みとはまた趣旨を別にするものでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_040</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　少なくとも夕方までの段階、デジタルテレビでしたら、その日の放送内容、番組表が出ております。私は何度か確認をいたしましたが、その日はたしか、女性候補者の奮闘ぶりを紹介するような「クローズアップ現代」の内容が紹介されていたと思います。
　しかしながら、その日に検証番組をやるという情報は得ましたので、私はその夜、検証番組を拝見いたしました。これが放送法に基づく訂正放送に当たるかどうかという判断はそれはさておき、検証番組はしっかりと拝見をいたしました。
　しかしながら、私は先ほどから申し上げておりますけれども、その最終報告の内容について、理事が六時に安藤局長のところに説明に来られる。その説明を何度か聞いた後に、では、行政指導文書を出すか出さないか検討するとか、行政指導文書の内容を、その説明をはっきり言って密室で聞いた後に、私たちだけが了解して……（発言する者あり）私たちだけが了解して、ああ、そういうことか、最終報告書にこれは書かれていないけれども、口頭で説明を聞いて、私たちだけが納得して、これでよしとするか、そういう考えには私は立ちません。
　あくまでも、国民・視聴者が知り得るのは、あの最終報告書の、ホームページにアップされた文書でございますから、私たちが個別に部屋の中で説明を受けて、何か足らざるところを補足的に説明を受けたとしても、それによって行政指導文書の内容を変えるとか、助言をしないとかいうことにはなりません。
　明らかに放送法に抵触する部分があったということ。それから、再発防止策の章の書きぶりについて、あと一歩踏み込んだもっと具体的な提案がなされない、この再発防止策が明確にされない限り、やはりＮＨＫの信頼回復というのには時間がかかる、そう考えました。
　私はＮＨＫを敵視しているわけじゃありません。一刻も早く、公共放送としての使命を、国民・視聴者の信頼を得て、きっちりと果たしていただきたい、そのように考えているわけでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_042</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今御指摘のあった三号に係るここで言う報道とは、いわゆるニュースだけではなく、社会的な事象を事実として伝えるあらゆる放送番組を指すものと考えられております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_053</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　確かに、六六・八三％というのは、近年大阪市で行われた選挙の投票率と比べると、高い水準でございます。
　大都市地域特別区設置法の規定に基づく住民投票につきましては、市町村を廃止し特別区を設置するという統治機構の変更が関係市町村における行政サービスの提供のあり方に大きく影響するために、やはり住民の意思を尊重するべきだ、こういう観点から設けられた制度でございます。
　投票率はさまざまな事情が総合的に影響するものではありますけれども、今回の住民投票は、やはり大阪市の存廃ですとか特別区の設置というみずからの地域のあり方を決める極めて重要な問題であったということから、市民の皆様の関心が高まり、投票率も高まったものだと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_055</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　確かに、公職選挙法と、今回行われた大都市法に基づく住民投票の運動規制というのは違っておりました。運動期間が私たちの選挙でしたら制限されておりますけれども、期間制限もない、選挙事務所の設置、これも数などについても制限がないということですから、非常に自由な選挙運動だったと思います。
　しかし、現在の公職選挙法に基づく選挙運動に関する規制については、やはりお金のかからない選挙の実現、それから選挙の公正確保の観点から、これまで国会における審議ですとか各党間の議論を経て現在のようなルールが設けられてきたものと承知していますので、選挙運動規制への提言を含めて選挙運動のあり方について考えようとすると、これは選挙制度の根幹にかかわる事柄でもありますし、これまでの数次にわたる改正の経緯も踏まえますと、やはり各党各会派で御議論いただくべき問題であろうと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_057</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　有権者から見るとより多くの情報を得やすくなるという考え方、これを大切にすることも候補者にとっては重要なことだと思います。
　これまで、政治改革として、例えば、マニフェストの頒布等の解禁というのが平成十五年に議員立法でなされたり、地方公共団体の長の選挙におけるビラの頒布の解禁というのも平成十九年に議員立法でなされたり、そして、国政選挙におけるマニフェスト頒布機会の拡充というのも議員立法で平成十九年になされた。インターネット選挙運動の解禁というのも、平成二十五年に議員立法でなされました。おおむね、ずっと議員立法で政治改革が行われ、有権者の知る権利を大切にする観点からの改革が行われております。
　他方、候補者にとりましても、やはり相当な労力を使う作業でもあります。正直申し上げまして、インターネット選挙、解禁になっておりますけれども、私の事務所では、当然公式サイトは立ち上げておりますけれども、なかなか、自分自身でそれをたびたび更新したり、本当でしたらもっと活用方法があるんですけれども、人員不足からそういったものにきちっと対応できていないなと、私自身も反省をしているような状況でございます。
　立候補する方が、余り行き過ぎてしまって、お金持ちの人しか立候補できなくなっちゃうとか、たくさんの人を雇える人じゃなかったら対応ができなくなってしまうというような行き過ぎは十分注意をしながら、それでも、有権者の皆様に、一人でも多くの方に人柄なり政策なり政治理念を知っていただくための機会をふやす、そのためにどうしたらいいのか。これはまさに、やはり国会で、各党各会派で真摯に御議論をいただくべき点だと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_061</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今回の住民投票に関する投票率、年代別のは集計中だということで先ほど部長が答弁しましたが、やはり昨年の衆議院議員選挙における年代別の投票率を見ましても、二十歳代から四十歳代の投票率が平均を下回っております。特に世代が若いほどその傾向がより顕著であるというのは間違いのないことだと思います。
　この世代別の投票棄権理由として、二十歳代から五十歳代では、仕事があったからと答えられた割合が他の年代に比べて高かった。一方で、二十歳代から三十歳代の若い世代では、そもそも選挙に関心がないと答えられた割合が高かったという調査結果がございます。これは明るい選挙推進協会が実施した平成二十五年の調査でございます。
　こうしたことから、まず総務省としては、若い世代の政治意識の向上を図るために、国や社会の問題をみずからの問題として捉えていただく、そして行動していただく主権者を育てることが重要だと考えています。
　具体的に、大学生などを対象としたシンポジウムの開催ですとか、地方公共団体が行う学校での出前授業ですとか大学生を中心とした政治に関する意見交換会の開催などの取り組みの支援を行っています。
　それから、選挙管理委員会等の関係機関と連携しまして、あらゆる機会を通じて主権者教育を推進して、特に若年層の投票率向上に努めてまいります。
　あわせて、有権者の方々が投票しやすい環境をつくっていく。特に、先ほど、仕事があったからと答えられた割合が高かったということですので、省内の研究会において先般中間報告を取りまとめましたけれども、その中間報告の中にもやはり、期日前投票を投票しやすい場所、通勤の途中などに投票しやすい場所で、しかも時間帯も少し長くしてほしい、こういった内容も出てきておりましたから、できるところから順次取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_065</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　選挙当日に、投票区の投票所とは別に、選挙の公正を確保しながら、駅ですとか大学構内など利便性の高い場所に投票所を設置して、そこで投票できるようにするということについては、有権者の投票しやすい環境づくり、それから投票率の向上につながるものだと考えております。
　今、二重投票をいかに防止するか、そういう課題があるという答弁もありましたけれども、選挙人名簿対照のオンライン化によってそれもクリアしていけるんじゃないかと思っております。
　ただ、政令改正は必要でございますし、選挙当日における投票区外投票については法改正事項となってまいりますけれども、しかし、先ほど申し上げました省内に設置した研究会が先般取りまとめた中間報告におきましても、選挙当日における投票区外投票についてはテーマとして取り上げられております。「投票区にとらわれず、有権者それぞれが最も利便性が高いと考える投票所において投票できるよう検討を進める。」とされておりますので、十分にこの内容も踏まえて、実現に向けて取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_071</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今も選挙部長からお答えしたとおりの考え方なんですけれども、ただ、表現の自由はできるだけ尊重することとしながら、余りにも財力の多寡による不平等が生じるおそれがあるということは勘案しつつ、なお、期日前投票の期間が投票日の二週間前から始まっているというようなことを踏まえた答弁が当時なされております。
　国会で議論が行われていたときに、大変印象深いのは、不当な言論に対しては言論をもって対抗するのが本筋であり、我が国の言論市場はそれだけの自浄作用を持っており、その真偽を判断するだけのリテラシーを国民は持っているのではないかと考えて、原則として、特段の新たな規制を設ける必要はないという結論に至ったというのが提出者の考え方なんです。
　しかし、時として国民の感情に訴えて扇情的なものになる可能性もある放送における広告については、何の規制も設けないと、投票日期日直前に不適切な内容のものが大量に放送されたら、これが言論の自由市場において淘汰される機会がないまま投票期日を迎えることになってしまって、国民の冷静な判断を阻害するおそれがあるということで、一定の期間、国民の皆さんに十分な情報をお伝えした後、冷静にじっくり考える期間を持っていただこう。当時、そういう趣旨だったと理解をしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_083</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　三十二年の国勢調査に向けましては、私も、しっかりと文部科学省からの御要望も踏まえて注視をしてまいりたいと思っております。
　それから、夜間中学に対しましては、私自身も非常に強い問題意識を持ってきた者の一人でございます。
　奈良県には、幸い、三カ所夜間中学がございますけれども、それでもやはり、戦中戦後の混乱期に、経済的な理由もあったり、兄弟が多くて、子供の面倒を、弟、妹の面倒を見なきゃいけなくて学校に通えなかった、だから字の読み書きもできなかったんだ、だから大人になってからも職場で本当に惨めでつらい思いをした、そういう方々、また、不登校で学校に行けなかったとか、学齢期に重い病気を持って十分に学校に通えなかったとか、さまざまな事情を持った方々が集まっておられて、その分勉強に対する真剣さが違うなと思ったほどでございました。
　そういう方々から、やっと字が結構書けるようになりましたということでお手紙をいただき、また私もそのお返事を書いたり、そういうやりとりも続けながら、各学校の、どういう課題があるのかですとか、もっと実はふやしてほしいというニーズがあるというようなことも含めて、通っていらっしゃる方からのヒアリングも私が直接させていただいております。
　文部科学省から前向きな答弁がございまして、それを大変心強く私は思っておりますので、平成二十七年度の予算でも措置をしていただき、国と都道府県、市町村が連携して、やはり設置数をふやしていく、全ての都道府県に、一校ずつというのじゃなくて、さらに大きな地域もありますから、設置数をふやしていく努力をしていくべきだと考えますので、私どもは、地方公共団体から要望や御相談がありましたら、しっかりと応じさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_089</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　国会に提出中の女性活躍推進法案では、地方公共団体の特定事業主行動計画を定めることということになっております。
　それで、地方公共団体では、例えば教員ですとか、保育士など、女性が活躍しておられる職場が数多くありますので、これまでも、総務省では、育児休業制度など各種制度をきちっと活用していただくこと、ワーク・ライフ・バランスの推進などの働きかけ、それからテレワークの活用ですとか女性活躍推進の先進的な取り組みの紹介などを通じて、女性職員が働きやすい環境の整備を進めてまいりましたので、地方公共団体における女性職員の登用も確実に進んできております。
　ただ、地方公共団体、規模もさまざまですし、女性登用の状況も異なっておりますので、この女性活躍推進法案が成立しました暁には、地方公共団体の行動計画の策定に当たりまして、関係府省と連携しながら、各公共団体が主体的に地域の実情に即した取り組みをさらに進められますように、助言などに取り組んでまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_093</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今回の統一地方選挙の低投票率については、今吉川委員が指摘されたとおり、特別区長選挙を除いたいずれの選挙においても、統一地方選挙が始まった昭和二十二年以降、最も低い状況になりました。
　この原因ですけれども、それは、各地の当日の天候ですとか選挙の争点、その地域ごとにどのような課題が争点となっていたかなど、さまざまな事情が総合的に影響すると思いますので、その低下の要因を一概に申し上げることは困難でありますけれども、投票率がこのような状況になったことは大変残念に思っております。
　投票率の向上という点では、一つは、やはり有権者が投票しやすい環境を整備するということはとても大切なことです。先般、省内の研究会において検討した中間報告を取りまとめましたので、その報告の内容も踏まえながら、実現可能なものから順次、一刻も早く実行してまいりたいと思います。
　あとは、地方創生と言っている中で、それぞれの地域のことを決める、その自分たちの代表者を選ぶんですから、物すごく大切な選挙であったわけでございますから、これは、やはり有権者の皆様が一人一人我が事として考えて投票に行っていただく、そのためには各選挙管理委員会など関係機関と連携しながら主権者教育をしっかり推進していく、こういうことが大事だと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01620150526_106</speechID><issueID>118904601X01620150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　郵便法及び民間事業者による信書の送達に関する法律の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　郵便・信書便分野における規制の合理化を図るため、郵便及び信書便に関する料金の届け出手続を緩和するとともに、特定信書便役務の範囲を拡大し、特定信書便役務に係る信書便約款の認可手続を簡素化する必要があります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、郵便に関する料金の届け出手続に関し、郵便事業の収入に与える影響が軽微な料金のうち総務省令で定める料金について、事前届け出制を改め、事後届け出制とするとともに、一般信書便役務に関する料金の届け出手続に関し、あわせて手続の緩和を図ることとしております。
　第二に、特定信書便役務の範囲に関し、大きさ及び料金の要件を見直し、長さ、幅及び厚さの合計が七十三センチメートルを超える信書便物を送達する信書便の役務及びその料金の額が八百円を下回らない範囲内において総務省令で定める額を超える信書便の役務を特定信書便役務とすることとしております。
　第三に、総務大臣が標準信書便約款を定めて公示した場合において、特定信書便事業者が、標準信書便約款と同一の信書便約款を定めたときは、その信書便約款については、総務大臣による認可を受けたものとみなすことにより、特定信書便役務に係る信書便約款の認可手続を簡素化することとしております。
　以上のほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　なお、この法律は、一部の規定を除き、公布の日から起算して六月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01620150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01620150526/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_034</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今、会長の御答弁も伺いました。伝票確認など会長の仕事は大変忙しいので一々やっていられないというお話もありました。総務大臣の仕事よりもはるかにお忙しいとお見受けいたしました。
　私自身は、もしも、議員会館の靴屋さんで靴を買っていますので、ヒールの修理に出したときに、靴屋さんが届けてくださって数百円でも千円ほどでも立替えを事務所の秘書がしたというと、もうその日のうちに必ず領収書を持ってきてくれということで支払っております。
　いずれにしましても、国民・視聴者から御負担いただく受信料により運営される公共放送としての認識をしっかりお持ちいただき、特に経営委員会から厳重注意を受けられたことについては真摯に御反省をいただき、国民・視聴者の信頼を取り戻していただきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_057</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この消費税の軽減税率制度につきましては、平成二十七年度与党税制改正大綱において、「関係事業者を含む国民の理解を得た上で、税率一〇％時に導入する。平成二十九年度からの導入を目指して、対象品目、区分経理、安定財源等について、早急に具体的な検討を進める。」ということになっております。
　五月二十二日の与党税制協議会において、先ほど片山委員がおっしゃった、代表的な例として三案が提示されましたけれども、ただ、それぞれ、対象品目の線引きですとか区分経理の方式、要はインボイス方式か請求書等保存方式かというようなこと、それから安定財源の確保についても課題はあると承知しております。
　それから、地方団体からは、この軽減税率制度について、やはり地方の社会保障財源に影響を与えることのないよう代替財源が必要、それから、対象品目の線引きや区分経理の方式など検討を要する課題が多岐にわたることから慎重に検討すべきという御意見をいただいております。
　こうした地方からのお声も踏まえつつ、平成二十七年度与党税制改正大綱に沿って与党において現在検討が進められている段階でございますので、いましばらくはこれを見守ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_059</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　地方から特に社会保障に係る財源について御意見をいただいておりますので、そこのところはしっかりと検討を進めさせます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_061</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　税制抜本改革法において、低所得者への配慮として選択肢がございます。一つが今、片山委員がおっしゃった給付付き税額控除、それから複数税率、いわゆる軽減税率。共に検討課題とされておりますけれども、まずは現在進められている与党の議論の状況を踏まえるべきだと考えております。
　麻生財務大臣が、今国会の予算委員会で、与党における検討状況を踏まえつつ、どのような場合でも対応できるように検討していく必要があるという答弁をしておられますので、政府としても、必要な時期に適切に対応できるよう、与党における検討状況を踏まえながら検討していく必要のある課題だと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_063</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　長い法案名で済みません。株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構、これを設立するための法律案でございますけれども、今遅いという御指摘がございました。
　ただ、これまで総務省では、主に地デジの日本方式の海外展開、ここに注力をしてまいりました。ようやく成果が上がってきて、今度はこの地デジの国際展開で培った海外人脈を活用しながら更に次の分野にも踏み込んでいこうという段階になりましたので、まさに機が熟した今だと思っております。
　ですから、情報通信もそうです、それから放送、それから郵便、こういった分野は規制分野でございますので、やはり海外に出ていくときにどうしても政治的なリスクがある。例えば政権が替わったりして約束が守られないとか、その政治的リスクに伴う需要のリスクがあると。こういったことから、皆さんに安心して海外で培った人脈をまた更に生かして次のビジネス機会を得てもらおうということで、今のタイミングになりました。
　非常に私は可能性のある分野だと思っております。今まで日本企業、主に機器や端末など製品の売り切りでございましたが、ちょっと価格競争でこれではもう中国、韓国に対抗できなくなってきておりますので、相手国に現地法人を設立をして、それから、当該国のＩＣＴインフラを整備するだけじゃなくて、その運営や維持管理、またそのインフラを活用して新たなサービスや放送コンテンツの提供などパッケージで展開する、そういう中長期的な事業が日本の強みを発揮できるものだと思います。
　クールジャパン機構とも、目的は違います、基本的な目的、クールジャパン機構の方は、コンテンツ、ファッション、和食など我が国の生活文化の特色を生かした魅力ある商品、サービスの海外展開事業を支援するものですから、目的、支援対象も異なりますけれども、ただ、実際の事業者支援に当たりましては、必要に応じて両機構間で情報共有や事業展開による総合的な協力をきちっと進めてまいりたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_065</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　エールを送っていただいてありがとうございます。
　今夜、ミャンマーからミャッ・ヘイン大臣が来られまして、覚書に署名をいたします。ミャンマーについても、日本郵便の専門家を派遣して主要三都市で技術指導を実施しまして、郵便品質の向上も達成されました。ベトナムでも郵便事業体間の協力を後押ししておりますので、これは相手国の国民の利益になるだけではなくて、日本郵便を含む様々な企業の相手国への進出にもつながりますから、もう熟度が高まった案件については、是非、ビジネス展開支援するために、今後御審議いただきます機構ができました折にはそれを活用させていただけたらと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_072</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私も、国会のお許しがいただけたら、先生と一緒に二十日間ぐらいいわゆる限界集落を回らせていただきたいとは思うんですけれども、代わりに原田さんを同行していただきますように、連れていってやってください。
　とにかく、生活の安全ですね。安全に暮らせて、そしてやっぱりそこでちゃんとした交通、ちょっと出かけるにしても地域交通がある、そしてまたお買物ができる。もう普通の暮らしがちゃんと保障される、そういう集落が増えていくこと、そこで、やはり地域で自分が貢献してきたことがこれからも続けられる、健康で続けられる、そういう地域が増えること、そのために精いっぱい頑張りたいし、そして、やっぱり自分のふるさとへの若い人たちの移動、つまり人の流れというのをつくるために頑張ってまいります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_079</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　総務省としましては、総務省の有識者検討会の提言ですとか国家公務員給与の見直し方針を踏まえまして、地方公務員給与についても適切に見直しを行うよう要請をしております。
　また、昨年度の給与改定につきましては、国は七年ぶりの引上げ改定がなされ、多くの地方公共団体においても引上げ改定がなされております。
　国家公務員と同様に給与改定と給与制度の総合的見直しが行われれば、本給は上昇した給与の水準で三年間の現給保障措置が講じられるため、給与水準が直ちに下がるものではないことから、これが地方創生を進める上で大きな問題になるとは考えておりません。
　なお、給与制度の総合的見直しを内容とする人事院勧告につきまして、昨年八月に地方三団体、つまり全国知事会、全国市長会、全国町村会から意見表明がなされました。官民を通じた地域間格差拡大への懸念も指摘されておりましたけれども、見直しそのものに反対をしておられるのではなくて、このような問題を踏まえて、アベノミクス効果の地方への波及を図るなど、適切な措置を講ずることへの期待を示す内容となっております。
　これを受けまして、私としましても、政府として適切な措置を講じられるように取り組んでまいりました。地方創生のために必要な経費の確保など、その取組については地方側からも一定の御評価をいただいていると考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_081</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　地方公務員の給与は、地方公務員法第二十四条の給与決定原則に基づいて、地域民間給与や国家公務員の給与等を考慮して定められるべきものとなっております。
　今回の国の給与制度の総合的見直しにつきましては、地域ごとの民間賃金の水準をより的確に公務員給与に反映する観点から、俸給表水準の平均二％の引下げと併せ、地域手当の区分を従来の六区分から七区分とするなど、支給地域、支給割合の見直しなどが行われました。
　この給与制度の総合的見直しの地方における対応につきましては、総務省の有識者検討会において国家公務員の給与制度を基本とすべきという提言がなされていて、この中で地域手当について、専門的な第三者機関である人事院が行う客観的な統計データに基づくもの以外の要素を考慮することは技術的に困難な面があること、地域民間給与の適切な反映を目的とする地域手当の趣旨を踏まえることから、地方公務員給与においても人事院が作成した基準にのっとって支給地域、支給割合を定めることが原則であるという旨の提言がなされております。
　また、人事院による国の地域手当の指定基準によりましたら、支給地域である中核的な都市と一体性が認められる市町村への補正も拡充されるなど、配慮もなされております。
　ですから、総務省としては、この提言や国家公務員給与の見直し方針を踏まえて、地方公務員給与についても民間給与のより的確な反映など適切に見直しを行うように要請をしているものでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_084</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　地方公務員の給与につきましては、やはり地方公務員法の趣旨にのっとって、国民、住民の理解と納得の得られる適正な内容とすべきです。そして、現に多くの地方公共団体において、今回の給与制度の総合的見直しに伴う給料表の見直しが実施されております。
　地域間格差への御懸念ですけれども、地方団体から期待が示されましたとおり、引き続き、アベノミクスの効果、地方に波及させるようにしっかりと取り組んでまいります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_140</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　所得の格差を考える場合には、市町村単位の平均所得額を基にした地域間の比較だけじゃなくて、物価や地価の動向との関係ですとか、各地域における個人間の格差の動向なども含めて多角的な視点で考えていく必要があると思っております。さらに、ジニ係数のみではつかみ切れない格差の実像、例えば、全体が伸びていく局面における動きなのか、下位グループの、下の方のグループの状況が更に悪化している動きなのかといった点にも留意が必要です。ですから、こうした留意点の存在も含めて、各種の統計指標については今後とも関心を持ってその動向を注視し、税制の在り方の議論にも生かしてまいりたいと思います。
　先ほど委員おっしゃいました、人口消滅市町村の話がありましたが、仮にこのまま何もしなければ、やはり地方における人口減少も相まって、地域間の所得格差というのは急速に拡大するおそれもあると認識しています。しかし、今私たちが的確な政策を展開して官民挙げて取り組んでいけば未来は開けると信じておりますので、しっかりとしたローカル・アベノミクスの展開というところに力を注いでまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_159</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　退職者の方々からの申入れということについては報道で承知しておりますのと、今委員の方からも詳しく時系列的にお話を伺ったところでございますが、会長の罷免につきましては、これはもう放送法第五十五条第一項の規定により経営委員会の権限とされておりますので、ＯＢの方々の辞任要求の申入れそのものについて政府として意見を申し述べることは差し控えさせていただきます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X01020150526_167</speechID><issueID>118914601X01020150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構法案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　電気通信事業、放送事業及び郵便事業に係る海外市場はアジアを中心として成長を続けてきており、今後の海外需要の拡大が見込まれております。我が国経済の持続的な成長のためには、そのような海外における新たな事業機会を捉え、国内需要と共通する潜在的な海外需要を積極的に開拓することで、我が国の事業者の収益性の向上を図る必要があります。しかし、海外において電気通信事業、放送事業又は郵便事業を営むに当たっては、規制分野であるがゆえの政治リスクやそれに伴う需要リスクの影響が大きく、民間だけでは参入が進みづらい状況にあります。
　このような背景を踏まえ、我が国の強みを生かして海外において電気通信事業、放送事業又は郵便事業を行う者を支援するため、本法律案を提案することとした次第であります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、海外において電気通信事業、放送事業若しくは郵便事業又はこれらの関連事業を行う者を支援するため、総務大臣の認可により、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構を設立することとしております。政府は、常時、機構の発行済株式総数の二分の一以上を保有することとしております。
　第二に、機構の支援の対象となる事業者及び支援内容並びに株式又は債券の処分等の決定を客観的、中立的に行うため、機構に海外通信・放送・郵便事業委員会を置くこととしております。
　第三に、機構は、総務大臣の認可を受け、出資、資金の貸付け、専門家の派遣又は助言等の業務を営むこととしております。
　第四に、政府は、機構の社債や資金の借入れに係る債務について保証をすることができることとしております。
　以上のほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　なお、この法律は、公布の日から起算して三月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X01020150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X01020150526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904127X00320150525_029</speechID><issueID>118904127X00320150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、先ほどから委員がおっしゃっているさまざまなことがございます。あたかも、政府・与党の方から、放送現場に対して圧力をかけているといった前提に立っての御質問でございますけれども、例えば安全保障法制、これに対する世論調査の結果、きのう一部発表されているのを私も見ました。非常に、今、世論調査が政府・与党にとっては厳しい結果になっている。これはやはり、私は報道が自由に国民にさまざまなことをお伝えしている、決して政権寄りの報道じゃないことの一つの証左だと思って見ておりました。
　また、そんたくをしているんじゃないかというお話もございましたけれども、私は、放送人、ジャーナリストにはしっかりした矜持があると思っております。政府においても、与党においても、まず憲法に定める表現の自由、報道の自由、さらには放送法に定める放送番組編集の自由を最大限尊重するということは当然のことでございますし、放送事業者におかれましては、やはり放送法の規定にあるとおり、三条、「何人からも干渉され、又は規律されることがない。」という前提に立って、しかしながら、その自由が保障されているのはなぜかというと、政治的に公平であり、報道は真実を曲げない、意見が対立している問題については、できるだけ多くの角度から論点を明らかにする、四条に定められているような原則に立って、自律的に放送番組を編集する、こういう前提があるわけでございますので、ちょっと委員がおっしゃったことについて、私と前提となる考え方が違います。
　第三者委員会または独立委員会を設けるべきではないかということですけれども、我が国は、日本国憲法の第五章内閣におきまして、内閣に行政権の主体としての地位を認めております。そして議院内閣制でございます。ですから、内閣の一員である各省の大臣が、責任を持って、それぞれの所管する分野の行政を執行するということになっております。
　また、放送における表現の自由は、日本国憲法第二十一条及び放送法第三条によって担保されておりますし、また放送法第四条などによりまして、先ほど申し上げましたが、放送事業者の自主的な規律によって放送番組の適正を図るという仕組みになっております。ですから、総務大臣が責任を持って放送行政を執行する現行の体制が不適当なものであるとは考えておりませんし、独立の行政委員会を設ける必要はないと思っております。
　戦後、我が国において行政委員会を広く導入された時期があったんですが、責任の所在が不明確であるなどの理由によりまして、昭和二十七年以降その多くが廃止されてしまったという経緯がございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904127X00320150525/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904127X00320150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904127X00320150525/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904127X00320150525_031</speechID><issueID>118904127X00320150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、ＢＰＯまで政府の関与下に置くなどという事実はございません。
　それから、世界の国々が日本の放送の自由度のランキングが低いと考えている、そういう印象を与える発言をされましたけれども、世界報道自由度ランキング、これは、国境なき記者団、パリで設立されましたジャーナリストのＮＧＯが発表したものであります。
　ジャーナリストがそう思っているかもしれないということでございますけれども、日本国におきましてはしっかりと、放送行政に係る規律の制定、改廃に当たりましては国会で、特に法律の制定や改正は国会で御審議をいただくということは当然ですし、省令などの下位法令の制定、改廃につきましても、総務省ではちゃんと、パブリックコメントを通じて国民の皆様から意見を聴取した上で、電波監理審議会に諮問をして、その答申を踏まえて最終的な意思決定を行っております。
　委員がおっしゃるような形の、ＢＰＯにも関与する、こういった形で総務省が偏った行政を行ったことはございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904127X00320150525/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904127X00320150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904127X00320150525/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_006</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　大都市地域特別区設置法に基づく手続に従って今回の住民投票が行われたわけでございますけれども、これは法律の立て付けとして、賛成、反対、一票でも上回ればそのとおり決するということでございましたので、反対が過半数を占めたということは、反対という大阪市民の民意が示されたものと考えております。
　ただ、住民投票の結果、賛成と反対が拮抗いたしました。これはやはり、大阪市の存廃や特別区の設置という自らの地域の在り方という非常に重要な問題について、大阪市民の皆様が真剣に内容をお知りになり、そしてまた判断をされた結果だと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_008</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今回の住民投票の投票率は今委員がおっしゃったとおり六六・八％ということで、近年大阪市で行われた選挙の投票率と比べますと非常に高い水準でございました。
　この大都市地域特別区設置法の規定に基づく住民投票というものは、やはり市町村を廃止し特別区を設置するという統治機構の変更、これが関係市町村における行政サービスの提供の在り方に大きく影響するということから、住民の意思を尊重する観点から法律の中に設けられたものだと理解をいたしております。
　今回、やはり大阪市の存廃、特別区の設置と、自らの地域の在り方を決める極めて重要でまた市民の皆様の関心の高い課題についてその意思が示されたというのは非常に大きな意義があったと思います。また、全国的にもやはり二重行政という問題についての多くの方々の関心が集まったということは非常に意義があったと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_010</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　指定都市は、都道府県との間でやはり二重行政の問題が生じやすいという課題、それから基礎自治体であるにもかかわらず人口規模が都道府県並みということですから、やはりカバーしなければならないサービスが幅広くなるといった課題を抱えております。これを解決するために複数の選択肢があったということで、先般投票が行われました大都市地域特別区設置法は、指定都市を廃止して特別区を設置することで二重行政の解消と住民自治の拡充を図るための手続を定めたものです。
　一方、委員が御指摘いただきました平成二十六年の地方自治法改正におきまして、指定都市制度の見直しとしては、二重行政の解消のためには第四次分権一括法による都道府県から指定都市への権限移譲、これと併せて指定都市都道府県調整会議を設置するということとしております。
　それから、やはり住民自治の拡充をしなきゃいけないということで、政策や企画の立案を含めて住民に身近なところで住民に身近な行政を包括的に行えるように、議会の同意を得て選任される特別職の総合区長を置くということが選択できる総合区制度を設けるということにしたところでありますので、大都市におけるこの二重行政の解消ですとか住民自治の拡充ということは、それぞれの地域のやはり実情に応じまして議論を深めていただきたいなと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_012</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　先ほども答弁申し上げましたとおり、やはりそれぞれの地域の実情に応じて、昨年改正されました地方自治法もございます。施行は主な部分については来年の四月ということになりますが、それに向けてやっぱり地域の実情に応じて議論を深めていただきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_014</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今、東京都のお話が出ました。現在、東京都においても、条例による事務処理特例制度に基づいて、特別区に対してまちづくりや福祉等の分野で事務権限の移譲が行われていると承知しております。
　都から特別区に更に事務権限を移譲するということについては、第三十次地方制度調査会答申におきまして、都とそれぞれの特別区の協議によって、条例による事務処理特例制度を活用する方向で検討すべきとされておりますので、都と特別区で更に議論を進めていただくしかないなと、現段階ではそういうことであると思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_016</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　これからやはり大都市制度という中で様々な議論が出てくると思います。また、法律に基づいて都道府県とそしてまた市区町村の間で協議をしていただける協議会設置、こういったものも可能でございますので、しっかりと議論を進めていただくと。そして、地方自治法、これは地方の自治を尊重する、これを基本に作られておりますので、やはり選挙によって選ばれた首長の皆さんが、そしてまた議会の皆さんがしっかりと判断をしていかれる、こういうことであろうと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_051</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まず、市町村合併の進展に伴いまして、行財政基盤の強化が図られました。例えば、市町村の財政力指数につきましては、平成十年度〇・四二と比較しまして、平成二十年度〇・五六ですから、〇・一四ポイントの改善となっております。
　それから、地方公共団体の財政の健全化に関する法律が平成二十一年四月に本格施行されておりますから、この本格施行時の平成二十年度決算においては財政健全化団体が二十一団体ございましたが、平成二十五年度決算では一団体となっておりますので、各地方公共団体におかれまして健全化の取組は一定程度進んできたと思っております。
　それから、三位一体改革によります税源移譲が行われましたこともあって、地方税の歳入に占める割合については、平成十年度三四・九％と比較して、平成二十年度四二・九％、八・〇ポイントの改善となっております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X02020150522_029</speechID><issueID>118915254X02020150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　大久保議員から、マイナポータルと地方自治体との連携についてお尋ねがございました。
　マイナポータルと地方自治体との連携は、平成二十九年七月から開始される国と地方自治体等との間での住民の個人情報に係る情報連携の開始に合わせてスタートするもので、現在、内閣官房でシステム開発を行っております。住民へのお知らせサービスなど、地方自治体との連携によるマイナポータルを活用したサービスは、住民お一人お一人にマイナンバー制度の利便性を実感していただく上で極めて重要なものと認識をいたしております。
　総務省は、情報連携の開始に向けて、地方自治体がシステム整備等を行うに当たっての必要な情報提供や財政的支援などに取り組んでおります。
　平成二十九年七月からの情報連携と併せて、マイナポータルを活用したサービスが全国で同時に開始できるよう、内閣官房と協力しながら、今後も地方自治体に対し適時適切な情報提供など必要な取組を進めてまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣上川陽子君登壇、拍手〕</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02020150522/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X02020150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X02020150522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_006</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今、瀬戸委員がおっしゃってくださいましたとおり、ミャンマーとの間では、先方政府が民主化に伴って取り組んでおられる郵便改革を、日本のすぐれた郵便のノウハウを活用して支援するという取り組みをしております。
　平成二十六年度には、総務省の調査事業の一環として、現地に専門家を派遣して、一年間にわたる郵便技術協力を実施しまして、主要三都市における郵便品質の向上が達成されました。例えば、速達書留郵便の送達日数、平均二、三日だったのが平均一・一日に改善、また、郵便の送達率ですけれども、八七・八％から九九・三％まで改善しました。
　郵便分野における海外展開、ミャンマーだけじゃないんですけれども、これは、今後進めていきますと、相手国の国民の利益につながるだけではなく、日本郵便を含むさまざまな企業の相手国への進出にもつながります。郵便車両ですとか郵便ケースですとか自動区分機ですとか、あと、通信販売やダイレクトメールや店頭販売など、さまざまなサービスを考えますと、日本の持続的な経済成長にも資するものとして非常に可能性があると思いますから、今後、やはりさまざまな国との協力を進めてまいりたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_024</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　浜地委員が当選されてからの二年半の間、まさに総務省では、ＩＣＴ分野における日本企業の海外展開を支援するということで、主に地デジの日本方式の海外展開に一生懸命励んでまいりました。総理を初めとするトップセールスも進めてきて、ようやくそれぞれ具体的な成果が出てきたというのが今でございます。
　中南米のチリ、コスタリカ、アジアのフィリピン、まさにこれから地デジのインフラ整備が本格化するという時期に入っています。それから、ブラジルやペルーなどは既に都市部で放送がスタートしているんですけれども、これから地方都市におけるエリア整備というのが本格化していく。
　そういう状況でございますので、先ほど局長からありました、衛星を活用した地デジ放送の中継網ですとか光ファイバー通信網などＩＣＴインフラのほかに、そのインフラを活用した防災システムとかスマート農業ですとか、ＩＣＴ分野全体の市場拡大につなげることが可能な状態となってきた。
　それがまさに今でございますので、このタイミングを逃すことなく機構を設立して、日本企業の支援を行いたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_034</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　行政指導をすぐにお受け取りいただけなかったことは、依然残念に思っております。
　そして、ＮＨＫというのは受信料によって運営をされている組織でございます。やはり公共放送としての認識をしっかり持って、これまで至らないと思われたこと、指摘を受けたことについては真摯に反省をしていただいて、国民・視聴者の信頼を取り戻していただきたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_052</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地デジの日本方式、これはヨーロッパ方式と大変な競争を各地で展開しております。そんな中で、苦労しながら日本方式の採用を了解していただいた国に対して、やはりその後のフォロー、さらに日本のメリットを大きくしていく、そのためのフォローというのが必要ですね。
　でも、そういう取り組みをするに当たっても、やはり日本の事業者にとっては、かなりリスクをとっていただかなきゃいけない。その取り組みを支援していくということで、過去の、これまでの反省点も分析をしながら、日本のメリットを最大化するために機構を活用させていただけたらと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_058</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、逢坂委員御懸念の、組織の肥大化ということについてですけれども、機構については、公的資金を活用するものですから、効率的また効果的に業務運営、組織管理が行われることが必要であります。
　この組織運営につきましては、政府共通の官民ファンドの運営に係るガイドラインに基づき、法令上の目的に沿って効率的に運営されているかどうかということを総務大臣が適切に評価するとされておりますから、しっかりと責任を持って監督をしてまいります。
　二つ目の、天下りの受け皿になるんじゃないかという御懸念ですけれども、天下りについても、総務省出身者が役員に就任するということは想定いたしておりません。
　本法案の第十四条、「機構の取締役及び監査役の選任及び解任の決議は、総務大臣の認可を受けなければ、その効力を生じない。」とされておりますので、しっかりとここも注視をしてまいります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_096</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この委員会でも、私、これまで申し上げてまいりましたけれども、やはり今目指している姿は、全国どの地域に住んでいても、安全な環境で生活ができて、質の高い教育ですとか必要な福祉サービスが受けられて、そして働く場所がきちっとある、そういう地方がたくさん全国各地にできていけば、本当に地方からのＧＤＰの引き上げといったことができる、もっともっと日本全体を持続的に成長させることが人口減少社会にあってもできる、そのように私は考えてまいりました。
　そういう意味では、まずＩＣＴということ、防災面では大変な威力を発揮しておりますし、諸外国でもやはり、日本のＩＣＴシステムを売り込みに先般も私タイに行きましたけれども、防災ＩＣＴに一番大きな興味を持っていただきました。
　ＩＣＴは、時間と距離を克服するという意味では、地方の創意工夫を生かしたイノベーションの創出を可能とするという意味で、やはり経済成長にも不可欠のツールだと思っております。
　総務省は、昨年末に閣議決定されたまち・ひと・しごと創生総合戦略を踏まえまして、現在、医療、教育、雇用、行政、農業など幅広い分野にまずＩＣＴを利活用していただく、この促進。それから、地方への新しい人の流れをつくるということで、今までのテレワークとはちょっと違って、一歩進んだふるさとテレワーク、つまり、自分の会社の仕事を家に持って帰ってやるというのではなくて、都市部などの仕事を地方で採用された社員が地方で行うようなイメージでございます、このふるさとテレワークの推進。それから、観光拠点や防災拠点における公衆無線ＬＡＮ環境の整備促進。それから、地方の魅力を発信する放送コンテンツの海外展開。これはまた、観光客の増加などにもつながってまいりますので、こういった取り組みを進めております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_102</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　官民ファンドは、民業補完を原則としながら、民間の資金や知恵を活用して、政策性の高い分野に重点化したリスクマネーの供給を行うというものです。
　ですから、こうした機能というのは、民間だけではとることが難しいリスクを官民ファンドがとることによって民間の投資を活発化させるというものでございますので、そもそも、民間で絶対大丈夫というものでしたら、民間からたっぷりお金は出てくるんだろうと思います。
　また、官民ファンドは、出資によって長期のリスクマネーを供給するものでございますので、その成果が出るにはやはり一定期間を要するということが一般的ですから、他省の関係のファンドについて、では、どうなのかということについて、成否について私から言及することは差し控えたいと思います。
　しかし、漏れ聞くところによりますと、出資案件の中には、かなり大きなリターンを得るに至った事例も出始めていると考えております。
　いずれにしましても、お認めいただきましたら、本機構におきましては、海外事業の成功事例をしっかりとつくり出してまいりたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_118</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　個別の案件のリスク状況を見定めつつ、出資全体としての元本確保を図るポートフォリオマネジメントによって、出資金の毀損を回避して、一定の利益を確保できるように、総務大臣としてしっかりと監督をしてまいります。
　法律に基づきまして、総務大臣は、事業年度ごとの業務の実績というものについても評価を行わなければなりませんし、また、評価を機構に対して通知し、公表もしなければなりません。また、支援基準を策定し、支援決定の認可もしなければなりません。大変重い責任を負うものであると考えておりますので、しっかりと監督をしてまいります。
　それから、この機構が成功するのかという御質問でございますけれども、これは成功させなきゃ仕方ないし、その大きな可能性がある分野だと思っております。
　今までリスクが非常にあって出にくかったけれども、少し後押しをしたら海外市場に打って出ていける、よその国との競争に勝っていける、その可能性が非常に大きな分野でございますので、この機構の意義をしっかりと生かしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_122</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　アジアを中心とする海外で今後市場の拡大が見込まれている通信、放送、郵便事業の需要を取り込むということが重要であるということが一つ。
　それから、委員が御指摘くださったように、やはり通信、放送、郵便事業というのは、規制分野であるとともに、政治的な影響も受けやすいというリスクがありますから、公的な性格を有する機構が、資金供給や専門家派遣などを通じて支援を行ってリスクの軽減を図るということが、結果的に、潜在的な海外需要の開拓、我が国事業者の収益性の向上、そして我が国経済の持続的な成長に寄与することになると考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_128</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この通信、放送、郵便事業分野というのは、先ほども申し上げましたが、規制分野であるということから生じる海外でのリスク、政治的なリスクもございます。政権がかわった後、受注が見込まれていたものがなかなか受注できなくなってしまう、そういった国においてまたニーズが非常に高いといったこともあります。需要のリスクもそれに伴って発生します。
　それでも、日本にとっては大きなチャンスをもたらす分野でございますし、今このタイミングでやはり打って出ていかなければということから、こういった機構を用いて、本当に一押しをすることで各企業に、当然自己責任でございますけれども、一定のリスクをこの機構でとりながら後押しをしていくということでございます。
　しかし、海外に出ていかれる事業者だけじゃなくて、その企業が海外に出ていくことによって、そしてまた、そこでビジネスがちゃんと成り立っていくことによって、関連機器等、部品なども含めて、納めている他の国内事業者にもメリットが出てくる。そういったことを考えますと、やはりこれは雇用の拡大につながっていくと私は考えます。
　ですから、企業だけを応援するというよりは、企業が発展してしっかりと収益を上げてくださることによって、国民、消費者にも還元されていく、雇用の拡大それから賃金の拡大によって家計で景気回復を実感していただく、その一助となるものだと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_150</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、機構は、今局長が申し上げましたとおり、公的資金を活用するものですから、機構の設立後、申請のあった案件につきましては、機構において、総務大臣が策定する支援基準に基づいて、事業の将来性や収益性をしっかりと審査していくということとともに、総務省におきましても、当該案件が支援基準に適合しているかどうかについて審査をし、総務大臣が支援決定の認可を行います。
　それから、支援決定後においても、機構において案件ごとに十分なモニタリングを行いまして、個別案件のリスク管理に努めていくということになります。
　この個別案件のリスク状況を見定めつつ、出資全体としての元本確保を図るポートフォリオマネジメントによって、出資金の毀損を回避し、一定の利益を確保できるように、総務大臣としてしっかりと監督をしてまいります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_166</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　放送分野に関して申し上げますけれども、まずは、地上デジタルテレビ放送の日本方式、これは、日本方式の採用国が増加したことに伴いまして、日本企業による海外でのデジタル放送送信機の受注が増加中でございます。例えば、ブラジルが日本方式を採用してくださった平成十八年以降で見ますと、放送送信機の受注実績は合計百十四億円に達しております。
　それから、放送コンテンツの海外展開につきましては、これも、放送コンテンツ関連海外輸出額を二〇一八年度までに二〇一〇年度の約三倍にするという目標を掲げているんですけれども、二〇一三年度の実績値を見ますと、約百六億円でございます。
　これまで実施してきた海外展開支援策というのが、着実に効果を発揮していると思っております。
　そのほか、放送を通じて海外に日本各地の魅力をわかりやすく紹介することによりまして、観光需要の増加、それから地域産品の新たな販路拡大にもつながりますから、地域経済に対する大きな波及効果も生み出しつつあるものと考えております。
　この機構を活用しまして、これからもＩＣＴ分野の国際展開をさらに進めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01520150521_180</speechID><issueID>118904601X01520150521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-05-21</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重してまいりたいと存じます。
　　　　—————————————</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01520150521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01520150521/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_006</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　特定失踪者問題調査会が行っております北朝鮮向けの短波放送「しおかぜ」に関して、本年の三月二十九日から開始しました出力三百キロワットによる放送について、国内のリスナーから調査会に対して、中国の短波放送局との混信が発生している旨報告があったということで、調査会より総務省に対して、四月二日に周波数変更の可能性について御相談があったと聞いております。
　総務省としては、従来から「しおかぜ」が放送を行っている夜間百キロワットの運用に加えて、調査会の求めに応じた国際調整を経て、深夜三百キロワットの運用を確保してきました。
　現在の「しおかぜ」の周波数であります五千九百八十五キロヘルツは、中国の放送局が「しおかぜ」と同一時間に運用しているということは事実であるようでございますが、中国の放送局とは放送エリアを異にしているため、北朝鮮向けとしては最も条件がよいという判断のもとに周波数の割り当てを行いました。
　この「しおかぜ」が使用する短波帯の周波数というのは、電波が遠くまで到達するという特徴がございますから、使用に先立って、半年に一度国際調整を実施しております。日本では一見使用可能だと考えている空き周波数であっても、さまざまな国がどこかで使用しているために、国際的に未調整な周波数の使用というのは一般的に困難な状況でございます。
　現在割り当てております五千九百八十五キロヘルツ以外の周波数への変更、これを御相談いただいたんですけれども、これも他国の放送局に影響を与えたり、逆に「しおかぜ」の周波数に対して受けたりする可能性が高くなりますため、現時点では適当じゃないと考えております。
　ただ、今後とも、混信の状況というものをしっかり注視しながら、調査会と相談をしながら国際周波数の調整を行ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_008</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ことしの十月末から開始をされます次期放送期における「しおかぜ」の周波数につきましては、本年七月から十月ごろにかけて実施予定の短波放送に関する国際調整手続を経た上で確保していく必要がございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_016</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　国際ルール上、これはＩＴＵの無線通信規則、十分委員も御承知と思いますが、やはり中波の放送は原則として国内をカバーするために必要な出力を超えてはならないとされていますから、日本国から北朝鮮をカバーするための中波の周波数を新たに確保するというのは困難なことであります。
　しかしながら、やはり短波の必要な周波数の確保に向けて、これまで以上に各国及び関係者の理解も求めながら、御指摘の中国の放送局との混信ということも踏まえた調整を図りながら、準備と調整を進めてまいります。
　「しおかぜ」による放送というのは、北朝鮮における特定失踪者に対する情報伝達手段としては非常に重要なものと捉えておりますので、本日の委員の御指摘も踏まえながら、フォローをしてまいります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_054</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　私も問題だと思っております。
　行政指導文書は、行政手続法において、これは行政処分とは違うんですね。行政機関がその任務または所掌事務の範囲内において一定の行政目的を実現するため特定の者に一定の作為または不作為を求める指導、勧告、助言その他の行為であり、処分に該当しないものでございます。ですから、行政手続法では、そもそも受け取りを拒否されるなんというようなケースは想定されていない、法律のたてつけ上。私も大変驚きました。
　当日の十五時半に公表されました調査報告書を私自身が一行残らず熟読して、十分吟味をした上で、一刻も早くより具体的な再発防止体制をつくっていただきたいという強い思いを持って指導文書の素案を作成し、しっかりと公印をついた正式な行政指導文書を作成して、十八時半に大臣室でお待ちいたしますと、ちゃんと趣旨を説明してお渡しをしようということでございましたが、その時間帯に総務省内におられた井上理事は、受け取らないということで帰られた、大臣室に参りませんということで帰られたと聞きましたので、大変驚きました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_084</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　例えば、四月二十八日の経営委員会において、籾井会長による私的なハイヤー利用の問題について、会長に対して厳重注意を行っておられます。また、籾井会長の過去の御発言に関しましても、公表されている議事録にあるように、注意や申し入れを行うなどの対応を行っておられます。
　やはり、会長の職務の執行に対する経営委員会の監督権限というのは、放送法第二十九条第一項第二号の規定に基づくものであって、経営委員会においては、今ほど申し上げましたような経緯を見ますと、これまで、放送法に基づいて、会長に対する監督権限を適切に遂行されていると私は認識しております。
　むしろ、会長におかれまして、経営委員会による会長への注意というのは大変重いものであるという放送法の趣旨を十分に踏まえられて、再発防止にしっかりと努めていただきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_095</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　過去にも、行政指導文書を発出、厳重注意の事例はございます。
　私自身は、今回、ＮＨＫの方でつくられた報告書を隅から隅まで当日のうちに一行残らず読みました。
　やはり、今回の事案は、今局長から説明ありましたとおり、法律にも、放送法にも抵触しております。視聴者の信頼を著しく損なうものであり、公共放送としての社会的責任に鑑み、非常に残念なことだと思いました。
　それから、やはり放送法、番組基準などの遵守と徹底というのはもとよりなんですが、再発防止に向けた体制について、もっと踏み込んだ検討をしっかり早期に確立していただきたい、こういう思いで発出をしたものでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_103</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　四月二十八日、まさに最終報告書発表の当日に、その文書を隅から隅まで一行残らず読ませていただいた上で書かせていただいた。
　その中で特に私が気になりましたのは、調査報告書の最終章に記述されている再発防止に向けた提言については、いずれももっともな提言ではあるんですけれども、提言の域を出ているものではなくて、それぞれの改善策について、どのようなタイミングで、どのような方法で進めていくのかというところについてまでは、まだ踏み込まれておりませんでした。
　私は、やはり、国民・視聴者の受信料によって運営されている公共放送としての社会的使命に鑑み、この調査報告書に書かれた再発防止策をもっと踏み込んで具体化して、一刻も早く取り組んでいただきたいという思いから、どうしてもあの日に行政指導文書、助言的な位置づけでございますから、内容云々じゃなくて、まずは受け取って帰って検討していただきたかったんです。
　きのう、局長が、事務方が、その後のＮＨＫの再発防止策について書かれた文書を受け取っています。
　私からの行政指導、放送ガイドラインの内容を深く理解する場をどのように確保するのかといったところについて、いろいろ、勉強会を開いたりしておられる旨は書いてありました。しかしながら、まだ全ての部局では実施をされていないということ。
　あと、情報共有、企画や試写などでのチェックについて、誰が、いつ、どのように実行するのか、こういったことも行政指導文書で書かせていただきました。
　これも一生懸命御努力はいただいているんですけれども、今は報道の現場で一生懸命匿名化した映像のチェックをしていただいているようですけれども、報道以外の制作現場や関係団体にも今後チェックシートなどの使用を広げていくとか、それから試写などのチェックの充実、当面の施策を五月中にまとめる予定だということで、まだ完成形ではない。
　きのうの夕方、私も紙を受け取って、ゆうべ読みましたので、簡単なコメントですけれども、まだまだしっかりとお取り組みをいただきたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_115</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　平成十七年から平成二十二年の五年間は、行革推進法などに基づいて、各地方公共団体に対して、具体的な削減目標を掲げた集中改革プランを策定するように要請しておりました。
　しかし、この集中改革プランの終了後は、総務省として、各地方公共団体の定員管理については、地域の実情を踏まえつつ、自主的に適正な定員管理の推進に取り組むよう助言をしております。
　実際に総職員数を抑制する中においても、消防、警察部門や防災に携わる職員の数は増加をしてきているところでございますので、引き続き、各団体において効率的で質の高い行政を実現するために、行政需要の変化に対応した適正な定員管理の推進に取り組んでいただくことが重要と考えております。
　なお、財源につきましては、その実態をしっかりと踏まえながら適切に対応をしてまいります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904601X01420150519_146</speechID><issueID>118904601X01420150519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-05-19</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構法案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　電気通信事業、放送事業及び郵便事業に係る海外市場はアジアを中心として成長を続けてきており、今後の海外需要の拡大が見込まれております。我が国経済の持続的な成長のためには、そのような海外における新たな事業機会を捉え、国内需要と共通する潜在的な海外需要を積極的に開拓することで、我が国の事業者の収益性の向上を図る必要があります。しかし、海外において電気通信事業、放送事業または郵便事業を営むに当たっては、規制分野であるがゆえの政治リスクやそれに伴う需要リスクの影響が大きく、民間だけでは参入が進みづらい状況にあります。
　このような背景を踏まえ、我が国の強みを生かして海外において電気通信事業、放送事業または郵便事業を行う者を支援するため、本法律案を提案することとした次第であります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、海外において電気通信事業、放送事業もしくは郵便事業またはこれらの関連事業を行う者を支援するため、総務大臣の認可により、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構を設立することとしております。政府は、常時、機構の発行済み株式総数の二分の一以上を保有することとしております。
　第二に、機構の支援の対象となる事業者及び支援内容並びに株式または債券の処分等の決定を客観的、中立的に行うため、機構に海外通信・放送・郵便事業委員会を置くこととしております。
　第三に、機構は、総務大臣の認可を受け、出資、資金の貸し付け、専門家の派遣または助言等の業務を営むこととしております。
　第四に、政府は、機構の社債や資金の借り入れに係る債務について保証をすることができることとしております。
　以上のほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　なお、この法律は、公布の日から起算して三月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904601X01420150519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904601X01420150519/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905254X02420150515_030</speechID><issueID>118905254X02420150515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2015-05-15</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構法案及び郵便法及び民間事業者による信書の送達に関する法律の一部を改正する法律案の趣旨について御説明申し上げます。
　まず、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構法案について、その趣旨を御説明申し上げます。
　電気通信事業、放送事業及び郵便事業に係る海外市場はアジアを中心として成長を続けてきており、今後の海外需要の拡大が見込まれております。我が国経済の持続的な成長のためには、そのような海外における新たな事業機会を捉え、国内需要と共通する潜在的な海外需要を積極的に開拓することで、我が国の事業者の収益性の向上を図る必要があります。
　しかし、海外において電気通信事業、放送事業または郵便事業を営むに当たっては、規制分野であるがゆえの政治リスクやそれに伴う需要リスクの影響が大きく、民間だけでは参入が進みづらい状況にあります。
　このような背景を踏まえ、我が国の強みを生かして海外において電気通信事業、放送事業または郵便事業を行う者を支援するため、本法律案を提案することとした次第であります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、海外において電気通信事業、放送事業もしくは郵便事業またはこれらの関連事業を行う者を支援するため、総務大臣の認可により、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構を設立することとしております。政府は、常時、機構の発行済み株式総数の二分の一以上を保有することとしております。
　第二に、機構の支援の対象となる事業者及び支援内容並びに株式または債券の処分等の決定を客観的、中立的に行うため、機構に海外通信・放送・郵便事業委員会を置くこととしております。
　第三に、機構は、総務大臣の認可を受け、出資、資金の貸し付け、専門家の派遣または助言等の業務を営むこととしております。
　第四に、政府は、機構の社債や資金の借り入れに係る債務について保証をすることができることとしております。
　以上のほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　なお、この法律は、公布の日から起算して三月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　続きまして、郵便法及び民間事業者による信書の送達に関する法律の一部を改正する法律案について、その趣旨を御説明申し上げます。
　郵便・信書便分野における規制の合理化を図るため、郵便及び信書便に関する料金の届け出手続を緩和するとともに、特定信書便役務の範囲を拡大し、特定信書便役務に係る信書便約款の認可手続を簡素化する必要があります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、郵便に関する料金の届け出手続に関し、郵便事業の収入に与える影響が軽微な料金のうち総務省令で定める料金について、事前届け出制を改め、事後届け出制とするとともに、一般信書便役務に関する料金の届け出手続に関し、あわせて手続の緩和を図ることとしております。
　第二に、特定信書便役務の範囲に関し、大きさ及び料金の要件を見直し、長さ、幅及び厚さの合計が七十三センチメートルを超える信書便物を送達する信書便の役務及びその料金の額が八百円を下回らない範囲内において総務省令で定める額を超える信書便の役務を特定信書便役務とすることとしております。
　第三に、総務大臣が標準信書便約款を定めて公示した場合におきまして、特定信書便事業者が、標準信書便約款と同一の信書便約款を定めたときは、その信書便約款については、総務大臣による認可を受けたものとみなすことにより、特定信書便役務に係る信書便約款の認可手続を簡素化することとしております。
　以上のほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　なお、この法律は、一部の規定を除き、公布の日から起算して六月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構法案及び郵便法及び民間事業者による信書の送達に関する法律の一部を改正する法律案の趣旨であります。（拍手）
　　　　　————◇—————
　株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構法案（内閣提出）及び郵便法及び民間事業者による信書の送達に関する法律の一部を改正する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X02420150515/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X02420150515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905254X02420150515/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905254X02420150515_033</speechID><issueID>118905254X02420150515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2015-05-15</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　武正議員からは、十一点お尋ねがございました。
　まず、日本郵政グループの経営状況についてお尋ねがありました。
　日本郵便の郵便引受物数は減少しておりますが、荷物の取扱物数は増加しております。ゆうちょ銀行の貯金残高は、近年は微増です。かんぽ生命保険の保険保有契約件数は減少しておりますが、新契約件数は増加しております。
　日本郵政グループは、グループの収益力の多角化、強化、経営の効率化等を進めているところですが、郵政民営化を推進する上で重要な上場に向けて、一層の取り組みをすることが必要であると考えております。
　次に、ゆうちょ銀行とかんぽ生命の限度額の見直しについてのお尋ねがありました。
　限度額の見直しについては、利用者の利便性や企業価値の向上という観点からは一定のメリットがある一方、平成二十四年の郵政民営化法改正法案に対する附帯決議では、「当面は引き上げないこと」とされています。
　私といたしましては、このような事情を踏まえつつ、さまざまな御意見も伺いながら、限度額のあり方について考えてまいります。
　次に、日本郵政グループのビジネスモデルについてお尋ねがありました。
　日本郵政グループは、ユニバーサルサービスの責務を遂行すること、上場を見据えグループ企業価値を向上させることなどを中期的なグループ経営方針とした中期経営計画を本年四月に発表し、そのビジネスモデルを示していると認識しています。
　私としましては、日本郵政グループが市場で高く評価されるよう、企業価値を向上させ、国民の皆様に民営化の成果を実感していただける経営を行うことを期待しております。
　次に、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構における専門家及び存続期間についてお尋ねがありました。
　本機構は、通信、放送、郵便分野の規制の専門家や技術者、金融、会計、財務の専門家等を機構からまたは関係事業者等から派遣することを想定しております。
　また、存続期間につきましては、海外における通信、放送、郵便事業が軌道に乗り、投資の回収が見込める期間がおおむね十年から十五年であるということを踏まえ、既存の官民ファンドの例も参考に、二十年としております。
　次に、支援基準の策定や支援決定の認可についてお尋ねがございました。
　支援基準については、法案成立後に策定するものですが、既存の官民ファンドなどを参考に、支援対象となる事業者が満たすべき基準、支援に当たり機構が従うべき基準などを規定する予定です。
　また、支援決定の認可に当たっては、支援基準に沿った決定が行われているかを判断し、総務大臣として公平公正に認可してまいります。
　次に、既存の官民ファンドや公的金融機関とのすみ分け、連携及び通信、放送、郵便の三分野に限った支援機構とした経緯についてお尋ねがございました。
　本機構は、既存の官民ファンドとは政策目的や支援の対象分野が異なるものですが、必要に応じ、情報共有、連携を行ってまいります。
　また、本機構は、融資を中心とするＪＢＩＣや開発協力を行うＪＩＣＡなどの公的機関による支援のみでは十分な実施が困難なプロジェクトを支援するため、設立を目指しているものですが、それらの機関とは必要に応じ連携してまいります。
　さらに、通信、放送、郵便分野は、アジアを中心に世界市場の拡大が見込まれておりますが、規制分野であり、政治的影響を受けやすいなどのリスクが高いことから、特に支援が必要と考え、本機構を設立するものです。
　次に、本機構の支援対象に郵便貯金業務を加えることについてお尋ねがありました。
　現時点では、本機構の支援対象分野として、我が国の事業者から海外展開の動きとして伺っております電気通信事業、放送事業及び郵便事業を考えております。
　御指摘の郵便貯金につきましては、現時点では支援対象としては想定していませんが、将来的な課題として認識しております。
　次に、特定信書便事業の業務範囲の見直しがユニバーサルサービスに与える影響についてお尋ねがありました。
　今回の特定信書便事業の拡大範囲において日本郵便が得ている収入は約八十九億円であり、郵便収入全体の約〇・七％にとどまること、また、特定信書便事業者は新たな需要の掘り起こしに取り組む意向を示しており、必ずしも日本郵便の現在の収入がそのまま特定信書便事業者に移行することにはならないと考えられることから、郵便のユニバーサルサービスの提供確保には支障を与えないと判断しています。
　次に、信書の取り扱いのルールについてお尋ねがありました。
　信書の取り扱いについては、武正議員御指摘のとおり、通信の秘密とユニバーサルサービス確保の観点から、一定のルールが必要です。
　このため、信書の送達は、郵便法と信書便法において、日本郵便及び総務大臣の許可を受けた信書便事業者のみにその事業の実施を認めるなど、必要な規定が設けられています。
　次に、特定信書便事業の業務範囲のさらなる拡大についてお尋ねがありました。
　特定信書便事業の業務範囲は、信書便法上、法律で直接具体的に規定をしており、仮に将来さらなる拡大を行う場合には、郵便のユニバーサルサービスに与える影響を検証した上で、改めて国会に法律案を提出し、御審議をお願いすることになるものです。
　最後に、ユニバーサルサービスの確保方策についてお尋ねがありました。
　郵政事業のユニバーサルサービスの確保方策については、平成二十五年十月に情報通信審議会へ諮問し、現在、将来にわたって安定的にユニバーサルサービスを確保するためにはどのような方策が必要かを審議していただいており、本年夏ごろを目途に答申を取りまとめていただく予定です。
　総務省といたしましては、この答申を受け、諸外国の確保方策なども参考にして、国民の暮らしを支えるユニバーサルサービスの確保に向けて必要な取り組みを進めていく所存であります。（拍手）
　　　　〔国務大臣菅義偉君登壇〕</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X02420150515/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X02420150515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905254X02420150515/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_012</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　堂故委員おっしゃいましたとおり、ケーブルテレビの加入世帯数ですけれども、約二千八百万世帯、世帯普及率は約五二％に達しております。きめ細かい地域情報を提供する地域に密着したメディアとして期待が非常に大きいところであります。
　また、今し方ＮＴＴ東西の話も出ましたが、この光回線の卸売サービスを活用して多様なサービスを展開するケーブルテレビ事業者も出てきているところでございます。今年は特にケーブルテレビにおきましても４Ｋの実用放送開始が予定されておりますので、現在、ケーブルテレビ連盟を中心に開始に向けた検討が進められております。
　こうした放送サービスの一層の高度化や地域の魅力あるコンテンツの国内外への発信などの取組を通じて、地域密着型メディアとして一層発展していくことを期待しております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_021</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　御審議いただいております改正法案でございますが、二〇二〇年オリンピック・パラリンピック東京大会を見据えて、訪日観光客などが海外で使用していたスマートフォンなどの携帯電話端末やＷｉＦｉ端末などを我が国でも円滑に利用することを可能とするものでございます。
　島田委員が御指摘くださったとおり、現在、我が国の移動通信ネットワークは世界最高レベルでございますが、二〇二〇年代に向けて世界最先端の移動通信ネットワークを実現、そして維持していくために、電波政策ビジョン懇談会における検討結果を踏まえまして、まず光ファイバー並みの高速通信を実現する第四世代移動通信システムへの周波数割当て、これは昨年十二月でございます、そして第五世代移動通信システムの実現に向けた推進体制の整備、研究開発及び標準化の推進、さらに携帯電話やＷｉＦｉ等の移動通信用に割当て可能な周波数帯の追加の検討などの取組を行っております。
　これらの施策を推進することによりまして、訪日観光客などが海外で使用しておられた端末を我が国の最先端の移動通信ネットワークによって利用することが可能となり、訪日観光客などの日本滞在期間中のＩＣＴ利用環境は更に向上すると期待をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_051</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今の局長の答弁で仮に総務省の決意というものが曖昧なものであったかと、そのように思われても困りますので、お許しを得て私からお話をさせていただきます。
　この日の時系列について、もう少し詳しく申し上げます。
　十五時半にＮＨＫが最終調査報告書を公表されました。その現物はホームページでもアップされました。この報告書につきましては、私、そして太田大臣補佐官、そして安藤局長の三人が、それぞれ別々に全てを読み込みました。これは、その日私が持っていた報告書ですけれども、もうあちらこちらにラインマーカー、赤の書き込みがあります。夕方まで掛けて読み、問題点、そして更に改善していただきたい点。
　報告書は、副会長が本当に御苦労してまとめられたものであるとは承知しております。随分いろいろと事実関係を調べられたことも分かっておりますけれども、一刻も早く、もっと具体的な再発防止体制をつくっていただきたい、しかもゴールデンウイークを挟みますから、その間にもっと具体的に、誰がいつ、どのように実行するのかということをそれぞれの点について書いてほしい、そういう強い思いを持ちましたので、その後、早速、行政指導文書の作成をいたしました。まずは素案という形で作らせていただきました。
　そして、ちょうど十八時、午後六時に井上理事が総務省に今回の報告書の内容も説明に来られるということを聞いておりましたので、最終的にこの文書を更にきちっと詰めて、何度も推敲をし、公印をついた正式な行政指導文書とした上で、十八時に局長室に来られるんであれば、十八時半に私が大臣室でお待ちをしますので、この行政指導文書を出さなければならない趣旨、理由も含めて大臣が直接井上理事にお渡しをすると。それが礼儀でもあり、そしてまた趣旨をちゃんと分かった上で受け取っていただかなきゃいけない、そういう思いがございました。
　行政手続法によりますと、行政指導というのは、行政機関がその任務又は所掌事務の範囲内において一定の行政目的を実現するために特定の者に一定の作為又は不作為を求める指導、勧告、助言その他の行為であります。処分に該当しないので強制力はございませんけれども、あのタイミングで出して、一刻も早く再発防止体制を整えていただきたいという強い思いでございました。
　ところが、大臣室には理事は見えないと、大臣室には来ないとおっしゃっている、そう報告を受けました。その後、理事は十八時四十分頃ですか、もうお帰りになりました。しかし、作った行政指導文書をお渡ししないわけにはまいりませんので、理事がお受け取りいただけないということでしたら、大臣から籾井会長に対して重要な文書をお届けするということで、原本を持って職員が総務省を出発いたしました。
　十九時ですね、夜の七時に出発して十九時半にＮＨＫ放送センターに私の文書を持った職員が到着しました。出発する前にＮＨＫの秘書室には連絡をしてあります。大臣から籾井会長宛ての文書を持った職員が行きますということで向こうにもお待ちをいただいていたはずですけれども、結局、職員は中に入れてもらえず、そしてまた秘書室の方にも会っていただけず、気の毒なことに、持っていった職員は十九時半から午後二十二時二十分までゲートで待機していたんですよ。三時間近く職員が中にも入れてもらえず、立ったままで待機していると聞いたので、私は帰ってこいと言いました。書留でじゃ発出しようということで、職員を帰し、郵便で送る手続をしたということでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_084</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まず、少なくともＮＨＫが出した最終報告書を私自身も一行残らず読んだ上で、しっかりと文書を作り、推敲もして、公印を押したものを作りました。そして、大臣室に来てくださいと、ちょうどその時間帯に総務省の中に井上理事いらっしゃるんですから、やはり同じお渡しするにしても、理事といえば執行部でございます、この方に対して、この文書の趣旨も、なぜ今行政指導なのかということも説明しながら手渡しをしたいと、私は礼を尽くしたつもりでございます。
　ところが、大臣室にも来ない。受取にも来ない。それであれば更にきちっと、これちゃんと電話していますよ、十八時五十五分、総務省からＮＨＫ会長秘書に対して大臣から会長にお届けの文書があるという旨を連絡した上で、職員を十九時に出発させています。ですから、趣旨が分からないとおっしゃいましたけれども、私から会長宛ての文書を届けるということで、それを受け取りもせずに職員を外に待たせたままで、その文書の内容を確かめもせずに内容が妥当かどうか分からないという会議を開かれても困ります。第一、二十二時二十分まで職員はずっとゲートの外で待たされていたんです。だから郵送いたしました、書留で。
　もう二度と会長にお会いして私が同じ文書を渡すことはございません。礼は尽くしました。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_092</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この携帯電話事業者の代理店でアプリケーションの販売勧誘を行う場合に具体的にどのようなアプリケーションを販売するかというのは、携帯電話事業者と当該代理店との契約によって決まると承知しております。
　実態は、今委員がおっしゃいましたように、まずは携帯電話事業者が自社のアプリケーションの販売のみを代理店に認めているというケースもございます。それからまた、代理店にアプリケーションの販売に係る一定の裁量を持たせているケース、独自にアプリを仕入れて販売することを認めているというようなケースもございます。
　今後、やはりこの携帯電話事業者と代理店との契約によって自由な競争が阻害されているおそれがあるという場合には必要な調査を行い、店頭におけるアプリケーションの販売状況の把握に努め、仮に著しく不適正でかつ合理的でない実態が明らかになり、委員がおっしゃいましたように、新たな芽を摘んでしまうような、国民の利便の確保にも支障が生ずるおそれがあるような場合には行政指導なども検討してまいりたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_094</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この初期契約解除制度は、特定商取法のいわゆるクーリングオフとは異なっております。自らの意思で来店した者に対する店舗販売を含めて一律に規制を導入することになっております。
　他方で、電気通信サービスでは、サービスの利用料ですとか工事費など、契約が解除されてしまった場合に電気通信事業者側に費用負担が発生している場合があるということも承知しております。ですから、特定商取引法のいわゆるクーリングオフとは異なって、事業者から利用者への請求を一切禁止するのではなくて、今後、総務省令において、契約解除までの期間の利用料や実施済みの工事費などに相当する額の事業者から利用者への請求は認めることを予定いたします。利用者と事業者の公平な費用負担を図るということにしております。
　やはりこの初期契約解除制度については、販売店や国民、利用者などにその内容を正しく理解していただくことが大変重要ですから、総務省としては、国民の皆様向けのパンフレットの配布ですとか消費者保護に関するガイドラインの改正によって広く周知をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_103</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　総務省としましては、昭和六十年の電電公社の民営化、通信の自由化以降、事前規制から事後規制へと移行し、事業者間の活発な競争を促進してまいりました。その結果、この三十年で多くの企業が新規参入し、料金の低廉化や新しいサービスの出現が進むとともに、市場規模は約四倍に拡大するなど大きな成果を上げてきたと認識しております。
　一方で、通信産業はいわゆるインフラ産業でありますことから、規模の経済が働きやすく、事業者の経営判断によりグループ化も進んできたと考えられます。市場におけるプレーヤーが現状以上に少なくなるようなことがありましたら、競争が停滞し、料金の高止まりや設備投資インセンティブの低下などデメリットが生じるおそれもございます。
　このため、御審議いただいております法案におきまして、更なるグループ化、寡占化への対応として、主要事業者が他の事業者等と合併、株式取得等をする場合に登録の更新を義務付ける仕組みを導入することにいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_111</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まず、初期契約解除制度を有料放送サービスについても導入する趣旨についてお答えいたします。
　有料放送サービスにつきましても、電気通信サービスと同様に、キャッシュバックですとか料金無料期間の設定などによりまして、料金等が複雑で契約締結時には理解が困難といった特性などがあることを踏まえまして初期契約解除制度を導入いたします。
　それから第二に、対象として想定される有料放送サービスでございますけれども、今申し上げました有料放送サービスの特性ですとか、苦情相談の解決に向けた事業者の取組状況などを考慮いたしまして、受信者の利益を特に保護する必要があるというものを総務大臣が指定することとしております。
　具体的にはケーブルテレビ、衛星放送などが想定されますけれども、今後指定するに当たりましては、電波監理審議会への諮問やパブリックコメントを実施するなどして、透明なプロセスを通じて十分な検討を行ってまいります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_117</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今おっしゃっていただいた二年縛り契約でございますけれども、総務省の研究会におきましても、利用者が合理性ある判断ができるようにすることが必要だという議論がありまして、携帯電話事業者各社では、契約解除料を支払うことなく解約が可能な期間を一か月から二か月に延長すること、更新月が近づいた時点で、利用者に更新月が近づいた旨をメールなどでお知らせすることといった取組を実施するということを表明しておられます。
　一方、サービスの利用者側からは、やはり当初の拘束期間、この二年の経過後再び自動的に期間拘束が始まるということはサービスの解約や乗換えを困難にするものであるということで、契約の在り方自体の検討を求める意見がございます。
　そういったことから、今委員に御指摘いただきましたとおり、本年四月二十日、総務省の研究会の下に、期間拘束・自動更新付契約に関して検証を行うため、利用者視点からのサービス検証タスクフォースを設けたところであります。各方面からの御意見も十分に踏まえながら、今年の夏頃までに一定の方向性を得たいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_128</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　ＮＨＫにつきましては、まず公共放送としての社会的責任の重さに鑑み、私も調査報告書を隅から隅まで読ませていただいた上で、やはり再発防止に向けた取組、踏み込み不足だとも感じましたので、速やかに再発防止策に取り組んでいただきたいという考えで即日行政指導文書を発出いたしました。
　御指摘のテレビ朝日でございますが、「報道ステーション」につきましては、四月二十八日の、まずテレビ朝日の吉田社長の記者会見におきまして、番組進行上不適切な事態に至ったとしているところ、これについて深く反省しているとし、同日、視聴者や関係者に改めておわびをしたという旨を放送し、引き続き自律的な対応、検証を進めておられます。
　決定した再発防止策をテレビ朝日では進めながら、これを含めて検証を進めておられるということを承知しておりますので、その様子を今見せていただいておりますので、現時点でこれについて即行政指導を発出する段階ではないと考えておりました。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_130</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　川崎調査会長を友人と申し上げるほど私はまだ議歴も積んでおりませんけれども。
　この四月十七日の自民党の情報通信戦略調査会については、放送業界を取り巻く状況についてという議題の下で、放送事業者に対して任意に出席を求めたと聞いております。ですから、放送へのいきなり政治介入をするというようなことに当たるようなものではないんだろうと受け止めておりますし、与党といいましても必ず一〇〇％内閣の取組に手放しで常に賛成していただいているわけではなく、政調会の部会、政審、そしてまたその後、総務会と、かなり厳格な手続を踏んだ上、さんざん閣法についても修正を掛けられたりけちを付けられたりしながら、緊張感を持ってより良いものにしようという形で、最終的に決まったことは政府・与党一体でという形でやっておりますので、この四月十七日の段階では、これは自民党の政調会の中に設置された一つの調査会が事実関係について聞くということで任意に出席を求めたものと理解しておりますので、私からやめてほしいというようなことは申し上げられる立場にはなかったかと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_134</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私もそう思います。
　オリンピック・パラリンピック東京大会だけではなく、前年にラグビーワールドカップもございます。そして、ラグビーの場合は次の試合までに一週間空けるということですから、かなり観光客の方々の滞在日数も長くなりますから、これはもう地方でも展開しなきゃいけません。
　ちなみに、ちょっとこの間、関西弁で試してみましたら、幾つか翻訳ができなかったところもありますので、これまた鹿児島弁やったり東北弁やったりしたら、なかなかまだ正確性に欠ける部分もあるかと思いますので、しっかりと技術革新を進めてまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_154</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この対象サービスの指定でございますけれども、電波を用い移動して利用されるために、サービスの利用できるエリア等を利用前に確実に知ることが困難であること、キャッシュバックや料金無料期間の設定等により料金等が複雑で契約締結時に理解が困難であることといったサービスの特性ですとか、苦情、相談の解決に向けた事業者の取組状況などを考慮して、利用者の利益を特に保護する必要があるものを総務大臣が指定するということとしております。この指定は告示によって行おうと考えております。
　具体的には、事業者を変更すれば料金が安くなると言われたけれども実際に安くならなかったなどの苦情が多く寄せられております。電話勧誘販売におけるインターネット接続サービスや店頭販売における光回線サービスなどが想定されます。
　そしてまた、この初期契約解除制度の対価請求でございますけれども、電気通信サービスでは、サービスの利用料や工事費など、契約が解除された場合に電気通信事業者側に費用負担が発生している場合がありますので、利用者と事業者間の公平な費用負担を図る観点から、今後、総務省令において契約解除までの期間の利用料や実施済みの工事費などに相当する額は事業者から利用者へ請求できる旨を規定することを予定しております。
　プロセスにつきましても、今後、対象サービスの指定や対価請求に関する総務省令策定するに当たりましては、審議会への諮問、パブリックコメントなどを実施する予定で、透明なプロセスを通じて十分に検討を行ってまいります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_156</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まさに吉良委員御指摘のとおりでございます。
　今回の利用者保護規律の改正については、広く国民に対して分かりやすく周知するということが大変重要だと考えております。そのために、国民、利用者向けにはパンフレットなどを作成しますとともに、電気通信事業者、代理店や消費生活センターの相談員向けには消費者保護に関するガイドラインを改正することを考えております。また、作成したパンフレットやガイドライン等につきましては、全国各地の消費生活センターや電気通信事業者、代理店、総務省などの連携の場であります電気通信消費者支援連絡会などで周知を図るということを考えております。
　ですから、こういった取組で初期契約解除制度の対象サービスであるのかどうかということを正確に判断するということも含めて、国民、利用者の皆様が正しく理解できるように広く周知してまいります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_166</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　事実関係が明確なものにつきましては、やはり消費者保護の立場から委員御指摘のような対応も必要かと考えております。しっかりと検討させていただきます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_173</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　ふるさと納税単体では埋められないと思っております。やはり全国各地それぞれの地方で実際に税収を生み出すような、雇用も所得も上げていく、そういった取組が行われていく、こういったことが非常に重要だと考えております。
　総務省の関連でいいますと、ローカル一万プロジェクト、それからまた再生可能エネルギーインフラプロジェクトなども御活用いただきながら、しっかりと税収を上げていただける、そういう活動を期待いたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_181</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　恐らく渡辺委員も、ふるさと納税制度の意義については十分御理解もいただき、また応援をしていただいていると思います。
　様々なメリットがあると思います。単に財政的に何か埋めようとか、そういうことではなくて、納税者の方から見ても、自分が応援したい地域を応援する、それがふるさとであったり、ふるさと以外の地域であることもありますけれども、そういった選択肢にもなりますし、私は、もう今この段階に及んで、各地方公共団体見ていてモラルハザードを起こして、何かこっちを取った方が得だとか、こういうやり方をした方が得だとか、そういうことを考えるもう余裕もないと思っております。とにかく自分たちの地域、人口減少がどんどんどんどん進んで消滅自治体なんかになっちゃったら大変だと、もっと人の流れを取り込んでいこう、お金の流れを取り込んでいこう、そのために工夫をしよう、雇用の場を増やしていこう、そういう積極的なやはり考え方というのを多くの自治体が今持ち始めている、そういう大事な段階だと思いますので、ふるさと納税制度は今回拡充しましてしっかり生かしていただいた上に、各自治体におかれましては、やはり歳出削減の努力とともに税収を増やす努力を続けていただきたいし、そうしていただけると確信をしております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_197</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　携帯電話市場に新たなＭＮＯが参加するということは、基地局や通信回線等を整備するための莫大な設備投資を要するとともに、電波は有限希少な資源でありますから、参入できる事業者の数には制約があると考えます。
　今委員がおっしゃっていただいたとおり、総務省では、新規参入促進を図るために、周波数の割当てに当たって、その審査基準にこれまで割当てを受けていない事業者を評価する項目、加点するということをしてきたんですけれども、残念ながら手が挙がらないということでございます。
　ただ、携帯電話事業者からネットワークを借りて低料金で利用者向けサービスを提供するＭＶＮＯに対する参入促進、しっかりと図ってきたところでございますし、今回の改正法案でも、主要事業者の携帯電話網の接続ルールを充実するなど、ＭＶＮＯの参入、普及を促進する内容を盛り込んでおりますので、しっかりと携帯電話市場の活性化に向けて頑張ってまいります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_202</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　現行ガイドラインの「当該位置情報が取得されていることを利用者が知ることができるとき」という要件を当時設けましたのは、ＧＰＳ位置情報が常時取得されていることはないかといったプライバシーに関する利用者の不安に配慮したものでございました。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_204</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　総務省で策定しておりますガイドラインというのは、電気通信事業者に対して通信の秘密や個人情報の適正な取扱いに関して遵守すべき基本的事項を定めたものであるという、こういう性質を持ちます。
　しかしながら、現行のガイドラインの「当該位置情報が取得されていることを利用者が知ることができるとき」という要件によって捜査での実効性確保に支障が生じており、見直しを検討するということが既に閣議決定をされております。これは平成二十五年十二月十日、犯罪対策閣僚会議の決定であり、閣議決定であります。
　やはり世界一安全な日本をつくるということでこの創造戦略ができ、そして、やはり携帯電話端末のＧＰＳ位置情報の取得について、関係ガイドラインの見直しを含め、捜査の実効性が確保されるような仕組みの構築に向けて検討するということが閣議決定されておりますので、これを受けて総務省において改めて検討を行いました。その結果、今回のガイドライン改正案において、携帯電話端末のＧＰＳ位置情報の捜査での利用に関する規定の改正も盛り込むことにしたわけでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_208</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　又市委員がおっしゃっていただいた研究会の報告書における、個々の契約者の電気通信サービスの提供に係る契約内容を分かりやすく記載した書面の交付をしなければならないことを制度化することが適当というこの提言を踏まえまして、今回の改正において電気通信事業者に対して、契約締結後、遅滞なく個別の契約内容を記載した書面の交付を義務付けたものであります。そういう位置付けでございます。
　さらに、御指摘いただきましたように、利用者の理解度に応じて説明を行うということは重要でありますので、今回の法改正、お認めいただきましたら、その施行に合わせまして総務省令を改正する予定でございます。そして、高齢者や未成年の方など、利用者の知識、経験、契約目的等に配慮した適合性原則を踏まえた説明を義務付ける予定でございます。
　ただ、利用者の理解度に応じて交付する書面の内容を変更する、理解度に応じて書面の内容を全部変更するということについては、電気通信事業者におけるコスト面の問題もございますので、法施行までの間にどのような対応が可能か、事業者や代理店など関係者の意見も聞きながらしっかりと検討をしてまいります。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_223</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この寡占状況によりましてやはり料金プランが横並びになっているということを踏まえて、今後更なる事業者間の競争が必要だと考えております。
　ですから、総務省としましては、モバイル市場における新たなプレーヤーとしてＭＶＮＯを普及促進するということとともに、利用者が事業者間の乗換えを容易に行えるように、この五月以降に新たに発売される端末についてＳＩＭロック解除を実施するといったことでモバイル市場の活性化に向けた施策に取り組んでおります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_225</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　通信市場の状況、国により様々でございますが、主要国について申し上げます。
　移動通信市場につきましては、三から四の事業者が大部分のシェアを占める場合が多いようでございます。例を挙げますと、米国の場合四社、英国で四社、フランス四社、ドイツ四社、中国三社、韓国三社ということでございます。
　また、事業者規模で見ますと、日本の三大グループが世界の上位二十社に入る状況でございます。ちなみに、一位はアメリカのＡＴ＆Ｔです。
　それから、現時点で外国の事業者が日本の主要キャリアなどを買収するという動きは承知しておりません。ＮＴＴ法上、我が国のＮＴＴ持ち株会社については外国人等が議決権の三分の一以上を占めてはならないということとされております。
　むしろ、今、日本の電気通信事業者が海外の携帯事業者やクラウド事業者を買収したり出資したりする動きが活発化しておりますので、総務省としては、国内において適正な競争が行われるように取り組むとともに、日本の通信事業者が世界の通信市場で競争力を高めていくということを期待したいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_227</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　電気通信サービス、有料放送サービスにつきましては、それぞれ平成十五年、平成二十二年に法改正を行って、サービスの提供条件の説明義務を導入するといったことなど、これまでも利用者、受信者利益の保護は図ってこられました。
　しかしながら、近年は顧客獲得競争が激化しておりまして、サービスの料金や提供条件が高度化、複雑化する中で、執拗に勧誘をされて意に沿わない契約を締結したとか、キャッシュバックや料金無料期間によって、説明を受けても契約時には契約内容の理解が困難といった、現行制度では解決困難な苦情、相談が多く寄せられるようになりました。
　このような状況に対応するために、総務省で平成二十六年二月から有識者検討会で利用者、受信者保護の在り方を検討し、今回、勧誘継続行為の禁止や初期契約解除制度の導入など、利用者、受信者保護の充実等を図ることといたしました。
　この電気通信・放送分野は技術革新が速くて、料金や提供条件の変化も激しいことですから、総務省としましては、今回提案させていただいております法改正案にとどまらず、引き続き制度の不断の見直しを検討してまいります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00920150514_244</speechID><issueID>118914601X00920150514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-14</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重してまいりたいと存じます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00920150514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00920150514/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_008</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　最近の放送を見てどう思うかということなんですけれども、今、割と忙しくしておりまして、放送番組をじっくりとたくさん見る機会には恵まれておりません。
　ただ、放送番組は放送事業者が自らの責任において編集するものでございまして、放送法は放送事業者による自主自律を基本とする枠組みになっておりますから、個別の放送番組の内容について何か言えということでしたら、なかなかコメントはしづろうございます。
　なお、個別の番組について何か社会的な問題が発生した場合には、まずは放送事業者が自ら調査を行うなど、自主的な取組が行われることとなります。総務省としても、その放送事業者の取組の結果を踏まえて適切に対応するということにしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_010</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　放送法第四条第一項第二号の規定により、放送事業者は放送番組の編集に当たり政治的に公平であることが求められております。ここで言う政治的に公平であることとは、これまでの国会答弁を通じて、政治的な問題を取り扱う放送番組の編集に当たっては、不偏不党の立場から、特定の政治的見解に偏ることなく番組全体としてのバランスの取れたものであることと解釈をしてきたところであります。その適合性の判断に当たりましては、一つの番組ではなく放送事業者の番組全体を見て判断することとされてきたと聞いております。
　これまで、放送事業者に対して、放送法第四条第一項第二号の政治的に公平であることに違反したとして行政指導が行われた事例はございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_012</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　率直に申し上げまして、藤川委員の問題意識、共有されている方も多いんじゃないかと思いますし、私自身も、総務大臣の職に就きまして、非常にここのところの解釈というのは難しいものだなと感じております。
　例えば、国論を二分するような政治的課題について、ある時間帯で与党党首の記者会見のみを放送したとしても後のニュースの時間に野党党首のそれに対する意見を取り上げている場合のように、ある番組で一方の政治的見解のみを取り上げて放送した場合でも、他の番組で他の政治的見解を取り上げて放送しているような場合は放送事業者の番組全体として政治的公平を確保しているものと認められるとされております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_014</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　放送法は放送事業者の自主自律を基本とする枠組みとなっており、放送番組は、その下で放送事業者が自らの責任において編集するものであります。政治的公平の観点から番組編集の考え方について社会的に問われた場合には、放送事業者において、政治的公平を確保しているということについて国民に対して説明をする必要があると考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_016</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　放送法第四条第一項第二号の政治的に公平であることに関する政府のこれまでの解釈の補充的な説明として申し上げましたら、一つの番組のみでも、選挙期間中又はそれに近接する期間において殊更に特定の候補者や候補予定者のみを相当の時間にわたり取り上げる特別番組を放送した場合のように、選挙の公平性に明らかに支障を及ぼすと認められる場合といった極端な場合におきましては、一般論として政治的に公平であることを確保しているとは認められないと考えます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_018</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　前問と同じように、政府のこれまでの解釈の補充的な説明として申し上げますが、一つの番組のみでも、国論を二分するような政治課題について、放送事業者が一方の政治的見解を取り上げず、殊更に他の政治的見解のみを取り上げてそれを支持する内容を相当の時間にわたり繰り返す番組を放送した場合のように、当該放送事業者の番組編集が不偏不党の立場から明らかに逸脱していると認められる場合といった極端な場合においては、一般論として政治的に公平であることを確保しているとは認められないものと考えます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_020</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今御指摘ありましたように、箱根山だけではなく御嶽山の噴火もございましたので、この火山防災対策は喫緊の課題だと考えております。
　総務省としましては、火山における登山者の安全を確保するためのシェルター整備、噴火速報などの火山情報を住民や登山者に伝達するための防災行政無線等の整備に対する財政支援などを行っております。
　本年三月に取りまとめられました中央防災会議の下に設置された火山防災対策推進ワーキンググループの報告において、火山防災対策を総合的に進めていくこととされています。この政府の方針を踏まえまして、今後とも関係省庁との連携を密にして、地方公共団体に対する必要な助言等を行ってまいります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_025</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　大都市地域特別区設置法第十条においては、同法に基づいて道府県に特別区が設置された場合に、法令の適用についてその道府県を都とみなすということになっております。つまり、法令の適用が都と同じようになるということでありまして、地方公共団体の名称につきましては、地方自治法第三条によって、従来の名称によるものとされております。
　ですから、大都市地域特別区設置法には道府県の名称について特段の規定は盛り込まれておりませんので、仮に同法に基づいて大阪府に特別区が設置されることとなった場合においても、これによって大阪府という名称が変更されるものではございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_027</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　大阪市が廃止されるということでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_029</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今回の住民投票は一回でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914601X00820150512_033</speechID><issueID>118914601X00820150512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-12</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今の法律上、特別区を廃止して、その区域に新たに例えば市町村を設置するというような手続は設けられておりませんので、仮にこの大都市地域特別区設置法に基づいて特別区を設置した後に、特別区がまた市町村に戻る、やり直して戻るということは現行法ではできません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914601X00820150512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914601X00820150512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
