<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>6901</startRecord><nextRecordPosition>7001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_118</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　木俣先生、一言、委員長のお許しをいただいておりますので。
　捜索には行けます。ですから、全く見ないで……（発言する者あり）いや、奪還、つまり捜索に行くわけですね。拉致された人間がどこに行ったか、捜索に行きます。そこにおいて返せということは当然言うわけです。そこにおいて実際に自己を守るような必要があれば、危害許容要件が生じて十七条によるものはできるということです。だから、何もしないで捜索に行くということはできます。ただ、奪還という行為をやるということではなくて、捜索という行為はきちんとして行う。そうでなければ組織として成り立たないということを答弁を申し上げさせていただきました。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_129</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生も外交官お務めでいらっしゃいましたから、よくよく御存じの上での御質問だと思います。
　何度も繰り返してもう恐縮ですが、戦闘地域と非戦闘地域を分けるということをすることはいたしません。これがイラクですよというふうに地図を示しまして、はいここは非戦闘地域です、それ以外は戦闘地域ですというふうに分けるわけではなくて、我々がやることは非戦闘地域でなければならないということをこの法案は書いているわけでございます。これはおかしなことでも何でもなくて、当たり前のことなんです。私たちは非戦闘地域でしか活動してはいけませんから。
　分けられるのかということをお尋ねになるならば、それはそもそもできないというふうな話になってしまいます。私どもは、非戦闘地域でなければ自衛隊というものは活動してはいけない、その法的な要請を条文に書いておるわけでございまして、このことは当然のことであって、分けること自体がおかしいんだという議論はお話が擦れ違っていると思うのですね。そこは御理解をいただけるものと思っております。
　その上で、その上で、それでは非常にフィクションではないかというようなお話、非戦闘地域では行うことはよいのですけれども、じゃ安全なところでやれるのか、あるいは先ほど木俣委員の御質問にもございましたが、丸腰で自衛官を派遣するようなことをするのか、あるいはアメリカの指揮下に入らなくて大丈夫なのか、入るのではないかというお話です。
　これは実際にこの法案が成立をいたしましたならば、きちんとした調査団を出しまして、行くのは実際に行く自衛官たちも参ります。実際に行く人たちが、どのような地域であればよいのか、何を持っていけばよいのか、どのような行動基準で行動すればよいのかということは、実際に行く人たちが、実際に武器を使って、場合によっては自己の身を守るために正当防衛、緊急避難を行わねばならない人たちが見てまいります。そこでニーズというものを把握をし、持っていくものを決めということになります。
　そして、アメリカの指揮に入る入らないというお話がありますが、これは指揮下に入るのではございません。しかし、その場合において、それぞれの国が勝手なことをやりますと、イラクの復興自体が整合性のないものになってしまいます。したがいまして、日本はここにおいてこれをやるよというようなことについての調整は当然行いますけれども、指揮下に入ってアメリカから言われたとおりにやるということをこの法案は考えておりません。
　したがいまして、フィクションの上でということは私はないと思っているのです。委員の御指摘は、確かにおまえの、おまえというのは私のことですが、法律上はきちんとしているかもしれない、しかし現場に行って大丈夫かということはあろうかと思います。ですから、あるいはアラビア語をぺらぺらとしゃべれる人間は今のところ自衛隊にはそんなにおりません、正直申し上げまして。今、でも、基本的な日常会話はできなければいけませんし、同時にイスラムの文化というものをきちんと理解していきませんと、とんでもないことを起こしかねない。その教育はきちんといたします。
　その上において、本当に何が、何を行うことが日本としての国際的な責務を果たしたことになるのか、十分に考えてまいりたいと思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_133</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このニーズについても現在確定をして、水の浄化が絶対的なニーズであるということを申し上げたことはございません。
　しかしながら、先生も御指摘になりましたように、例えば水はある、しかし飲める水ではないというのもございます。水道をひねれば確かに水が出ることもあるが、これは飲めない、あるいは雑菌が入っている、さびが入っている、こういうようなこと現状は続いております。そして、国連の緊急アピールでも、これをやるなりには莫大なお金と、そしてまた長大な時間が必要であるということは国連の緊急アピールでも出ておることでございます。
　私どもとして、浄化能力というもの、非常に高いものを持っております、自衛隊といたしましては。ペットボトルにいたしまして十何万本分の水が一日で作れる、そういうような能力を持っております。仮に、現地に行ってみまして、そういうニーズがある、そして我々がその能力を持っておる。先生御指摘になったように、じゃ、それを浄化して、皆さん取りに来てくださいねという形にするのか、それとも我々の方からお配りをするのか、そういうようなことは現地の治安等々を勘案しながら考えることだと思っております。
　いずれにいたしましても、ニーズがあって、我々が能力があって、そしてまたそれが非戦闘地域で行われ、我々の任務が安全に保てるということがあるとするならば、我々の能力を活用したい、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_164</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、私ども防衛大学校あるいは幹部学校におきまして、そういうような教育を施すべく努力をいたしておるところでございます。防衛大学校の人間文化学科におきまして、アジア、イスラム、ヨーロッパ、アメリカ等の各地域の言語、文化、国民性についての教育を行っております。また、各自衛隊の幹部学校におきまして、キリスト教、仏教、イスラム教等の価値観、文化等々について教えております。
　これは本当に大事なことであって、私どものＰＫＯ、例えばＰＫＯですね、カンボジアあるいはティモールあるいはゴラン高原において派遣をされております。先生も機会があれば是非御視察をいただきたいと思うのでありますけれども、行ってみて本当に、現地の人たちの生活、文化、言語、そういうものを一生懸命学んでいる。例えば、ティモールなぞというのはポルトガル語があってみたりテトゥン語というものがあったり、いろんな言葉があります。でも、やはりそのコミュニケーションというのは、現地の文化あるいは言語、きちんと知らなければ仕事はできない、そのことを隊員たちもよく存じております。
　今後とも、御指摘を踏まえましてきちんとした理解に努めるようやってまいりたいと思いますし、十年間私どものＰＫＯが国際社会から信頼のある部隊だというふうに言われますのは、そういうような努力をしてきたからだと思っております。今後とも御指導を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_203</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、我が国は武力を行使しに行くわけではございませんので、この問題は集団的自衛権とは関係のない議論でございます。そしてまた、集団安全保障のお話がございましたが、これもまた武力を行使しに行くわけではございません。私どもとしては、自己を守るために必要な権限、武器を持っていくということでございます。そしてまた、戦闘行為になりそうな、国際的な武力紛争の一環としての行為、そういうような場面に遭遇をいたしました場合には、休止し、回避し、中断するかどうか、これを日本国におきまして主体的に判断を行うということでございまして、集団的自衛権並びに集団安全保障の問題とこの問題は直接の関係を持っておりません。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_209</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員、これは別に言葉じりをとらえてと聞こえましたら申し訳ございません、お許しをいただきたいと思いますが、きちんとした目的、そしてまたきちんとした権限を与えるためにこの法律を立法いたしまして、今御審議をいただいておるわけでございます。私ども自衛隊というのは、法的な権限がなければ、法的な根拠がなければ一切動くことはできません。したがいまして、今回イラクに行くということがございまして、この法律を立案し、今御審議をいただいておるわけでございます。ですから、ちゃんとした目的、ちゃんとした権限、それを付与していただくためにこの法律を御審議をいただいている、そういうことだと思っております。
　それから、現地において国連の旗で活動するのか、それとも日の丸でやるのかということでございますが、これは日の丸でやることになります。そういう形で活動することに相なります。
　それから、なぜ自衛隊でなければいけないかということでございますが、これも委員御案内のとおり、例えば水のニーズがあったといたします。私どもとしては、例えば一日に浄水車十台を出したといたしまして、これ一人四・五リットル使うとして十七万三千人分、一日で水をきれいにすることができます。飲める水が本当にイラクでいつ出るようになるか、それは分かりません。一日で十七万三千人分の四・五リットルの水を浄水できる、そういうような組織は世界にもそんなにあるものではございません。このようなものは民間にはありません。これは自衛隊にしかないものでございます。これをどうやって活用し、イラクの人道支援に使うか、そういうこともまた私どもとしてはお願いをしておるわけで、可能性の一つとして考えておるわけでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613952X00120030709_226</speechID><issueID>115613952X00120030709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、内閣委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-07-09</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　戦闘行為にはなりません。
　なぜならば、そこで行いますのはあくまで武器の使用でございます。武器の使用として、自分を守るために、つまり、相手が国又は国に準ずる者であったとして、それが組織的、計画的な攻撃を仕掛けてきたといたします。しかしながら、派遣された自衛官が使える武器使用の権限は、あくまで十七条に定められた自己を守るためのものでございます。自己を守るための武器使用を行っております限り、それは戦闘行為ということになりません。そうならないようにこの条文は作ってございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613952X00120030709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613952X00120030709/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615254X03720030707_013</speechID><issueID>115615254X03720030707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2003-07-07</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　千葉議員よりイラクの現地情勢についてお尋ねがございました。
　ただいま外務大臣からも答弁がございましたが、イラクでは主要な戦闘は基本的に終了しておりますが、一部地域において、フセイン政権の残党による散発的、局地的な抵抗があると承知をいたしております。
　こうした中で、米国や英国はもとより、多くの国々がイラクの人道復興のために支援を行っており、現地では地元警察と米軍等が協力して治安状況の改善に努めているほか、水、電気等の公共サービスの回復等に向けた努力が進められるなど、正常な市民生活が送れるよう様々な努力が行われておると承知をいたしております。
　今後とも、現地情勢につきましては、防衛庁としてもその把握に努め、適時適切に御説明できますよう努めてまいります。
　次に、危険が伴う現地で自衛隊が任務を達成できるかとのお尋ねがございました。
　法案第九条におきましては、「対応措置の実施に当たっては、その円滑かつ効果的な推進に努めるとともに、イラク復興支援職員及び自衛隊の部隊等の安全の確保に配慮しなければならない。」と定めております。
　また、法案におきましては、対応措置の実施はいわゆる非戦闘地域において実施することとされておりますが、これは、我が国が憲法の禁ずる武力の行使をしたとの評価を受けないよう、他国による武力の行使との一体化の問題を生じないことを制度的に担保する仕組みの一環として設けたものであります。
　したがいまして、自衛隊の活動を実施する際には、各種の情報に基づき現地の治安状況を正確に把握しつつ、実施要項においてこのようないわゆる非戦闘地域の要件を満たすよう実施区域を指定し、また、自衛隊の活動の指揮監督に万全を期してまいります。
　最後に、本法案に基づく武器使用や隊員の安全確保についてお尋ねがございました。
　派遣される自衛隊員の安全確保につきましては、現地の治安状況を考慮し、活動する区域や実施する業務を定めるとともに、携行する武器の種類や現地での部隊運用につきましても安全確保の観点から十分に検討してまいります。
　他方、活動を実施する自衛官は、いわゆる非戦闘地域内において活動を実施するといたしましても、不測の事態に遭遇する可能性が全く排除されるわけではございません。そのため、当該自衛官は、自己を防衛するためやむを得ない理由がある場合にはその事態に応じ合理的に必要と判断される限度で武器を使用することができ、そのために必要とされる武器を携行いたします。
　これらの措置等により、派遣される自衛官は、現地の状況に合わせて必要な武器を携行し、十分に訓練を積み、必要な武器使用権限について付与された上で派遣されるものであります。自己完結性と相まって、自衛隊ならではの活動が可能となるのであります。
　いずれにせよ、隊員の安全確保に特に万全を期して派遣するのが私の責任であると考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615254X03720030707/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615254X03720030707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615254X03720030707/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_007</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは政府全体で判断をしていくことに相なりますが、先生御指摘のように、自衛隊の本来の任務に支障を与えないということになっております。法律そのものがそういうふうな構成になっておるわけでございます。
　北朝鮮の状況あるいは日本国内全体の状況等々もにらみながら、それは可変的な要素は常にあり得ることだと思っております。
　他方、今官房長官から答弁がありましたように、では、どうなんだ、我が国の国民も犠牲になったあのテロの脅威というものは本当に除去をされたのかといえば、除去をされていないので、法案の継続というのをお願いいたしておるわけでございます。
　その両方をにらみながら、何が一番テロの根絶に資するものであるのか、同時に、私どもが我が国周辺においてきちんと果たさねばならない任務と両立ができているのかということも勘案しながら常に検討されるべきものだというふうに考えております。
　現在、具体的な検討に入っておるということはございません。しかし、私どもの本来の任務に支障を来さない、そしてまたテロの根絶に我が国としてきちんとした国際的な責任を果たす、この二つの両立は常に考えていかねばならないことだと認識をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_010</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　たしか、昨日でしたか一昨日でしたか答弁で申し上げましたが、確かに量は減っている、しかし回数というものは減ってはいないということでございます。
　アメリカの船はどでかい船が多いですから量は多いということになりますが、しかし、回数自体は決して、どんどん減っているというものではございません。その辺が、今官房長官から御答弁がございましたように、国際社会がどのようにそれを考えるか、決して惰性に流れていいとは私は思っておりませんけれども、実際にニーズがあるということは、まだテロ根絶という目的が達せられていないというふうに国際社会が認識をしておるということだと私は考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_012</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　負担ということから申し上げれば、やはり補給艦の負担は非常に重いと考えております。
　補給艦「はまな」という船は、もう先生御案内のとおり、三回出ておるわけでございます。もちろん、隊員は入れかわりがございますから、みんながみんな三回行っておるというわけではございませんけれども、補給艦の負担は非常に重いということはございます。
　また、随伴いたします護衛艦にいたしましても、これも護衛艦であれば何でもいいというお話にはなりません。例えば「いしかり」とか「ゆうばり」とかいうものを出すわけにもまいりません。そうしますと、ああいう遠いところまで行って長い時間オペレーションができるという護衛艦のローテーションというのも決して楽なわけではございません。
　また、イージス艦、ＤＤＨ、これをどうするかという御議論も安全保障委員会で随分賜ったところでございます。
　私どもは、そんなに余裕があるのかという御指摘をいただいたこともございますが、本当に余裕があるわけではございません。余分というのを持っているわけでもありません。その中で、もう本当にぎりぎりの繰り回しで動かしておりますので、隊員の負担の軽減というものもあわせて考えなければいけませんし、まず、委員が最初におっしゃいましたように、本当に我が国の防衛というものに遺漏なきを期すということで、この辺はきちんと常に検証していくべきことだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_014</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私の方からお答えをいたします。
　基本計画をつくるのにどれぐらいかかるかということですが、各国の例、もちろん法律の仕組みが同じわけではありませんが、各国の派遣例を見ましても、派遣に当たりましては二カ月から三カ月の準備を要するという事例もございます。
　では、委員御指摘のように、まず見てこなければいけない。見てまいりまして、法案にございますような基本計画に必要な事項を定めるのに、必要な情報というものを仕入れてまいるわけでございます。
　これは何度も答弁申し上げましたように、実際に行く人間たちが彼らの目で見てくるということが必要でございまして、まず調査というものを行います。法案第四条第二項にございますような基本計画に定める事項というものを定めるために、必要ないろいろなインフォメーションというのを調査してくるということに相なります。
　そこで、治安の状況でありますとか、また現地のニーズでありますとか、あるいは調整をどのようにするかということ、そして、それから導き出されます、場所をどこにするか、部隊編成をどのようにするか、武器はどのようなものを持っていくのか等々を基本計画において定めることに相なります。
　やはりそれには、もちろん現地のニーズというものに的確に迅速にこたえることが必要でございますけれども、これが数日間とか数週間でできるというものではございません。可能な限り急いでまいりますけれども、やはり諸外国の例と同じような期間というものは予想しておるところでございます。これが疎漏なものになりませんように、しかしながら迅速に対応できますように政府としてはやってまいりたい。
　あわせまして、まさしく自由民主党の三部会の御提言にもございましたように、そのことがきちんと国民にわかりやすく説明をされなければいけない。そのあたりは、国会や、あるいは与党また野党とも御相談をしながら、実際に何をやるのだ、この法律は確かに枠組み法ではあるけれども、何をやるのだ、その地域はどのような治安状況なのか、本当に安全に任務というものが遂行できるのかというようなことを国民の皆様方にもわかりやすく提示をするということは政府の責任だと認識をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_016</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりだと思っております。
　法文上は、基本計画を国会に報告するということが書かれておるのみでございますけれども、当然、どのような地域で何をどのようにしてやるのかということ、この法案の審議の中でもるる申し上げましたように、これは枠組み法でございます。その中で、どれをやるのか、どのような地域でどのようにやるのかということは、国民の皆様方に、ということは、つまり国会あるいは各党に随時御説明しながら御理解をいただいて、迅速でなければならないが拙速であってはならないという委員の御指摘をよく肝に銘じながら、私どもとして説明責任を果たしていかねばならない。繰り返しの答弁で恐縮でございますが、そのように考えておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_018</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当委員会のいろいろな御議論を聞いておりまして、与党のみならず、野党の先生方の御指摘にも随分教えられることがございました。
　委員御指摘のように、本当に国をどうやって守るんだということについて、随分と共有できる部分がふえてきたなという思いを持っております。それじゃ、特措法ではなくて、恒久法でどうなのだと。
　今の自衛隊法の仕組みからいきますと、そのたびそのたびに百条系列の特措法をつくっていかなければいけないみたいなことになってまいります。特措法等は別に百条みたいなものがあるわけでございますが、これでは本当に迅速な対応もできないだろう。そのときそのときにいろいろな議論が錯綜してしまって、本当にきちんと国民に、我が国が国際的な責務を果たすためのスキームみたいなものを提示することにもならないだろうと思っております。
　私は、一昨年の九・一一の後、特措法ではなくて恒久法みたいなものが書けないかということで、随分と考えてみたことがございました。実はそんなに簡単なことではない。そして、ＰＫＯ法との整合性をどうするかということもございます。国連との関係をどうするかということもございます。
　これから先、本当に恒久法というものをつくるとすれば、どのような理念で、どのようなことであるべきなのか。そして、それがあるから常にやらなければいけないということではなくて、それをどう使っていくかという使う側のマインドもございます。そういう意味で、理念なり仕組みなりというものをきちんと議論した、そういうような法律をつくるということは、私は本当に議論をされるべきことではないだろうかというふうに考えております。
　これは、政府としてそのような考え方を固めたというものでもございません。これは政府全体で決するべきものでございますが、国会でも御議論をいただき、私ども政府もよく勉強、勉強というのは単なるお勉強ということではなくて、していかねばならないことだと思っております。この委員会におきます御議論も踏まえまして、政府としてもよく議論をしていかねばならない、そのように思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_040</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは私どもに限って申し上げますと、先ほど浜田委員にもお答えをいたしましたが、現在、新しいメニューというのを検討しておるわけではございません。
　ただ、状況は刻々変化をいたしますので、これがニーズとも相まって、何が一番私どもとして必要な責任の果たし方なのかということは常に検証し、検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_046</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　実績につきましては、先般も委員会におきましてお答えをしたところでございますが、もう一度申し上げます。
　現在、インド洋北部におきまして、護衛艦「こんごう」「ありあけ」、補給艦「はまな」らが活動中でございます。平成十三年十二月二日以降、本年七月一日までに、艦船用燃料を米英軍等の艦艇に対しまして、二百六十七回、三十一万三千キロリットルを提供いたしております。また、平成十四年二月二十一日には、補給艦「とわだ」によりまして、米艦艇に対しまして物品、これは予備品、日用品等、約一トンでございますが、輸送を実施いたしております。また、タイの建設用重機等の輸送のため、護衛艦「いかづち」が本年二月三日に横須賀、輸送艦「しもきた」が同年二月四日に呉を出まして、タイからインド洋沿岸国まで当該輸送を完了し、同年三月二十八日にそれぞれ横須賀及び呉に帰港したところでございます。
　実績というのはそういうことでございますが、要は、非常に多い回数、多くの国の艦艇に対して補給を行っておる、それはもう委員もよく御案内のとおり、非常に厳しい環境の中で正確に任務を行っておるということでございます。各国からも非常に信頼され、頼りにされております。そういう中におきまして、私どもは、私どもとしてできます国際的な責務を隊員たちも本当にきちんと果たしてきたと思っておりますし、また、先生初め多くの先生方の御理解、国民の御理解のもとにこういうことができておるというふうに考え、感謝をしておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_050</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう地域は非常に考えにくいことだと思っております。また、私どもの中で、この法案をお読みいただければおわかりいただけますように、戦闘地域という概念は、この法案上存在をいたしておりません。書いてありますのは、我々が行う活動は非戦闘地域でなければいけないということが書いてあるわけでございます。ですから、非戦闘地域であるところと非戦闘地域でないところ、これは法的概念としてそういうものが存在をいたします。
　委員御指摘のように、では、周りじゅうみんな戦闘地域である、その中で、アメリカ軍に守られておることによって、そこにおいては戦闘は存在していないという概念が、それはつくろうと思えばできないことはないのかもしれません。しかし、そこがエアポケットのように、台風の目のように、そこは戦闘地域における非戦闘地域なのだよということを概念として創出、創出といいますかつくりまして、では、だからそこで活動ができるのだよということは、なかなか設定しにくい状況だと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_052</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全くないとは申しません。しかし、実際問題、そういう地域を非戦闘地域であるというふうに指定して、そこにおいて我々が活動を実施するということは、現在のところは非常に想定しにくい状況だということを申し上げております。
　概念として全くないか、イエスかノーかと言われれば、これは、大変あいまいな答えで恐縮ですけれども、全くないとは言えないというお答えになろうかと存じます。
　しかし、実際に、周りじゅうは戦闘地域である、アメリカ軍に守られておってそこは非戦闘地域である。確かに、そこのピンポイントの地域においては、そういうような国際的な武力紛争またはそれが発生するおそれがないかと言われれば、全くないとは申しません。
　ただ、それを私どもは、これも何度も委員にお答えをいたしましたように、現に発生していない、また活動する期間内において発生することが予測されないという二つの意味を持っております。そうしますと、そこにおいて予測もされないということが言えるかどうか、そういう点から考えましても、設定しにくいというお答えを申し上げました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_054</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員は交戦権とおっしゃいましたが、交戦権というのは憲法九条二項で出てくる概念でございます。私どもは、交戦権という言い方はいたしておりません。そして、交戦規則という言い方もいたしておりません。ＲＯＥもしくは部隊行動基準というような言い方をいたしておりますので、念のため申し上げておきます。
　そこで、日本軍という言い方も私どもはいたしません。あくまで自衛隊という言い方をいたしておりますので、これも念のため申し上げておきます。
　その上でお答えを申し上げますと、これは、私どもは海外において当然武力の行使をしないということが前提でございます。そしてまた、ともに戦う、ともにドンパチということも考えておりません。私どもがやりますのは、委員もまさしく御指摘になりましたように、自分の身を守るための必要最小限の武器使用を行うということでございます。これは明らかになっておることでございます。
　そしてまた、仮に、アメリカ軍に守ってもらっておるとか、アメリカ軍と一緒に行動しているということを設定いたしましても、アメリカの指揮のもとに私どもは行うわけではございません。あくまで日本が日本として行動するということも累次お答えをしておるとおりでございます。
　そうしますと、すり合わせということが何を示すのかがよくわかりませんけれども、私どもとしてどこまでできるのか、どこまでできないのかということを考えますときに、諸外国がどのようになっているのかということを、もちろん全部明らかにするわけではございませんし、これはもう軍対軍、軍同士のいろいろな情報交換というものもございます。そこにおいて、任務が円滑に遂行できるように、しかし、我が国は、あくまでどの国の指揮を受けるわけでもございません。そして、ともに戦うということも想定をいたしておりません。十七条に定められておりますように、自分の身を守るために必要最小限という武器使用を行うときにおいて、それがどのようなものであるのかということを、それは、最低限理解し合うということはございます。
　しかし、それは、もう何度も同じことを申し上げますが、ともに武力行使をするわけでもございませんし、我々は、必要最小限、自分を守るためにということでありまして、そこのところを各国にきちんと御理解いただくということは必要なことだと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_056</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはすり合わせということが、それによって我々の内容が変わるのかといえば、そのようなことはございません。それは、委員のおっしゃいますすり合わせということがそういうことを含むとするならば、我々は十七条というものの域を出るものではございません。
　したがいまして、我々が使っております部隊行動基準、ルール・オブ・エンゲージメントというものを、それは相手に対しましても全部オープンにするというものではございませんが、理解をいただくという意味においての行為、これはあり得ることでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_058</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　三十六条、三十七条が根拠なのではございません。あくまで根拠になっておりますのは本法案の十七条でございます。三十六条、三十七条のとらえ方は危害許容要件としてとらえるべきものでございまして、これは根拠ではございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_060</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　正当防衛の要件を満たします場合、つまり急迫不正ということも含みますが、急迫不正というものを満たす場合には、それは刑法上は違法性阻却事由でございますから、刑法上の違法性が阻却されるということはあることでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_062</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　個々のケースでどうなのだということにつきまして具体的にお答えをすることは、これは不適切だと思っております。それはその場その場において、それはいいかげんなことを言っておるわけではなくて、正当防衛、緊急避難というものが満たされるかどうかということにつきましては、いろいろな裁判例もそうでございますが、いろいろな、それが急迫であったか、急迫不正をどのように考えるか、また、委員が御指摘のように、では背中から撃つことがどうなのだということは、そのときの状況がどのように設定されているか、これは、裁判におきましてもそうですし、非常に詳しい検証がなされた上で決せられるべきことでございます。
　したがいまして、これはいいかげんなお答えを、不誠実なお答えということをしているわけではなくて、今この場において、ではそういうケースについてはどうだということはお答えをいたしかねるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_071</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもは、とっ捕まえるということはいたしません。仮にそういうような状況になったとするならば、それは現地の治安当局に身柄を引き渡すということは行いますけれども、とっ捕まえるという行為はいたしません。（佐藤（公）委員「後からわかったらじゃないですか」と呼ぶ）</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_073</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　よろしゅうございますか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_075</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　答弁を続けさせていただきます。
　それで、自己完結とは何を指すのかということでございます。
　それは、では、大病院の、本当に大手術をしなければいけないようなセットまで持っていくのかということで自己完結というふうに申し上げているわけではございません。もちろん医官も行くことになるでありましょう。そしてまた、衛生の隊員も行くことになるでありましょう。
　しかしながら、それではパーフェクトに全部できるかといえば、その段階においては、そういう能力を持っているほかの国の部隊にお願いをすることもございます。それは、すべてのものがパーフェクトで自己完結というふうに申し上げておるわけではございません。しかしながら、現地において、水あるいは食糧、電力、薬品、そしてまた最低限必要な医療、そういうものができるような意味で自己完結、そういうことで申し上げております。
　パーフェクトな意味で自己完結かということに言われますと、それはもう本当に野外手術セットを全部持っていかなきゃいけない、こういうようなことになりますが、それが本当に適当なことなのかということは、それは状況を見て、それこそ基本計画の中で考えていくことになります。
　自己完結型というのはすべてパーフェクトを指すのかと言われれば、必ずしもそういうことを指すものではございません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_079</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ブレマー行政官の発言につきましては、七月一日のバグダッド等での米兵への襲撃につきまして、同日、フセイン政権を支持する勢力による計画的な襲撃という見方を強調いたしました。
　それで、先生もごらんになったとおりで、私も見たのですが、そこで言っていることは、彼らは軍や治安機関での経験を持つプロフェッショナルである、不満を持った人々による思いつきではないという旨を述べるとともに、こうした勢力は一般の国民からは孤立をしており、イラクの復興に影響は出ないという旨の発言をしております。
　そしてまた、私どもといたしまして、その背景となります事情、事実関係の詳細につきまして、現時点で具体的に承知をしておるわけではございません。
　他方、マキャナン中将のお話はこの委員会でも何度か議論になりました。これはもういたしません、このお話はいたしません。
　そうしますと、結局のところ、私どもとして、非戦闘地域なのか否かということを決しますときに、これはもう累次答弁をしておりますから、繰り返すことはいたしませんが、そこにおいて、アメリカがこのように言っておる、あるいはマキャナンがこのように言っておる、その中において、我々が非戦闘地域を我々の法的概念として定めるというのはどういうことなのかということを実際に定めますときに、きちんとした調査団を出して、かくかくしかじかで非戦闘地域であるということを明らかにする責任はあると思っております。
　アメリカ、ブレマー氏やマキャナン氏が言っておることがそのまま我々にとっての戦闘地域ということになるかどうか、それはまた別物だと思っております。これはもう、前も委員に御答弁したのかどうか知りませんが、アメリカの考え方、アメリカの例えばコンバットゾーンを戦闘地域として訳すかどうか、その訳し方の問題、それは委員も外交官でいらっしゃいましたからよく御案内のとおりでありますが、日本としてなぜこれを非戦闘地域というふうに定めたのかということは、きちんと御説明をする義務が私どもにあると心得ております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_081</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　最初にお答えしておきますが、イラクに今、大使館を開いております。もちろん、調査団が見て、そのことだけということではございません。調査団の報告だけではなくて、現地の大使館、そしてまた、あらゆる情報というものを入れてやらせていただきたいと思っております。それは言い方が足りなければ、お許しをいただきたいと思います。
　特定の地域を指定して、ここは戦闘地域か非戦闘地域かということになりますと、それはもう、またいつものとおり、国または国に準ずる、こういうお話になってまいります。それが、米軍兵士が殺害を受けたところが、その殺害をした者が国または国に準ずる者ということであるとするならば、あるいは活動を行う期間においてそういうことが生起する可能性があるとするならば、それは非戦闘地域ではないということになろうと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_083</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　あくまで考え方でございますが、私ども、答弁の中で、組織性とか計画性とか継続性とかいうことを言ってまいりました。そして、偶発的なものは含まないというふうに申しました。つまり、これが国または国に準ずる者であるとするならば、それは当然、組織性あるいは継続性を伴うものだと思います。
　そういたしますと、そういう組織性ですとか継続性、おっしゃいましたように、組織的かどうかは外見上非常に判別が難しい場合がございます。しかし、やはりそういうような組織であるとするならば、国または国に準ずるような組織であるとするならば、それが散発的であるはずがない。それは継続が伴うものでありましょうし、それがずっと続く、散発的なということはないと思うのです。それが組織性というものの一つの傍証みたいなことになるだろうと思っております。
　したがいまして、国際性、継続性、組織性ということを申し上げました。それがメルクマールということになります。なるだろうといういいかげんなことは申し上げません、それがメルクマールであります、それだけではございませんが。
　国際性と申しましたのは、それが一国にとどまらないということを担保するために国際性ということを申しました。
　日本があくまで、何度も申し上げておりますように、非戦闘地域という概念を設定いたしますのは、我が国が武力の行使をしてはならないという憲法上の要請を担保するために行うものでございます。したがいまして、そういうようなメルクマールというものを用いております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_085</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えば、それが日々の糧を得るためということであればという答弁を何度かいたしました。それが、国または国に準ずる者でない者から日々の糧を得るために十人殺されたということであるとするならば、それは非戦闘地域の概念にまだ入る地域だと思っております。
　それは、委員よく御案内のとおりでございますが、二つあると思うんです。
　一つは、国または国に準ずる者であるか否かということは、非戦闘地域か否かということを決するということの一つのメルクマールというか、判断基準でございます。
　他方、襲われたときに、これが国または国に準ずる者なのか、それとも強盗のたぐいなのか、見ただけじゃわからないということが多うございますね。そのときに、もしもし、あなたは国または国に準ずる者でいらっしゃいますかというようなことを聞くようなことは当然ないのでありまして、その場合に、自分を守るために必要最小限の武器使用を行うということは、相手が国または国に準ずる者であろうがそうでなかろうが、これは十七条として同じ取り扱いになります。
　ですから、この二つのことを……（末松委員「それはわかっていますから」と呼ぶ）いや、先生はわかっていらっしゃると思いますが、そこのところが混同されないように私ども御説明をしてきたつもりでございますけれども、あえてここで機会をいただきまして申し上げさせていただきました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_110</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　警護につきましては、ＰＫＯ法のときも随分と議論をいたしました。
　本法案に基づき自衛隊の部隊が実施する業務には、警護というものは含まれておりません。御指摘のような、イラク復興職員ですとか本邦から来訪する要人または在イラク邦人の安全確保に当たることは、基本的に想定をされておらないのでございます。それは、警護の内容というのが非常に複雑多岐であって、業務を的確に遂行するための武器使用のあり方と密接な関係があることから、種々の観点より、憲法上の問題も含め検討すべき課題であるというふうに認識をいたしておるところでございます。
　これはＰＫＯ法の改正で、先生御案内のとおり、「自己の管理の下に入った者」というものをつくりました。例えば総理大臣であっても、これは改正前は守れなかった。しかし、自己の管理のもとに入ってくれば、それは総理大臣であれ、守れるという形にいたしました。
　それで、どういう形でやっていくか。もちろん、警護すべきだというお考えもあります、それをするべきだという話もありますが、そうしますと、そこにおいて自衛隊が何をするのだ、それがまた任務遂行のための武器使用との関連をどうするのだという議論はいたしております。ここは本当に私どもとしても、憲法に違背しない範囲で、どういうような形でできるかということは今後も議論をしてまいりたいし、こういう形でどうだということで、もしまた御教示いただけることがあれば、私も考えてみたいと思っております。
　現行の法案には含まれておりません。しかし、今後議論が必要なことだと強く認識をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_114</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国際性、計画性、組織性から見まして、それは国に準ずる者になることは排除されないと思っております。それで、それがフィクションとおっしゃいましたが、これは本当に法的な要請を担保するものでございまして、フィクションではございません。フィクションではありませんが、法的な概念でございます。
　そこで、組織性、計画性、国際性というものがメルクマールになるのはなぜかということは、先ほど末松委員のお尋ねにお答えをしたとおりでございます。そういうようなものを満たした場合には、それが地域限定のものであったとしても、国または国に準ずる者になることがすべて排除されるわけではないと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_116</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、具体的にどうか、これはどうかと言われて、それはそうです、ですから今の時点で北西部というものは非戦闘地域ではございませんというふうに断言をすることはできません。それはやはり個々具体的に判断をされるということになります。
　それは、基本計画をつくりますときに、それが国際性や組織性や計画性、そういうものから見まして国または国に準ずる者であるかどうか、そこで活動することが我が国憲法九条が禁じることに抵触をするかどうかということで個々具体的に判断をされるものでございまして、今この時点についておまえはそのように判断するのだな、国または国に準ずる者と判断するのだなと言われまして、そうでございますという御答弁はいたしかねるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_118</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、組織性ということを申し上げました。組織性を有しておるかどうかということを判断するときにも、指揮命令ということは一つの要素となり得るということでございます。
　では、その指揮命令が、例えば電話によって行われているのか、手紙によって行われているのか何なのか、それはわかりません。
　それは例えば、指揮命令系統というふうに申し上げましたのは、それがたった一人でやっている、たった一人でやっていて、だれの指揮命令系統も受けないでやっているという場合には、これは、国または国に準ずる者、組織ということにはならないだろうと思っております。
　それは、組織性というものを判断いたしますときに指揮命令系統ということを申し上げておるわけでございまして、それが例えばバース党の残党ということであれば、それは指揮命令に従ってやっておるということになるのでありましょう。それが個々の人がばらばらにやっているということであれば、それは、指揮命令系統というものがなく、組織性を具備しないということになろうかと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_120</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、サダム・フセインの指揮があるということは別に必要要件ではございません。あるとすればそれは大変なことでございまして、当然具備することになりますが、サダム・フセインから指揮があるかどうかが明らかでないからといって、別に組織性を否定するというものでもございません。
　要は、その地域において活動することが、我が国が国際紛争の一環としての武力の行使をしたというふうな法的評価を受けるか否かということでございます。
　そういう観点からいたしまして、そこにおいて行われていることが、その要素を、例えば組織性ですとか計画性ですとか国際性ですとか申しましたのは、それが憲法によって禁じられていることを我が国がやらないということをどうやって法的に担保するか、逆に言えば、それをやっているということを法的に評価されないようにするためにはどうするかということで、例としていろいろ申し上げておるわけでございます。
　ですから、これはどうだ、これはどうだというふうにそれぞれぎりぎりお詰めをいただきますと、それはお答えできないということが生じますのは、それが法的にそういう評価を受けるか否かということは、いろいろな要素を考えて評価されるからでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_122</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、指揮命令系統があればすべて国または国に準ずる者になるわけではございません。それが、国際性とか計画性とか申し上げておりますが、組織性というものを判断いたしますときに、指揮命令系統というものがあって組織性というものがあるのだろう、指揮命令系統がなければ単なる烏合の衆でございまして、それは組織とは申さないというふうに考えております。
　要は、繰り返しになって恐縮ですが、先ほど言いましたいろいろなメルクマールの中の一つとして組織性があり、組織性というものを構成するためには指揮命令系統というものが必要だろう。それが、委員がおっしゃいますように、部隊ごとに行動しておる、それはその部隊ごとの連携があるかどうかは存じません。しかし、その部隊なるものが、例えて申し上げれば、サダム・フセイン政権の再興というものを企図し、そしてそういうような思いのもとに米英と戦うのだということであれば、それは国または国に準ずる者による組織的、計画的な武力の行使の一つとして考えられることがあるのではないだろうかという例示のお話でございます。
　他方、それが、たとえ指揮のもとに行われていても、とにかく食べるものがないからですとか発電用の油がないからですとか、そういうことをやっておるとするならば、それは組織性は有しているけれども国際性も何も有していない、大きな大きな強盗の集団であるということの評価になるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_124</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはさまざまな要素によって認識をすることになります。
　ですから、例えば委員が今おっしゃいましたように、部隊ごとに構成をされているというようなことの認識が、それがすべて外形標準で出てくるとは限りません。我こそフセイン政権の再興を目指してやるんだというようなメッセージが発せられ、そういうようなお家の旗でも掲げてやっていれば別でございますが、そういうケースは恐らく余りないのだろうと思っています。ですから、それは、外から見て、明らかにそうだ、そうでないという判断ができるわけではございませんけれども、総合的な判断によって行うことになると思っています。
　ただ、それはもうでたらめに、これは組織的、計画的な国または国に準ずる者であり、これは違うんだということではなくて、今申し上げましたようなメルクマールというものを総合的に勘案しながら非戦闘地域というものを定めますときに、これは防衛庁長官が定めることになるわけでございます。それは、基本計画において非戦闘地域という概念をつくりまして、最終的には閣議で決するということになるわけでございます。
　それはもう地域地域によって千差万別、いろいろございますけれども、いずれにせよ、それは我が国が武力の行使を行わないということを担保するために定めておるものでございまして、だれが判断するのだということをお問いになれば、そういうようなお答えになると思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_126</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、委員がおっしゃいますように、これは冒頭、浜田委員のお尋ねにもお答えをいたしましたが、そういうような情報というものは可能な限り御説明をしていくという義務というか責任を私どもは負っておると思います。
　それで、アルカイダは国または国に準ずる者かということでございますけれども、アフガニスタンにおきまして今暫定政権というものができ、統治が行われておるわけでございます。かつてのアルカイダというのは、それは国に準ずる者であったと思いますが、現時点のアルカイダは、かなり組織性というものを欠いてきた段階にあるのではないかと思っております。これは、アフガニスタン国土においてそういうことを現在、アフガニスタン国内において私どもは計画をいたしておりませんので、そのことについてどうなのだという確定的なお答えをするだけのすべての材料を持ち合わせておるわけではございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_128</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　組織的、計画的の反対概念は何かといえば、それは偶発的であり、非組織的なものということになるだろうと思っております。
　何かの意図を達成いたしますためには、それは継続して行うことが必要でございます。不意打ちをずっと継続的に行う。テロの典型的なものは、手口の一つは、不意打ちをあちらこちらで予想に反して行うということだと私は思っておりますが、しかし、それが散発的なものであっては、それは継続的なものにはならない。やはり何らかの目的があり、その目的を達成するためには、散発的ではなくて継続的であることが必要でありましょう。そしてまた、その目的を達成するためには、組織性がなければできないことでございます。
　したがいまして、散発的にぽんぽんと起こっておるようなことは、それはやはり偶発的なものということに整理をされることになると思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_130</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは私も、末松委員の御発言には大変関心を持って承ったことでございました。それは、長くイラクに勤務をされた末松委員ならではのお話だったと思っております。
　イラクについて、またはイラク人という、そういうような簡単な仕分け方は、これはできないというふうに私は教わっておりますけれども、いろいろな態様はあると思います。すべて我々の尺度で、組織性、計画性あるいは国際性ということではかっていい、一律にはかっていいとは思っておりません。ですから、イラクにおいて何がそれを指すものなのかということは、当然我々は考慮に入れていかなければいけないことだと思っております。
　ですからそれは、繰り返して申し上げますが、それぞれのメルクマールはございます。しかし、それを総合して、我が国が武力行使を行ったと評価されない、そのための制度的な担保として非戦闘地域で行うという概念を設定いたしておるわけでございます。したがいまして、個々のことについて、これはどうなのだ、これはどうなのだ、イラクと日本は違うぞ、確かにそのとおりでございます。そういうことを本当に総合的に勘案して非戦闘地域というものを設定し、その中で活動を行うということなのであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_132</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なりません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_134</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは昨日も法制局長官がるる答弁をしたとおりでございますが、正当防衛、緊急避難、これに限っているわけでございます。
　先生がおっしゃいますような応戦という概念に、正当防衛、緊急避難に限って認められる武器の使用というものは、九十五条はとりあえず置きまして、というものまで、それは応戦なのだ、武力の行使なのだ、集団的自衛権なのだというふうに概念を広げられますと、これは話がどうも食い違ってくるような気がいたします。
　それは、正当防衛、緊急避難に限って自己を守るための武器使用ということに限定しておるわけでありまして、応戦でもなければ武力の行使でもございません。ましてや、集団的自衛権という概念、これにつながるものでもございません。そういう意味で、ありませんというふうに答弁を申し上げました。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_136</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　発生し得ません。
　それはなぜかと申しますと、回避できるときは回避をするのです。そして、十七条というのは、回避をすることができなくて、自分の身に危険が迫った場合に正当防衛、緊急避難で武器の使用ができるということなのでございまして、これは、相手が国または国に準ずる者であろうがなかろうが、それは十七条の使い方というのは一緒なのでございます。正当防衛、緊急避難に限って自己を守るために武器の使用をするということは何ら変わるものではございません。
　しかしながら、それを、相手が国または国に準ずる者であった場合には、これは活動を一時休止し、危険を回避し、そして中断するかどうかということを防衛庁長官が決するわけでございます。あるいは実施区域の変更ということを行うことに相なります。
　それは、あくまで正当防衛、緊急避難において武器の使用を行うのでありまして、応戦という概念は、これは全く当たるものではございません。これは先ほど答弁を申し上げたとおりでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_140</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まさしく先生が今御説明いただいたとおりのことでございます。これは累次答弁を申し上げておりますので、ここで繰り返すことはいたしませんが、「国際的な武力紛争の一環として行われる人を殺傷し又は物を破壊する行為」これが戦闘行為というものでございます。
　何度も御答弁申し上げまして恐縮でございますが、この法案におきましては、非戦闘地域で行わねばならないということを決めてあるわけでございまして、この法案におきまして戦闘地域というものが想定され、法案が成り立っておるわけではございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_142</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうことにならないようにきちんと気をつけなければいけないということだと私は思います。
　まさしくそういうようなケースがあって、日本が例えば、実は戦闘行為であるにもかかわらず、戦闘行為ではないなぞと思って撃ってしまったというようなことがないようにしなければいけませんが、いずれにせよ、私どもができます武器の使用というのは正当防衛、緊急避難にとどまるものであって、あくまで自己の身を守るための必要最小限の武器の使用が認められているだけでございます。
　例えば、国内のみにとどまる内乱とか内戦、これが戦闘行為に含まれるのだろうかということから考えてみますと、今委員が御指摘のようなベトナムあるいはかつての中国のようなものであります。全く国際性がなく、純粋に国内問題にとどまる対立、内乱、騒擾事態や国内治安問題にとどまるテロ行為、散発的な発砲や小規模な自爆テロのように組織性、計画性、継続性が明らかではなく偶発的なものと認められるものについては、それらが全体として国または国に準ずる組織の意思に基づいて遂行されておるとは認められない、よって戦闘行為ではないということになってまいります。
　要は、それがベトナムであればどうか、中国であればどうかということでございますが、私どもが考えなければいけないのは、自分たちのできることはあくまで自分の身を守るための武器使用なのだということに限定されるということをよくよく認識を私どもはしなければいけないというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_144</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　恐縮です。私の理解が間違っておったらお許しをいただきたいのですけれども、相手が国または国に準ずる者であろうが強盗のたぐいであろうが、自分の身に急迫不正の侵害があった場合には、あるいは緊急避難の要件を満たす場合には武器の使用が認められる、そこまでなのです、私たちができますのは。自分の身を守るために必要最小限の武器の使用ができる。そして、もし逃げられる、回避できるというようないとまがあるとすれば、それは急迫性というものが存在しないという評価になるでありましょう。それしかできないわけでございます。それが戦闘行為ということになるということはございません。
　それは、それぞれの自衛官が個々に武器を使用するわけでございます。もちろん、指揮官がある場合には、上官ある場合にはその上官の命に従うということになっておるわけでございますけれども、それが我が国として戦闘行為をしたなどということになれば、それこそまさしく憲法九条に触れる武力の行使ということになってしまいます。
　でありますから、私どもは、十七条におきまして、こういう場合に限って武器の使用ができるのだというふうにきちんと決め、国会の御承認をいただきたいと申し上げておるわけで、国会の御承認をいただいて仮にそれが成立をした暁に、その法律に従って出ます自衛官は、それは法の遵守義務を負っております。
　その法の遵守というものが担保されなければ、これは私どもの自衛隊は法治がなされておらない、法における支配というものがなされておらない。私は、私どもの自衛隊がそのような組織だとは全く思っておりません。そういうことにならないような法的な担保も、そしてまた部隊の運用も厳格に行っておるつもりでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_146</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、すべからく国外犯の規定をどうするかということでございます。ですので、我が自衛隊員の犯罪が国外犯に当たりません限りは、我が国船舶または我が国航空機内で行われたものでない限り自衛隊員には適用されない。例えば自衛隊法の百十八条、百二十一条においてもそうでございます。
　それは、まさしく委員がおっしゃいましたように、軍刑法というものを持っていないではないかということにも関係をすることだと思っております。ただ、これは憲法との兼ね合いにおきましてそういうことができるかどうか。それは、軍刑法というものがあった場合に、軍法会議というものが憲法上置けるか置けないかという議論と関連をするわけでございますが。
　これは、我が国において国外犯に指定をされていない犯罪というものを外国で行った場合には、それは懲戒処分の対象になることはございますけれども、それがストレートに適用されるということにはならない場合がございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_148</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の御懸念は私どもも関心を持っておるところでございます。
　いずれにいたしましても、本法案に基づきます対応措置は、イラクの復興及び安全確保を支援するために実施するものでございます。対応措置を国外において実施する自衛隊員に対し、我が国の法律に規定する国外犯以外の罪について、あえて我が国の法律に基づく刑事罰を適用するよう本法案に規定する特段の必要はないというふうに考えておるところでございます。
　今先生が御指摘になりましたような業務上過失致死傷、刑法第二百十一条でございますが、それに当たる場合には、先ほどもお答えをいたしましたように、我が国船舶または我が国航空機内で犯されたものでない限り我が国の刑法の適用はない。これは、当該行為が、例えば刑法百九十九条あるいは二百四条、これに当たる場合には我が国の刑法が適用されることになる。これは、軍法の問題であるか、あるいは国外犯の規定そのものの問題であるか、両方あるのだろうと思っております。この法案、つまりイラク特措法というものに特有のものではございませんで、まさしく先生御指摘のようなことはございますが、しかしながら、だからといってこの法案にそういうものを盛り込むかどうか、それはストレートな議論にはなりません。
　これは、国外犯というものをどう考えるかということと同時に、軍刑法というものをどのように考えるかということなのでございまして、いずれにしても、現状は今御説明をしたとおりでございますが、私どもの隊員が仮に国外犯に定められていないものを行った場合には、我が国刑法で罰することはできませんけれども、それはそれにしかるべき懲戒処分ということを行うことになります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_150</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは多分こういうケースなんだろうと思います。
　正当防衛だと思って、あるいは思ってかどうか、そういう要件を具備していなければ誤想防衛になりますが、その場合に、撃った、それがほかの人に当たっちゃったという場合はどうなのかといいますと、これは違法性がどう阻却されるかどうかという話でありまして、これが業務上過失致死傷に必ずしも該当するかどうか、それは難しい判断なのかなという気はいたします。
　むしろ、それはこういうことなんだろうと思います。
　まさしく典型的な業務上過失致死で、車を運転していてひいちゃったとか、そういう場合はどうなのだというようなことで、先生がおっしゃいますような、私どもの組織でそういうことはございません、長官の立場としてそう申し上げます。
　いずれにしても、そういうことが隠ぺいをされるというようなことがないようにということは、これはこの法律によって担保するといいますよりも、それはすべてに共通をいたしました我々の部内の規律維持の問題でございます。
　これは、法案にそれをきちんと書いておく、あるいは隠ぺいしてはならないというようなことをこの法案に特に書くわけではございませんで、これは自衛隊法にも規定はございますし、それは隊内の規律全体の問題でございます。
　いずれにいたしましても、そういうようなことが現地において仮にも行われることがないように、それはよく心して行かねばならないと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_154</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはなかなか、装甲車であった場合に、これは先生もよく御案内のとおりでございますが、非常に重いものでございますから、燃費は悪うございます。装輪の場合も装軌の場合もございますが、いずれにしても、装甲車でありますから、物すごく重いということでございます。
　ですから、戦闘行為が行われていない地域、つまり、我々は非戦闘地域でやるわけでございますから、どちらにしても、それはガラガラヘビであろうがサソリであろうが何であろうが、戦闘行為が行われている地域においてはやらないわけです。非戦闘地域でしか我々はやらない。
　しかし、米軍がわざわざ重い装甲車を持ってきて、非戦闘地域である、我々が仮に給油作業をやっておるとして、そこでついで、またその重いものを持っていって掃討作戦に行くということは、極めて想定しにくいことではなかろうかというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_259</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　憲法九条にありますように、「国の交戦権は、これを認めない。」ということになっております。その交戦権の内容に占領行政を含んでおります。我が国は、イラクにおいて占領行政をやる主体たり得ません。したがいまして、交戦権を行使することにはなりませんし、交戦権は行使できません。したがいまして、憲法上何の問題もございません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_261</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは何も私が創作を、つくり出した概念で申し上げているわけではございません。これは憲法九条の交戦権というものをどう読むか。これは従来から政府として確立した考え方でございます。「国の交戦権は、これを認めない。」交戦権の内容に占領行政を含む。私どもは、占領行政をやるわけではございません。これはもう本当にやる主体たり得ませんので、もともと成り立たない話です。
　また、加えまして、先ほど外務大臣が答弁をなさいましたように、そこにおける米英軍の行為というものは、国連によって正当と言われておるものでございます。そこにおいて国連決議がかかり、そしてまた、私どもの国は占領行政というものを行い得ない、実際に行っておるものでもないわけでございます。したがいまして、憲法九条の問題は全く生じない。これはもう論理的に明らかなことでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_263</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもはまた、交戦国でもございませんので、交戦権の行使たり得ないこともございます。また、占領行政ということは、戦闘がすべてではございません。占領行政というものは、いろいろな行政行為も含んでおるわけでございます。
　いずれにいたしましても、私どもの国は、交戦国でもございません、そして交戦権の主体でもあり得ません、占領行政を行う主体でもないわけでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00820030703_265</speechID><issueID>115603808X00820030703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>265</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-07-03</date><closing></closing><speechOrder>265</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、もう何回答弁申し上げても同じことでございますが、大きいとか小さいとか、そういう話をしておるわけではございません。そしてまた、私どもは、交戦国でもございませんし、交戦権というものは認められないということでございます。
　そして、交戦権の内容に占領行政を含むということでございますが、我々日本の国がイラクに行って占領行政をしているわけではない、私どもが行いますことが、それは米英に対するいろいろな協力ということはございましょう。しかしながら、申し上げておりますのは、あくまで武力の行使に当たらない、米英軍がやっておることがイラクの治安回復、治安安定に資するものなのかどうかというメルクマールを安全確保、支援活動にはかけておるわけでございますし、そしてまた、人道支援というものもあるわけでございます。
　これが、憲法九条が禁じておりますところの交戦権の否認、交戦権を認めないということにつながるのだという御議論は、私は、かなり無理な御議論ではないかというふうに思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703/265</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00820030703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00820030703/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_006</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　安保理決議一四八三で加盟国に対して要請がなされておるわけでございます。
　まさしく先生が御指摘のように、では、自己完結的にその要請に応じ得る組織がどこにあるんだということを我が国としては考えなければいけない。例えば水でも、どの国にも依存をしてはいけない、電力だって、停電になっちゃったから活動できませんというお話にはならないわけでございます。食料だってそうですし、あるいは、けが人が出た、病人が出たというときに、あの満杯のイラクの病院に迷惑をかけるというようなことがあってはならないわけでございます。国連の要請にこたえ得る組織というのは、それは自己完結的な、ほかの国でいえば軍隊、そして我が国でいえば自衛隊であるということです。
　そして、まさしく、憲法上の要請に従って、武力を行使しに行くわけではございません。しかし、自己完結能力を持ち、武力を行使しないまでも、治安が悪い地域において自己を守るために必要な権限と武器を持って安全に任務を遂行し得る、それは我が国内に何があるんだと言われれば、それは自衛隊しかないと思っております。
　いろいろなテレビを見ましても、また、与野党でも調査団の方々のお話を承りましても、圧倒的に、水はあるけれども飲める水がない、そして電力が圧倒的に不足をしておって、自家発電のための油を売るスタンドには二キロも列ができているということでございます。例えば水には大変なニーズがあるだろうということでございますし、そのほか、そういうような人道物資の輸送というものについてもニーズはある。
　まさしく、それは米英軍だけのためにやるわけではなくて、同じように、安全が確保されている地域においてイラクの国民の皆様方に本当に喜んでいただける活動として我が国において何がなし得るかということを考えてみました場合に、自衛隊しかないということが私どもの結論であり、それは必ずイラクの国民の要請にこたえるものだというふうに政府としては考えておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_008</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の御指摘のとおりでございます。
　まさしく、憲法の要請を制度的にどう担保するか、我々が海外において武力行使を行わないということをきちんと明確にすることは、私は必要なことだと思っております。したがって、そういうようなことが、国または国に準ずる組織の間において生ずる一国の国内問題にとどまらない武力を用いた争いとして評価されることなのかどうなのか、我が国が武力を用いたというようなことになるかならないかということだと思っております。
　そうしますと、野盗、山賊のたぐい、それはいろいろメルクマールがございまして、組織性とかあるいは国際性とか計画性とかいうものがございますが、そういうものから判断をして、例えて言えば野盗、山賊のたぐいというものは武力紛争の当事者たり得ないということでございます。そういう意味で申し上げております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_010</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　条文上書かれておりますのは、非戦闘地域というものが書いてあるわけでございまして、我々の活動はすべからく非戦闘地域で行われねばならないということが確保されねばならないということを法文上書いておるわけでございます。
　その上で申し上げれば、今先生が御指摘になったようなこと、戦闘地域というのは、単に治安が悪いだけでは戦闘地域とは言えない。ということは、逆に、戦闘地域という概念を、法文上では出てまいりませんけれども、仮に定めるといたしますと、単に治安が悪いよというだけでは、それは国際的な武力紛争というものとは関連の乏しいものであるということだと私は考えます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_012</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必ずそうであるということはなかなか、現場を見ませんとわからないところもございますけれども、実際に、今先生が御指摘のように、元プロで、そしてまた国際性を持ち、組織性を持ち、計画性を持ち、組織としてやっておるというような者に対して掃討作戦を行っているというような場合は非戦闘地域ではないという言い方、それは法文上ですのでそういう申し方をいたしますが、非戦闘地域ではないということに一般的には当たるだろうというふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_014</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国際的な武力紛争の一環として行われるものかどうかの判断基準はどう判断すべきかということでございます。
　それは先ほど申し上げましたように、当該行為の実態に応じ、国際性、計画性、組織性、継続性などの観点から個別具体的に判断をすべきものでございます。
　その意味から申し上げますと、国内治安問題にとどまるテロ行為、あるいは散発的な発砲や小規模な襲撃などのような、組織性、計画性、継続性が明らかではない、偶発的なものと認められる、それらが全体として国または国に準ずる組織の意思に基づいて遂行されていると認められないようなもの、そういうものは戦闘行為には当たらないというふうに考えます。
　そして、国または国に準ずる組織とは具体的にどのようなものなのだということは、事柄の性質上確定的に申し上げることはなかなか難しいことでございますが、あえて申し上げるとするならば、フセイン政権の再興を目指し米英軍に抵抗活動を続けるフセイン政権の残党というものがあれば、これは該当することがあるというふうに考えております。また逆に、フセイン政権の残党であったとしても、日々の生活の糧を得るために略奪行為を行っている、こういうものは該当しないと評価すべきだと考えております。それは、個々具体的に見るものでございますが、それが行為としてどのように認識をされるかということであります。
　それがそれぞれどうなのだということは、それはいろいろ違う場合があり得ることでございますが、具体的に何か基準を示すということになりますと、先ほど申し上げましたような継続性ですとか国際性ですとか計画性ですとか、そういうものに基づいて判断をすることになります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_022</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもといたしましては、海自艦艇によります補給活動のニーズが必ずしも減少してきているとは考えておらないところでございます。
　本年二月以降、フランス、ドイツ等八カ国と、これはもう交換公文をみんな締結して法の範囲内ということを担保しておるわけでございますが、支援対象国として追加をいたしました。これらの国に対しまして、今運用局長からお答えをいたしましたが、四月には二十五回、五月には三十二回、六月には二十回行っておるわけでございます。量的に申し上げれば、確かにアメリカの船は大きゅうございますから、量的に見れば減少したということもございますけれども、しかし、回数的には必ずしもそうとは言えない面がございます。
　これはやはり、テロリズムを防止する、そしてまた、洋上を利用して脱出する人間を捕捉するという意味からいきますと、むしろ、船の大きさというよりも、船の隻数にかかわる部分も多いのではないか。したがって、ニーズが減少したというふうには必ずしも考えておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_038</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおり、基本的に大きく変更はいたしておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_040</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えばＰＫＯですと、国際的なアコードというものがございますが、しかし、それぞれ、ＰＫＯを行われる国によって違う場合がございます。そしてまた、そこにおいて参加いたします国がどのような権限を持つかというのは必ずしも明らかになっておりません。
　そういうことを前提にして申し上げますと、今回のような場合に、では国際標準、これが国際標準ですよというものがきちんとありまして、それと日本の武器使用基準というものがかけ離れているという概念は、なかなか私は成り立ちにくい概念なんだろうと思っております。
　問題は、私どもが持っております自己保存のための武器使用、もちろん武力の行使に当たってはならないわけでございますが、その内容がいかなるものであるかということを精査をいたしまして、では、それを超えてまでやらねばならないものとは何なのだと。
　例えば、任務遂行を妨害する行為に対して武器使用ができるというふうにしなければならないという御意見もございます。しかし、そのときに、自分の身にも危害がなく、あるいは持っている装備品、九十五条を適用されるような範囲においてもそういうような危害がなく、にもかかわらず任務遂行が妨害されているというのはどういうものなのか、それに対してまで我々は武器を使用するということが求められているのかということをぎりぎり考えてみましたときに、私どもが持っていきます武器あるいは与える権限、それが国際標準から大きく外れており、結果として隊員の身を守ることにおいて不完全だというふうには私は考えておりません。
　これは庁内でも本当に何度も何度も議論をいたしました。それが本当に隊員の身を守るために不完全なものであるということであれば、それは本当にもっと議論しなければならないことだと思いますが、私が何日も何日も、何時間も何時間も議論しました結果といたしまして、隊員を守るために十分な権限というもの、国際標準からかけ離れていない権限、仮に国際標準というものを想定したといたしましても、そのようなものだとは思っておらないところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_042</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、正直申し上げて、原口委員のおっしゃることも、私は一つの議論としてあるだろうと思っています。
　しかし、この比例原則というものも、よく御理解をいただいているか。委員がよく御理解なことは、私よく存じておりますが、国民の皆様方に比例の原則というものをきちんと御理解をいただくという努力、そしてまた、何を持ってもいいんだと誤解を与えるような発言をしました、これはおわびを申し上げたところでございますが、それは自分を守るために必要なものということでありまして、おのずからそういう制約はかかるわけでございます。
　相手が例えば四のものしか持っていないのに自分を守るためとはいいながら十のものを持っていっていいわけじゃないんだ、比例の原則というのはそういうものではないんだということを御理解をいただきました上で、国会の御承認というのを実施の可否にかけておるわけでございます。
　ですから、私は、この比例の原則というものはどういうものなのか、そして、あくまでこういう比例の原則のもとにおいて持っていくものは定めるんだよということを国会において御確認をいただく。
　まさしく委員御指摘のように、何を持っていくんだということは、その現場現場に沿ってみなければわからないことでございます。そして、向こうが四のものしか持っていないのに、こっちが七や八のものを持っていっていいわけはないのであります。そこのところを御理解をいただければ、私は、シビリアンコントロールというものはきちんとかかるというふうに考えております。
　それだけでは十分ではないのだ、もっときちんと示せという委員の御指摘は御指摘として、私は、議論としてあるだろうと思っておりますし、それを真っ向から否定するつもりもございません。しかし、政府としては、私が今申し述べたように考えておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_058</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指名でございますので、私から答弁申し上げます。
　仮定に基づきまして、イラク国内において我が国が国際平和協力業務、ＰＫＯを行うことが可能かどうかについて、確定的な判断を述べることは差し控えさせていただきたいと存じますが、暫定政権が成立した場合を含めまして、ＰＫＯ法上の要件が満たされるかどうかにつきましては、当該暫定政権の態様等を総合的に勘案して判断することになるだろうということだと思います。ですから、その暫定政権なるものがどんなものなのかということにもよるのだと思います。
　確かに、委員御指摘のように、それができてからでもいいじゃないか、今、無理やり新法をつくってまで急いで行く必要がどこにあるんだということかもしれません。ただ、調査団のお話を聞いてみれば、本当に今すぐ、この間、あるテレビで見たのですが、本当に地獄のようだと、バグダッドは。これから夏になる、酷暑の季節になる、水はない、いろいろなインフラは破壊されている。今まさしく、きょう、あす、今週、来週に何千、何万という人が病気になるかもしれない。水がなくて本当に苦しい思いをしているかもしれない。まさしく今出さねばならない。憲法の範囲内においてそれを可能にする法律をつくる、そしてそれを派遣するということにも私は意義があると考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_090</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　非戦闘地域でも、安全なところと安全ではないところがございます。これは、佐藤委員からの冒頭の御質問にもございましたが、戦闘地域だって実は治安のいいところもあるかもしれない。でも、治安の悪いところもあるかもしれない。非戦闘地域でも、治安のいいところもあれば、治安の悪いところもあるということだと思います。
　例えば、今、委員がおっしゃいましたバグダッド空港をピンポイントで、では、この部分だけはアメリカがガードをがっちり固めているから大丈夫だよという地域が仮にあったとしたらどうだろうか。それは個々具体的に即して判断をすることになりますが、やはりそれは、その地域全体というものは戦闘地域ということになるケースが多いのだろうと思っております。
　いずれにいたしましても、非戦闘区域、地域の中でなければできない。その中で治安のいいところでやるということでございますから、まず前提条件として非戦闘地域というものを充足し、その中で治安のいいところで活動する。そういうところを実施区域として定めるということになると考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_092</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　自己完結的と申しましたのは、我々の場合の自己完結という意味でございますが、安全確保の面だけでの自己完結ということで申しますと、私どもの部隊がやりますのは、非戦闘地域で、かつまた治安の比較的いいところというところで自己完結的と申し上げておるわけでございます。自分の身を守るための自己完結というのは、各国においてそれはおのずから差があるものだというふうに考えております。我々は、武力の行使はできない、そしてまた、自己を守るための武器使用ならばできるということにおいて自己完結的と申し上げております。
　アメリカががっちり守っているところというのは、確かにそこは危険ではないのかもしれません。アメリカが本当にもう全力を挙げて守っている。その中で台風の目みたいに安全なところが仮にあったといたしましょう。しかし、その周りはもう大戦闘が行われているということになりますと、やはりそれは、戦闘地域の中で、戦闘地域という概念を非戦闘地域という概念の反対概念として仮に設けたといたしますと、非戦闘地域ではない地域において治安が保たれているというような概念になってしまうのだろうと思います。
　ですから、個々具体的にどうだろう、どうだろうと言われても、そのまま正確にはお答えはできませんが、やはり、そういう場所は非戦闘地域には該当しない場合が多いのだろうというふうに考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_094</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　報道等々で明らかになっておりますとおり、例えば、サダム・フセインは、米軍が攻めてくるというか攻撃をしてくるときに、政治犯もみんな武器を持たせて釈放しちゃったというようなこともございました。したがって、治安はまことによろしくないわけでございます。
　私どもが申し上げておりますのは、その活動、例えばアメリカならアメリカの活動がイラクの治安を回復するために行われておる活動であるとするならば、それは支援をすることが、安全確保活動の支援としてできるだろうということを申し上げております。
　例えば、本当にそのような泥棒でありますとか、あるいは生活の日々の糧でありますとかそういうものを得ようと思って銃を撃ちまくっておる、そういう勢力を取り締まる、あるいは抑えるために活動しておる、それはもう国際紛争とは関係のないものでございます。それはわからぬじゃないか、あるときはフセインの一味で残党であり、あるときは生活の糧を得るものなのだ、こういうふうに言われますが、それはその場その場で判断をすることになるだろうと思います。
　しかし、この場合にはどのように判断をするのだというような、いわゆる道しるべのようなものでしょうか、ガイドラインのようなものでしょうか、それはつくらねばならないと思っています。
　それがどのように区別をできるかというのは、この場合、この場合というふうに具体的に判断するのをここでお示しするのは極めて難しいことですが、例えて言えば、アメリカ軍の行動というものがイラク国内の治安の安定に資する、その目的のために行われておるものであれば、その支援をいたしますことは憲法上何ら問題のあることだとは考えておりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_142</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、結局二つあると思うんです。
　とにかく、我々が国際的な武力紛争の一環としての武力行使は行わないという憲法上の要請というのが一つあります。これは満たさなければいけないということは、当然のことであります。
　そしてまた、そのガラガラヘビであろうが何であろうが、その活動が、そういうような武力紛争の一環ではなくて、専らイラクの治安というものの安定に資するものである、そういう活動であるということでなければ、我々はその支援はできないということを申し上げておるわけでございます。
　それで、今の時点において、では砂漠のガラガラヘビ作戦とは一体どのようなものであって、子細にそれを教えてくれということをアメリカ軍に申し上げて、それをアメリカ軍が教えてくれるはずがないというのは、それは軍事常識として当然のことでございます。かくかくしかじかかくなるもので、このようにやっておるのだということを詳細に我々は知り得る立場にございません。
　しかし、我々が支援をいたします場合には、あくまで憲法の要請に従いまして、それが武力行使ということにつながらないように、そしてまた、アメリカがやっておるそのような活動というものが、国際的な武力紛争の一環をなすものではなく、イラクの治安というものの安定に資するものであるということでなければ支援はできないということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_144</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、我々の活動が我々の憲法の要請に従って行われるわけですから、私どもがそれをどう判断するかということなのでございます。
　我々の自衛隊の活動というものはあくまで憲法の範囲内で行われなければいけない。したがって、我々がそれをどのように主体的に判断するか。そして、その基準を示せというお話でございますが、それは、これはどの国の軍隊でもそうだと思うのです。我々の作戦は、子細に、このような内容であって、このようなものを対象にして、このような範囲でやっておるぞというようなことを、それはアバウトなことは示してくれるかもしれません。しかしながら、それを判断材料として、あくまで我々が主体的にそれを判断することになる、それは憲法上の要請をきちんと満たさねばならない、そういうことでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_148</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どこまでもということが何を指すのかよくわかりませんが、それは非戦闘地域で、そして、その中において比較的治安のいいと申しますか、実施区域に定められたところでなければできません。どこでも輸送ができるというものでは決してございません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_160</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　統一見解を出すかどうかは、また政府として判断をさせていただきたいと存じます。
　自衛隊の持つ二面性というのは、まさしく先生おっしゃるとおりだと思います。あえてつけ加えれば、三面性と言ってもいいのかもしれません。自衛権の行使として武力が行使できる、あるいは治安出動や海上警備行動のように警察権を行使するという形、そして災害派遣のような形、この三つを持っているのだと思います。一番この委員会の最初に、赤松委員の方から、災害派遣を海外でやる、そういうようなイメージではないか、正確にはとらえていないかもしれませんが、私はそういうイメージなのだろうと思っています。
　しかしながら、なぜ自衛隊でなければいけないか、あるいはなぜ自衛隊が必要ないかという議論が、先ほど伊藤委員と、そしてまた民主党の提案者の方から御議論がございました。これは繰り返しになって恐縮でございますが、そういう阪神・淡路と似たような状況かどうかはわかりませんが、非常に過酷な環境下にあって、水も電気も、あるいは食料も燃料も、ほかにだれにも頼らなくていい、そういう組織は自衛隊しかないであろう。そして、どの国も軍隊を出しておるわけで、いろいろなコミュニケーションはやはり民間ではだめであって、我々はＰＫＯでずっとほかの国の軍隊との信頼関係、コミュニケーションを築いてまいりました。それでなければいかぬだろう。
　そして、ＰＫＯでもいいではないか、暫定政権ができてから、それでもいいではないかということですが、これは、多くの先生方御案内のとおり、ではそのときになってＰＫＯで行きましょうということを決めたといたしましても、準備には何カ月も何カ月もかかるわけでございます。通常、ＰＫＯというのは、では行くと決めて一週間や二週間で行けるものではございません。いろいろな物資も調えねばなりません。そうしますと、では十月とか十一月とか、その暫定政権の性格もわかりませんけれども、そのときに仮に決めたとしましても、出るのはもう来年とかいうことになるでありましょう。それが国連の要請に本当にこたえることになるのかという思いを政府としては持っているところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_202</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、与党の調査団の報告やあるいは政府の調査団の報告というのを踏まえまして、現時点でニーズがあるということであればどういうことかということを考えてみましたときに、今先生御指摘のような、浄水、水をきれいにする、あるいは給水、水を配る、そして航空輸送というものがニーズとして現時点では考えられるということでございます。
　バグダッド空港でやるかどうか、それはまだ確定をいたしておりません。池があると申しましたのは、大統領宮殿の敷地内に例えば池があるというお話ですし、チグリス・ユーフラテス川のほとりでやってもそれはよいのであります。それは、まさしくニーズがあるかという点と、その地域が非戦闘地域であることは当然のことでございますが、治安のよい地域であるかどうかということにおいて実施区域を定めるということになるわけでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_204</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは両方排除するものではございません。安定支援活動も、それから人道支援活動も、これは両方ともそれを行うことがございます。
　基本的にはイラクの人道支援ということがより重点を置かれることになるかとは思いますが、実際問題、それでは安定化支援活動というものを排除するかというと、そういうことにはなりません。それが、我が方が行う行為が武力の行使に当たらないということであります限り、そしてまた、再三答弁申し上げておりますように、例えば米軍の行う活動が、それが国際的な武力紛争の一環としてのものではなくて、地域の安定化に資するものであるとすれば、それを支援することは何ら問題になるとは考えておりません。
　そしてまた、陸上輸送を排除しておるではないかという御指摘ですが、それは決して排除しておるわけではありません。例えて申し上げればということで言ったのでありまして、これは与党の調査団にいたしましても、これはあるいは民主党もそうかもしれませんが、十分な時間をとって子細にニーズを見たわけではない、民主党にしてもごらんになったわけではない、そういうようなニーズがもし現場にあるとすれば、これは陸上輸送を排除するものではございません。
　それから、武器弾薬につきましては、これも再三答弁を申し上げているとおりでございますが、そのこと自体が憲法に触れるものだとは考えておりません。それが治安のよくない地域、ましてや非戦闘地域ではないというふうにされる地域において、そういうことをやらないのは当然のことでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_206</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、まだ基本計画というものの作成という行為には入っておりません。
　この法案でお示しをしておりますのは、輸送でありますとか医療でありますとか、そういうことをメニューとして並べさせていただいておりまして、その中から、現地に具体的などのようなニーズがあるかということの議論の中で、私どもとして、例えて言えば航空輸送、例えて言えば浄給水というようなことが、現時点において政府あるいは与党の調査団の報告に基づいて考えられるということを答弁申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_208</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません。フィクションというお話ですが、別に私どもはフィクションで申し上げておるわけではございません。
　これはもう本当に答弁するのは百回目ぐらいになってまことに申しわけありませんが、非戦闘地域というのを定めるのは、憲法上の要請というものを制度的に担保するために行っておる法的な概念でございます。非戦闘地域というものを定めるということは法案上要請をされておるところでございまして、戦闘地域と非戦闘地域、これは、我が国の自衛隊の活動が海外において武力を行使するものではないということを担保するために設けた法的な概念でございます。
　私どもが非戦闘地域の中で活動しなければいけないということと、我々が非戦闘地域として定めたところ以外はみんな戦闘地域かといえば、それはそうではないこともございましょう。我々が非戦闘地域ではないと定めたところでも、実は非戦闘地域というのもあるのかもしれない。しかし、私たちがやらなければいけないのは、非戦闘地域というものを定めてその中で行うということは、これは法的な概念として設定をしておるものでありますし、当然、その中でやらねばならないということなのでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_210</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、我々が活動を行う地域は非戦闘地域でなければいけないということがまずあるわけでございます。それは、非戦闘地域というものを定めて、その中で実施区域を決めるというような二つの作業が実際にあるわけではございません。ある作業としては、実施区域を定めるということがあるわけであります。それで、実施する区域の範囲という概念はございますが、それが非戦闘地域というものとぴったり重なるかといえば、それはそうではないということなのでございます。
　ですから、我々——わかりますか……（中川（正）委員「わからないよ」と呼ぶ）わからないですか。
　実施する区域、つまり、活動をどこでやるのだという区域を定める。そして、法文上は、「実施する区域の範囲」という表現もございますね。これは相当に広いものなのです。そして、非戦闘地域というものが持っております意味は何かといえば、我々が行う活動というものはすべからく非戦闘地域でなければならないという意味で、そういう概念がある。それは、憲法上の要請であり、条文上になぜそれを設けたかといえば、それを制度上担保するために設けたということになるわけでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_212</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えて申し上げれば、きょうの某新聞にＱアンドＡの形で出ておりました。私は、あれが非常にわかりやすい整理かなというふうに思っております。
　要するに、確かに、法的な概念であるがところの非戦闘地域という考え方、そして、実際にそれを行う場所というのは、非戦闘地域であり、かつまた、安全なところでなければいけないという考え方、そして、実施する区域の範囲というのは、それよりももっと広い概念です。というのは、これは、法律の仕組みからすればそうなるわけでございますが、一般の方々に御理解くださいというのは、本当に私ども、もっと努力をしなければいけないことだと思っています。
　しかし、大事なことは、私たちが武力行使は決して行わないということ、それをきちんと担保するということであり、そして、活動する範囲、地域というものが、安全な地域とは申しません、しかし、自分を守るための権限、そして武器を持っていけば、自衛官であれば安全に任務が遂行できる地域でなければいけない。この二つを充足するものでなければいけないということは、私は、多くの方々に御理解をいただけるのではないかと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_237</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、防衛庁長官が判断をいたしまして、総理大臣が承認するという形になっております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_239</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員はおわかりの上でお尋ねかと思いますが、要は、その活動を実施する区域がいわゆる非戦闘地域という要件を満たすことについてはどうなのかということで、ひっきょう同じことになるわけでございますが、防衛庁長官が対応措置を実施する区域である実施区域を指定し、当該指定につき総理が承認する際に判断をするということになるわけでございます。ですから、防衛庁長官が指定をし、総理の承認を得る、その折に判断がなされるということになるわけでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_241</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどの答弁で申し上げましたが、行う地域はとにかく非戦闘地域でなければならないということなのでございます。非戦闘地域をまず決めて、それから実施区域を決めるというような作業が行われるかというと、必ずしもそうは限らない。実施する区域というのは、いずれにせよ非戦闘地域でなければいけないということでございます。これはもう先生御案内のとおり、憲法上の要請でございますから、私どもが非戦闘地域でなければいけないという地域というものが法的にございます。
　では、それ以外の地域はみんな戦闘地域なのかねというと、決してそういうわけではございません。我々がやるのは非戦闘地域でなければいけないということを法的に担保しておるという条文の構成になっております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_243</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　実施区域は非戦闘地域でなければいけないということでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_245</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何をもって戦闘区域と思われる地域が出てきたというふうに思うかということでございますが、例えば、それが活動しておる中において、突然、国または国に準ずる者があらわれ、そしてそれが、国際的な武力紛争の一環としてのような攻撃をしかけてきたというような場合は、それに該当するだろうと思います。実際にそれに遭遇した現場といたしましては、これは条文に書いてありますとおり、危険を回避し、活動を休止しということの行為を行います。そしてまた、実施区域を変更しなければならないという場合には、当然、防衛庁長官が実施区域を変更するということになります。
　ですから、現場におきましては、それを休止し、回避し、そして指示を待つということになります。そして、防衛庁長官といたしましては、実施区域の変更が必要か否かという判断をそのときに行うことになります。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_247</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　活動を休止し、危険を回避しということの判断は、当然現場の指揮官が行います。休止してよろしいでしょうか、回避してよろしいでしょうかみたいなことを防衛庁長官の判断にゆだねておったらば、それこそ大変な被害が生ずることになります。それは、実際に休止し回避するかという現場の判断は現場の指揮官がやるのは当然であるということ、そのことは非戦闘地域であるか否かということを判断する行為とはまた別個の行為でございます。したがいまして、これがシビリアンコントロールに反して、自衛官の判断によって非戦闘地域であるか否かということを判断させるということにはなりません。
　実施区域の変更というものは、当然防衛庁長官が法に基づいて行うことになるわけでございまして、それは現場の判断に係らしむるものではございません。それは防衛庁長官が、憲法の定むるところに従って、そしてまた隊員の安全というものを考え、そして活動の安全というものを考えて、実施区域を変更すべきと考えれば、変更することになるわけでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_249</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　法的にそのような仕組みにはなっておりません。そういう場合には自衛官の判断によって危険を回避する、そしてまた活動を休止するということがなぜシビリアンコントロールに反すると先生がおっしゃるのか、私には理解ができません。
　それがシビリアンコントロールに反するものではなくて、それは法律上、そういう場合には、危険を回避し、活動を休止しというふうに書いてあるわけでございます。法にそのように書いてあってそのように行わないということがあった場合に、法に書いてあることを行わないことを称して、シビリアンコントロールの縛りがきいていないとか、シビリアンコントロールが制度上担保されていないという御指摘は、必ずしも当たらないものと考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_255</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、条文上、国会の御承認をいただきますのは、可否についてでございます。したがいまして、実施区域というものを、先生まさしくおっしゃいますように広げたときにはどうなのだということでございますが、これはもう条文の仕組みとして、国会の御承認をいただくのは可否ということになっております。
　仮に、実施区域の範囲を広げるという場合に一々国会の御承認が必要だということになってまいりますと、これはなかなか機動性というものは確保されないということになろうかと思います。それは、私どもが実施区域の範囲を広げます、広げるということはなかなか私は、狭めるということはございましても、広げるということがどういうことにおいてあり得るのか、これは中でも議論をしておることでございますが、仮に広げる必要があるということになりました場合には、これは相当に急いでやる、機動性なり流動性なりというものは確保されなければいけないのだろうと思っております。
　誤解を招くといけませんが、その場合も国会の御承認が必要ということになりますと、なかなかそういうような即応性というものは確保されない。しかし、そうだからといって、シビリアンコントロールというものが侵されるということにはならないものだと私は考えております。
　こういう場合のこういう地域であるから、可否について、可と言ったのだとか否と言ったのだとか、そういうことになるのかもしれませんけれども、私は、それと機動性との勘案の問題だろうと思っております。これを国会承認かからしめなかったとしても、これはシビリアンコントロールに反するものだと私は思いません。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_279</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>279</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>279</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お言葉を返すようで恐縮でございますが、政府の中で本当にそんなふまじめな議論をしてきたかといえば、私だって全部見ておるわけではありませんから、断言はできません。一〇〇％完全ということは申し上げるわけにはいきません。しかし、私は、自分も何日も何日もこの議論をしてきて、ふまじめな議論をしたことは一度もないつもりです。
　どうすれば尊厳が保たれるかということ、そして、どうすれば犠牲がなくて済むのかということ、それはもうやはり、もちろん野党の委員というお立場はあります、我々政府という立場もありますが、ふまじめだということにつきましては、私はいささかの違和感を覚えます。（発言する者あり）そんなに不誠実でもございません。それは……（発言する者あり）</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/279</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_281</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>281</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>281</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えて申しますと、じゃ、武器使用権限という点について、これは午前中もどなたかにお答えをいたしましたが、それでは、ｂタイプの武器使用であり、かつまた、自己の身に対する攻撃でもなく、そしてまた持っておる装備、自衛隊法九十五条に対する攻撃でもない、それでｂタイプとは何なのだ、そしてまた、それに対して武器の使用をしなければいけない必然性は何なのだ、突き詰めればそういうお話になるだろうと思います。
　国際標準というものが、これが国際標準だということが決まっているわけではありませんが、我々ができないことの典型的な例として、このｂタイプが挙げられます。
　このｂタイプの中で、なおなお厳選していって、そのようなものに対して武器が使用できないということがそれほど非常識なことなのだろうかという議論でございます。
　それは、本当にこのことを考えておる、ＰＫＯ事務局であり、内閣官房であり、また我々防衛庁であり、制服組であり、あるいは先生がいらっしゃった外務省であり、そこで本当にかんかんがくがく、毎日毎日徹夜をして、仕事ですから当たり前のことです、寝ないで本当に徹底して議論をし、行く自衛官も交えて議論をした。その結果がふまじめだとは私は全く思っておりませんし、不誠実だとも思っておりません。これは、議論をしてきた者の名誉にかけて申し上げておかねばならないことだと私は思っております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/281</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_285</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも何度も答弁申し上げておりますが、だれにとって危ないのかということでございます。
　自分を守るために必要な権限、そしてまた、そのために必要な武器を持っていく自衛官が危ないかどうか。逆に言えば、任務を安全に遂行できるかどうかということでありまして、危ないところに、一般人にとって、全くの民間人にとって危ないところでもきちんとした権限、自己を守るためですが、そしてまたきちんとした必要な装備を持っていった場合には危険を回避できる、そしてまたそれから身を守ることができるということでございます。
　そしてまた、これは委員御案内の上のことかと思いますが、あえて申し上げておきますが、例えば、連れ去られた場合にどうするかということでございます。アメリカは確かに一人も見捨てておかない。それは、私どもでも、一人残らずきちんと帰ってこれる、そのためにできる限りのことをする、それはアメリカと何ら変わるものではございません。
　自衛官が万が一、万が一でございますが、拉致され連れ去られた場合には、自衛隊の部隊が、組織としての維持管理機能、すなわち、指揮下にある自衛官の状況を常に把握し、円滑に任務を遂行し得るよう最善を尽くすということは当然でございます。拉致された場合に、その維持管理機能の一環といたしまして拉致された自衛官の捜索を行う、そしてまた、拉致をしておる者に対してそれを見つけた場合には、それを説得を試みる。いきなり撃つというわけには、これは十七条の趣旨からいってまいりません。しかしながら、本当に維持管理機能の一環として、その一人一人の生命、そういうものに万全を期すということでございます。したがいまして、ふまじめだというふうに委員から見ればごらんになれるのかもしれません。
　しかし、私たちは、本当にどうすれば任務が遂行できるか、そして、これはぜひ御教授をいただきたいと思うことなのですが、国際標準なるものがあって、それと足りないのがこれなんだ、これを付与すべきなんだという御議論をいただければ、また議論は実質的になろうかと思います。
　私たちが今考えております範囲におきまして、自衛官の生命、身体、そういうものを危険にさらすというようなことを前提にこの法案を組み立てておるわけではございません。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_287</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>287</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>287</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　我が党内の議論というのは、それは委員はごらんになる機会がないと思いますが、そんなにいいかげんなことをやっておるわけではございません。
　それで、危なくないところにしか行かないんだねということになれば、それは、自衛官にとって危なくないところ、一般人にとっては危険かもしれません、治安が悪いところかもしれません。しかし、一般人にとっては危険であっても、自衛官であれば、必要な権限、自己を守る範囲において必要な武器、それを与えられた自衛官にとって身の安全が確保でき、任務を、国際社会から与えられた責任をきちんと果たし得る、そういう地域に参るということでございます。
　ですから、だれにとってとかそういうことじゃなくてと委員はおっしゃいますが、だれにとってということを冠しませんと、危険だの安全だのという議論は非常におかしなことになる。安全なところに行くんだったら民間が行けばいいじゃないかという議論があってみたり、あるいは、自衛官を危険なところにやるのかという議論があってみたり、やはり、だれにとってという言葉を冠してその状況を説明いたしませんと、実は、この法案の御理解はいただきにくいものだというふうに私は思います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/287</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_317</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>317</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>317</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　累次答弁申し上げておりますとおり、自分を守るために必要な武器ということでございます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/317</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_319</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>319</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>319</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必ずしもそうなるとは限りません。それは、国際紛争の一環としての武力の行使というふうな評価を受ける場合にはそういうことになることもあるかもしれません。しかし、それが野盗、山賊のたぐいであればそうならないということでございますし。
　先ほど来の抵抗権というような話、あるいは自衛隊、米軍と一般住民との話、ここにおいては、基本的に木島委員と私どもの政府との間には理解の差があるのだろうと思っております。したがいまして、法的な評価におきましても違いが出てくるのではないかと思って聞いておりました。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/319</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_325</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>325</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>325</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　かかった費用は一億円でございます。
　なぜＢ７４７を使用したかといえば、私どもは、Ｃ１、Ｃ１３０、そしてまたこのＢ７４７というスリータイプを持っておりますが、一番適したものはこのＢの７４７であった。Ｃ１はもっと運べませんので。飛行航続距離も非常に短うございます。Ｃ１はだめ、Ｃ１３０はだめということになりますと、Ｂ７４７ということになります。
　その場合に、では、民間機をチャーターすればよかったではないか。先ほど委員御指摘のイリューシンとかアントノフとかいう飛行機は、ロシアの飛行機でございますから英国ではないかと私は思っておりますけれども、それを使いました場合に、確かに費用的に言えばそうなのかもしれません。しかし、迅速性でありますとか、あるいは、この間も委員から、ではなぜそんなに武器を持っていったのだというような御指摘がございました。しかしながら、それは確かに機内の秩序維持ということにはまず使うことはありません、しかし機内の秩序維持ということと、現地におりまして、これは、カーゴの扉をあけましていろいろなものを搬入したり搬出したりしますときに、それは不測の事態があることは想像できることでございます。その場合に備えてけん銃を持っていったということでございまして、トータルで考えてみましたときに、これは費用だけで推しはかれるものではないでありましょう。
　そしてまた、この要請は、ＵＮＨＣＲから求められたものでございます。委員、恣意的にとおっしゃいましたけれども、これは私どもが恣意的に決めてテントを、ＵＮＨＣＲの要請は二千人分ということでございましたけれども、これはＵＮＨＣＲから来たものでございますので、日本国政府として恣意的に決めたものではございません。この任務を全うしますために何が一番よいかということは、これはそろばん勘定だけではできないということも委員御案内のとおりかと存じます。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/325</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_327</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>327</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>327</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、恐らく実際に行く自衛官たちがその必要性というのは感じている、それは委員よりも実際の自衛官たちの方がよく知っておるはずです。そういうような任務を行うときに、みずからの身を守る武器というものは持っていかねばなりません。
　そして、先ほどお答えを申し上げましたように、確かに、搬出しますとき、搬入しますとき、それは見ておるだけでありましょうか。そのときに不測の事態が起こるということは完全に排除できるものではございません。それは、いろいろな、世の中に完全というものはございませんし、そしてまた、そこにおいてカーゴを搬入しますときに全く不測の事態が起こらないというわけではございません。そういうことにも備えて持っていったというふうに私は聞いております。
　また、事前になぜ人が行ったのだということでございますが、政府専用機が飛びます場合に、それが受け入れられるものかどうか、そしてまたそれが飛び立てるものなのかどうか、事前に先遣の職員を派遣するのは通例となっております。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/327</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00720030702_329</speechID><issueID>115603808X00720030702</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>329</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-07-02</date><closing></closing><speechOrder>329</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、テントと総理とどっちが大事だという御質問をされましても、なかなか的確なお答えはいたしかねるところでございます。今回の……（発言する者あり）いやいや、それは質的にどうなのだ、それを同列に議論して、どちらが大事とかどちらが大事じゃない、そういうお答えをすることは、それは当然するべきものでもないということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702/329</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00720030702</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00720030702/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00520030630_013</speechID><issueID>115603808X00520030630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-06-30</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　刻々という言い方があるいは誤解を与えたとしたら、それは申しわけないことだと思います。
　要するに、これはもう先生百も御存じのとおり、日本の国が武力を行使しないということを制度的に担保しておるわけですから、それは変わり得ることはあります。ただ、これを治安と同義にとらえて、治安が刻々と変化するというのと、戦闘地域、非戦闘地域が刻々と変化する、これはまた違う概念だろうと思います。ただ、これがぴたっと変わらないというものではございません。
　ですから、国際的な武力紛争が現に行われておらず、また活動の期間を通じて行われることが予測されない地域という意味で、それは固定されたものではないということを申し上げたつもりでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00520030630/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00520030630_069</speechID><issueID>115603808X00520030630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-06-30</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のように、確かに国と国との武力紛争というのは減ってきた、冷戦後そういう世界になってきたというのは、そうなのだろうと思っております。ただ、私どもの憲法の解釈上、日本国としては、国際的な武力紛争というものはできないし、そしてまた、その可能性があるようなことというのは避けなければいけない。
　したがって、確かに、憲法ができた時点と今の時点とそれは違うと御指摘を受ければ、それはそうなのかもしれません。しかし、現行憲法九条の解釈上、やはり、国際的な武力紛争が行われていない、あるいは、行われることが活動の期間中予測されないということで、非戦闘地域でなければ我々の自衛隊が行くことはできない。
　これは、安全か安全ではないかというのと必ずしもぴったり重なる概念ではございません。憲法上のそういうような要請というものを制度的に担保するというふうに何度も申し上げているとおりであって、それでは、どこのどこがそうなのだとこう言われますと、そのこと自体が憲法上の要請から来る一種の抽象的な概念でございます。
　しかしながら、とにかく私どもは、非戦闘地域というものでなければそもそも自衛隊の活動はできない、それは憲法上の要請で、これはどうしても守らなければいけないもので、抽象的な概念であろうが何であろうが、その非戦闘地域というものを設定しなければなりません。
　そしてまた、今度は、安全なのか安全じゃないのか、それが危険なのか危険じゃないのかということになるだろうと思います。ですからそれが、泥棒でありますとか、いわゆる治安がよくない、国または国に準ずる者によって組織的、計画的に行われていない、そういうような地域、その中でも、そういうような頻度が低い地域を何とか選びまして自衛隊が活動するということでございます。
　先生御指摘の砂漠のガラガラヘビでございますが、これは、今まで砂漠のサソリというのをやっておりました。今度、ガラガラヘビということになりました。これは、実際にどういうものなのか、把握をする必要はあるだろうと思っています。
　これは、私どもの自衛隊が仮に派遣をされる、この法律が成立をいたしまして仮に派遣をされる時点で、やはりそれは、専門家が、実際に行く人間たちが行ってみて、どの地域であれば、非戦闘地域の中で日本の自衛隊が活動するにふさわしい地域なのかということを選定することに相なります。この時点でどこがその地域なのだというふうに求められましても、今の時点でそれを申し上げること自体が、私は政府としては不適切なことだと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00520030630/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00520030630_083</speechID><issueID>115603808X00520030630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-06-30</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません。突然のお尋ねですぐにお答えいたしかねますが、それは確かに、先生のおっしゃるようなことは、私はあるんだろうと思っています。ですから、実際に行く人間が行ってみるということが大事だと思います。
　ですから、六四式小銃を持っていったらどうなるかとか、いろいろなことは私もカタログデータとしては一応頭に入れております。ただ、実際に行って使ってみる人たちが、実際の気候条件の中で実際にどのような、危険ではない地域とはいいながら、どういうことが想定されるか、そしてまた、持っていく武器と同時に、装甲防御がどれぐらいのものを持っていくかということも考えなければいけません。
　実際に行く人間がどういうことが必要かということを尊重して決めなければいけないことだと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00520030630/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00520030630_085</speechID><issueID>115603808X00520030630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-06-30</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、先生よく御案内のことでございますが、我が国は、軍法会議というものがつくれない、それは憲法に基づくものでございます。
　ただ、これが、自衛官が現地におきまして、それは国外犯をどう規定するかということともかかわることでございますが、現地におきまして犯しました、仮にですね、そういうことがあったとした場合には、それは我々の警務隊で、これも行くわけでございます、しかるべき処分を行うということに相なります。これはもう、現地の国とどういうような立場に立つか、どういうような法的地位に立つか、そのあたりはこれから先議論をしていかねばならないことでございますが、全く裁く状況にないということではございません。
　それから、先ほどの、先生御指摘になりました武器の件につきましては、全く考えていないわけではございません。ただ、高温でかつ湿度が低い地域において、私どもが今から新しいものを調達する、御指摘のように、では今からカラシニコフを買うかということ、例えて言えばですね、そういうことは現在のところ想定はいたしておりません。ただ、今私どもが持っておりますものの中でどういうものがその地域で使えるかということは、当然検討はいたしておることでございます。これは、派遣を前提にしてということではございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00520030630/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00520030630_087</speechID><issueID>115603808X00520030630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-06-30</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはまさしく、国連の要請でもないのにと先生おっしゃいました。私どもとしては、一四八三、もちろんそれのみを根拠とするわけではございませんが、そこはいろいろなお考えがあるだろうと思います。では、ＰＫＯでもどうなんだというお話になってきまして、この服務の宣誓をどう読むかですが、「私は、我が国の平和と独立を守る自衛隊の使命を自覚し、日本国憲法及び法令を遵守し、一致団結、」云々と、こう来るわけでございます。
　仮にこの法案がお認めをいただいたといたしますと、これも日本国における法令でございます。この法令に基づきまして自衛官に派遣命令が下ることになります。もし衆参両院でこの法案をお認めいただいたということになりますと、これもきちんとした日本国の法令に基づく派遣ということになるわけでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00520030630/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603808X00520030630_117</speechID><issueID>115603808X00520030630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援並びに国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-06-30</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何度もお答えをしておりますが、この法律の仕組みは、非戦闘地域で行わなければいけない、こういう仕組みになっておるわけでございます。それは当然、憲法上の要請に従いまして、非戦闘地域で行わなければいけません。戦闘地域というものを定めるということは、この法律については予定をいたしておりません。
　戦闘地域を定めるのではなくて、非戦闘地域を定める。それは同じことのように見えますが、実は違う概念でございまして、非戦闘地域を定めるということをきちんと担保しておかなければ我々の自衛隊は活動ができないということなのでございます。ですから、そんなこと、分けることに何の意味があるんだ、こういうふうにおっしゃいますが、非戦闘地域で行うということをきちんと決めておくことが憲法の要請に従うものなのでありまして、これはきちんと定めなければいけません。そういうものであって、自衛隊の活動は非戦闘地域に限られるということは、これはもう何度も申し上げておるとおりでございます。
　国または国に準ずる者というものがあるのかということでございますが、これは今イラクにおいて、国というものはございません。そうしますと、国に準ずる者とは何かということになりますと、これは例えて言えばということでございますが、バース党の残党というものがフセイン政権を再興しようということで組織的な行動を行っている場合、これは国に準ずる者になることがあり得るだろうというふうに思っております。それが単にその日の糧に事欠いて泥棒を働いておるということであるとするならば、これは国に準ずる者ということにはならないわけでございます。
　これは、一にかかって、その状況がどうであるか、絵に映る状況がどうであるかということではなくて、憲法上の要請にきちんとこたえるということであります。ですから、危ないとか危なくないとか、そういうことと全く重なる概念というわけではございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603808X00520030630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603808X00520030630/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
