<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5301</startRecord><nextRecordPosition>5401</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_025</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　本法案は防衛出動が下令された場合に適用されるわけでございます。したがいまして、テロ等々が起こって防衛出動が下令をされておるとすれば、拘束した者は捕虜として取り扱うことになりますが、仮に防衛出動が下令しておらない状態、治安出動等々ですね、そういう場合に拘束をしたということになりますと、本法案によりましては捕虜として取り扱うことに相なりませんので、仮に拘束をいたしました場合は、それは警察機関等々に引き渡すということに相なります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_027</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のとおり、これは防衛出動が下令をされていなければこの法案は適用がないということです。
　おっしゃいましたケースで、サマワでそういうことが起こったらどうなるのかということでございますが、サマワにおいて防衛出動が下令をされるということは、極めて極めてまず考えられないことでございます。今の特措法に基づいて出ておるわけでございますから、当然非戦闘地域の要件を満たすということ、万が一、近傍においてそのようなことになった場合には活動の一時休止の措置をとるということになっておりますので、そういう事態が生起するということは想定をいたしておりません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_029</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　捕虜にはなりません。なぜならば、この法案が適用されないからでございます。
　仮にそういうことが起こったとして、そうすれば戦闘地域かどうかという議論になりますし、これはもう何度も同じお話をいたしましたが、近傍でそのようなことになれば一時中止するみたいなことになるわけです。しかし、その間に仮に身柄を確保するということがありとせば、それはオランダ軍でありますとか現地の治安を担当するそういうような組織に対しまして引き渡すということになるわけでございまして、いかなるケースにおきましても、いかなるケースにおきましてもというのはちょっと言い過ぎかもしれませんが、少なくともこの法案によって捕虜として我が方が拘束するということはございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_103</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは先生よく御案内のとおりで、どちらが指揮権をとるということはございません。共同対処行動ということになっておりますわけで、まさしくそこにおいて調整メカニズムがワークするということになっておるわけでございます。
　これは、例えば米韓のように、どちらが指揮権をとるというものではございせん。それが本当にワークをするかどうかということが調整メカニズムの中できちんきちんと平素から議論をされておらなければ、調整メカニズムがあるから大丈夫だなどというようなお話にはこれはならないと思っております。
　それはどのレベルでやるのかということですが、そして何が優先するのかということですが、まさしくそれは、日本を防衛する上においていかに共同対処をすれば有効かという、抽象的なお話をするようですが、それは、その場その場において何をやらなきゃいかぬかということは出てくるはずなんですね。そこにおいて、各レベルにおいてきちんと調整が行われるということであって、どちらが優先するというのは、その場においてのニーズによると考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_105</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、可能性としては否定をいたしません。しかしながら、米軍が優先されるということは、別に、日米安全保障条約の中で、その場のニーズに対応すればあり得ることだと考えております。何か委員が問題意識があれば、ぜひ御教示をいただき、私どもの方としても検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_113</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府のスタンスは、今、井上大臣から答弁があったとおりでございます。
　私は、個人として申し上げますと、ドイツの緊急事態法というのがございます、これが一つのイメージなのかなという思いは、まだ大臣になります前等で有事法制の議論をしておりましたときに、一つのモデルはこれなんだろうとは思っております。それと我が国におきます災害対策基本法との関係をどのように整理していくのかという問題、それから、中央と地方との関係はドイツと日本において違いますので、そのあたりをどのように整理していくのかということですが、私は、一つのモデルはドイツの法制なのだろうなというふうに思っています。
　もちろん、憲法との関係もございまして、そのあたりもきちんと議論していかねばなりませんが、どういうイメージでいくのかということについて、民主党さんと与党あるいは政府、認識の共有をしていくということはやはり大事なことだというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00320040414_217</speechID><issueID>115905054X00320040414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-04-14</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう可能性は非常に考えにくくなってきたとは思っています。しかしながら、世の中には絶対にないということはないわけであって、そういうものにきちんと備えるということが抑止力になるのだろう。
　先生、先ほど、ずっと戦後、日本に対してそういうことはなかったじゃないかという御指摘がありました。でも、それは、もし日本が防衛力も持たず、日米安全保障条約も結ばずやっていたとしたら、やはりそうだっただろうか。やはり日本がきちんとした自衛力を持ち、日米安全保障体制があったからこそ、そういうことはなかったのであって、私どもは、そういうことにきちんきちんと備えておくことがそういうことがないようにする抑止力なのだというふうに思っておるところであります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00320040414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00320040414/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905254X02320040413_013</speechID><issueID>115905254X02320040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　武力攻撃事態における外国軍用品等の海上輸送の規制に関する法律案、武力攻撃事態における捕虜等の取扱いに関する法律案及び自衛隊法の一部を改正する法律案について、その趣旨を御説明いたします。
　まず、武力攻撃事態における外国軍用品等の海上輸送の規制に関する法律案について申し上げます。
　本法律案は、武力攻撃事態に際して、我が国領海または排他的経済水域を含む我が国周辺の公海における外国軍用品等の海上輸送を規制するため、海上自衛隊の部隊が実施する停船検査及び回航措置の手続並びに外国軍用品審判所における審判の手続等を定め、我が国の平和と安全の確保に資することを目的とするものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明いたします。
　第一に、外国軍用品等の海上輸送を規制する必要があると認めるときは、防衛庁長官は、内閣総理大臣の承認を得て、停船検査等の措置の実施を命ずることができることとし、そのために必要な規定を整備するものであります。
　第二に、外国軍用品等及びそれを輸送する船舶に係る規制措置について、必要な規定を整備するものであります。
　第三に、外国軍用品等を輸送している疑いのある船舶に対する停船検査及び回航措置の手続、武器の使用について、必要な規定を整備するものであります。
　第四に、防衛庁に臨時に外国軍用品審判所を置くこととし、審判の手続等所要の規定を設けるものであります。
　第五に、補償、罰則に係る規定等を整備するものであります。
　次に、武力攻撃事態における捕虜等の取扱いに関する法律案について申し上げます。
　本法律案は、捕虜等の拘束、抑留その他の取り扱いに関し必要な事項を定め、自衛隊の円滑かつ効果的な行動の実施に資するとともに、武力攻撃事態におけるジュネーブ第三条約その他の捕虜等の取り扱いに係る国際人道法の的確な実施を確保することを目的とするものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明いたします。
　第一に、捕虜等の人道的な待遇を確保すること、その他捕虜等の取り扱いに関する責務等を定めるものであります。
　第二に、捕虜等の範囲を定め、自衛官による捕虜等の拘束権限及び資格認定手続を規定するものであります。
　第三に、臨時に捕虜収容所を設置できることとし、ジュネーブ第三条約その他の国際人道法の規定に従って、食糧、衣服、衛生、医療の提供等の規定を整備するとともに、捕虜等に対する懲戒制度を整備するものであります。
　第四に、防衛庁に捕虜資格認定等審査会を臨時に設けるとともに、その審理手続等所要の規定を設けるものであります。
　第五に、捕虜等の抑留の終了に必要な規定を設けるものであります。
　第六に、自衛官による武器の使用権限、捕虜等が逃走した場合の再拘束の権限等を整備するものであります。
　第七に、罰則に係る規定を整備するものであります。
　最後に、自衛隊法の一部を改正する法律案について申し上げます。
　本法律案は、今般日米間で合意に達し、署名が行われた、日本国の自衛隊とアメリカ合衆国軍隊との間における後方支援、物品又は役務の相互の提供に関する日本国政府とアメリカ合衆国政府との間の協定を改正する協定に定める物品及び役務の提供の実施に関し、天災地変その他の災害に際して災害応急対策のための活動を行う合衆国軍隊、外国における緊急事態に際して邦人の輸送と同種の活動を行う合衆国軍隊、及び訓練、連絡調整その他の日常的な活動のため本邦内にある自衛隊の施設に到着して一時的に滞在する合衆国軍隊に対する物品、役務の提供権限を整備し、あわせて所要の規定の整備を行うものであります。
　以上が、武力攻撃事態における外国軍用品等の海上輸送の規制に関する法律案、武力攻撃事態における捕虜等の取扱いに関する法律案及び自衛隊法の一部を改正する法律案の趣旨でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905254X02320040413/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905254X02320040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905254X02320040413/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905254X02320040413_030</speechID><issueID>115905254X02320040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　遠藤議員より、我が国で起こり得る紛争の形態についてのお尋ねをちょうだいいたしました。
　議員御指摘のとおりだと思っております。冷戦崩壊後十年以上を経まして、特に経済面を中心とした国家間の相互依存の拡大と深化をも踏まえれば、我が国に対します本格的な侵略事態が生起する可能性は、確かに低下しております。
　一方、大量破壊兵器や弾道ミサイルの拡散、さらには、国際テロ組織の活動を含みます新たな脅威や平和と安全に影響を与える多様な事態への対応、議員の表現をかりれば非対称的な紛争ということでございますが、そのようなものへの対応が、我が国を含む国際社会にとっての差し迫った課題となっておりまして、このような安全保障環境に実効的に対応し、我が国の平和と安全に万全を期す必要があると考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　〔国務大臣井上喜一君登壇〕</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905254X02320040413/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905254X02320040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905254X02320040413/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905254X02320040413_035</speechID><issueID>115905254X02320040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　赤嶺議員から、自衛隊のイラク派遣の根拠などについてお尋ねをいただきました。
　イラク人道復興支援特措法に基づきます自衛隊の活動は、我が国として主体的にイラクの人道復興支援を中心とした活動に従事するものであり、占領行政の一翼を担うという御指摘は当たりません。
　また、イラクの復興と民生の安定は、中東地域のみならず、我が国を含みます国際社会全体の平和と安全の観点からも重要であり、統治権限のイラクへの移譲を円滑に進展させるためにも、国際社会によるイラクへの支援の強化が不可欠であります。さらに、イラクの厳しい生活環境のもとで十分に活動できる自己完結性を備えております自衛隊による活動が有効であるものと考えております。
　政府といたしましては、こうした考え方に立ちまして、国会で御審議をいただき成立したイラク人道復興支援特措法に基づき、また、今国会において御承認をいただきました上で、自衛隊をイラク等に派遣し、人道復興支援を中心とした活動を行っているものであり、根拠がないとの御指摘は全く当たらないものと考えております。
　次に、ＡＣＳＡ改正と国際平和協力の一般法との関係についてのお尋ねをいただきました。
　今回のＡＣＳＡ改正は、自衛隊による物品、役務の提供は個別の活動ごとに有効な我が国国内法の認める範囲内で行われるとの大前提のもと、現時点で自衛隊及び米軍の双方にニーズが高い活動にＡＣＳＡに基づく手続の枠組みを適用するものであり、今後の国際平和協力の一般法に関する議論を先取りするためのものではございません。
　次に、海上輸送規制法案につきまして、憲法が禁ずる交戦権との関係でお尋ねをいただきました。
　本法案に基づきます停船検査等は、我が国に対する外部からの武力攻撃が発生した場合に、自衛権の行使に伴う必要最小限度の範囲内の措置として行うものでございます。憲法で禁止されておる交戦権の行使に当たるものではございません。
　このような自衛権の行使に伴う措置が憲法上可能でございますことは、政府として累次申し述べてきたところでございます。本法案は、これまでの政府の考え方を踏まえ、必要な規定を整備するものであり、憲法上問題ないものと考えております。
　最後に、国民保護法案が想定しております事態についてのお尋ねをいただきました。
　国民保護法案は、武力攻撃事態に加えて、大規模テロ等の緊急対処事態を対象としておりまして、現時点において想定しております事態といたしましては、武力攻撃事態につきましては、航空機や船舶により地上部隊が上陸する攻撃、ゲリラや特殊部隊による攻撃、弾道ミサイル攻撃、航空機による攻撃等、緊急対処事態につきましては、原子力発電施設の破壊、炭疽菌等の生物剤を用いた生物テロ、航空機による多数の死傷者を伴う自爆テロ等を想定しております。
　御質問のように、我が国に対する本格的な侵略事態生起の可能性は低下をしておりますが、先ほど述べました事態も含めた各種の国家の緊急事態に対処するための態勢の整備は、国家国民にとって重大な事態に備えるものであり、独立国家としての当然の重要な課題と考えておる次第でございます。
　以上であります。（拍手）
　　　　〔国務大臣井上喜一君登壇〕</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905254X02320040413/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905254X02320040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905254X02320040413/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905054X00220040413_007</speechID><issueID>115905054X00220040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま議題となりました武力攻撃事態における外国軍用品等の海上輸送の規制に関する法律案、武力攻撃事態における捕虜等の取扱いに関する法律案及び自衛隊法の一部を改正する法律案について、その提案理由及び内容の概要を御説明いたします。
　まず、武力攻撃事態における外国軍用品等の海上輸送の規制に関する法律案について申し上げます。
　本法律案は、武力攻撃事態に際して、我が国領海または排他的経済水域を含む我が国周辺の公海における外国軍用品等の海上輸送を規制するため、自衛隊法第七十六条第一項の規定により出動を命ぜられた海上自衛隊の部隊が実施する停船検査及び回航措置の手続並びに防衛庁に設置する外国軍用品審判所における審判の手続等を定めることを内容としております。
　昨年六月に成立した武力攻撃事態等における我が国の平和と独立並びに国及び国民の安全の確保に関する法律において規定されておりますとおり、武力攻撃が発生した場合には、これを排除しつつ、その速やかな終結を図るため、自衛隊の行動を円滑かつ効果的にするための措置に係る法制を整備していく必要があります。
　本法律案は、かかる考え方を踏まえ、武力攻撃事態に際して、我が国領海または我が国周辺の公海における外国軍用品等の海上輸送を規制するため、停船検査等の措置その他の必要な事項を定め、我が国の平和と安全の確保に資することを目的として提案するものであります。
　以上がこの法律案の提案理由であります。
　次に、この法律案の内容についてその概要を御説明いたします。
　第一に、防衛出動が命ぜられた海上自衛隊の部隊に対し、我が国領海または我が国周辺の公海における外国軍用品等の海上輸送を規制する必要があると認めるときは、防衛庁長官は、内閣総理大臣の承認を得て、停船検査等の措置の実施を命じることができることとし、そのために必要な規定を整備するものであります。
　第二に、外国軍用品等及びそれを輸送する船舶に係る規制措置について、必要な規定を整備するものであります。
　第三に、外国軍用品等を輸送している疑いのある船舶が実施区域を航行しているときは、当該船舶を停止させ、積み荷等の検査を行うことその他停船検査及び回航措置の手続、武器の使用について、必要な規定を整備するものであります。
　第四に、防衛庁に、船舶または積み荷の取り扱いについて審判等を行う機関として、臨時に、特別の機関として外国軍用品審判所を置くこととし、その所掌事務等の規定を整備するとともに、同審判所における審判の手続、審決の執行等について、必要な規定を整備するものであります。
　第五に、補償、罰則に係る規定等を整備するとともに、附則において防衛庁設置法等について所要の改正を行うものであります。
　次に、武力攻撃事態における捕虜等の取扱いに関する法律案について申し上げます。
　本法律案は、武力攻撃を排除するために必要な自衛隊の行動が円滑かつ効果的に実施されるようにするとともに、武力攻撃事態において捕虜の待遇に関する千九百四十九年八月十二日のジュネーヴ条約、いわゆるジュネーヴ第三条約その他の捕虜等の取り扱いに係る国際人道法の的確な実施を確保するため、武力攻撃事態における捕虜等の拘束、抑留その他の取り扱いに関し必要な事項を定めることを内容としております。
　昨年六月に成立した武力攻撃事態等における我が国の平和と独立並びに国及び国民の安全の確保に関する法律において規定されておりますとおり、武力攻撃が発生した場合には、これを排除しつつ、その速やかな終結を図るため、自衛隊の行動を円滑かつ効果的にするための措置に係る法制を整備していく必要があるとともに、武力攻撃事態に対処するに当たっては、傷病者、捕虜、文民等の武力紛争の犠牲者を保護することによって、武力紛争による被害をできる限り軽減するため、国際人道法の的確な実施を確保することが重要であり、我が国として、国際人道法を遵守する体制を整備することは、我が国国民の生命、身体及び財産の保護に資するのみならず、憲法の理念である国際協調主義にも合致し、国際社会における我が国に対する信頼を一層向上させるものであります。
　本法律案は、かかる考え方を踏まえ、武力攻撃事態における捕虜等の拘束、抑留その他の取り扱いに関し必要な事項を定め、武力攻撃を排除するために必要な自衛隊の円滑かつ効果的な行動の実施に資するとともに、武力攻撃事態におけるジュネーヴ第三条約その他の捕虜等の取り扱いに係る国際人道法の的確な実施を確保することを目的として提案するものであります。
　以上がこの法律案の提案理由であります。
　次に、この法律案の内容についてその概要を御説明いたします。
　第一に、捕虜等の人道的な待遇を確保すること、捕虜等の生命、身体、健康及び名誉を尊重し、これらに対する侵害または危難から常に保護することその他捕虜等の取り扱いに関する責務等を定めるものであります。
　第二に、敵国軍隊等の構成員その他この法律案の対象となる捕虜等の範囲を定め、防衛出動を命ぜられた自衛隊の自衛官が捕虜等の資格を有すると疑うに足りる相当の理由のある者を拘束できる権限を整備するとともに、拘束された者についてその資格を認定するために必要な手続を規定するものであります。
　第三に、捕虜等の抑留その他の業務を行うため、陸海空三自衛隊の共同の機関として、臨時に捕虜収容所を設置できることとするとともに、捕虜等の人道的な待遇を確保するため、ジュネーヴ第三条約その他の国際人道法の規定に従って、必要な食糧、衣服等の提供に係る規定、敵国衛生要員による医療活動の実施その他の衛生、医療に係る規定、捕虜等と外部との通信に関する規定及び捕虜等に対する金銭給付に係る規定その他所要の規定を整備するとともに、捕虜等の規律違反行為に対する懲戒制度を整備するものであります。
　第四に、捕虜等の資格認定及び抑留中の懲戒処分に対する不服申し立てを審理するため、防衛庁に捕虜資格認定等審査会を臨時に設けるとともに、その審理手続等所要の規定を設けるものであります。
　第五に、捕虜等の送還その他の抑留の終了に必要な規定を設けるものであります。
　第六に、捕虜等の拘束及び抑留業務の目的達成に必要な範囲の自衛官による武器の使用権限、捕虜等が逃走した場合の再拘束の権限並びにそのために必要な調査及び土地等への立ち入りに関する規定、捕虜等の所持品の領置に係る規定、重傷病捕虜等の送還の決定等に関与し得る独立した委員の指定に係る規定、その他所要の特例措置等に係る規定を整備するものであります。
　第七に、敵国衛生要員等が行う医療活動に関する守秘義務違反に係る罰則を整備するものであります。
　最後に、自衛隊法の一部を改正する法律案について申し上げます。
　武力攻撃事態等に際しての活動及び国際の平和及び安全に寄与するための国際社会の努力の促進、大規模災害への対処その他の目的のための活動に必要な物品または役務の自衛隊とアメリカ合衆国の軍隊との間における相互の提供に関する枠組みにつきましては、これまで日米間で検討を続けてきたところでありますが、今般日米間で合意に達し、二月二十七日に、日本国の自衛隊とアメリカ合衆国軍隊との間における後方支援、物品又は役務の相互の提供に関する日本国政府とアメリカ合衆国政府との間の協定を改正する協定に署名が行われたところであります。
　本改正協定は、自衛隊と米軍との間の緊密な協力関係を促進し、もって日米安全保障体制の円滑かつ効果的な運用及び国際連合を中心とする国際平和のための努力等に寄与するものでありますが、本改正協定に定める物品及び役務の提供を実際に自衛隊が行うことができることとするためには、自衛隊法を改正することが必要となります。
　本法律案は、天災地変その他の災害に際して災害応急対策のための活動を行う合衆国軍隊、外国における緊急事態に際して邦人の輸送と同種の活動を行う合衆国軍隊、及び訓練、連絡調整その他の日常的な活動のため本邦内にある自衛隊の施設に到着して一時的に滞在する合衆国軍隊に対する物品、役務の提供権限を整備し、あわせて所要の規定の整備を行うものであります。
　以上が、武力攻撃事態における外国軍用品等の海上輸送の規制に関する法律案、武力攻撃事態における捕虜等の取扱いに関する法律案及び自衛隊法の一部を改正する法律案の提案理由及びその内容の概要でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00220040413/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905054X00220040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905054X00220040413/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_043</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはいろんな推論はできると思っています。ですから、世の中で言われておりますのは、日本の場合にはこれはそういうことをすれば引くのだと、そうであればコアリッションの一角が崩れるのだ、だから日本がねらわれたのだというふうな議論をする方もあります。私として確たるものはこれだということは分かりませんし、それはもういわゆる犯人に聞いてみなければ分からないことでございます。すべて推測の域を出ません。
　私どもといたしましては、先ほど来外務大臣が答弁されておられますように、邦人の無事な救出ということのために全力を尽くすということでありまして、それはいろんな推論は成り立ちますけれども、これはきちんとした評価、分析を得たものではございません。人質の安全解放に全力を挙げるというのが政府の立場であります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_047</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは先生の貴重な御推論だと思います。そういうような考え方もございましょう。いろんな考え方はあるんだと思います。ただ、それはもう聞いてみなきゃ分からぬ話でございます。
　ですから、私どもとしては、いろんな情報はございますが、それを分析し、評価をし、どのような形であれば人質が無事に救出できるか。そして同時に、総理がおっしゃっておられますように、政府の基本的な自衛隊派遣の方針には変更はないわけでございます。それはもうこの国会で何度も答弁を申し上げておりますとおり、我が国の国益、国際的な責任、そういうものも勘案して国会の御審議を経て派遣をしておるわけでございます。それと、邦人の救出というものを両立をさせていかねばならないということだと思っています。
　先生の御推論は、それなりに承りました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_075</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　安全確保支援活動について触れていないというわけではございません。安全確保活動も支援活動も行っているということは国会でも答弁を申し上げておるところでございます。
　これは、国会におきまして御審議いただき成立いたしました法律、あるいは本国会におきまして実施の措置について御承認をいただいております。それは人道支援、人道支援活動だけではなくて、人道復興支援活動だけではなくて、安全確保支援というものも内容に入っておるわけでございます。法律に基づきまして行っているというわけでございまして、殊更隠しておるというようなことではございません。
　しかしながら、事がコアリッションの中で行っております。他国がかかわる場合ということがあるわけでございまして、その内容というものを詳細に申し上げることはできないということでございます。これは事柄の性質上、そうなっておるわけであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_078</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生先ほどからボランティアといいますか、ＮＧＯといいますか、千トンというお話をなさいました。私ども、そのような数字を確認をいたしておりませんので予断を持って物は申し上げませんが、我々が今八十トン浄給水を行っておるわけですね。これが一人四リットル使うといたしまして、一万六千人分ということになります。仮に千トンといたしますと十倍以上ということになりますから、それだけでサマワの水の事情というのは解決しているはずなのですね。そのようなことって本当にあるのだろうかと。ボランティアは非常に安い金で少ない人数で多くの水を供給しているという説を唱えられる方がありますが、もしそうだとするならば、サマワが水不足ということはないのです。そういうことでできるならば、イラク全土だって水が足りないということは起こり得ないのです。
　先生は先ほど来、政治的な意味というふうにおっしゃいましたが、実際問題、今のサマワの宿営地にこういうような砲弾が、爆発音が聞こえたというような事情が生起しました後にサマワ市のいろんな方々が来られて、自衛隊はここで残っていてくれと、本当に迷惑を掛けて済まなかったというようなことは連日来ておられるわけでございます。
　私どもは、自衛隊がやっていることが政治的な効果をねらっていて人道支援には全く役に立っていない、そのようには思っておりません。活動を通じて本当にイラクの人道復興支援に役に立っている、隊員たちはそのために努力をしているというふうに考えておるわけでございます。
　先ほど数字を間違えたかもしれません。一人当たり四・五リットルといたしまして、一万六千人分が八十トンという量でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_094</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然そのように考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_096</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その前に、ろくな仕事はしていないなぞとは私は全く思っておりません。本当にサマワの人々のために一生懸命やり、何も感謝されるために行っておるわけではありませんが、本当にサマワの方々にきれいな水を提供して喜んでいただいているという認識、そのために隊員たちは一生懸命やっている、そういうふうに思っております。
　それから、可能性を申し上げれば、可能性というものは常に否定はできないものでございます。しかしながら、法律に基づきまして、非戦闘地域でなければ活動はできないということになっておるわけでございまして、サマワにおいて、現状、非戦闘地域の要件は満たしている。そしてまた、情勢には常に注視をしてまいりますけれども、現状におきましてそれが変わるというふうには認識をいたしておらないところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X01120040413_099</speechID><issueID>115913950X01120040413</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-13</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは法案のときから申し上げておりますが、自衛隊でなければできないことをやるのです。向こうの民間の方でできることは民間の方にお願いする、それは雇用の面からいっても当然そうあるべきものであります。
　給水ということが、現地の水道局がいろいろと手配をいたしまして、給水が現地の方で行えるという状況であれば、それは雇用という観点からも、そして自衛隊でなければできないことを行うのだという観点から申しましても、それはそういうものであります。
　現地において、私どもは高い技術をもって本当にきれいな水、安全な水を供給するという点において多くの方の役に立っている、そのような自負と誇りを持っておるところであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X01120040413</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X01120040413/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_021</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の御指摘のとおりだと思っております。
　一月に共同通信が公表しました世論調査の結果ですが、これは、イギリスの調査機関が、ＢＢＣやＡＢＣやＮＨＫあるいはドイツの放送局、それの委託を受けて行ったものでございますが、自衛隊がサマワに来ることを支持するイラク国民が全体の八六％である。市民から歓迎されているということは間違いない事実である。
　そして、今回、迫撃砲が近傍に発射されたということがございました。それで、ムサンナ県知事初め現地の関係者の方々、大勢の方々が我々の宿営地を訪れて、大変に迷惑をかけた、済まなかったというふうに言っておられるわけでございます。自衛隊がこのようなことで下がるようなことがないようにということ、そういう市民の声が我々の宿営地にも伝えられておるということでございます。
　そのことから勘案してみますと、先ほど外務大臣からも答弁がございましたが、本当に一部のそういうテロ、無辜の市民でも誘拐をして自分たちの要求を聞けというようなテロリストたち、それとサマワの市民との感情は乖離しているのではないかと私は思っております。
　先生御指摘のように、自己完結能力を持つということ、あわせて情報がきちんととれるということは、極めて重要なことだと思っております。そういう能力は自衛隊以外は有してはおりません。したがって、イラク市民の期待にきちんとこたえる能力を持っている者、その組織は何なのかということになれば、それは、先生おっしゃるとおり、自衛隊をおいてほかにないということだと私は考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_030</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何がソフトターゲットで何がハードターゲットかは議論のあるところだと思いますが、自衛隊について申し上げれば、七日の二十三時過ぎに爆発音が確認されたという事案がございました。このことにつきましては、迫撃砲またはロケット弾によるものだと思われますけれども、現在、詳細を確認中でございます。
　要は、いかにして情報をきちんと把握するかということでございます。これは、現地のオランダ軍との連携も必要でしょう。そしてまた、現地の市民の方々との密接な情報交換、連携というものも必要でしょう。
　そして、どのようにして情報を事前に察知するかということでございます。このことは、私ども、日本を出ます前から、そういうことも念頭に置きながら、ありとあらゆることを考えてまいりました。
　今回の事案が起こりました後、私も現地と直接お話をいたしましたけれども、現地は極めて平静であり、そしてまた、対応も極めて冷静でございます。
　そして、仮に万が一、攻撃を受けたときは、いかにしてそれを極小化するかということでございます。そのことにつきまして、ありとあらゆる可能性を想定しておりますけれども、さらに万全に近づくように努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_052</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような報道は承知をいたしておりますが、所管外のことでございますので、私として、責任を持ってお答えはいたしかねます。そのような報道は承知をいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_064</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、先生、すべておわかりの上でお尋ねだと思います。ですから、認識が違うともおっしゃいました。要は、国または国に準ずる組織による国際紛争を解決する手段としての組織的、計画的な武力の行使というものが行われているかといえば、そのような認識はいたしておりません。それが最初のお答えでございます。ですから、危険な地域かどうかということと、戦闘地域かどうかというのは違う概念であるということは、今さら申し上げるまでもございません。
　それから、後段の御質問にお答えしますと、これは先生おっしゃるとおり、法治国家ですから、要件を満たさなくなればそうなることは当然でございます。しかしながら、その前に、そうかどうか判断するときに困難な場合もございますから、それは法律の規定に従いまして、一時中断、退避するなどして、実施区域の変更の指示を待つ、それも条文に記されておるとおりでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_066</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、法案審議のときも申し上げましたが、危険か危険ではないかという判断と戦闘地域かどうかという判断は、ダブる場合はあります。この概念は、一部においてダブる概念でございますから、どちらにしても安全を確保するということが重要なことは言うまでもございません。先生もよく御案内のとおり、自衛隊の持っておる権限、そして装備、そしてまた能力をもってしてその危険が回避できるかどうかということでございます。
　前の委員に対する答弁でも申し上げましたが、このことについて、本当に、陸上幕僚監部も、そしてまた私も、現地と緊密に連絡をとりながら、どうなのかと。実際に行っているのは彼らですから、彼らの目から見て、委員御指摘のようなことが本当に起こるのかどうなのかということにつきましては、本当に常に確認をとっております。
　私は、現地の指揮官の判断というのは、それは信じたいと思っています。現地の指揮官として、本当に一人も傷つけたくない、一人も殺したくないということは、本当に使命感を持ってやっております。彼は、すべての状況を把握し、そして責任感のもとにやっております。責任をとるのは私ども政治家がとりますが、私は、現地の判断というのはきちんと尊重したいと思っている。そして、一人もけがをすることがないように、一人も命を落とすことがないように、そのことに向けて政府全体、そしてまた防衛庁全体として常に真剣に取り組んでまいりたい、その気持ちに全く変わりはございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_068</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生、今、迫撃砲は防ぎようがないというふうにおっしゃいました。（前原委員「僕が言ったんじゃない」と呼ぶ）いやいや、と言っている現地の自衛官も、現地かどうかわかりません、先生がどなたに確認なさったか、それを私は問うことはいたしません。しかしながら、なぜ私どもがあのように非常に広い敷地内で宿営地を持っているか、そしてまた夜間も含めて監視態勢というものをしいているかということでございます。
　そして、先生の御指摘も踏まえてというわけでもございませんが、どのようにして警戒能力を高めるかということ、そして、迫撃砲というのはかなり飛んでいる時間があるわけですね、放物線を描いて飛びますから、そういたしますと、その間にどうやって被害を極小化できるか、そういうこともきちんと考えるべきなのだと私は思っております。
　しかしながら、犠牲が生じてからじゃ遅いんだ、先生の御指摘はそのとおりでございます。したがいまして、私どもとしてどうすれば本当にそのような被害というものを防ぐことができるかということに向けてさらに努力をしてまいる責任があるというふうに考えております。
　御指摘はよく考えてみたいと思っておりますが、私どもとしてそのような迫撃砲に対して、それはもう仕方がないんだというようなことを考えたことはございません。どうやってその被害を防ぐかということが我々の務めだと思っております。
　いずれにいたしましても、状況の正確な把握、認識に努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_094</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　人道復興支援活動を中心に行っておりますが、一部、安全確保支援活動も行っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_096</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは先生、その危険というものがだれにとって危険なのかという概念だと思います。
　何度も答弁を申し上げていることでございますが、自衛隊の権限、装備、能力をもってして回避できるかどうか、一般人であれば回避できないような危険も、自衛隊に与えられた権限とそして装備と能力をもって回避できれば、それは自衛隊にとっては危険ではない地域である。
　私どもは、危険な地域だからこそ自衛隊が行くということも今回申し上げておるわけでございます。それは、一般人であれば危険だけれども、自衛隊の能力をもってすれば、その危険を抑止し、回避し、被害を最小限にして、与えられた任務を遂行でき、イラクの人々の期待にこたえることができる、そのような意味合いを持って、国会において法律を決めていただき、そして実施の措置について御承認をいただいたもの、私どもはこのように理解をしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_098</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、事実関係、先ほど運用局長からお答えをしたとおりでございます。
　その意図等につきましては、これは、正確なことは現時点をもって把握をできておりません。私がやりましたという人が出たわけでもございません。したがいまして、現状は、先ほど運用局から御報告したとおりでございます。
　そのことが自衛隊をねらったものであるかどうか、それはわかりませんが、そのような爆発音が聞こえた、そして、後で検証した結果、そのようなことがわかったということで、私は、現状というものを軽視するつもりはございません。事実は事実としてきちんと認識をしなければいけないと思っています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_100</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　わかりません以上、全否定ということはできない。しかしながら、必ずしもねらったということが断言できるものでもない。だから、事実は事実としてきちんと認識しなければいけないということをお答えいたしました。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_102</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、先生が状況という言葉をどのような意味合いでお使いになったか、そこのところはわかりませんが、今までになかったことが起こったということではそうでございましょう。
　しかしながら、迫撃砲というものはどういうものであるか、ロケット弾というのはどのようなものであるか、それがどのような地域からどのような状況で撃たれるか、それは軍事専門家といろいろな議論をしながら、ありとあらゆる可能性を分析はいたしております。それは当然のことであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_104</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　具体的なことが言えるはずはないのは、先生御指摘のとおりでございます。
　私どもとしては、さまざまな状況を想定いたしまして、ありとあらゆるシミュレーションをやっています。万が一ということが起こって、そんなことは想定もしていませんでしたということであれば、それは軍事に対する責任者として失格だと私は思っています。したがって、万通りというのは表現が誇張かもしれませんが、ありとあらゆる可能性は、それは考えるのが当然の責任だと思っています。
　しかしながら、では今実際の状況がそのような状況であるかということとは全く別の問題でございます。私どもとして、今そのような状況にあるとは考えておりません。
　しかし、先生御指摘のように、陸上部隊が仮に撤収あるいは移動ということが極めて難しい状況である。したがって、今回のような状況で陸上自衛隊を出したということから考えた場合に、そのことの重さというのは、当然、政府として認識をしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_106</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、示しておりますとおり、バグダッド空港というのは入っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_108</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりです。ですから、私どもは、非戦闘地域において活動するということでございますから、当然、バグダッド空港というのを入れております以上は、そこでオペレーションをやる場合にそこは非戦闘地域だということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_110</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　バグダッドは入っているかというお尋ねかと思いましたので、バグダッド空港についてお答えをいたしました。
　ファルージャにつきましては、これも法案審議中からお答えをいたしておりますが、イラクのあちらこちらを特定いたしまして、はい、ここは戦闘地域、はい、ここは戦闘地域ではないというようなことを分けることが法律上求められているわけではございません。
　自衛隊が活動するところは、すべからく非戦闘地域でなければいけない。そして、非戦闘地域の要件というのは、これはここで先生に繰り返すことはいたしませんが、そのことが本当に非戦闘地域の要件を満たしているのかどうかということについても、それはきちんと要件を満たすようなところでなければいけない。だから、自衛隊が活動するところ、すなわち非戦闘地域ですよというようなことを申し上げているわけではないのであります。（発言する者あり）
　ファルージャにつきましては、これは実際にその中に入っておりませんので、ファルージャについての評価を今することが法的に求められているわけではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_112</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　留保をするというよりも、そのことについての判断というものが今求められているわけではございません。それがあって、それについて答えないということであれば、それは先生御指摘のように留保しているという評価をいただくことになるのかもしれませんが、現在、私どもとして、そういう地域において活動をするということは考えておりません。したがいまして、留保するとか、そのような御指摘ではないと私は思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_114</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは先生、そういうような御指摘は、今、変わったというふうにおっしゃいました。それは、政府が申し上げておりますところの非戦闘地域ではなくなった、すなわち、国または国に準ずる組織が登場して、そしてまた組織的、計画的な国際紛争を解決するための武力の行使が行われているので、これは戦闘地域だから満たさなくなったという御指摘なのか、それとも、危なくなったからだめだという御指摘なのか、どちらでございましょうか。
　それは、先生が御指摘になりますのは、戦闘地域になったからだめだという御指摘なのか、それとも、危なくなったからだめだという御指摘なのか、どちらであるのかということをぜひ御教示いただきまして、議論というものを整理させていただきたいと思っております。
　これは法案のときから議論のあることでございますが、そのあたりをきちんと整理いたしませんと、また同じ話が、トートロジー、先生のお言葉をかりればトートロジーみたいな話になってしまいます。ですから、危険だからこれは考えなさいということであれば、それはそれで一つの理屈かと思います。私どもは、そのような考え方をとっているわけではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_134</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　空幕長が会見で申し上げたかどうか、私も正確には記憶をいたしておりませんが、先生御指摘のとおり、安全確保支援活動というものは法律にも規定をされておるわけでございます。
　ただ、それを、どこからどこへ向けて何を何回運んだかというようなことは、これは、安全確保支援活動の性格から考えましても、そういうことを申し上げられないのは当然のことだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_136</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何度もお答えをしておりますが、一つは、先ほど来、宿営地の中から一歩も出ないじゃないかというお話ですが、その中で、浄水活動、給水活動というのはきちんと行っているわけですね。それは以前からまだ、市内へ出て自衛隊の給水車で市民に水を配るということは以前からやっておらないことです。それで、サマワの市民がどれだけきれいな水にアクセスできないで苦労しているかということは、これは私が申し上げるまでもございません。
　そういたしますと、それが占領軍の一員としての活動しかしていないとか、あるいは全くサマワの市民に役に立っていないとか、そのような御指摘は全く当たらないものでございます。
　そしてまた、占領軍の一員としてということが当たらない。それは、コアリションの一員ではあるけれども、占領軍の一員として指揮命令系統に従ってやっているというわけではないというのは、これも累次答弁を申し上げておるとおりのことでございます。
　要は、この国会において法律を御審議いただき、そしてまたこの国会において実施の措置を御承認いただき、そのことに基づいて私どもは法にのっとってきちんとやるべきことをやっておる、そういうことでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01120040412_146</speechID><issueID>115904304X01120040412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2004-04-12</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　情勢は、それは確かに動いていると思っています。しかしながら、法律に定められた要件を満たさなくなったかどうか、それはまた別の問題でございましょう。そしてまた、本当に復興したい、職が欲しい、民生を安定させたいと思う国民と、そうなってはいかぬのだということで多くのそういうようなことを起こしている国民と、それは違うのだと思っています。
　イラク国内が完全に不安定になった、だから法律の要件も満たさなくなった、危険でもある、よって撤退せよという論理は、かなり現状の認識に、もうちょっと正確に物事を見なければいかぬのじゃないでしょうか。そしてまた、法律的な要件も、それはきちんと見なければいけないことだと思っています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01120040412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01120040412/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_115</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのパンフレットに記しておるとおりでございますが、まず給水から申し上げます。
　一日五時間から六時間、週七日実施をしておるということでございます。給水の範囲はどこまでかといえば、これはムサンナ県の水道局による計画に基づきまして、自衛隊より給水を受けました先方の給水車が運用をして行っているということでございます。配水までは現在行っておるわけではございません。
　現状におきまして、イラク・サマワ市の水のニーズがどれくらいかというのを確たる数字は申し上げられませんが、サマワは十六万人いると思われております。その中で水道の普及率、稼働率は四〇から四五と言われておりまして、そうしますと九万人ぐらいの需要があるのではないか。現状ですべて満たしておるわけではございません。私どもとして更に多くの方に行き渡るようにしたいとは思っておりますけれども、現状におきまして、新聞報道にもありますが、日本の水はきれいでおいしいというような評判をいただいておるところであります。
　学校の施設の復旧でございますが、三月二十五日、ダラージ、これはサマワの南東五十キロでございますけれども、そこにございます中学校の復旧整備活動を開始をしておるわけであります。具体的には電気配線の補修を実施をしておるわけでありますが、今後、建具等の修理も予定をしておるということでございます。
　その次に、道路について、失礼、医療について申し上げたいと存じます。
　医療につきましては、サマワ総合病院におけます症例検討会に参加をいたしまして、実際に医療行為を行っているわけではございませんが、現地医師に対しまして診断方法、治療方針についての指導助言を行っている。また、サマワ母子病院におきまして、供与いたしました医療器材の使用方法及び器材による診療、治療技術の指導助言を行っておるということでございます。
　最後に、道路の補修について申し上げますと、ルメイサ近郊、サマワ北約三十キロ、ワルカというところでございますが、この道路約六・五キロメートルの復旧整備を開始したということでございます。
　いずれにいたしましても、道路、病院あるいは医療、失礼、給水につきまして、現地とのニーズとよく調整をいたしました上で、私ども実施箇所、実施内容等々を決定しておるということでございます。先生お尋ねの、給水、公共施設の補修、それから医療につきましては以上でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_117</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、私どもとして人道支援というものを主に行っておるところでございます。先生のお尋ねは陸上自衛隊につきましてのお尋ねでございますので、陸上自衛隊といたしましては、医療、そしてまた公共施設の補修、そして給水ということで人道支援を行っておるということであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_119</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　失礼しました。
　航空自衛隊が安全確保支援活動を行っております。具体的に申し上げれば、三月三日、クウェート国内の飛行場施設を拠点といたしまして、イラク国内の飛行場施設との間でＣ１３０による人道復興関連物資の輸送を開始し、以来、四月五日までの間、我が国からの人道復興支援物資、関連各国、関係機関等の物資、人員、陸自部隊の生活関連物資、その他の補給物資の輸送を十八回実施をしておるわけでございます。
　基本計画に基づきまして人道復興支援活動を中心とするという方針でございまして、我が国からの人道復興関連物資、陸自部隊の補給物資の輸送を優先して実施をしておりますが、それとともに、関係各国、関係機関の物資、人員から適切なものを選択して実施をしておるということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_121</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどお答えしたことの繰り返しになって恐縮でございますが、実施要項におきまして武器弾薬は輸送を行わないとしておるわけでございます。具体的に先生からのお尋ねでございますので申し上げなければいけないというような御指摘かと思いますが、それ以外に、つまり人道復興関連物資以外にも、関係各国、関係機関等の物資、人員の輸送を実施をいたしております。
　具体的な内容につきましては、これは申し上げることをいたさないということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_123</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはですね、先生、人道復興支援であれば、これは我が国が現地の諸機関と調整をして行っておるものでございます。しかしながら、安全確保支援活動ということになりました場合には、これは相手国がございます。相手国の関係、つまり、相手国のそのような物資を、いつ、どれだけ、どこに運んだかということは、これは申し上げることが適切ではないと考えております。これは、保全上及び関係諸国との関係と申し上げてもよろしいかもしれません。
　私どものＣ１３０によります業務につきましては、我が国の活動内容、先生御指摘のように国民の御関心も非常に高いわけでございます。同時に、先ほど申し上げました保全上の問題、相手国との関係、これ両方ございます。したがいまして、この両方を踏まえました上で、私どもがやりました活動を定期的にまとめまして、その期間の輸送回数、大まかな輸送物資の区分、それから、累計ではございますが、輸送物資の重量につきましては公表するということを現在検討しております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_125</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今ここで具体的に申し上げるということは極めて難しかろうというふうに思っております。今お答えをいたしましたように、定期的にまとめまして、これはなるべく早い方がよろしいかと思いますけれども、申し上げました範囲内で、期間の輸送回数、大まかな物資の区分、それから輸送物資の重量については公表したいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_127</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、ですから、回数、それから物資の区分ですね、そしてまたどれだけ運んだかということにつきまして、一定期間、これはもうずっと先ということではございません、なるべく近いうちに先生おっしゃるような回数あるいは区分、それから重量の累計等々は公表させていただきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_129</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、どれぐらい水を使うかということで計算のやり方当然変わってくるわけでございますが、私どもといたしまして、準備を完了した機材から運用していくという関係上、開始時から徐々に引き上げることになります。最終時には一日最大おおむね八十トンを浄水することが可能ではないかと考えております。
　八十トンというのはどういう計算になるかといいますと、大体一・六万人、一・六万人の一日の所要量、これを賄うことができる。したがいまして、マックス動かしまして一・六万人当たりの水を供給できると考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_131</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その辺り、私も、議事録を詳細に精査しますと必ずしも私が申し上げることがすべてそのとおりであったかどうかは自信もありませんが、浄給水という言い方をしてきたつもりでございます。
　私どもとして、現在のところ、配水をするということも考え得ることだとは考えております。つまり、私どもの給水車を運用して配水をするということも考えられることでございますが、当面は、宿営地に給水車が来ていただき、そこの給水を着実に実施をするということでまいりたいと思っております。それは、一つは、給水車をサマワの水道局等々に私ども日本政府として送っておるということもございます。
　要は、自衛隊でなければできないこと、自衛隊以外でもできることということを考えなければいけないのだと思っておりまして、その給水自体は、自衛隊が必ずしも行わなくても、現地の方々が水道局の計画に基づいて給水をしている。しかしながら、浄水活動というのは、私どものセットで持っていっておるわけでございますし、かなり高度な技術を要するものでございます。そういたしますと、まず、自衛隊でなければできないことを、今でも、先ほどマックスと申し上げましたが、そこまで行っておらないわけでございまして、そこまで着実に浄水というものを確保していくということに現在は配意をしておるということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_133</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その件は内部でもいろいろと議論をいたしました、御指摘を踏まえました上で議論をしておりますが。本当にそれだけ安いお金で、それだけ人を掛けないで水がきれいになるということであれば、それはもっと早くにそういうことは行われており、こんなに人々が水が足りないということもないのだと思っております。
　私どもとして、本当に水を供給します場合に、繰り返しになりますが、本当にきれいで安全で、おいしいということまで言うべきかどうかはちょっとこれは迷うところでございますが、本当に安全な水というものをきちんと提供するということは大事なことだと思っております。そのときに費用対効果から見てどうなのだという御議論あるのでしょうけれども、本当にフランスのＮＧＯがそんなに安いお金で、人も掛けずに、きれいで安全で、そういうような水が提供できたというふうには私は認識はしておりません。
　しかしながら、先生御指摘のように、どうすれば安くて、どうすれば安全で、どうすればもっとたくさんの人にということは常に心掛けていかねばならないことだと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00920040406_136</speechID><issueID>115913950X00920040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは将来的に、それは将来的にはそうあるべきものだと私も思います。いつも給水車が来るのではなくて、きちんとした上下水道ができればよろしいでしょう。病院もそうなればよろしいでしょう。しかし、そこの国連が出てくるまでの間をだれがちゃんとやるんですかということが大事なのだろうと思っています。
　国連が出てくるまでの間、じゃ放置をしておいていいということにならない。私どもの浄水なりあるいは医療なり学校の補修というものは緊急に求められるものであって、将来的には国連を中心としてそのような活動が行われる、それが望ましいことは言うまでもありません。しかしながら、だからといって私たちがやっていることが無意味だとか等閑視だとか、そういうことには全く当たらないと考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00920040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00920040406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_034</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　予測はしていたがということで申し上げるとすれば、やはりニーズは無限だということだと思います。
　これは前の委員会でも、期待値と実現値のギャップをどう埋めるかだというお話をいたしました。魔法のつえとか魔法のランプとか言われますが、要するに、自衛隊であれば何でもやってくれるだろうというのはあるし、それは多分無限だし、我々の隊員が活動するそこかしこにおいて、これをやってちょうだい、あれをやってちょうだいというのが出るわけですね。ですけれども、当然のことながら、それにすべてはこたえられないということになるわけで、期待値と実現値の乖離がないといえばそれはうそ、なぜならば、実現値には限りがあり、期待値は無限だからだということなのだと思っています。
　そこで、私どもも、現地サマーワにも外務省の方々、行っていただいているわけであって、どうやって当庁と外務省が連携を取りながらこの乖離を埋めるか。それは、実現値を上げるということもあるでしょう、過大な期待値を下げるということもあるでしょう。そこを埋めていかないと安全確保というものは極めて難しいのではないだろうか。やはり、サマーワの地において自衛隊に対して危害を加えるようなやつは絶対に許さないぞという雰囲気が横溢して初めて安全は保たれるのであって、私は、そこのところを埋めるということが、予想していたことではあるけれども、相当に大変だなという感じを持っております。
　もう一点申し上げれば、部族社会というのは我々見たことがなかったわけであって、土地の使用についてもそうでありますが、部族社会というものはやっぱり我々見ると聞くのとは違うなということでありまして、そこの場合にどうやって、例えば、その部族の中でＡはこう言うがＢはこう言っておると、Ｃはこう言いＤはこう言うというようなことがございまして、どうやって部族社会の中で我々の活動というものを理解していただき、そしてまた支援をしてもらうかということについては考えていた以上に様々な困難が伴う。しかし、そこを今一生懸命やらせていただいておるところであります。
　また、洪水のお話も先生なさいました。洪水があって、何となくイメージ的には災害派遣のイメージになるわけですよね。そうしますと、さて、今回のイラク特措法で派遣をしておると、では、洪水が起きました、そういう場合何ができるんだというようなこともございまして、これは正直言って、あそこで洪水が起こるというのはちょっと想像してなかったことでございますから、もちろん法にのっとって適正な対応をしておりますけれども、そのようなこともございました。
　実際に活動するようになってかなりの期間がたちましたので、そういうことをもう一度この委員会等々にも御議論をいただき、より、日本としてイラクに対する責任の果たし方、国際社会に対する責任の果たし方がより良いものであるように、また御教示を賜りたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_036</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　テレビ電話というものを使いましたのはこれが初めてでございます。今までＰＫＯでもインド洋の派遣でもテレビ電話を使ったことはございませんで、今回初めて使いました。
　現在のところ、テレビ電話につきましては、一週間につき隊員一名十分ということにいたしております。これを四台据え付けておりまして、国内には二十一台、つまりサマワには四台、日本では北方、東方、それから各方面隊それぞれから出ておりますので一台置かせていただいておるわけでございます。で、絵が出ません衛星携帯電話は、一週間につき一人五分二回という形にしておるわけでございます。実際、これは五分二回きちんとやらなきゃ駄目だということではございませんで、都合十分間ということですから、一回一分で十回やったっていいと、こういうことになるわけでございます。
　そのように、現在、衛星携帯電話並びにテレビ電話、特にテレビ電話は初めて使っておるわけでございます。そういうものを用いまして、内地、日本の留守家族の方々とコミュニケーション取るようにいたしておりますし、電子メールにつきましては全隊にメールアドレスを付与をいたしまして、空きコンテナを使いまして、メール専用のパソコン三台で運用しておるわけでございます。今後、施設が整ってまいりますと、厚生施設内にＩＴルームを設けまして、メール専用のパソコンを四台設置したいと思っております。
　先生、今まさしくお値段の話をしていただきました。テレビ電話って意外と高いんですね、これ。普通の携帯電話、衛星携帯電話の三倍ないし四倍するという形で聞いておるわけでございましてなかなか、使い放題というわけにはなかなかいかぬだろうと思っております。
　先般、報道もなされましたが、やっぱりお父さんの顔が見える、その子供たちの顔が見えるということに大きな意味があろうと思っておりまして、これから先も隊員の要望、留守家族の要望等々聞きながら充実をしてまいりたいと思いますが、現在のところこのような状況で、連絡体制は十分とは申しませんが、相当に疎通は図れておると考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_038</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど、陸幕長がサマワから戻ってまいりまして、昨日遅くですが、取りあえずの報告を受けました。その中でも、先生御指摘の点、報告の中にもございまして、やっぱり女性と男性隊員がなれなれしく話してはいかぬのだそうですね。我が国だと結構なれなれしく話していたりするのかどうか知りませんが、現地に行きまして、その現地のイラク人の女性に対してみだりに話を掛けたり、またあるいは触れたりなんかしたらとんでもないことになるわけで、女性隊員、そのためにも行っておるわけでございます。
　彼女たちが言っておりますのは、陸幕長から聞きました話も加えて申し上げれば、本当にイラクの人たちと、女性と話ができる、そして若い女性は若い女性なりに、そしてやや年いかれた方は年いかれた方なりに、そういう方々と直接話ができるという立場というのはとてもやりがいがあるということを言っておるんだそうであります。彼女たちが言っておりますのは、私たちは女性だからということで派遣部隊の中で特別に扱われるのではなくて、支援軍の一員としてイラクのために貢献したいと本当に考えておるわけでございます。
　また、医療につきましても、衛生隊員、女性を出しておりますが、これ女性の診察等々ですね、診療の指導、そういう場合に、医官を出しておるわけではございませんが、やはり女性でなければ接しられないところもございます。彼女たちは本当に日本の自衛隊員として女性でなければできないこと、そういうことをやっておると思っております。
　そういうようなことで、彼女たち、本当によく仕事をしてくれていると私ども思っておりますし、国民の皆様方にも御理解いただき、御支援をいただければ幸いに存じます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_040</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　総理や私については何にも具体的に決まっておりません。
　報道管制というふうに先生は多分かぎ括弧付きでお使いなのだと思いますが、そのようなことはいたしておりませんが……</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_042</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いえ、いえ、いえ、ですから、私が申しましたのは、少なくとも虚偽の、今だましたということをつぶやかれていましたが、そういうようなことで受け取られるようなことは絶対にしてはいけないということはよく申しました。そういうようなことが取りざたされてからそういうことは申しました。
　要は、安全の確保ということは大事だけれども、民主主義国家における実力組織の派遣は、報道機関あるいは報道機関が代弁をしておる国民の声、それに支えられたものでなければいけないので、少なくとも信頼関係を損なうことはしてはならない。しかしながら、安全の確保というものについて報道機関にも御認識をいただき、間違っても報道管制とかあるいはかつての大本営発表、作為的な報道とか、そのようなことがないように私どもとしてはよく心していかねばならぬと考えております。
　今回の件につき、反省することはございますので、私からよく申し上げておるところ、組織に対して申しておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_124</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど外務大臣からもお答えがありましたが、まさしくその問題意識を私ども持っておるところでございます。先生の御質問は、多分本質をついた御質問なんだろうなと思って承っておりました。
　外務省だ、防衛庁だと言っていても仕方がないわけでありまして、これはもう日本政府全体としてどう取り組むかというお話です。我々自衛隊といたしましては、これいつまでもいるという話にならない。そういうような状況がいつまでも続いてはいけないのであって、自衛隊でなければできない、自衛隊の自己完結性や、自衛隊の装備や能力や訓練を持っていなければ対応できないような事態というものがいつまでも続いていいはずはないのであって、じゃロードマップとしてどうあるべきなんだろうか。
　それと同時に、以前も議論いたしましたが、治安の回復というものと復興支援あるいは安全確保というものはコインの表裏みたいなところがありまして、復興がうまくいかなければ治安も良くならないというような状況もございます。ですから、短期的に見ましても、やっぱりだれが何をやるのということをきちんともう一度レビューしておこうということは必要なことなんだと思っています。
　それから、長期的にどうなんだろうということが必要ですし、もう一つは、現地において我々の職員、自衛隊員と外務省の職員いらっしゃる、そこで意思の疎通がきちんと図れているように、そして東京においてもきちんと図れているようにすることが必要なんだろうと思っています。ですから、それを法的にあるいは運用上どうしていくのかということについて外務省ともよくお話をしながら、現地のニーズにこたえられるように、そして安全を確保するように更に議論してまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_127</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　イラクにおける人道復興支援活動に際しまして、隊員の輸送につきまして先生御指摘のようにＪＡＬあるいはＡＮＡと調整を行っておったということは事実でございます。
　こうした調整の結果といたしまして、隊員の輸送は外国の航空会社の定期便及び政府専用機を使っておるわけでございますが、調整いたしました内容につきましては、これは相手方が民間会社でもございます。かつまた、私どもが調整と申しておりますのはあくまで非公式なものとして、政府として申入れをしたとか契約の申込みをしたとか、そういうようなものではございません。したがいまして、両方の意味におきまして詳細申し上げることは差し控えさせていただければと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_129</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは非公式な調整というものを行ったわけでございます。結果といたしましてどういうことになったかといえば、あるいは先生も御案内かもしれませんが、政府専用機検討委員会決定事項というものもございます。これは平成三年十月十八日のものでございますけれども、用務の性質、緊急性、経済性、代替性を総合的に勘案、検討した上で、ここでその代替性とか経済性とか緊急性とかいうものを議論するわけでございますけれども、最終的に、先ほど申し上げましたように、政府専用機あるいは外国の民間航空会社の定期便の使用ということに相なったわけでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_131</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような三原則があることは私は承知をいたしております。
　しかし、繰り返しになりますが、先生、正式に要請をしなければ拒否というのも起こらないわけでございます。私は先ほどから別に曲がった答弁をしているわけではございませんで、私どもとして正式な要請を行ったことはないと申し上げているわけで、調整というのを非公式に行ったわけでございます。正式な要請がない限り、拒否とかそういうことは起こり得ないものであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_133</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、知らなかったわけではないのでありまして、改めてその内容を反すうしながら、ははあと思っておるわけでございます。
　繰り返しになって恐縮ですが、契約というものは申込みがなければ契約にならないわけでございまして、私どもとして契約の申込行為をいたしておりません。したがいまして、拒否というものはございません。また、軍事利用というものに当たるとは全く考えておりませんで、安全も確保されていると考えております。
　私が報道等々で存じておりますこと、あるいは役所の中で聞いておりますこと、それは、繰り返しになりますが、我々としては正式な要請をしたことはないということでございます。しかしながら、これが軍事利用になるとも私は考えておりませんし、そしてまた、それから敵視をされるとか乗客の方々の安全に影響を与えるとか、そういうことだとも考えておりません。必要があれば、それはお願いすることはあると私は思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_135</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどお答えをいたしましたように、必要があれば我々として契約をお願いすることはあり得ることであります。それは軍事目的でもなければほかの国から敵視をされるものでもない、そして乗客の方々に危険を招来するものでもないと考えております。ですから、日本航空、全日空に対しましても、必要があれば我々としてお願いをするということはございますでしょう。それが危険なものではないこと、ましてや軍事利用ではないこと、そのことは当然私どもとして申し上げると思います。
　しかし、現在、そのような正式な要請を行っておりませんので、先ほどまでのお答えは仮定に基づくお答えで恐縮に存じます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_137</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政府の立場に変更はございません。
　それは、先ほど来先生おっしゃっておられますが、要請はしただろうとおっしゃいますが、私は申込みはしていないと申し上げているんです。契約というものは申込みと受諾によって成り立つものでございますから、契約の申込みはしておりませんということでございます。協議というのはどうですかねというようなお話、正式な申込みではなくて、どういうもんでしょうかということ、そういうような非公式にお話をしたことはございます。
　先ほどのお話に戻せば、米軍の輸送についてどうなんだということでございますが、この点につきまして政府の方針に変更はございません。ただ、経営者の方々あるいは労働組合の方々もお入りになってそのような懸念をお示しになるとするならば、それはそうではないのだということはきちんと申し上げる必要があろうかと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_162</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生の方に恐らくこういう資料を出しているんだろうと思います。数量、回数というものですね。
　確かに数量は減っているんですが、回数は必ずしも減ってはいない、一月が十回、二月が十一回、三月が九回ということであります。これよりも少なかった回数というのはほかにも、去年にもおととしにもございますので、それは使う船が小さくなったということで、量全体は減ったけれども回数は変わらないというようなことがあるんだろうと思います。
　あわせまして、じゃ船がちっちゃくなったから、じゃ所要する時間が短くなるかというと、そういうものでもございませんで、私は回数はそんなに変わっていない、むしろ使う船の問題だろうと思っております。
　で、前も先生にお答えしたかもしれませんが、あの広い海で一々油を受け取るのに、補給するのに、港まで帰るのと洋上で受け取れるのというのは、これは全く違うと思っております。
　私どもとして、テロの戦い、テロとの戦いの一環としてこの洋上補給活動、極めて意義の高いものだと思っておりまして、御指摘ではございますが、当面やめる考えはございません。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_179</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、三か月ということをはっきり決めたわけではありませんが、やはり一つの目安はそんなものだと思っております。他国の例を考えましても、また我々が、何せ今のはマイナス二十度の世界から摂氏四十度の世界に行っておるわけでありまして、そういうような環境の激変というのもあれば、それはもう気を遣っていること、心身ともにですね、ございまして、一つのめどかなというふうには思っております。
　具体的にこれから陸上自衛隊ともよく調整をしてどれくらいという交代の時期を定めたいと思っておりますが、先生の御指摘はよく承りながら遺漏なきを期したいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_181</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　勤務時間は、これは、現地におきましては六時に起きます。八時に課業開始。お昼の十二時からお昼の一時まで昼食を含めた休憩。夕方五時には課業、業務を課すと書きますが、課業終了。十一時に就寝ということに相なっております。火曜日、金曜日の午後はなるべく休むということにいたしております。
　食事でございますが、缶詰ばかり食べているわけではございません。生鮮食料品も食べられるようになっております。ちなみに、今日は四月五日でございますが、今日の晩御飯は、白い御飯にのっぺい汁、鳥手羽柔らか煮、白菜ピーナツあえと、こういうことになっておりまして、これは本当に最初行った当時はレトルトばかり食べておったわけでございますね。缶詰、先生御指摘のように缶詰か若しくはレトルトということでございましたが、今はそういうような生鮮食料品も入るようになりまして、相当にレトルトでも栄養バランスをきちんと考えておりますが、それに生鮮食料品を足しまして、何か議員宿舎よりもいいとか言う方がその辺にいらっしゃったかもしれませんが、そういうわけでもございませんが、やっぱり楽しみというのは食事と入浴、あとはもう常に緊張状態の中にございますので、食事のそういうような楽しみというんでしょうか、栄養と、そしてまたそのひとときの、何というんでしょう、気がほっとするような時間、それを大事にしたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X00720040405_183</speechID><issueID>115913807X00720040405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-05</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　舛添委員にお答えしたのと重複したらお許しをいただきたいと思います。
　テレビ電話を初めて入れました。今までテレビ電話というのはＰＫＯにおいても入れたこともございませんでしたが、テレビ電話を入れまして、一週間当たり一人十分、四台据え付けております。ですから、サマワの方に四台、日本国内には二十一台。というのは、日本国内あちらこちらから出ておりますので、日本国内二十一台ということでテレビ電話を入れました。
　それから、衛星携帯電話というものがこれとは別にございまして、一週間に一人五分で二回、つまり十分以内なら何回やってもいいということでございますが、これも国費で電話代を負担をしておるわけでございます。
　そのほか、電子メールも、各隊員にメールアドレスを付与いたしまして、今後は厚生施設内にＩＴルームを設けまして、メール専用のパソコンも四台設けたいというふうに考えております。
　これはまあ本当に、先生が軍歴に、軍務に服しておられたときとは時代は違いますので、そこまでする必要あるのかよという御議論もあるのかもしれません。しかしながら、やはり過酷な環境の中で、強い緊張状態の中でやっておりますので、先ほど申し上げましたように、食事とふろ、シャワーといいますか、もう一つは家族との会話、そしてそれが実際に絵が動く、子供が大きくなった、お父さん元気だというのが伝わればなおいいかなと思っております。
　ただ、衛星、失礼、テレビ電話というのはどうしても高うございますので、幾らでも好きなようにやってくれというわけにはまいりません。隊員のメンタルヘルスケアの面も考え、家族の方々のメンタルヘルスケアも考え、より良き方向は目指してまいりますが、やはり今はこの辺りなのかなという感じはしております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X00720040405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X00720040405/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01020040401_010</speechID><issueID>115904304X01020040401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2004-04-01</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生がいみじくもおっしゃいましたように、過剰なというものがあるのだろうと思っています。我々にできることには当然限りがございますし、いつも私申し上げますが、魔法のつえを持っているわけでもございませんし、アラジンの魔法のランプを持っているわけじゃありませんし、我々はゼネコンでもないわけでございます。
　したがいまして、期待値と実現値の乖離をいかにして埋めるかということであります。自衛隊にできることというのはこういうものですということはきちんとお示しをしていく、そしてまた、今後、外務省が中心となられて、サマワの復興のために、何も一年や半年でイラクが日本のようになるわけではございませんで、ロードマップと申しますか、いつごろこんなことはできますよと、いつになるかわからないということが不平不満になるわけで、それがいろいろと条件が整ってまいりましたときに、いつごろ何ができるということをきちんと政府としてお示しをしていくということが大事なのではないかと思っております。
　私どもとして、過剰な期待というものが仮にあるとするならば、その過剰部分というものは下げていかねばならないだろう。同時に、実現値というものも上げていかねばならないだろう。しかし、自衛隊は基本的に自己完結でございますから、先生御指摘のように百名以上の雇用は創出しておりますけれども、それが急にふえるということはございません。私どもとして、できることをきちんと誠実にやっていくということだと考えておる次第でございます。
　一方、もう一つは、不公平感というのがあるのだろうと思っています。これは、例えて言えば、あの学校はよくなったのに何でうちの学校はとか、そういうような不公平感みたいなもの、そういうものがあるのかもしれません。しかし、そこもきちんきちんと御説明をしていきながら、最も必要とされるところに私どもはやっていく、そういうことを御説明することが肝要だと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01020040401/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01020040401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01020040401/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01020040401_123</speechID><issueID>115904304X01020040401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2004-04-01</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今外務大臣が答弁されたとおりだと私も思っています。
　先生も御案内のことかと思いますが、つい先般発表されました、ＮＨＫですとかＡＢＣですとかあるいはＢＢＣですとか、そういうメディアの世論調査、このことも私どもはきちんと見なければいけないことだと思う。
　一年前と比べてイラクはよくなったと答えている国民の方が、一年前に比べてイラクが悪くなったと答えている国民よりも圧倒的に多い。そしてまた、一年後はどうなるかといったときに、一年後はさらによくなっていると答えた国民が七割以上いるわけですね。
　それはもう、一つ一つの事象を見ればそういうことはあるかもしれません。しかし、イラクの国民に対して、日本、アメリカ、イギリスあるいはドイツ、そのメディアが、つい最近の話ですよ、世論調査をしてみたときに、一年前に比べて今よくなったと答えている国民の方が圧倒的に多い。そういう事実も私どもはきちんと認識をしなければいけない、そういうことだと私は思っています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01020040401/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01020040401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01020040401/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_029</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先般お認めいただきました来年度予算におきまして、いよいよそれを進めていく、ＢＭＤシステムを導入していくということになります。これは先生よく御案内のとおりで、ウエポン、センサー、指揮統制システム、これがすべてそろいましてフル稼働というか、そういうようなことになります。
　これは注文したらすぐ届くなんぞというものではございませんで、どういうことになるかと申しますと、まず、ＰＡＣ３の一個ユニットは平成十八年度末に配備をされるということになっております。その他のシステムは平成十九年度以降逐次配備されることになりまして、システム全体が配備できますのには少なくとも八年程度を要すると現在考えておるところでございます。抑止力という観点からもこれは急いでいかなければならないと思っておりますが、現在のところ申し上げられますのは、システム全体の配備には少なくとも八年程度かかるというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_031</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全く御指摘のとおりであります。ＳＭ３は海ということになりますし、ＰＡＣ３は空ということですし、加えて、陸にも役割を担ってもらうということはあるのだろうと思っています、被害の極小化という意味においてでございますが。
　そうするとどういうことが考えられるかといいますと、あくまで一例でございますけれども、空自の航空総隊司令官をＢＭＤ任務部隊司令官といたしまして、海自のイージス艦を含みます護衛艦部隊、あるいはパトリオットシステムを運用します空自の高射部隊、あるいはセンサー及びバッジシステムを運用いたします空自の警戒管制部隊などの部隊を一元的に統制をさせる。航空総隊司令官にこのようなもの、ウエポン、センサーあるいは指揮通信というものを一元的に運用させるということが考えられると思っております。
　これは統合的に運用しませんとシステム自体が動きませんので、今のは一例でございますが、私は、こういう形が一つの例として、今後さらに一番いい運用というものを目指して統合の中で議論をされ、確立をされるというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_033</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは実は大問題でありまして、システムを運用する場合にどういう法的根拠を持って運用するかということはきちんと詰めておかなければいけません。そのときに、防衛出動という枠組みを使いましたときに、本当に七、八分で防衛出動の枠組みで対応できますかということがございます。飛んできたミサイルを撃ち落とすという行為は一体何なのだという議論がそもそもございまして、それが我が国に対して本当に明々白々武力攻撃である場合、あるいは衛星だと称してそんなものが飛来してくる場合、いろいろなケースがございます。それにどのように対応するかということをすべての場合にシミュレーションして、精緻に組み立てていかねばならないということになります。
　そうすると、防衛出動と今の枠組みでいった場合にどうなるか、あるいは新たな体系を起こしましてミサイル防衛出動みたいな概念をつくるとしたらどうなるのか、あるいは領空侵犯措置類似の法体系をつくるとなればどうなるのか、それぞれ検証してみなければならないことだと思っています。その際重要なのは、先生御指摘のように、文民統制あるいは議会の関与とのあり方をどうとるかということになってまいりますので、そこもあわせて考えなければいけないのだと思っております。
　どういう形が一番望ましいのかというのは、私は、文民統制ももちろん大事です、しかしながら、あわせて、国民の生命財産というものに被害があってはどうにもならないわけでありまして、そこの整合をどうとるかというお話なのだと思っております。どういう形がいいか、私どもも今政府全体で議論をしておるところでございますが、どうか、議会におきましても有益な御教授を賜ることができれば幸いに考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_035</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のように、このＢＭＤの議論を日本の中で本格的にし始めて十年ぐらいがたつのだろうと思っております。当初の段階で、早期警戒衛星というものがなければＢＭＤシステムそのものが動かないのではないかという議論がございました。幾ら日本がＢＭＤと申しましても、静止衛星たる早期警戒衛星からの情報がなければ、正確に撃つということは不可能ではないかというお話がありました。
　自来、議論がいろいろ進展をしてまいりまして、技術も進歩いたしまして、我々のシステムで、アメリカの情報がなくても自己完結的にこのシステムは運営できるということになりましたが、しかしながら、アメリカの早期警戒衛星の情報が有益である場合も当然ございます。その情報に基づいて、情報も加味をいたしまして、総合的にいろいろな判断をいたしまして、我が国を防衛するためにＢＭＤシステムをワークさせるということは、集団的自衛権とは何の関係もある議論ではございません。その場合に、米国の情報に基づきまして撃ったといたしましても、集団的自衛権に抵触する問題ではないと考えます。
　他方、アメリカへ向かって飛んでいく、あるいは第三国に向かって飛んでいく、そういうミサイルを撃ち落とすということは、それは集団的自衛権ということになるのだと現在整理をいたしておるところでございます。
　したがいまして、我が国が導入いたしますＢＭＤシステムは、先ほど申し上げましたように、あくまで我が国を防衛することを目的といたしておりまして、第三国の防衛のためにこのシステムを活用するということは、現在のところ全く考えておらないところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_037</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　定性的なお話はいいのですが、定量的にどう考えるかということであります。
　それは、まさしく現大綱、今用いております大綱と今と何が違ったのかといえば、それは、一つは、非対称的脅威というもの、それはアクターにしても実際に行える対応にしてもそうですが、これが変わってきましたねということがある。それから、本格的な侵攻事態生起の可能性が低くなりましたねということがあります。そうした場合に、まさしく陸海空、いろいろなものがあります。在来的な、いわゆる通常型のという言い方は私は必ずしも正しいかどうか自信がありません、現在持っておりますようなものです。これをどのように削減していくかということは、本当にそれぞれが合理性を持った議論をしなきゃだめなんだろうと思っています。それは、何に、どのようなために、どのようなものを、どれだけ、どこに、どのようにして置くのかということについて、それぞれの検証がなければならないだろう。
　同時に、統合運用というものを考えたときに、それはどうなっていくのだということについて、潜水艦にしても、固定翼航空機にしても回転翼にしても、戦車にしても、あるいは船にいたしましても水上艦にいたしましても、そういうことを抜本的に考えていかなければいかぬのじゃないかというふうに考えております。
　したがいまして、どれをどのようにということを今ここで申し上げるだけの状況にはございません、あわせまして厳しい財政事情ということもございます、そこら辺を全部勘案いたしまして、私は、一つのストーリーとしてきちんとしたものを確立しなければだめなのだというふうに現在認識しておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_039</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　最も基盤的な部分とは何だと言われますと、閣議決定におきましては、我が国の存立を脅かす本格的な侵略事態への備えについても、我が国周辺の状況などを十分に見据えつつ、引き続き配意し、将来の不確実性に備えて所要の戦闘技量と高度の技術水準の維持を図るため、最も基盤的な部分を確保することが必要である、こういうふうに申し上げておるところでございます。
　その最も基盤的な部分って何でしょうかということについて、これも、定性的に言えますけれども、じゃ定量的に何なのだということは、やはりきちんと明らかにしておく必要はあるだろう。そこにおいて重要なのは、今までエキスパンドということが言われてきました。基盤的なものを持っていて、いざというときにエキスパンドするということであって、だから基盤的なのだという議論もされてきました。そうしますと、エキスパンド能力というものをどれだけ持っているのかということもあわせて検証しないと、相当に無責任な話になってしまうだろうと思っております。
　しかしながら、他方、では、弾道ミサイルとテロにさえ備えておけばいいのかといいますと、実は自衛隊は弾道ミサイルとテロに対する能力は万全でございましたが、従来型の脅威につきましては全くだめでございましたということになりますと、これは話にも何もならないわけでございまして、そこもあわせて議論をきちんとしなければいけない。
　まさしく、先生御指摘のように、定性的な話はいいのだけれども、これを定量的にはどのようにして、どのような裏づけによって確立をするかということが重要であると考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_041</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今までのＰＫＯ派遣とは全く違う状況であります。また、インド洋とも違うと思っています。そういうことで、体験することというのは、ＰＴＳＤとそのまま同じような状況が現出すると考えておるわけでは決してございませんけれども、自衛官たちが体験する状況というのは、少なくとも今まで我々が考えてきたものとは全く違う状況で活動しているということは事実でございます。
　したがいまして、メンタルヘルスケアということにつきまして、考えられる限りのことをやっております。カウンセラーに指定された者が派遣される隊員に対しての対応を行う、あるいは医官もそういうような知識を持っている、あるいは派遣される期間をどのようにするかということもございます。あわせまして、家族との連絡がきちんととれるということも重要なことであります。
　そういうようなことで、何しろ初めてのことでございますので、これで万全というわけではございません。常に家族の皆様方に対するケアも含めまして、行く自衛官たちができるだけベストな状況で任務が完遂できるように、私どもとしては努めてまいりたいと考えておるところでございます。
　給水車に冷房がついていなかったかどうか、ちょっと私も今現在記憶がございませんが、かなりの車両について冷房の装備というものも新たに施しております。ただ、すべてがエアコンつきのカンファタブルな車ということには相ならないのかもしれません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_069</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　瓦先生、今御在席でいらっしゃいますが、私どもの認識といたしましては、瓦長官の当時の御発言というのは、普天間飛行場代替施設使用期限の問題は米国とではなく専ら沖縄と調整すべき問題であるとの認識を示したものではなく、すなわち国際問題ではなく国内問題であるとの認識を示したものでもなく、普天間飛行場の移設、返還問題、さらには沖縄の基地問題について、日本政府として沖縄県及び地元地方公共団体とよく相談をしながら全力で取り組んでいく必要性があるということを述べたものであるというふうに承知をいたしております。
　このような考え方につきましては、瓦長官からも、同日の衆議院安全保障委員会において、沖縄の問題については我々が沖縄県民に対して理解を得るとの努力が十分であったかさらに考える旨、あるいは十五年使用期限問題については平成十一年十二月二十八日の閣議決定の線に沿ってその趣旨を訪米の際伝え、政府全体でこれらを重く受けとめて取り組んでいく旨述べておるところであります。
　すなわち、国内問題であって国際問題じゃありませんよというようなことを瓦長官は述べられたものではないというふうに私は認識をしておりますし、現在政府の立場も同一であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_071</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の質問の御趣旨がちょっと正確には理解しかねるところがございまして、恐縮です。
　まず、二月二十六日に仲村先生からの御質問がございました。仲村先生の御質問は報道された内容に関する御質問であり、ラムズフェルド長官の発言に仲村先生が御言及になったというふうには認識をしておらないところでございます。
　私が申し上げたかったのは、そのように報道で、長官がこれはもう何とかしなければならないというふうに御発言になったということは承知をしておるわけでございます。その後の、代替施設を考えない返還ということにつきまして、報道があったかどうか、その点につきまして、今記憶が定かではございません。
　いずれにいたしましても、私ども政府といたしまして、そのようなことを米政府から、いかなるルートにおきましても、いかなる段階におきましても、具体的に聞いたことはないということでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_077</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、外務省からお答えがありましたとおりだと思っています。
　自爆テロというのは、現在のところ、イスラエルあるいはイスラエルの占領地内ということに限定をされておるわけでございます。ですから、その自爆テロなるものの影響が我々に対してあるということは、現在のところは非常に考えにくいということであります。そして、反イスラエル感情というものがそのままダイレクトに我々に伝わってくるかといえば、そういうような報告は受けておりませんし、そういう状況だとも思っておりません。
　しかしながら、この問題というのには極めて注意をしながら、現場の状況もきちんと把握をし、適切な指示を出すということには常に留意しておることでございまして、今回の事態を受けまして、さらにそこに重い配意をしていかねばならないと思っておる次第でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_079</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　具体的な指示の内容を個別具体的に申し上げるということは、これは国会の答弁の場においていたさないことにいたしております。
　ただ、こういう事態を受けまして、よりいろいろな情報について、より正確な情報というものをより早く入手しなければいけないというふうに私自身は認識をしておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_081</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはおっしゃるとおりだと思っています。
　確かに、鳥インフルエンザに関して言えば、何に基づいて出るのだという議論を私どもでもいたしました。実際に、これは先生も御承知のことと存じますけれども、やはり民間であれば何日もかかるものが、自衛隊が出たことによって、皆徹夜で吹雪の中やったわけでございますけれども、極めて短期間に仕事ができたということで、地元からも非常に感謝をされておるわけでございます。その場合の根拠となりました法律は、先ほど先生が御指摘になったとおりであります。
　私どもが考えなければならないのは、自衛隊という公共財を使いますときに、これはむやみやたらに使えばいいというものではない、イラク派遣もそうでございますが、自衛隊でなければできないということが私は一つのルールなのだと思っております。今回の鳥にいたしましても、本当に自衛隊でなければできないのか、自衛隊でなければ所期の目的が達成されないのかということが一つのメルクマールだったと思っております。私どもは、繰り返しになりますが、こういうような自衛隊という国民の公共財を使いますときに、そのことはよく心していかねばならないことでございまして、この点は地方自治体にも御理解をいただきたいと思っております。
　なお、雪祭りについて申し上げれば、これは、私どもは広報という考え方をとっておるわけでございまして、必ずしも非代替性のみがメルクマールというわけではございません。南極観測でありますとか広報でありますとか、それぞれ条文上根拠を持って行っておることでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_110</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど遠藤委員にもお答えをしたことで、重複をいたしましたらば恐縮でございます。
　メンタルヘルスケアというものを重視しておる、カウンセラーに指定された者が隊員の中にはおりまして、心の悩みに適切に対応しておるということでございます。あるいは医官も、その点についての識見を有した者を派遣いたしておるということであります。
　あとは、留守家族の皆さん方と、携帯電話、あるいは電子メール、テレビ電話等々によってお話ができるような、そういう態勢も整えておるわけでございまして、現場において、そしてまた留守家族の皆様方に対するケア、そして現場と留守家族の皆さん方との連絡、そういうようなことで、あらゆる面においてメンタルヘルスケアを考えてきてはおりますが、委員御指摘のように、アメリカ合衆国とは状況が違いますけれども、いずれにいたしましても、今までに体験したことがない状況というものをオペレーションとしてやっておるわけでございますから、常に検証し、改善を図っていきたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_117</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的に外務大臣と同じ考えであります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_125</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、外務省、外務大臣の方も言っていただいておりますが、私の方から、ロシアを訪問の際にも、中国を訪問しました際も、やるということは申し上げました。もちろん、国会で予算をお認めいただく前のことでございますから、予算をお認めいただいたとするならばという前提つきでございますが。それを何のためにやるのか、そして、軍拡というものを招くものにはならないのだ、なぜならばということも含めまして、相当に丁寧に説明をしたつもりでございます。
　これは、ロシアの場合には私が参り、向こうが来、そして、中国の場合には昨年の九月、私が参りということで、相当時間を割きましてこのことの説明はいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_127</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどもほかの委員にお答えをいたしましたように、ＢＭＤシステムが一通りのものがそろいますまでに八年間かかるというふうに認識をいたしております。これも注文したらすぐ届くものではないというのは、何度も申し上げておるとおりのことでございます。
　そういたしますと、それまでの間どうするのだということを考えましたときに、まず、外交的な努力というものは当然ございます。六者協議もございます。にもかかわりませずと言うべきか、脅威が高まってまいりました場合には、それはやはり、まず情報をきちんととるということでございましょう。それは、エリント、シギント、ヒューミント、全部そうでございます。そして、その対応というものを行えるような、まず情報の正確な把握というものを行う、そして、我々として、今、じゃ北朝鮮に対して、法的にはともかくとして、攻撃する能力を有するという選択をいたしておりませんので、それは合衆国の打撃力というもの、そのような本質といたしますところの抑止力というものがきちんとワークするべく、それはアメリカとの連携をさらに密にするということでございましょう。
　にもかかわらず、不幸にして発射をされたということになったとするならば、これは被害の極小化というものを考えていかなければなりません。
　そういうことだと思っておりまして、ＢＭＤができるまでは何ら打つ手がありませんなぞというような無責任なことを申し上げるつもりは私はございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_129</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生、これはよくＢバイＣみたいな議論をする人がありますよね。費用対効果というものをきちんと検証しなきゃいかぬと言いますが、費用は、それは出るんですよ。一応、八千億円から一兆円とか。ところが、じゃ、効果って何だと言ったときに、これは極めて算出しにくいものではないだろうか。ミサイル防衛システムを持つことによって一番の効果は、抑止力がある。つまり、撃ったって撃ち落とされるんであれば、そんなもの撃ったってむだだということになって、抑止力は物すごいものになるわけです。
　あるいは、それが、私ども相当に高い精度を持っていると思っていますが、仮に、万が一撃たれたとしても撃ち落とせるということによって助かる人命、救われる財産というものを考えましたときに、私は、これが高いものだ、少なくともその八千億とか一兆は高いと聞こえるかもしれないけれども、費用対効果という概念を仮に用いた場合に、効果ははかり知れないものだと思っておりまして、私はそういう意味で、費用対効果に見合わないものだと思ったことはございません。
　お尋ねの日米共同研究についてでございますが、これは今回導入をいたしますＢＭＤシステムとはまた別物でございます。現在、研究段階にございまして、ロケットモーターでありますとか、キネティック弾頭でありますとか、赤外線シーカーでありますとか、そういうものを研究いたしております。これはいろいろな段階に分かれてやっております、もし御下問があればまたお答えをいたしますが。それが、今のシステムではなくて、次の時代の、さらに弾道ミサイルの性能が向上いたしたとしてもそれに的確に対応できるということを目指しまして、今、日米で共同研究をいたしておるものでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_131</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まことにそのとおりでございます。これは、ですから、海自が海自でＳＭ３を撃つ、空自が空自でパトリオットを撃つというようなことになっても、効果としては万全のものに相なりません。
　先ほども御答弁したかもしれませんが、例えて言えば、航空総隊司令官のもとに、海それから空のウエポンやあるいはセンサー、指揮統制システムを一本化するという考え方もございましょう。この弾道ミサイル防衛というものは、あるいは陸が登場するという場面も、被害の極小化等々についてあろうかと思っておりますけれども、統合運用なかりせばこの弾道ミサイル防衛というのは有効にワークしないものだという認識は強く持っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_139</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ロシアのミサイルディフェンスというのは、これはいろいろな説がありまして、先生御指摘のように、かつて冷戦期には、非常に荒っぽい話で、向こうから撃ってくる核ミサイルを、こっちも核ミサイル撃って、近くで爆発させて、死なばもろともみたいな話で、一遍に吹っ飛ばしちゃおうというような話がありました。さればこそ、ＡＢＭ条約というのが出てきたわけであります。
　今先生御指摘の新しいロシアのミサイル防衛というのは、例えばＳ３００とかＳ４００とかそういうシリーズのことを指しているのかもしれません。このことにつきましては、イワノフ国防大臣が来ましたときも随分と議論はいたしました。二つの問題点があるんだろうと思っています。
　一つは、それが、ミサイル防衛システムを持つこと自体が軍拡につながるのだというのは一体どういう論理なのだということなのですね。日本がミサイル防衛システムを持つ、そうすると軍拡になる、では、それを凌駕するようなミサイルを開発する国は一体どこなんだ、我が国に対してそういうような意図を持って、それを凌駕するようなミサイルを開発する国はどこなんだ、まさかおたくじゃないでしょうね、こういう話になるわけでございまして、これはおかしな議論なんだと私は思っております。軍事技術が日々進歩し、いわゆるイタチごっこみたいなものであることはよく認識をしておりますので、私どもは共同研究も今合衆国と行っておるわけでございます。
　もう一点は、ミサイル防衛のシステムをどこと保有するのかということでございまして、日米二カ国間はよくないがもっと広いネットワークならよいとか、いろいろな御議論があることも承知をいたしております。
　しかしながら、私ども、ミサイル防衛システムを構築します際に、これはもう先生御案内のとおり、基本的にＳＭ３またパトリオットで構成をしております以上、これは唯一の同盟国でありますアメリカ合衆国とまずミサイル防衛システムについてきちんとしたものをつくる、ほかの議論はそれから先の話でございまして、唯一専守防衛的なものを同盟国である合衆国とともに持つということは、我が国の防衛の観点からも極めて有意義であり、ほかの選択肢は今のところ考えにくいものだと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00620040330_141</speechID><issueID>115903815X00620040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　東ティモールの場合も、緊急を要するものであれば、ＰＫＦ司令部からの指図を受けた当日のうちに着手をしておるということでございまして、時間がかかり過ぎるということは私は当たらないのではないかなと思っております。
　問題はイラクでありまして、ただ、アッサマワという新聞をよく見てみますと、まだ仮訳の段階でございますが、最後にこう書いてあるんですね。サマワ市民は、日本人はすべてを時間どおりに行う魔法のつえを持っていると考えていたが、現在まで宿営地を準備するのに忙しい。魔法のつえは持っていないんですね。私、前、何かの答弁で、アラジンの魔法のランプはありませんのでと、こう申し上げたことがありますけれども。
　要するに、日本人とか自衛隊というのは魔法みたいなことをやるのではないかというようなことが喧伝をされておった。そうではなくて、我々としては、きちんとした準備をしないままにあれやこれややることの方がかえってよくない、自衛隊としては、きちんとした準備を行ってから本格的な活動に入る、しかしながら、今までも、宿営地が万全の状況ではない状況でも、できることというのはやってきておるわけでございます。
　これからそういうことは確実に目に見えてくるとは思っていますが、気をつけなければいけないのは、いつも申し上げますように、過大な期待、魔法のつえなんぞという過大な期待があって、それができないじゃないかという御不満が私どもが行います任務の安全遂行に支障を来すようなことにならないようにということは、よく考えていかねばならないことでございます。
　これは自衛隊だけですべてをやるわけではございませんので、外務省とも本当によく連携をとりながら、期待値と実現値の乖離というものはないように今後もやっていきたい。しかしながら、私どもとして、遅いとかそういうような御批判は受けることがない状況で隊員は任務を行っておると考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00620040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00620040330/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_025</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　民主党が反対されておるということはよく承知をいたしております。党首が憲法違反であると御主張になっておられることもよく存じております。
　ただ、これは、当初イラクに自衛隊を派遣をするということについて、国民のかなりの部分が否定的でした。ただ、昨今の世論調査を見ますと、ＮＨＫ、朝日、毎日、読売、共同と、こうございますが、イラク派遣に賛成である、もちろん設問の仕方にもよりますが、賛成であるとお答えになる国民の方が反対だとお答えになる国民よりも多くなっているということはございます。
　私はくだくだと繰り返して申し上げることはいたしませんが、やはりイラク国民にアンケートを取ってみましたときに、どの国に一番来てほしいか、イラク国民が一番来てほしい国というのは日本であると。そして、水が足りない、医療が不足している、あるいは学校が壊れている、そういうようなニーズがある。そして、あの地域の安定、そして日米の信頼、安全保障体制の信頼確保等々、どう考えましても、このイラクというものを日本は支援しなければいけないし、現状において支援できる組織は自衛隊のほかにないという、これは相当に論理的な話なのだろうと思っています。
　国民の多くの方々が賛成と言っていただけるようになったというのは、私はとても有り難いことだと思っていますし、これを更に広げるべく努力をしなきゃいけない。ただ、先生御主張のように、自衛隊を海外に出すことのみならず、自衛隊が任務を行います際に国民の広い支持と理解というものが必要不可欠でございますので、それを得られるように努力をするのが政治の務めだと私は承知をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_027</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然、政府でこれで十分ということはないわけで、国民の御支持が、例えて言いますと、ＮＨＫの世論調査でいうと、イラク派遣賛成が、三月五日から三月七日の時点でございますが、賛成が五一、反対が四三。読売新聞の二月の二十一日から二月二十二日で見ますと、賛成が五八・四、反対が三七・六。朝日新聞の同じような時期、三月の半ばの調査でいえば、賛成が四二、反対が四一ということでございますから、今なお四割の国民が反対しておられるという事実から考えれば、これが更に高まるような努力はしていかなければいけないし、先生御指摘のように出すときにそうであるべきだったと言われれば、私はそちらの方が望ましかったと思っています。
　ただ、これはもう先生の問題意識とも多分共通するんだろうと思っていますが、自衛官、失礼、当庁のＯＢの方で、例えば自衛隊に入ったときに外国に行くなんて思ってもいなかったと、隊員たちはみんなそう思っているぞみたいな御主張をされる方もありました。私は相当な違和感を持ってそれを聞いたのです。
　それは、ＰＫＯ法というものが以前からあり、海外に行くということは、それは国の方針として決まったことであり、そしてＰＫＯとして何回も出しているわけですね。同時に、もっとさかのぼれば、昭和三十二年の国防の基本方針のトップに何と書いてあるかというと、四十七年も前の話ですが、国防の基本方針のトップには、「国際連合の活動を支持し、国際間の協調をはかり、世界平和の実現を期する。」と、こう書いてあるわけでございます。先生御指摘のように、じゃ、その三項との関係はどうなるのかという議論は当然ございますが、国防の基本方針のトップに、「国際連合の活動を支持し、国際間の協調をはかり、世界平和の実現を期する。」と、こう国防の基本方針にあります以上は、私は自衛隊を海外に派遣をするということが、隊員がゆめさら思っていないとか、あるいは憲法違反であるとか、そういうような御主張は当たらないのではないかと認識をしております。
　私は、そういうようなことを、先生御指摘のようにもっともっと国民に分かりやすく広く説明するべきということは、政府として心得なければならないことでございます。そのことはよく認識をしつつ、あわせて、あえて申し上げれば、なぜこのように支持が高まってきたかということを考えたときに、やはりイラクで活動している自衛官の姿が生で国民に伝わってきたと。イラク国民がどれだけ喜び、どれだけ期待し、そして自衛隊がどれだけ真摯に対応しているかということがお茶の間にじかに伝わってきたということも支持が広がっている理由だというふうに考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_029</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、まず国防の基本方針というものがある。やっぱりそこは根底だと思っています。そして、国連の決議というものがある。日本は国連の主要な加盟国としてそれにこたえる義務があると私は思っています。いいときだけ国連を使い、要請されたときにこたえないということは、私はその場の御都合主義ではないかと思っています。それが二つ目。そして、三つ目は、本当にイラク国民に、水であり、学校の修復であり、そして医療でありというニーズが存在をしている。そして、イラク国民がそれをだれに行ってほしいかといえば、日本に行ってほしいという高い期待とニーズがあるということでございます。
　そして、あの地域は、日本はほとんど一〇〇％石油を輸入に頼っており、イラクを含む中東地域にその九割を頼っているのであって、あの地域が不安定になるということは、そのまま今日の豊かな国民生活を支えておる石油の安定供給ということが脅かされることになるのであって、あの地域の安定は日本の国益である。
　そしてもう一つは、確かにイラクに出さなくても日米安全保障体制というものが即座に揺らぐとは思っていません。しかし、合衆国がこの厳しい状況の中でイラクに自由と民主主義を基調とする政府を打ち立てようということで大変な困難に遭遇をしているときに、日本は、もちろん武力を行使するわけではない、治安の維持に当たるわけではないけれども、やはりコアリッションの一員としてそれに加わるということは日米の信頼関係の強化につながるだろうと。日米安全保障体制というのは一片の条約で成り立っているものではなくて、お互いが民主主義国である以上、向こうが困窮の状況にあるときに何もしないということが私は信頼体制の強化につながるとは思っていない。
　そういうようなニーズがあって、今のイラクにおいてそれが行える組織が、ほかにあれば結構ですが、現状からいって自己完結性を持ち、そして権限、能力、装備からいって危険を回避できる力を持っている自衛隊をおいてほかにそのニーズを満たし得る組織がないので自衛隊が行くのだ、私はそのように申し上げております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_031</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生はすべて御存じで、そして御理解なさった上でおっしゃっておられるのだと思います。
　アメリカに言われたからという言い方をするか、それとも、私が先ほど申し上げましたような日米の信頼関係を更に強固なものにするか、その言い方はいろいろなのだろうと思っています。
　アメリカ合衆国が、湾岸戦争のときは出しなさいということ、いいですよ、それぞれ兵を出しなさいとかお金を出しなさいとか具体的なオーダーがあった。しかし、アフガンにしても今度のイラクにしても、考え方はコアリッションというものに変わっているのだということも我々は認識をしなければいけないのではないかと思っています。つまり、この指止まれ方式と申しますか、参加したければどうぞと、しなければしないでよろしいという、私はそういう変化があるのだということも認識をしなければいけないのだと思っています。したがって、言われたからとか、そういうこととは少し違う状況が生じているのではないだろうか。
　そして、対米従属ということ、言葉、あるいはアメリカの言いなりという言葉で表すのか、それとも信頼強化という意味で言うのか、同じことでも言葉の表現によって随分違うだろうと。
　私は、思っていますのは、一部の論調にありますように、対米従属とか忠犬ポチ公とかそういうような議論がございますが、私はそうだとは思っていない。実際に、日本を防衛するということを現実でもって考えたときに、本当に日本は同盟を離れて独力で守ることができるか、あるいはアメリカ以外のパートナーをめっけることができるかといえば、それは極めて困難な選択ではないかという認識は持っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_033</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今年で防衛庁・自衛隊ができて五十年です。今先生御指摘のような議論は、本当はもっと早くにきちんと行われるべき議論ではなかったかと私は個人的に思っています。すなわち、自衛隊って軍なのかどうなのかというお話は、ネーミングのお話ではなくて、軍とは何であり警察とは何であり、その相違は何なのかという根源から議論をしないと本当は駄目なお話であって、名前だけ、じゃ自衛隊を自衛軍に変えればそれでお話は解決なのかといえば、そんなものではないだろうということでございます。
　それはかつて先生からも御教示をいただいたお話ではございますが、軍にとって必要なもの、必要な名誉あるいは必要な規律、そういうようなものについてどうなのか、あるいはポジリスト・ネガリスト形式というものをどのように考えるべきなのか、そういうような問題が実はたくさんございまして、それが単なるネーミングのお話で片付くことだとは私は思っておりません。そういう場合に、では、警察との関係、海上保安庁との関係、そういうようなものもきちんと議論をしていかねばならないだろうと思っております。
　なお、先生御指摘の、イラクに出した自衛隊がオランダを守れないというのはおかしいではないかという御議論があることはよく承知をいたしております。ただ、実際にイラクの地においてそういうニーズが発生するかといえば、それはまず発生しないと考えておりますし、同時に、自分を守る、自己を守るという点において私は権限も装備もそして能力も決して他国に遜色があるものだとは思っておりません。イラクに自衛隊を出すことについて、自分も守れない、自衛隊の手足を縛って出すようなものだという御指摘は、私は正鵠を射ていないのではないかというふうに認識をいたしております。
　いずれにいたしましても、先生御指摘のようなお話は本当にきちんと向き合っていかなければいけないものであって、本質を糊塗するような議論ということがあるとすれば、それはあってはいけないことだと自戒をいたしております。ただ、そういうような議論がこれから先政治の場において、政府と申しますよりも政治の場において、与党、野党の中においてきちんとなされていくことが国民の御理解を深めることになるのであり、私は、自衛隊の在り方を議論しますときに本当に多くの国民が議論の本質というものを御理解をいただき、賛成にせよ反対にせよ、その上で御議論をいただき成案を得るべきものではないかと認識をしています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_035</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　警察予備隊があり、警察予備隊令があって、それから保安庁法になって自衛隊法になっていくという経緯はそのとおりでございます。
　しからば、警察の予備、単なる警察の予備としての性格しか持っていないかといえば、防衛出動の権限というか規定があり、そしてまた防衛出動時の権限というものは付与されておる。それは警察という組織が絶対にやってはいけないことであって、私は、本当に単なる警察の予備なのかといえば、そうではないと思います。
　しかしながら、警察の予備的な性格というものをなお残している。しかし、時代が変わって、これは本当に先生に御教示をいただきたいことなのですが、例えば軍事力の警察的な活用という、逆にそういう側面というのも生まれているわけであって、別にそれを奇貨として用いようとかそんなことを申し上げているのではないのですが、軍と警察との在り方というものはきちんと議論をもう一度しなければいけないことだろう。そして、じゃ、アメリカではどうなっておるか、フランスのジャンダルムリーというのはどのような組織であるか。軍と警察との在り方というのは、それはきちんと議論をされるべき問題だと認識をしております。
　ただ、私は、今の自衛隊というものが警察の予備的なものであって、全くそういうような役割しか果たしていないにもかかわらず海外に出たり防衛出動したりすることはどうなのかという御議論は、私は必ずしもそうだとは思っておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_037</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然、外交的、平和的に、六者協議もございますが、やっていかねばならぬということはまずございます。にもかかわらず、ありとあらゆる外交的な努力にもかかわらずそのような状況になったらどうするのかということになれば、それは打撃力は、ガイドラインの際にも議論をしたことでございますが、打撃力は合衆国が負うのであるということが一つ。
　もう一つは、やはりどのようにして被害を極小化するかということ。それは、今回、国民保護法制を御議論いただければと思っておるわけでございます。政府としては法案をお願いしておるわけでございますが、仮にそうなったときにどのようにして被害を極小化、できればゼロにするかということもあろうかと思います。
　ディフェンスという意味でいえば、今ＭＤを持っているわけではございませんので、それを撃ち落とすという能力を持っているわけではございません。我々として、いわゆる法的な議論は別といたしまして、仮に北朝鮮といたしますと、それをたたく能力というのは米国にゆだねておるという形でございますから、そういたしますと、我々としてはいかに正確に情報を把握をし、アメリカの抑止力というものがきちんと働き、そして万々々が一のときにはどのようにして被害を極小化するかということを考えていかねばならないと思っています。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_039</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、すべて一般競争入札でやっておるわけではございません。先生御指摘のように、たわしや石けんを買うわけではございませんし、防衛装備品の特性、特質というものもございます。それは、物に応じてその調達のやり方というものを変えるわけでございまして、一般競争入札に見合わないもの、そぐわないものを、そこまで一般競争入札にしておるわけではないことは先生御案内のとおりでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_041</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　かつて、河本通産大臣であったかと思いますが、先生御指摘のように、ＵＳ１あるいはＣ１、これは所管の経済産業省、失礼、通商産業省として、通商産業大臣としてそういうものではないと御発言になったことは承知をいたしております。
　そうなった場合に、国連かどうかは別にいたしまして、それが例えばその救難、救難機としてといいますか、飛行艇としてＵＳ１というのは大変優れた能力を持っているものであって、もし他国から、あるいは国連からそれを買いたいということがありました場合に、それは私は検討すべきことではないかと思っております。
　つまり、また物が変わっておりますから、その時々の評価は必要ですし、判断は必要でございます。ですから、言い切るわけではございませんが、かつて通産大臣がＣ１あるいはＵＳ１、これは武器ではないというふうにお答えになった。それを前提にして申し上げました場合に、あるいはＣＸあるいはＰＳ１改というものをどうするかという議論は、議論としてあり得ることだと思っております。ただ、その場合に耐空証明をどう取るか、そういうような技術的な問題はございますけれども、過去からの脈絡で申し上げればそういうことも言えようかと思っております。
　もちろん、新しいものでございますから、そのときそのときの判断が必要なわけでございまして、私が今防衛庁長官としてそういうことを是ということを申し上げる立場にないことは当然でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_043</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もちろん、我々は先生御指摘のように思っているわけではないことは先生御承知の上で御質問なさっておられるのだろうと思います。
　私は、よく申し上げているのは、訓示でもあいさつでも申し上げているのは、事に臨んでは身の危険を顧みず身を挺して国民の負託にこたえるという宣誓をしている人たちが政治を信用しなくなったらばこれは大変なことだと、ある意味でシビリアンコントロールというのは成り立たなくなる、やはりそういうような宣誓をした人が信じられるような体制でなければ駄目だということは申し上げております。そういう意味から、先生の今の御質問は重く受け止めて考えなきゃいけないという問題意識を強く持っております。
　併せまして申し上げれば、危険な業務に従事した人に対して、新しく勲章が授けられるようになりました。私は、ランクの問題ももちろん認識としては持っております。同時に、統幕議長あるいは各幕僚長というものが自衛官として本当に高位にあるということも存じております。と同時に、本当に危険な業務に従事をしている自衛官に対してこのような勲章が与えられるようになったということは、私は大きな進歩なのだと思っています。
　同時に、栄典を議論いたしますときに、それでは紀律というものをどう考えるかということも併せて考えねばならない。これは、先生冒頭に御質問の自衛隊とは何なのかということにすべて帰着する議論だという認識を持っておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_050</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のワシントン・ポストですか、のその報道自体は承知をいたしております。実際にそれでは数字が示されてアメリカと我々の間において具体的な議論が行われているという状況にはございません。それは、国防長官、防衛庁長官同士におきましてもそうですし、各レベルにおきましても、そのような具体的な方針あるいは人数あるいはスケジュールというものが議論をされておるという状況にはございません。それは沖縄におきましても、沖縄の問題につきましても同様でございます。
　トランスフォーメーションの中で、これだけ、冷戦が終わって、ポスト冷戦になって、ヨーロッパの状況が変わり、中東の状況が変わっている、そして戦争のやり方というものが全く変わっている、そういうような状況を踏まえてトランスフォーメーションというのはあるのであって、我々はその合理性というものもきちんと議論をし、大切なことは、沖縄の負担を軽減をするということと、この地域における抑止力というものをきちんと確保をする。問題はその抑止力の中身なのだと私は思っています。
　私どもといたしましては、それがきちんと両立をする、そして、現在、ＳＡＣＯ合意の着実な実施ということに努めておるというのが現状でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_054</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　在日米軍基地というものがありますためには、よほど住民の方々の御理解というものがなければそれは駄目なんだと思っています。
　先生の御指摘、かねてから承っておりまして、当庁の方、今、施設部長から御説明を申し上げたとおりでございますが、今般、十五年度の調査結果が出ますので、十六年も引き続き調査を行いますが、十五年の調査結果は出るわけですから、全く調査がなかったという話にはならないわけで、この調査結果を踏まえて、先生が御指摘のようなことがどうなのか、相手のある話ですから私ども確たることは申し上げられないけれども、きちんとした説明を聴取し、私どもも聴き、地元の方々の御理解を得るということを最大の眼目として、いつまで引っ張っているんだというような御指摘をいただかないように私としてもよく督励をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00720040330_086</speechID><issueID>115913950X00720040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、抑止力というのは相対的なものですから、いかなるものに対して我々が懸念を有し、それに対して何をどのように持つかということであります。
　これはもう先生に私が申し上げることではございませんけれども、やはりその量と質、そして何を懸念としてとらえるかということが相対的に決まってくるものだというふうに考えておりまして、抑止力を保持するということと県民の御負担を減らすということ、これを両々相まってやっていかねばならないと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00720040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00720040330/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
