<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1401</startRecord><nextRecordPosition>1501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_184</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、あれこれ考えてみるのですが、まち・ひと・しごとと申します、まち・ひと・しごと創生法案というのを今御審議をお願いしておるところでございますが、まず仕事なんだろうねと思っております。
　地方は、確かに、空気もいい、食べ物もおいしい、人情も豊かだ、しかし仕事がなきゃどうにもならぬじゃないかということで、やはりまず仕事が先に来るんだと思います。仕事がなければ人は来ない、人が来なければ町は維持できないということで、地方において仕事だということは論をまたないのだと思います。
　今、地方において人手不足というのが実は起こっておって、人手不足というのは都会の話でしょう、地方の話じゃないんでしょうと言われたんですけれども、今、地方で人が足りない。
　では、有効求人倍率が一・〇を超えているのに人手不足とはどういうことだ、こういうふうに言われますが、そこは委員がおっしゃった核心で、仕事はあるんだけれども不安定だよね、仕事はあるんだけれども給料は低いよね、仕事はあるんだけれども何となくやりがいが持てないよねということがありまして、地方の仕事にどうやって安定性と安定した収入と、そしてやりがいを付与するかというのに私どもは全力を傾注しなきゃいかぬのだろうと思います。
　そのときに、単に金をばらまくだけのことをやっていて、やりがいのある仕事や、安定性のある仕事や、安定した収入というのが得られるかといったら、決してそうではない。その地域地域の方々が、これをやってもらいたいんだ、これを助けてほしいんだ、これを支援してほしいんだということをおっしゃっていただいて、主役は地方だ、国は余計な邪魔をせずに、それを全力でサポートするということだと思っております。
　委員は市長を御経験ですので一番よく御存じかと思いますが、地方は国にこれをしてほしいんだということを遠慮なく言っていただく。それがかんにさわったから意地悪するとか、そんなつもりは全くございません。
　地方において何が一番喜ばれるのかということですが、同時に、地方が主役であるからには地方にもきちんとした責任を負っていただくということは、地方の方々もおっしゃるところであります。
　その明確なプランと、そしてまた権限や財源の移譲と、国のお手伝いと、そしてまた、それに対する、地方自治の精神、民主主義の精神にのっとった責任の所在の明確化、検証のシステムの確立、そういうものが一体となって必要なのであって、ばらまけばいいとは全く思っておりません。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_186</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございます。
　その地域の人が誇りを持たないで、人が来るということは、余り考えない方がいいんだろうと思います。名物にうまいものなしというのはひどい話でありまして、来るなと言っているような話でありますから、その地域の人々がその地域に誇りを持ち、愛着を持つからこそ、人は来てくれるんだということであります。
　委員が御指摘の公園にしても、自分たちの公園なんだよねという意識がある。だから、お金もみんな公が出し、管理も公がし、地域住民は文句だけ言っているというのは、絶対そんなものは長続きしないのであって、その地域の人たちが、いろいろな施設であっても、あるいは観光地であっても、食べ物であっても、これって自分たちのものなんだよねという誇りを持つということが地方創生の一番のポイントじゃないのか。
　それを何となく人ごとみたいに思っておって、その地域に人が来るはずもないし、お金が入ってくるはずもない。それでも人がたくさんいたうちはいいんですけれども、このままいくと人口がどんどん減り始める。定住人口が減る中にあってどうやって交流人口をふやすかということを考えなきゃいけないときに、その地域の人たちが、自分たちの施設であれ、あるいは名物であれ何であれ、誇りと愛着を持つということが根本だというのは、委員に御教示いただいたとおりでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_188</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもは、新自由主義をとるものでもなければ、弱肉強食路線をとるものでもございません。
　ただ、物事には何でも順番があるのでございまして、大胆な金融緩和によって極度な円高を脱することができたということでございます。それによって輸出はふえないではないか、こう言われますが、円建てで考えますと利益は相当にふえているのでありまして、要は、それをどのように還元するかということが問われるのだと考えております。また、機動的な財政出動ということによりまして、地域の経済というのが活性化した地域は相当にございます。私の選挙区もそうでございます。
　そうすると、利益を受けるのが一部の人たちだけではないか、特に地方においては、給与は上がっているのですけれども、それよりも物価上昇のスピードの方が速いものですから、かえって暮らしが苦しくなったという地域があることは間違いない事実でございます。
　そうすると、そこの部分をどうやって埋めていくのかということに私どもとして強い問題意識を持っておりまして、全体的な経済政策が誤っていると私は考えておりません。ただ、そこにおいて時間差というものが生じておることは間違いないところであって、そこをどうやって埋めていくかということでこれから配意をしていかねばならない。
　それから、地方と中央において、あるいは大企業と中小零細において、そこに格差が広がっているということは、ある程度時間差を置いていろいろな現象が生ずるものですから、それをどうやって埋めていくかということは極めて重要な課題であり、政権全体としてその認識を持っていると私は承知をいたしております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_190</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、晩婚化が進んだり、あるいは結婚しない方がふえたり、子供の数が少なくなったりしていますが、国民の皆様方が、やっぱり結婚したいよね、できたら子供は二人、三人欲しいよねと思っておられるわけであります。そういう国民の皆様方の夢や希望がどうやったら実現できるかということを考えるのが、委員が冒頭に御指摘になりました我々の責務でございまして、これはもう中央から押しつけるというものではございません。
　そういう国民の皆様方の御希望をかなえられない要因は何なんだろうか、それをどうやったら除去できるだろうかということは地域地域でなければわからないことでございまして、私ども、今回の地方創生をやるに当たりまして、上から目線とか、そういうものは断固として排除しなければならないと認識をしております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_196</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地方創生というのは、今までの考え方、価値観、そういうものを改めていかねばならないという思いを込めて創生と言っております。
　再生ということになりますと、だめになったものを直しましょうみたいな話でありますが、今までいろいろな政策をとってきて、委員とは見識、考え方が違うのかもしれませんが、日本の国は世界でもまれなる成功をおさめてきたと思っております。しかし、その政策が時代に合わないものが出てきた以上は、そこはもう時代に合わせて政策を変えるということが必要だと考えております。
　ですから、だめになっちゃったものを直すというよりも、考え方を変えて、さらに日本をいい国にしていきたいという願いを込めて創生という形にしたと私は認識をしております。
　本法案との関係でどうかということですが、本法案の第二条に基本理念というものを定めております。そこには、「日常生活及び社会生活を営む基盤となるサービスについて、」地域医療も含みますが、「その需要及び供給を長期的に見通しつつ、かつ、地域における住民の負担の程度を考慮して、事業者及び地域住民の理解と協力を得ながら、現在及び将来におけるその提供の確保を図る」というふうに定めておるものでございます。
　法律でございますので、無味乾燥で恐縮でございますが、現在のみならず将来においても医療も含みますサービスの提供の確保を図るということは、この法案に明記をしておるところであります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_231</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　各省とも、目指すものは大体似ているんだろうと思います。名前が違っていて、事業も少しずつ違うということだと、自治体から見て、どっちをとりましょうか、できれば一つにして、いいところだけまとめてちょうだいねというようなことがあろうかと思います。
　ただ、そこにおいて、事業をやるに当たって、時間的な差とか、事業を何年かけてやるかとか、コンパクトシティーも、太田大臣から今お話があったとおりですが、実は、今ある町をコンパクトシティーに変えるためには相当の年数と相当のお金が要るということで、そこをどういうふうにして工面していくかということもございます。
　なかなかいいとこ取りというのは、できるようでいてできないところはありますけれども、何にしても地方自治体が使いやすい制度というものを、それぞれの主管官庁の御意見をよく承りながら、私どもは地方に提示をする努力をしていかねばなりません。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00520141029_235</speechID><issueID>118704773X00520141029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-29</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　創生会議の構成員の選考に当たりましては、明確な問題意識を持っている方、そして長期的な視点を持っている方をお呼びしておりまして、未婚かどうか私はよく存じません、ごめんなさい。ただ、海士町の職員で、隠岐島前高校の魅力化コーディネーターとして活躍の奥田麻依子さんは非常に若い方だと承知をいたしております。
　ここはいろいろな年代にバランスをとらなきゃいけませんが、若い方の御意見を聞くというのは極めて大事なことだと思っておりまして、創生会議の場に限らず、私の大臣室で毎週、二十代、三十代の若い方を中心として、そういう現場で仕事をつくっておられる方、あるいは都会から地方に仕事をつくりに行かれた方、あるいは外国の方の視点も必要だと思っておりまして、外国の方もお呼びをいたしております。
　従来の有識者というイメージは、結構シニアな方であって、何となく大学の先生とか自治体ＯＢとかそういう方が多いんですが、そうじゃない、それだけではなくて、若い方、女性の方、あるいは外国の方、いろいろな視点を持った方々の御意見を聞くということが実に大事なことだと思っております。
　御指摘ありがとうございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00520141029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00520141029/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00320141021_032</speechID><issueID>118714889X00320141021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-21</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、この間衆議院で議論をしておったときに、非常に造詣の高い方がおられて、江戸時代からだという話がありまして、天保の改革とか寛政の改革とか、要は江戸に集まってきた人間はもう一度そのそれぞれの地方に帰れみたいな、私も確認したわけではないので恐縮ですが、そこまで遡ろうとは思っておりませんが、やはり戦後の高度経済成長期からそういうことはあったんだと思うんです。
　ただ、それが余り顕在化しなかったのは、それぞれの地域に自動車であるとか家電であるとか、そういう工場がたくさんありましたねということと、あとは、先ほど委員が御指摘になりましたが、そんなに海外に出なかったですね。委員も私も同じ昭和三十二年の二月の生まれですが、多分同じ時代を生きてきているので実感が重なるところはあるだろうと思いますが、私が小学校、中学校の頃、私どもの鳥取県というのは、鳥取市で私は育っているんですが、連休といったらもう車がずらっと並んで、観光バスがいっぱい来てというのがあった。だから、潜在的には東京集中というのはずっと進んでいたんだろうけれども、それを余り今日のように危機的な状況にしなかったのは、地方に工場の立地がありましたということ、そこで何千人という人が雇用され、そして観光というのもそれなりに回っていたと思います。
　また、高速道路ができる、新幹線が通る、飛行機がいっぱい飛ぶということになると、何も地元の商店街で買物しなくたって、我々の地域でいえば、車二時間で神戸に行けるよねと、飛行機に乗れば一時間で東京だよねということになって、町中のお店屋さんでしか買えなかったものが簡単に東京や神戸や大阪や広島で買えるようになったというようなことがあって、基本的な流れは昔からずっと変わらないんですが、最近になって変わった事象とは何なんだということを考えて、昭和三十年代は良かったね、四十年代は良かったねみたいなことを言っても仕方がないので、そこをどうやって構造的に変えていくかということと、東京一極集中ということが集中の利益を超えたということと、もう一つは、首都直下型地震を始めとして災害発生の蓋然性が非常に高いですねと。そして、木密住宅というのがいっぱいあって、災害に対する脆弱性も高いですよね。そして、そこに富と人が集中するというのはどういうことでしょうねということがあります。地方から人が東京に来る。特に女性が高学歴化して、東京の学校に行ったら帰る人が物すごく少ない。晩婚化が進んでいますから、お子様の出生は大体一人であるということになる。
　東京が地方に比べて十年か二十年遅れで、地域によって違いますが、高齢化が進みますので、地方の若い介護とか医療とかいう人材が東京に来るようになると、本当に地方はどうなるのと、東京も高齢化がもうピークまで行ったらばその後どうなるのという。東京も衰退し、地方も衰退する。以前のように、東京は栄えて地方がそこそこという時代じゃなくて、時間差を置いて東京も地方も衰退するというニアリーイコール日本の衰退というのをどうやって止めるかという問題意識でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00320141021/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00320141021_034</speechID><issueID>118714889X00320141021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-21</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もう私、三十年ぐらい前から、集中の利益を超えるというのはどういうことなんだろうかと。やはり集中には集中の利益があるわけであって、その当時、まだ昭和なぞと言っておった頃です、昭和五十七、八年ぐらいの頃ですが、もうこれ以上、都市は地方を養えないという議論がありました。地方はいいなあと、こんなにいっぱいいろんな道路はできるわ、コミュニティーセンターはできるわ、どうだらこうだら、その割には地方に人が行かないのはどういうことなのという自問自答をずっとしておったわけでございます。ですけれども、地方が衰退をして東京が栄えるということであれば、国家全体から見ればイーブンみたいなところがございますが、どちらも時間差を置いて衰退に向かうということは、やはり今回初めて認識をされたことではないかと思っております。
　高速道路ができる、新幹線ができる。それは、ミッシングリンクの解消というのはすごく大事なことですが、高速道路ができ、新幹線ができ、航空路が充実するということによって地方が衰退したということはあるんじゃないんですかと。だから、造らなくていいというお話をしているんじゃなくて、それを使ってどうしますかということを、先ほどの観光もそうですけれども、地方が本当にぎりぎり考えてきましたかということは問われてしかるべきなんだろうと思っております。
　委員が御指摘になりましたように、例えば、東京の人で東京タワーに上ったことのない人っていっぱいいるんだと思います。観光地で、自分の観光地に行ったことがない人って結構いっぱいいるのではないか。いろんな観光地がシーズンだけ栄えますけれども、そこは、人も物も全部よそから来て、そのシーズンが終わったら人も物もお金もみんな東京に戻ってきちゃうということがあちらこちらにありはせぬだろうかということであって、今までのやってきたことをちょっとよく検証してみなければいけない。私自身、高速道路や新幹線が通ったことによって、そこがどうなるのか、これからそういうものが更に発達していくとすればどうなるのかであって、昭和三十九年に、委員が御指摘のように、オリンピックがありました、新幹線がありました。やっぱり一九六五年以前と以後と随分違うんだという認識を持っております。
　ちょっと時代はずれるんですが、その頃は、東京タワーができて新幹線が走ってオリンピック、今は、スカイツリーにリニアに二回目のオリンピック、何か似ているんじゃないって言われるんですけれども、そうではないと。時代がどう変わって、何をしなければいけないのかということは、過去の検証の上にやっていかねばならない。過去の政策は否定しません。だけれども、過去の政策が時代に合わなくなっている部分はたくさんあるんだと思っております。第一次産業もそうです、観光もそうです。今まで取ってきた政策が、今までは正しかったんだけれども、どこが時代に合わなくなったのかということは一つ一つ検証しないと地方の創生はできないという認識でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00320141021/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00320141021_172</speechID><issueID>118714889X00320141021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-21</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　総務省の今御指摘の事業は、地域経済循環創造事業交付金って何のことだかよく分かりませんが、要は、委員御指摘のように、その地域でつくったものをその地域で雇用された人たちが付加価値を付けて売りという形で、その地域で経済が循環していくということがこの地域経済循環創造事業交付金なるものだというふうに承知をいたしております。
　平成二十四年度補正、平成二十五年度補正、二十六年度当初で百八十事業が実施されましたと。交付金総額は六十二億円でありますと。それによって、想定は七年でございますが、六十二億円を投入して、五百六十億円分の原材料が地元から調達され、地元産業直接効果は九・〇倍と聞くと、すごいですねと、こういう感じになります。
　ですから、例えば福島では、喜多方で二件、それから会津若松で一件、白河で一件ということで、このような交付金が交付をされ、地元の経済に活性化をもたらせているということであります。
　有名なお話では、徳島で、地鶏の鶏ふんを有機肥料化して栽培した飼料用、餌用米を循環餌として輸入トウモロコシの代わりに活用することで、地元原材料の活用と地元雇用の創出を図ると。五千万円の交付金で、地域金融機関、今委員が金とおっしゃいました金融機関のことでございますが、この融資を合わせて初期投資の支援を行ったところ、年間四千四百万の原材料を地元から調達しているということであります。
　要は、夏場のリゾートにありますように、来る人もよその人、売っているものもよそのもの、売上げも東京へ持っていっちゃいますみたいなものでは、全然地域にものが落ちませんで、落ちるのはごみだけみたいな話になるわけで、それは困ると。どうやって地域でそれが連携をしていくかというときに、この事業は金融というのを組み合わせているのが意味のあるところだと思っております。
　そういうような数値目標を設定をするということは、これから先、地方創生のためには極めて重要なことだと思っておりまして、やってはみたけれど効果は生まないというようなお話はなるべく御遠慮いただきたいと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00320141021/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00320141021_174</speechID><issueID>118714889X00320141021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-21</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません。おまとめを御下命いただきまして、誠にありがとうございます。
　一つは、まさしく霞が関の数字で自己満足していてもしようもない話であって、今御紹介しましたところの、百八十事業が実施され、六十二億円の投入により、七年間で五百六十億分の原材料が調達され、地元産業直接効果九倍。いや、もうちょっと私ちゃんと検証したいと思っているんですけど、それが本当に地元でそういう地元のものが使われ、地元でうまく循環をし、そんな効果を生むんであれば、これはもっともっと拡充もしなきゃいかぬでしょう。ただ、どちらかというと初期投資みたいなものに国はお金を出すべきなのであって、それがもう自律的に回り始めるということも私は重要なことだと思っております。
　もう一つ、委員が御指摘のエネルギーの話は、いろんなものが地産地消で回りましても、エネルギーはどこか遠くから来ましたよということでは、それはうまく循環したということにはならないのだと思っております。
　円が高ければ高いで大変ですが、エネルギーは安く買えるねって。円が安ければ安いでそれは結構なことかもしれないが、エネルギーが非常に高くなっちゃったねと。要するに、外部の要因によって日本の経済が余りに左右されるということは余り良いことだと思っておりません。さはさりながら、おじいさんは山にしば刈りに、おばあさんは川に洗濯にという話にもなりませんもので、そうすると、地域の再生エネルギー、ほとんどニアリーイコール分散型エネルギーだと思いますが、それをどのように活用していくかということは、やはり地方創生にとって極めて大きなテーマだと思っております。
　この再生エネルギーをめぐりましては、買取りをめぐっていろんな議論があることもよく承知をいたしておりますが、やはり地域で循環するというときに、委員御指摘のように、エネルギーというものをどう使っていくかというのは極めて重要な視点でありまして、私どもとしてよく経済産業省、資源エネルギー庁とお話をしながら、地域創生におけるエネルギーの位置付けというものをきちんと確立をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00320141021/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00320141021_177</speechID><issueID>118714889X00320141021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-21</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この話をしますと、今でもあっちこっちの県庁やら市役所やらに国家公務員が行っているじゃないのと、何で今更そんな話をするのと、こういうことを言われるんですが、委員も県庁御勤務の御経験がおありですからよくお分かりと思いますが、中央官庁の役人が地方に行きますのは、例えば何々県庁の何々部長さんは何々省から、何々市役所の何々部長さんは何々省からということで、もう決まり切ったような形で、地方の役にも物すごく立っていますが、中央官僚が地方に行って勉強して地方の実情を理解してきなさいなというような色彩もかなり強いんだろうと思っております。
　調べてみますと、国のお役人が地方に行っている、地方公共団体に行っているというのは千六百五十三人おります。その中で都道府県に行っているのが千百四十八人、市町村に行っているのは五百五人でございます。市町村に行っているのは五百五人なんですが、人口五万人以下の市町村に行っているのは八十二人しかいないということであります。
　本当に人が欲しいのは、人口五万人以下あるいは一万人とか二万人とかそういうところの市町村が人が欲しいのではないか、それに中央から人を派遣するという今のシステムはうまくマッチングしていないのではないかというのが私の印象でございます。
　市町村におかれましても、何でもいいからスーパーマンみたいな人が来て、あっという間に我が町を何とかしてくれろというようなお話では困るのでありまして、国の長期ビジョン並びに総合戦略を、これは十二月までに出します。自治体に対しましては、平成二十七年度中にそれと対応する形の総合戦略、それから長期ビジョンというのを出していただきますが、我が町はこのようにしたいのであると、産業構造をこのように変え、就業構造をこのように変え、今の前半の若松委員の御指摘にあったようなことも踏まえて、このようにしたいのである、よってこのような人材を求めるのであるということは地方の方から言っていただきたい。
　我々中央の側も、おまえとおまえとおまえ、ちょっと地方に行ってこいという話じゃなくて、国家公務員の中で、自分は、もう何省でもいいんですけど、地方に行って地方を創生したい、もう一度活力のあるところにしたいという意欲のある人でなければ行ったって意味がないことでございます。地方に行って、俺は中央官僚だなんて威張られてもたまらぬのでありまして、その地域において本当に溶け込んで、そこの地域を良くするという熱意と知恵を持った人を出したい。そして、地方の人の方も、こういう人を欲しいというふうに言っていただきたい。そのマッチングが極めて大事だと思っております。
　ただ、中央官僚も、行政改革の影響もございまして、人が余っているということはもちろんございません。かなり人を捻出するのは苦労だと思っておりますが、中央官僚のみならず、例えば民間のシンクタンクの方あるいは地方の大学の方、教授になると難しいかもしれませんが、助教とかそういうクラスの方々が、勤務形態はいろいろあろうかと思いますが、とにかく地方に知恵を貸す、一緒に議論する、そういうような人の派遣は絶対に必要だと思っております。
　できれば、今この作業を急がせておりますが、平成二十七年度当初からスタートできるような、そういうような目算で今作業を進めておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00320141021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00320141021/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_008</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　都市と地方の相互理解というものが随分と欠けてきちゃったのではないかなという気が正直言っていたしております。
　情報でもそうなんですが、地上波であれ、あるいはそうでないものであれ、テレビを見ていても、東京発の情報というのはやたらめったら多いんですが、地方発の情報というのは、台風か災害か、そういうときには地方発の情報になりますが、平時は中央発の情報がやたらと多い。ですから、特に相互理解が欠けているというのは、都市の方々が、今委員が御指摘のような、地方のよさというものを余り御存じいただく機会に欠けているのではないだろうかと思います。
　後ほど御議論が出るんでしょうが、委員が市長在任中に、農の未来は都市にありということを唱えられて、私も随分といろいろなことを啓発されたのですが、都市が、農村といいますか地方といいますか、それの支えによって成り立っているということを都市の方々が御存じない。都市の子供たちが、田植えをしたこともなければ、稲刈りをしたこともなければ、海で泳いだこともなければ、ましてや、川で泳ぐと危ないよというので、昔は臨海学校とか林間学校とかあったものですが、もう今は、危ないとかいって、そういうものも随分なくなってしまいました。
　都市と農村が、あるいは農山漁村が共存共栄していくためには何ができるんだろうかということだと思います。都市の方々が、地方に移住したい、こういう人は非常に多いんですけれども、それが漠然たる地方に対する憧れということであったとするならば、地方に行ったけれども話が違うじゃないのということになるわけで、やはり、都市に対して農村のいろいろな情報を提供するということと、あわせて、何でこんなに人が都市に集まるかといえば、いろいろな要因はあるんでしょうが、地方に仕事がないというのが一番の理由です。
　地方に仕事をつくっていくためには何ができるかということが、この地方創生の議論の一番のポイントだと思っておりまして、委員初め皆様方に、地方に仕事をというのは一体どういうことなのか、地方と都市との共存というのはどういうことなのかということを、ぜひ御議論いただき、御教示を賜りたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_010</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何が必要条件で何が十分条件というのはよく精査をしなければなりませんが、今委員がおっしゃるところの、第一次産業、それから公共事業のあり方、そして医療、教育のあり方、それぞれについて、今まではよかったが、これから先、時代がどう変わっていったか、そして、今までよかったものが、これから先はどこをどう変えなきゃいかぬのかということをお話ししないと、地方創生は絶対にできないと思っております。
　私も、党におりましたときに地方を随分と回りました。あるいは、その前も、農林水産大臣や農林水産総括政務次官をやってきましたが、あえて言っちゃえば、今日の日本というのは、地方と第一次産業の持っている潜在力をあえて引き出さないままでつくってきた国家ではないのかという思いがするわけです。
　農業、漁業、林業というのを考えたときに、私はあちこちでお話をするんですが、日本ほど第一次産業に恵まれた国はないのではないか。農業というのは土と光と水と温度の産業で、その四つで日本は世界の中で最も恵まれた国である。日本の排他的経済水域の面積は世界第六位、水の体積で見れば世界第四位と言われる中で、何で漁業はこんなにだめになったのだろうか。世界じゅう木の切り過ぎで困っているのに、日本だけは木の切らな過ぎで困っていて、これを生かすというのはどういうことなのかといえば、今までの農業、漁業、林業に対する政策を根幹から変えていかねばならないのではないかという問題意識を、私は西川大臣と共有いたしておるところでございます。
　高い関税を張って外から物を入れず、そして補助金をどんどんつぎ込むということになれば、いかにして付加価値を上げ、いかにしてコストを下げるかというお話にはならない。魚と親のかたきは見たときにとれみたいなことを言っていたら、どんどん資源は枯渇するに決まっているということになるわけで、林業も、大規模林業のコスト削減というやり方、森林組合を中心としたやり方が、本当にこれだけしかないのかといえば、そうではないのだろうということであって、農林水産業はそういうものを見直していかねばならない。
　公共事業は、委員御指摘のとおりですが、これから先問題になるのは、かつてつくった公共インフラの維持補修というものがこれからどんどんかさむのであって、その部分をどのように考えていくか。維持補修の場合には、かなりの仕事が地元の会社におりるのであって、そのことをどう考えるかということは国交省とよくお話をしていきたいと思っております。
　医療については、安心した医療、介護が受けられるということは地方に行く場合に大きなポイントになりますが、地方の高齢化が都市に比べて十年から二十年先に行っているので、人間は不老不死ではありませんから、いつか、地方からそういう需要が消えるときが、このままいけば来るだろう。
　そうすると、地方で医療だの福祉だのに従事していた人が、まだニーズがある都市に行くということになると、地方は、高齢者はいなくなる、若者はいなくなる、そして、東京で高齢者の方々が天寿満ちたときが、ひょっとしたら日本の衰退のピークになるのではないかということで、時間差を持ってはいるのですけれども、地方と都市というものが同じく衰退に向かうというこの流れをどこでどうやってとめるんだということについて、委員の皆様方のいろいろな御見解を承りたいと思っております。
　従来の延長線上だと、間違いなくこの国は衰退するという認識でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_012</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全く、一二〇％賛同をいたします。それをぜひやりたいと思います。
　私は昭和三十二年生まれですが、子供のころの一番強烈な体験というのは、無人島というか、人がいない浜で一週間、本当に火をおこし、水をくみ、カレーライス、別にカレーでなくてもいいんですが、つくったとか、自分で釣った魚をさばいて食べたとか、それが一番強烈な思い出で、家に帰ってガスがついたときに、何て便利なものが世の中にあるのだ、蛇口をひねって水道が出て、何て便利なんだと思ったことは、もう一生忘れることがありません。
　山、川、海のすばらしさを知らないということは、山、川、海の恐ろしさを知らないということになるわけで、やはり子供のときにその体験は絶対に必要なことだと思っていますが、労働強化であるとか、事故が起こったら誰が責任をとるんだということの方が大事だとは私は思わない。
　労働は、本当にきちんと労働者の権利が守られなければなりませんし、事故が起こらないように万全の配意をした上で、子供たちが農山村のすばらしさも恐ろしさも体験しないと、この伝承がどんどんなくなってしまうと、幾らかけ声をかけてもだめなんだろうと私は思っておるところでございます。
　そういう意味で、委員が市長でいらっしゃって、私が農林水産総括政務次官で、あのときに、文部科学総括政務次官は、もう引退された鈴木恒夫さんだったと思いますが、農水省と文科省でそれが一緒にできないかということが今の事業に発展をして、それに総務省もかかわっているのだと思っております。
　ぜひとも子供たちが地方の暮らしを、本当に一泊二日では絶対にわからないんです。やはり一週間いないとわからない。それは教師を変えることにもなると思うんですね。教師ができなくて大恥をかいたとか、やはりこれじゃいかぬなとか思ったという話も聞いたことがありますが、それは教師も変わる、子供たちも変わる、地方も変わることだと思います。
　そこで気をつけなきゃいかぬのは、地方がよそ行きばかり見せちゃだめで、子供たちがいなくなった後、ああ疲れちゃった、もうしばらく来ないでほしいなみたいなことは、これは絶対いかぬので、やはり地方はありのままの地方を見せるということが必要です。
　だから、それに幾らのお金がかかるのか、それを、それぞれの地域の、もちろん教育委員会がやることですから、国が全部やるわけじゃありませんが、子供たちが地方のことを学べる、そういうような仕組みをぜひ法律にしたいし、もう委員が議員立法も御用意しておられると聞いております。また御開陳を賜りたいと思います。
　ありがとうございました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_018</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一体で取り組むことだと思います。
　今、山崎代理から説明いたしましたように、結局、大学に入るために、以前と違って男女とも大学に行く率が非常に高くなった、それが東京の大学に多く行くようになった、そこで人口がわっと抜けて、それが地方へ帰らないまま東京に滞留しているということが、毎年毎年大学生というのは生まれていくわけで、そうすると、どんどんどんどん地方は衰退していくということになるわけですね。それで東京に滞留しますから、どんどんと東京の人口がふえる。どうもこれが事の本質ではないだろうかということが押さえておくべき問題の一つ。
　それから、東京で子供が少ない理由はいっぱいあるんですけれども、一つは、委員が御指摘の、家が狭い。なかなか、二ＬＤＫで子供五人という話にはならぬのでありまして、我々の議員宿舎も、子供をたくさんということになるとかなりつらいところもございますが、家の広さがありますでしょう。
　それから、通勤時間の長いところというのは、余り子供が生まれにくいという状況は明らかにある。それと関係するんでしょうが、男性が掃除、洗濯、炊事、これをやらないおうちというのは、第二子以降が生まれる率が低いのだということがありまして、東京が子供が生まれにくいのは別にゆえなしとしない。
　もう一つは、女性の方々が高学歴化になって、その分、晩婚化が進んできたということもございましょう。
　そういうことを一つ一つどうすればいいのかを考えたときに、地方で学んで地方で勤めることができる環境をどうつくるかということだと思います。委員の御地元でいえば、熊本大学を出て熊本で就職できる環境というのは何なんだ、長崎大学を出て長崎で就職できるというのはどういうことなんだ、信州大学を出て長野で就職できるというのはどういうことなんだということを突き詰めて考えていくと、少しずつ答えが見えてくるのではないか。
　ということで、一極集中とそれから人口減少問題、それはあくまでパッケージで論ぜられるものだと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_024</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国としてやりたいことは、きちんとした情報提供を、移住したいなと思っておられる方々に提供するということだと思います。
　二週間ぐらい前に、東京国際フォーラムでそういうフェアがありました。私も行ってきました。日本国じゅう、あちらこちらの市町村が、うちに来てちょうだいねというのをやっているわけで、そこで話がまとまるのもあるんですけれども、年に一回とか二回そういうフェアをやるんじゃなくて、恒常的にそういう情報が提供できる場をつくるべきではないだろうか。
　あるいは、ネット上でそういう検索ができる、つまり、あなたは何を求めてそこへ行きたいですかと。何でもいいから田舎暮らしがしたいと言われても、あるいは、来たら百万円上げるよとか、そんなものはなかなか長続きするわけがないのであって、あなたは一体何をお望みですかと。
　例えば、旅館なんかを検索するときに、ずっと進んでいくと自分が望むところが見つかるというのがありますが、あなたは何を重視しますか、豊かな暮らしですか、それとも交通の利便性ですか、それとも医療ですか、福祉ですか、それとも第二の学びですかとかいって、そうやって絞り込んでいくと、例えば、どこでもいいんですが、何とか県何とか市こそ、あなたのお望みに最もかなった移住先ですというようなのが出てくるというのもできないんだろうか。
　私は、それはできるんだと思うんですね。そういうものを提供するためのいろいろな支援ができないだろうか。
　もう一つは、北海道でやっている例だと聞きましたが、おためし移住というものがある。実際に一回行ってみて、先ほどの土屋先生の話じゃないですけれども、一カ月ぐらい暮らしてみて、よし、気に入ったというんだったらそこへ住めばいいでしょうが、一カ月住んでみて、これはやはりだめかもしれないねということもあるわけで、そういうニーズがある。
　それから、五十代の男性が移住したいと思っているのは、地方でもう一花咲かせたいというのがあるんだと思うんですね。悠々自適の老後というにはちょっと早いのであって、大体五十代で、今の会社にいるとどこぐらいまで行くかなというのが見えてきた。だけれども、地方でもう一花、俺の才能を生かしたいねという人もいるのかもしれない。
　十代、二十代の男女が多いのは、やはり地方で子供を育てたいなということがある。そういう人たちに最も向いた情報というものを提供することによって、この移住は進んでいくのだ。
　最後にもう一つ申し上げれば、住だと思うんですね、住まい。空き家の流通というのがなかなかマーケットに乗らないのは何でだろうかというのは、これは研究の余地があります。そこは仲介手数料の問題もあるんでしょうけれども、都心も随分と空き家が出てきた、地方も随分空き家が出てきた、出てきてはいるんだけれども、それがマーケットに乗っていない。では、マーケットにこれを乗せるためにはどうすればいいんだというのも、私どもとして相当の工夫の余地があるだろうと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_043</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ある意味、東京が栄え続ければ、その知事が言ったようなことも全否定されるものではないんだろう。ところが、今や、地方も衰退し、何年かおくれで東京も衰退し、東京も地方も衰退に向かって進んでいるということが問題だと思っております。
　これだけ飛行機が発達し、鉄道が発達してくると、飛行機が発達して鉄道が発達すれば地方が栄えるはずだったんだが、必ずしもそうはなっていない。あのころからストロー現象とかバキューム現象とか言われておって、交通網の整備が地方の衰退に歯どめをかけたかといえば、そうでもないだろう。
　長崎もそうですし、鳥取もそうですが、あちこちにあった電機メーカーとか自動車メーカーというのがどんどん畳んで、跡には廃墟が残っているというようなことで、時代が変わってきたのですから、今までと考え方を改めなければいかぬだろうということでございましょう。
　ですから、私は委員ほど長い政治経歴を持っているわけではありませんが、地方の何をどう変えればいいのか、それに対して、今までは正しかったが時代に合わなくなった第一次産業政策であるとかあるいは観光政策であるとか、そういうものを根本から変えていかなければいけない、その効果が出るのが、一年や二年で出れば誰も苦労しないのであって、恐らく我々が見ることはないであろう三十年先、四十年先に、あの平成二十六年というときにこれをやっておいてよかったねと言われる成果を我々政府も議会と一緒になって何とかつくらせていただきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_045</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　社会資本の必要な整備は急がなければなりません。
　我々日本海側、京都から兵庫、兵庫から鳥取、鳥取から島根、島根から山口というところは、道路の整備が著しくおくれておりまして、地図を見るとすぐわかるんですが、これを、ちんたらというか、遅々とというか、そうしてやっていますと、できたときにはもう人がいないということが起こるわけです。
　社会基盤整備はできたが、もうそのときは人はいなくなっていましたということは絶対あってはならないので、社会資本の整備というのは急がなければならない。なかんずく、ミッシングリンクというものは、道路でも鉄道でもつながって何ぼですから、そういうものは急ぐというのは当然のことだと思っております。
　ただ、公共事業をやることそのものに意義があるのだというようなお話はだめで、かつてケインズが言っていたように、穴を掘るだけでも立派な公共事業であるみたいな話をしておっても仕方がないのであって、それは、公共事業それすなわち目的であるというようなことは断固排していくべきものであろう。
　地方におきましてこれから先お願いをしていかねばならないのは、その公共事業をやることによってその地域がどのようになっていくのかというビジョン、これをお示しいただくことなんだと思っております。
　委員が御造詣の深い農業の分野の土地改良、基盤整備にいたしましても、それをやることによって、どれだけ分散錯圃が解消され、どれだけコストが下がり、あるいはどれだけ付加価値を増すことができるのかという、何のために基盤整備をやるのだということについて、さらに強い問題意識も地方が持っていただくということも肝要なことであり、公共事業が悪だという考え方には私は立っておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_047</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはいろいろなお考え方があろうかと思いますが、我々が政権にないときに、圃場整備というものががたんとスピードが落ちたということがありました。そこを何とか取り返していかなければなりません。
　圃場整備というものは、それ自体が目的なのではなくて、それによっていかに農地を集積し、いかにしてコストを下げるか、そしていかにして基幹的農業従事者に農地を集積していくかということが目的なのでございます。ですから、限られた期間、十年なら十年の間にこの目標を達成するというのは、何が何でもやっていかなければならないことだ。
　やはり地方の基幹産業は農業、漁業、林業でございますので、そこにおいてコストを下げる、そして担い手に集積するための圃場整備事業というのは何としてもやり抜かねばならないし、それは時限性のあるものだと認識をいたしております。
　西川農林水産大臣におかれまして、そういうようなことを断固進めるということと承知をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_049</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、考えられることを総動員していかなければなりません。
　結婚、妊娠、出産、子育てに対して切れ間のない支援を行う、多子世帯、三世代同居の支援を行う、育児休業など働き方の改革を行う、企業、業界の取り組みを支援するという、羅列すればそんな話ですが、委員のお宅のように、お子さんがたくさんおられ、お孫さんがたくさんおられということがどうすれば実現をするのだろうかということを、私たちは空理空論を言っていても仕方がないのであって、どうすればお子さんがふえるのだろうかということについて、考えられる限りの知恵を出してやっていかねばならぬだろうと思います。
　昔は子供が多くてよかったねなんというような話をよくするんですが、昔は子供は稼ぎ手であり、あるいは老後の保障でありということがありました。ですけれども、豊かになった、いろいろな社会保障が充実してくると、そういうもののウエートが下がってきたのであって、昔を懐かしんでいても仕方がない。
　今の時代に合った、どうすればお子さんがふえるだろうかということは、女性の働き方を変えることであり、裏返せば、男性の働き方、生き方を変えるということであって、かなり根源的な問題だと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_051</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございました。私も結婚式のスピーチでは今のお話をやろうと思っております。
　そのときに気をつけなきゃいかぬのは、国が、子育てというか、お子さんを産むというか、奨励しているというと、一昔前の産めよ育てよ地に満てよみたいな、そういうことに誤解されかねないのであって、私どもとしては、実際に子供の数は少ないんだけれども、では、若い方々が結婚したくないかというとそうではない、子供が要らないかというとそうではない、できたら結婚したい、できたら子供は二人以上欲しい、そういうような希望が国民の若い世代にある以上、それをどうやってかなえるかということは政府の責務なんだと思っております。
　私どもは、国として一つの価値観を押しつけるつもりはありません。実際に、若い世代の国民の方々にそういう望みがある以上、それをかなえるのは国の責務だという認識のもとに、今の委員のお言葉を拳々服膺しながら努めてまいります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_055</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　従来と違うのは、もう時間がないということでございます。
　有名になりました増田レポート「二〇四〇年、地方消滅。」これは、去年の中央公論の十一月号だか十二月号に出たのが一番最初でございまして、私、ことし初めの通常国会の本会議の代表質問でもこれを取り上げたという記憶がございます。最近、いいことか悪いことか、大はやりになりました。
　二〇四〇年になると、大方の市町村において若年女性の数が七割から八割減る。そうすると、人口の再生産が行われないわけで、では、東京に行くからいいじゃないのといっても、東京が一番出生率が低いわけで、そうすると、少しの時間差はありますが、東京も衰退、地方も衰退である。これはとめないと国全体が衰退するという危機感は今までにないものですし、時間がないという危機感も今までにないもので、そこが違うんだと私は確信をいたしております。
　では、異次元とは何かということは、従来の政策がどこが時代に合わなくなったのかということを、まち・ひと・しごと創生本部は全大臣が本部員でございますので、これはもう安倍さんと石破さんがやっていればそれでいいやという話になりません。農水は農水で、厚労は厚労で、国交は国交で、どうやって地方に仕事ができ、地方に人が帰っていくか、地方に人が定住するかということについて、あらゆる政策を総動員し、今までと何が違うんだということを明確にしなければ、こんなものは異次元でも何でもありません。
　そして、中央から地方に対するやり方として、今まで、補助金、交付税、交付金というこの三点のセットがあったわけですが、この三点セットの仕組みをどうやって変えていくのかということは、それぞれ皆様方は地方の選出でいらっしゃいますので、補助金のあり方、交付税のあり方、交付金のあり方、これをこういうふうに変えるのだということを出しませんと、これは異次元にも何にもならないのであります。
　異次元とは名ばかりでという話じゃなくて、それぞれの政策が今までと何が変わったのかということを明確に示して、地方創生の流れをつくりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_059</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりです。県単位の方が解決により資するような場合には、複数の市町村が連携して総合戦略をつくっていただくということは当然ございます。
　人口が減るというのは、それぞれの地域にそれぞれの事情がありまして、委員がおっしゃいますように、一番減っているのは北海道です。わからぬでもない。二番目が何で静岡なんだという話になるわけですね。何で静岡が日本で二番目に人口が減るの。北海道と全然状況が違う静岡が、あれだけ暖かくて、高速道路があって、新幹線が走って、飛行場もあって、何なんだこれはということになるわけで、それは、静岡は静岡の事情があるんでしょう、北海道は北海道の事情があるんでしょう。
　それが、一つ一つの市町村ではなくて、連携して広域でやっていただいた方がいい場合は当然あり得ることでございまして、そういう場合にはそういう形でお願いをしたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_061</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　コンパクトシティーというのは、言葉はいいんですけれども、それをやるのには多分四十年から五十年かかるんだと思うんですね。かなり拡散していますので、その部分をコンパクトにするということについて、まさしく委員おっしゃったように、どれぐらい行政コストがかかるんですか、そこにおいて住民の合意は得られるんですかということであります。
　ですから、札幌は余りにも大きな町ですので、それでは小樽とかあるいは北見とか網走とか、どこでもいいんですけれども、そこをイメージしたときに、コンパクトシティーにするためには一体どれぐらいの行政経費がかかりますか、そのときに公共交通のあり方はどうなりますかということを一つ一つ綿密に詰めていって、コンパクトシティーというものは一つの理想像なのですが、そこにかかる年数、かかるお金、そしてまたそこにおいて住民の合意の得方、私は遠いところに住んでいる、でも、同じ行政サービスを得たいよという方が遠くに、離隔した地にいるとするならば、どれだけ近くに来ていただくかということも考えねばならぬのであって、コンパクトシティーについて一度まとまった御議論をいただきたいな、少なくとも政府の中ではきちんとしたものを示したいなと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_063</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そうだと思っております。
　ただ、同居すると、それなりのもめごともあったりいたしまして、そうすると、では、近距離に住む、スープでもみそ汁でも何でもいいんですが、それの冷めない距離に住むということが昔言葉としてはやったことがありますが、同居ではなくて近居というものもあるのではないか。そのときに、税制のみならず、融資というものをどのように考えるかでございます。
　ただ、海外のホームドラマというのは私は余り見ないんですけれども、多世代が一緒に住んでいる海外というのは、少なくとも欧米では余り聞いたことがないんですね。それは、同居とか近居ではなくて、そういうコストは社会で見るんだという考え方なんだと思います。
　ですから、子供をふやしていくということにおいて、その負担を一体誰がどのように行うのかということについて、また御議論をいただきたいと思いますし、政府としても参考にさせていただきます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_065</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、委員はもう本当に地方のことに精通しておられますので、私ごときが言うことじゃありませんが、要は、地方公務員法において公務員の給与のあり方というものは定められている。そこにおいては、民間準拠というか、言葉はそのとおりではありませんが、そういうのが基本的な考え方になっているわけで、国家公務員が下がりました、地方公務員も下がりましたということになると、なかなか地方は活性化しないんじゃないのという話なんですが、私も、党におりましたときに、お願いですから給与を上げてくださいといって経団連に行き、あるいは経済同友会に行ったときに、公務員の給与も一緒に上げてくれよと言われたような覚えもあって、まあ、これはどっちが先でどっちが後だかわかりません。
　ただ、私どもとして、公務員の給与というものはあくまで民間というものを見ながら決めていくものであります以上、まず民間の給与がどうしたら上がっていくんだろうかということを考えるのが順番ではないのかなというふうに思っております。
　民間の給与が上がっていけば、当然、公務員の給与も上がるわけでありまして、ある意味、公に奉仕する公務員よりも民間の方に重点を置いて考えるべきではないかと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_069</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ついこの間までＩＴと言っていたはずなんですが、最近はＩＣＴになりまして、インフォメーション・アンド・コミュニケーション・テクノロジーということでありますが、よく例に挙げられるのは神山町であります。必要であれば、小泉政務官から答弁申し上げます。
　ＩＣＴを使った地方創生というのが、まだ大はやりになっていない、まだ点であって、横展開されていない。とすれば、一体どこに問題があるのだろうかということでございます。
　在宅勤務ができるよという話なんですが、では、どういう業種がどのように在宅勤務をし、それがＩＣＴを使ったそういうことにつながっていくのかということが、済みません、まだ具体的にイメージとして私はつかめていないんです。
　こういう業態はＩＣＴを使うことによって地方にいろいろな雇用というものは生まれるはずだというものを、何とかこの委員会中に、委員のお知恵もかりながら、具体的なイメージとして持っていく、そしてまた、それに必要な支援というものは国としてやっていきたい。
　神山町が、非常にブロードバンド等々が発達しておって、光通信も発達しておって、それが低廉なお金で、都市よりも高速で利用できる、そういうようなものが、地方創生にどのように役立ち、横展開できるかということについて、さらに議論を深めさせていただきたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_075</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が、先ほど福井大学の例を御紹介いただきました。こういうことはあちらこちらでやらなきゃいかぬのだと思います。それぞれが、私のところでいえば鳥取大学になりますが、秋田大学でも富山大学でも福井大学でも、どこでもそうなんですが、そこの地域の企業、それは決して大企業ばかりじゃないかもしれない。中企業、小企業もあるだろう。だけれども、そういうところを実際に知らないまま東京や大阪に行って、仕事がないよみたいなことではだめで、やはり、地域における企業の紹介あるいは交流、インターンシップ、そういうものに対して、国が支援をできることがあれば支援をしたいと思っております。
　また、文科省におきまして国立大学改革プランというのをつくっていらっしゃいますが、これをさらに強力に推進する。もう一つは、地域の最高学府としての国立大学というものをどう位置づけるか。地域との交流が国立大学にあるというのも大事なことで、昔みたいに地域における象牙の塔ではなくて、地域における最高のシンクタンクとしての国立大学のあり方。
　地域学とかそういう学問があるんだそうで、そこで学者の中で満足していてもしようがないので、これから先、いろいろな市町村にシティーマネジャーというのを出そうと思っていますが、国立大学からも、地域を立て直す人材と知恵、そういうものを出していただくことによって、地域と一体となった国立大学が地域を担うのだという考え方は、委員のいろいろなお考えのもとに推進してまいりたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_079</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いわゆるどぶろく特区のお話でありますが、要は、何でそんな規制があったのかというと、ちゃんと税金取ろうぜみたいなところがあったとするならば、それはやはり緩和をすべきものでしょう。
　ですから、委員御指摘のように、六キロリットルであったものが二キロリットルになりましたということになると、どぶろくだのワインだのというものがあちらこちら、農家民宿等々で出されるようになりました、人が来て大いに喜びましたということであって、一体その規制は何のために行われているのだという、規制をしたからには何かの理由があるのであって、それは、ほかに有意な価値観があるとすれば、その規制は緩和すればいいじゃない、撤廃すればいいじゃないということに相なるんだろうと思います。
　もちろん、規制は社会的規制と経済的規制とあるわけでありまして、安全、安心を確保するための社会的規制というのはそんな簡単に緩められるものではありませんが、そのほかの理由による経済的な規制であれば、なぜそれを残さねばならないのかということがきちんと立証されない以上、緩和もしくは撤廃を行うというのが原則だと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_081</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　総理からも、現場に出ろという指示をいただいておりまして、済みません、私も夕張メロンは食べたことがあるんですけれども、夕張市というのは行ったことがなくて。
　おっしゃるように、ぎりぎり追い詰められるといろいろな知恵が出るものだろう、別に追い詰められなくても出なきゃいかぬのですけれども。
　私は、夕張というのは、いろいろな面で少し研究してみたいと思います。特に私は夕張の医療というものにかなり関心を持っておるのですけれども、どうやってそういう地域を再生するか、今の石炭の例もそうです、あるいはふるさと納税のお話もそうです。
　ふるさと納税をこれからどうすべきかというのは、またここで御議論をいただくことなのかもしれませんが、こういう地域、夕張というのはそんなに交通アクセス上どうしようもないところにあるかというと、そうではないはずなんですね。交通のアクセスはいいが、何でこんなことになっちゃったんだということでありまして、夕張を再生するということは、地方再生の、地方創生の一つのモデルだと思っております。
　そういう通暁された皆様方にいろいろな御意見を聞きながら、やはり一つ一つ地方創生というものは実現をしていかねばならないし、待っていれば国が何とかしてくれて、全国一斉によくなるよというようなことは絶対にありません。その地域において、どんな知恵を出し、どのような努力をしていただき、それに国がどうやって全力で応えるか、そういうような総力戦の取り組みであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_085</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員とは、随分、安全保障の議論もさせていただきました。これは、千億なんかで済むはずはないのであって、多分、兆円単位のお金がかかります。
　そして、実効支配、我が国の実効支配とは何だというときに、やはり、人が住んでいるということが実効支配の大きなファクターであります。
　そのように考えてまいりますと、私も気がつかなかったんですが、確かに、人が住んでいたというところは、外国人勢力がこっそりやってきてそこに住まっちゃうということになると、これは、いわゆるグレーゾーン法制の問題もございますが、それを退去させるのに十分な法整備というものをこれからまた議会で御検討いただくことになるんだと思っております。
　今々の話からすると、それを無人化させないということは、国家主権を守る上において極めて重要な要素でございますので、ここは、我が党におきましても、宮腰議員を初めとして、あるいは新藤議員、さらには佐藤参議院議員、私も政調会長としてそこの議論には加わりましたが、国家主権そのものの問題でございますので、今の委員の御指摘を踏まえて、政府の中でもよくこの注意を喚起し、実効支配の確立に努めてまいる要があると考えます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_087</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　平成二十五年度に離島活性化交付金をつくりました。これについては、随分委員が御尽力なさったということはよく承知をいたしております。それを複数年度で使いやすいようにするために、基金という考え方は私はあってしかるべきだと思っております。
　私どもが直接所管をするわけではありませんが、この点にも御関心の高い太田大臣等々とよくお話をしながら、どっちが安いんだということを言うつもりはないんですけれども、やはり、基金というものの持つ意味は、これは大きいんだろうねというふうに考えております。
　あわせて、委員もそんなことをおっしゃっているわけではないということは百も万も承知ですが、例えば隠岐の島で、島前高校というものに生徒がたくさん来るようになりましたね、あるいは岩ガキというものを新しい技術によって鮮度を保ったまま出せるようになりましたね、あるいはナマコを乾燥したビジネスというのがありますねということで、離島であるがゆえにいろいろなハンディキャップはあるんですが、それを乗り越えるだけのメリットのある教育あるいは産業というのもあるだろう。
　そのときに、委員がおっしゃっておられるのは、その基金をどういうふうに使うかということだと思います。こういうふうに使うべきだ、ああいうふうに使うべきだ、よってこれはばらまきではないということをきちんと立証した上で基金というものは設けられるべきであり、それが国益だと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00420141017_089</speechID><issueID>118704773X00420141017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-10-17</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございました。
　先ほどの「故郷」の歌というのは、私もすごく心を動かされたものがあります。
　この歌はたしかうちの県の人がつくった歌なので、鳥取県的には、志を果たしていつの日か帰るんだ、こういう雰囲気になるわけですが、結局、仕事がないから地方を離れるというのが今までのパターンだったわけで、そうじゃないんだ、仕事をつくりに地方に行こうという、ここは発想を全く転換するんだと思います。
　それは、先ほどの議論にもありましたように、そういう人たちをどうやって支援するんだ、創業支援のようなものが、補助金のほかに地方税の世界でそれができないかという議論もあるんだろうと思いますが、仕事をつくりに地方に行こうという流れを支援する、そういう成功事例が島前高校だと思っていますし、隠岐の島だと思います。
　隠岐の島の話で私聞いたのは、あの高校もなくなるという話があったんですね。島の最高学府をなくすなという、そこから話は始まるわけで、この島で一番学問を修めるとすればこの高校だろう、これをなくしちゃだめなんだという地域の人たちの熱意があちらこちらから学生を呼んだんだと思っております。
　そこはやはり地域の誇りなんだと思う。失われているのは、仕事と同時に誇りが失われているので、こんな田舎に来たってしゃあないですよということだったらば、そんな田舎が栄えるわけはないのであって、やはりこの地域の誇りというものを島民が、住民がいかに共有するかということであって、誇りのないところに仕事はない、仕事がないところに町もなければ暮らしもないということだと思います。
　そういうようなものをやりたい人たちはたくさんいて、委員が感動したとおっしゃったように、ああ、そうなんだと目覚める人はいるんだと思うんですね。それをどうやって国として最大限支援をするかということが、私は肝要なことなんだと思っております。
　大変いいことを教えていただきました。ありがとうございました。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00420141017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00420141017/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_012</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今の統合事務局に何か不備があるからとか、そういうお話ではございません。これは全然ばらばらの仕事をするわけではなくて、相互に連携をしながら、両方兼ねておる者もたくさんおりますので。
　今、官房長官から答弁がありましたように、各省庁横断的に調整をするという機能を持たねばなりません。これは、委員おっしゃるように、企画立案も極めて重要であります。あわせて、総合調整という機能を法律に根拠を持った地域創生本部というものが担うことによってより大きく効果が発現できるというものだと私は承知をいたしております。ですから、今までの統合事務局というものと緊密に連携を図りながらやっていかねばなりません。
　これから先、実際に動かしていく上において、更にこうした方がいい、ああした方がいいというお話は出てくるんだろうと思います。しかし、今のスタート時点において、この地方創生という大きなプロジェクトをやっていく上で、総合調整の機能を持つ、そういう本部を法律によって位置付けるということは極めて肝要なことであったというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_014</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは官房長官がお答えになることかもしれませんが、実際にやってみて、こうした方がいい、ああした方がいいというのは当然出てくることを否定をいたしません。ですから、よりこちらの方が、つまり私が思っていますのは、地方にとって使いよい組織でなければならないということです。霞が関で使い便利がよくても、地方にとっては何が何だかよく分からぬ、どこに行って何をすればいいんだかよく分からぬということはよろしくないことなので、できるだけ地方創生というものがワンストップでうまくいくようにしていく、そういう仕組みは今後もまたあり得るだろうと思っています。
　ですから、今、相互連携というものが確実にうまく機能するようにということが私が配意しておることでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_016</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは委員御指摘のとおりでございます。
　創生本部は、もうくどいようでございますが、総合調整の機能を負っておりますし、全体の企画立案をしていかねばなりません。その場合には実際に地方公務員の方々の知見というものも最大限生かしてまいりますが、むしろこちらの方は国家公務員主体ということが望ましいのだろうと。統合事務局の方は、まさしく地域地域をいかにして活性化していくかという、より現場に近い仕事をいたしておりますので、そこは現場のことをよく知悉した地方公務員の数の方がウエート的には多いということだと思っております。
　ですから、委員御指摘のように、一体的に運営をいたしてまいりますし、今後、こうした方がいい、ああした方がいいという御指摘を承れば、それは真摯に検討したいと存じております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_050</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本会議でも申し上げたと思いますが、政府の姿勢としては、今まで、ともすれば地方からいろんな御要望がありますが、できませんとまず言って、なぜならばということを言って、何となく仕事をしたような気になっていると。それは駄目で、それをやるためには何をすればいいのかというのを考えないと、中央省庁というのはその役割を果たしたことになりません。できません、なぜならばを言うのではない、こうすればできますということを言う、そうならねばならぬということ。
　それから、もう委員と同じ認識だと思いますが、そんなに時間が幾らでもあるわけではないので、戦力の逐次投入というのが一番駄目で、地方創生のために考えられるありとあらゆることをしなければ地方なんか創生しないと。
　もう私も議員になって二十八年を過ぎましたが、みんなが地方を良くしましょう、地方を元気にしましょうと選挙のたびに言わない人はいないんですよね。みんなが言っているのに何でできないんだということは何か原因があるに違いないということで、本当に人づくり、土台づくりからやっていかねばならぬと。
　端的に言えば、要するに地方に仕事をつくるためにはどうすりゃいいのということだと思うんです。まず仕事があって、そこに人が来て、そこに町、村ができるのであって、その逆は絶対にあり得ない。どうやって地方に仕事をつくりますかということを念頭に置きながら、今ある補助金とか交付税の仕組みで地方が、もう委員が一番御存じのことだと思いますが、あれが欲しい、これが欲しい、あれが欲しいと言って、それが取れた首長が偉いんだというような嫌いが今まであったと思うんですね。
　そうではなくて、地方において我が町をこうしたいということがあり、そして、それをやるためには何をすればいいかというのを地方が考え、今までの補助金体系ですと、ある町ならある町でいろんな役所がいろんな補助事業をやりますが、それが年次をまたいでいるものですから、一体それがどういう効果を発現したかを誰も検証のしようがないということになるわけです。その検証の仕組みまで自らやるということで地方は臨んでいただきたい。待ってりゃ国が何かしてくれるわけではない。
　地方がそういう計画を作るに当たりましては、国の方からいろんなデータを提供したいと思っております。正直言って、いろんな市町村の役場あるいは役所というのは、とにかく日々の仕事に忙しくて我が町をどうするかなぞということを本当にじっくり考えるような、そういう体制ができているところは少ないんだと思うんです。そういうようなデータも提供しましょう、必要であれば人材も提供しましょう、それを考えてくださいというのを地方にはお願いしたいと思っております。
　地方はそうなるんだが、じゃ、中央はそれに対してどう応えるんだいというのは、中央の補助金の仕組み、あるいは交付税の仕組み、それも改めていかないと、地方に応えることに相なりません。地方にそれをお願いし、中央もどのように変わっていくかということを今集中的に考えていかねばならないことだと思っております。
　昨日、衆議院でも申し上げたことですが、こういう考え方があるではないか、こういうアイデアがあるではないか、こういう仕組みはどうだということを是非委員始め地方のことに通暁せられた方々が御提案をいただいて、それを受けて私ども新しい仕組みというのを考えていきたい。異次元というのは、何も言葉だけ躍るわけじゃなくて、仕組みをどう変えて、どうやって地方に仕事をつくるか、私はそれに尽きるのだと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_067</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　東京一極集中と言われるんですが、委員御指摘のように、どの年代が、あるいはどの性別が何で集まっているんだろうということだと思います。その年代が集まっているのは、やはり大学進学率が上がってきました。特に女性の大学進学率も物すごく上がってきて、その年代の人が東京に来て、それが地方に帰らないまま東京にいるということがこの大きな要因の一つだと思っております。
　それは、東京でなきゃ勉強ができないのかといえばそうでもないのだが、地方における教育機関がやはりもっと、東京でなくてもその地方独自の、あるいは、そこで学べば地方できちんと就職ができるというようなそういう形にしていかなきゃ駄目なんだと思っていますが、まず第一にそういうことが挙げられるんだろうと思っています。そして、地方に仕事がないので東京で学問をしても地方に帰れないということですから、先ほど上月委員の質問にもお答えをしたんですが、どうやって地方に仕事をつくるかということが議論の焦点だと思っています。
　一極集中の弊害というのは、既に世界の中でもこういうことが起こっているのは、全部の町を見たわけじゃありませんが、多分東京とソウルなんだと思っております。ニューヨーク一極集中とかベルリン一極集中とかローマ一極集中とかパリ一極集中とか、そんな話は聞いたことがありません。東京一極集中の弊害というのは、人もお金も東京に集まるということによって地方が疲弊をする、地方が人口供給力を失って、最終的には日本全体が縮小していくということだと思っています。
　そして、東京において、私も実際東京でサラリーマンやったことがありますが、非常に通勤時間が長いということがございます。それによって仕事の質というものが必ずしも良好ではないということが起こるでしょう。あわせて、余りに一極集中しますと、集中のメリットというものが限界点を超えて、デメリットがたくさん出てくるんだと思っております。
　そして、東京に限って申し上げれば、災害に対するリスクがかなり高いのではないだろうか。首都直下型地震もあしたあってもおかしくないと言われますが、そこに人とお金が集中しているということがいかに危険なことなのかということは国家全体の観点からきちんと論じなければいけないことであって、東京から地方に人を移すとか、そういうような東京対地方という概念ではなくて、東京と地方がどうやって両方が共存できるような体制をつくるかということが地方創生の一番大きな観点として論ぜられるべきだと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_069</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これの答えができれば、もうこの問題は済んだようなものなのでございますが、要は、やはり地方に仕事をつくるということに尽きるんだと私は思っているんですね。例えて言えば、トヨタ自動車が一番自動車を造るのはもちろん愛知県である、その次は福岡県である、三番目は何と岩手県であると。何で岩手県がトヨタ自動車の日本第三番目の生産県になっているかというと、岩手の職業高校では卒業したら、もちろんみんながみんなじゃありませんが、そういうトヨタの社員として十分働けるスキルを身に付けるということになっている。それじゃ海外に出るよりも岩手に工場を出した方がいいよねというような、これは一つの教育と就業のマッチングのお話だと思っております。要は、地方が持っている優位性をいかに生かすかということで、優位性が生かされ切ってないんだと思います。
　私は、農林水産の仕事も長くやりましたが、じゃ、農業の持っている可能性を最大限に引き出したか、漁業の持っている可能性を最大限に引き出したか、林業の持っている可能性を最大限に引き出したかといえば、引き出す努力というものを十分にしてこなかったし、それはそれでよしとされてきた面があるんだと思います。高度経済成長期はそれでよかったんでしょうが、今になってみるとそうはいかないと。地方で多くの就業を引き受けていた自動車とか電機とか、そういう工場が相当撤退していることを考えると、それに代わる就業の場をつくるときに地方の優位性をいかに生かすかということだと思っています。
　　　〔委員長退席、理事藤本祐司君着席〕
　観光でも、今までの日本の観光のやり方とがらっと変えていかないと、地方の持っている優位性を生かすことにならない。今まで地方というものの持っている可能性を最大限に引き出すようなシステムであったかというと、それが必ずしもワークしていない。それと教育というものを併せ考えたときに、地方の創生の一つの解決策が見えてくるのではないかと私は考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_071</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは国がもう一度再生力を取り戻すということなのだと思っています。これは増田さんのリポートにもあるんですが、地方が衰退し東京が栄えるというんだったら、それは一つのモデルとして成り立たないわけではありません。ですが、このままいくと限界集落と言われるものが限界市町村になる。そして、地方から高齢者がいなくなったときに、そういう方々の医療とか介護に従事してきた人が、東京にはまだ高齢者がたくさんいますから、そちらの方に移っていく。その東京が一番出生率が低いわけで、そうすると地方も衰退し東京も衰退しということはニアリーイコール国の衰退ということになっていくわけで、この東京と地方、両方蘇生していくことによって国の力というものをもう一度取り戻す。人口を維持するのは不可能ですが、どうやって再生産可能なシステムをつくっていくのかということだと思っております。
　東京も地方も両方ともメリットがあるということを示していかないと、東京が栄えて地方が衰退するという一つのモデルがこれから先続かないということをよく認識をして、これからの対策を打っていかないと時間的に間に合わないのだと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_073</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　横文字を使って恐縮ですが、一つはテレワークモデルなんだと思っております。もう一つは、これは委員の御地元でやっておられることですが、いわゆるスマートシティ構想というものをどうやって進めていくか、多分これはテレワークと一体のものだというふうに思っております、一体と言っていけなければ非常に連関を持ったものだと思いますが。そういうＩＴを使った新しい町づくり、それから、これは多分コンパクトシティーとどこかで重複するところがあるんだろうと思いますが、スマートシティーというもの、そういうものをつくっていくことによって東京に行かなくても地方で仕事ができますよ。これは徳島県の神山町なんかも一つのモデルなんだと思いますが、そういうものを使って、より良い居住環境、より良い就労環境の中でより質の高い仕事というものが地方でできるということを確立したいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_075</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そこは人材をどうやって活用していくか、あるいは人材をどうやって生み出すかというときに、やはり地域の大学が果たす役割というのが非常に大きいんだと思っております。公立大学法人会津大学ですか、ここと会津若松市、そしてアクセンチュア、これのうまく融合した取組というものが人材を生み出す。
　やはり、地域で生まれた人材が地域で勤められるということが大事で、移住ということももちろん積極的に推進していきますが、やっぱりそこで生まれ育った人がそこで就業できる仕組みというものをよりきちんと確立することが必要だと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_077</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうのを横展開するためにはどうしたらいいんだろうかということだと思います。
　私も、ごめんなさい、会津若松、選挙のときしか行ったことがないので、きちんと見ていないので申し訳ないんですが、そういうのを横展開する、あるいはこの会津若松のモデルのみならず、いろんなところでいろんな発想があると思うんです。
　今回、法改正をいたします、地域再生法の改正案というのを提案をさせていただき、御審議をお願いすることにいたしておりますが、いろんな地方公共団体から提案とか紹介があるんだけど、これ経産省なんでしょうか、農水省なんでしょうか、文科省なんでしょうか、よく訳分かりませんねということでは駄目なんで、そういう提案や紹介について内閣総理大臣が一元的に対応する。これは法の第十七条でございます。あるいは、地域活性化関連計画の認定等の手続もワンストップ化する。
　といっても、内閣総理大臣が一元的に対応するといっても、安倍さんの携帯に電話したら何とかなるという話でもありませんので、そこはもう地方にとって一体どこへどうすればそういうことができるようになるのかということを分かりやすく提示をしていかないと、法律では内閣総理大臣が一元的に対応と書いてありますが、それが地方にとって、ああそうなんだということが分かりやすく提示できるようにいたしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_130</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　石井委員御指摘のとおり、五十年後、随分先の話ですが、五十年後に一億人程度の人口を維持する、これは、一億人という人口を維持すればそれでいいというわけではなくて、その一億人の中身をどうするかということなのですが、日本の人口動向を分析し将来展望を示す委員御指摘の長期ビジョン、これが五十年、それからもう一つは五年計画となります実効性の高い施策のメニューを提示する総合戦略、これをまち・ひと・しごと創生本部におきまして十二月に取りまとめるということにいたしておるところでございます。
　そしてまた、委員御指摘の、これは地方の話ですので、今のは中央のお話をいたしましたが、地方におきましてもどのような形でこれに対応した地方版総合戦略というものを定めるかというのが重要であります。市町村が主役だと言っているからにはそういうことになるわけでありまして、市町村の数、すなわち千七百八十八通り、これの総合戦略を作っていただきたいと、このように考えております。
　これは、単なる作文ではなくて、それぞれの地域の特性、千葉県にも幾つも市町村がありますが、その特性に応じまして政策目標を設定をしていただく、そして地方において効果検証というものをやっていただく、それも含めたものでございます。これを二十七年度中に提示をしていただきたいというふうに考えておりまして、これが両々相まってこの戦略が進んでいくものと、このように考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_132</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この地方創生を論ずるときに、県の果たす役割、都道府県と言ってもいいのかもしれませんが、これをどういうふうな役割として位置付けるべきかというのは、またいろいろと委員の皆様方の御所見を承りたいと思っております。
　おっしゃいますように、私の鳥取県は全部合わせても五十八万人しかいないのであります。これと千葉県と比べると十倍以上違うのであります。そうすると、その県の果たす役割というのは、主役はあくまで市町村ですから、それの総合調整とか取りまとめとか、そういう役割として位置付けるべきなのかなというふうに今思っております。この県の果たす役割はどうあるべきなのか、例えば上月議員のように県に出ておられた方々も委員の皆様方におられるわけで、是非とも御教示をいただきたいと思っておるところでございます。
　私も松戸市に住まっておったことがありますが、千葉県民だという意識を持ったことはございませんで、実は。それは、銀行の寮にいましたので、夜遅く帰ってきて朝早く出ていくみたいなことで、余り千葉という感じを持ったことはないわけでございます。それが委員おっしゃいます千葉都民、あるいは埼玉都民とか神奈川都民とかそういう方もおられるわけですが、やはり地方というのを考えましたときに、人口が一極集中している首都圏、なかんずく二十三区というものとそれ以外という考え方なんだろうと思っております。首都圏といいますと、千葉県全部入っちゃうわけですし、埼玉県全部入っちゃうわけですし、神奈川県全部入っちゃうわけですし、それは違うだろうという感じがあるんだろうと思っております。どこの地域を地方創生の対象とするかといえば、やはり人口集中しているところ以外ということだと思います。
　じゃ、その東京はどうでもええんかいといえば、そういう話には全然なりませんで、午前中の議論にもありましたが、東京の災害に対する脆弱性をどう克服するか、東京の持っている昼間人口と夜間人口の差をどのようにして解消、あえて解消という言葉を使えば職住接近というのはそういうことなんだと思っています。それをどのように実現をするか。そして、東京が更に日本経済の牽引車として、安全で快適で、そして活気に満ちた町にしていくということも地方創生の裏表というか、一体というか、そういうテーマだと認識をいたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_134</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地方にいろんなことをお願いしているわけですが、じゃ、国はどうするんかいということですね。地方で自分で計画作ってちょうだいと、そしてまた自ら検証してちょうだいと言っているわけですが、それは、中央に来ると、補助金の仕組みも今までどおりです、交付税の仕組みも今までどおりですというと、これは一体何であるかという話になるわけでございます。
　そうすると、すぐ一括交付金の話が出るんですが、それだけではなくて、交付税の機能をどのように考えていくべきなのか。補助金というものも、同じ政策目標でありながらいろんな省庁にばらばらっとなっているものもございます。そうすると、それを統合することはできないのだろうかとか、国の在り方を変えていかないと、地方の熱意に応えることには全くなりません。
　そこにおいて、私考えていますのは、竹下内閣のふるさと創生の検証というのを今ずっと読んでいるところなんですが、あれこそ一億円ばらまきだと言われるんですけど、自ら考え自ら行うというのが正式な名前でございました。じゃ、あれによって、本当に自ら考えて今に至るまで連綿と地域が活性化してきたところもきちんとあるんです。何だかよく分からないことをやっちゃって、今はもう何も残っていないというのもあるんです。やはり基本は、自ら考え自ら行うというものをどれだけ国としてサポートしていくかという視点が極めて肝要なのであって、そうであらばこそ地域住民が参加する、町長さんに任せておけば、市長さんに任せておけばということにならない、本来の民主主義というのがそこにおいてできるのではないかと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_145</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　むしろ私よりも官房長官が答弁された方がいいのかもしれませんが、何が何だかよく分からないというのは余りいいことではない。今委員御指摘のように、働いている人間も一体誰が上司なのであるかというのが分からない。上司にしても、これは一体誰に言えばいいんだというのがよく分からない。
　今委員が例示として挙げられました、かつて国土庁というのがあって、あそこに防災局というのがある、あるいは地域振興局というのがあって、それなりに仕事をし、プロパーの職員が育ち、いろんな文化というのかスキルというのか、それが伝承されていた。それが何か切れてしまうということも余りいいことではないと思っております。
　要は、霞が関の理屈ではなくて、午前中も申し上げましたが、使う側、国民にとってどうなんだと。やっぱりユーザーは国民ですので、それが使いやすいというものであるということを念頭に置いてやっていかねばならぬということだと思っております。ただ、私のまち・ひと・しごと創生本部でも各省からいろんな人が来ていますが、それなりにもう昼夜兼行、三百六十五日、土日なしでやっております。
　ですから、与えられたミッションというのは各省にまたがりますので、今こういう仕組みというのはそれなりに必要なものだと思っておりますが、更により良い効果が発現できる組織というものは常に考えていくべきものだと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00220141016_147</speechID><issueID>118714889X00220141016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-16</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は道州制も担当いたしておるわけでございます。党におりましたときも、政調会長、幹事長時代にいろんな道州制をめぐる議論がございました。いま一つこれがクリアになってこないのは、そうなったときに、じゃ今の中央省庁はどうなるんだろうねと。国は外交であり国防であり、あるいは財政であり教育の根幹でありというようなことになると、じゃほかの省庁はどうなるのでしょうねと。そうすると、国会も衆議院が四百八十、参議院が二百四十二ということには全然ならないのだろうと。それが地域に住んでいる人たちにとってどのように変わっていくのだろうというイメージがいま一つ湧いてこないというところがあるんだろうと思っております。
　私もいろんな本を読んでみましたが、こうなるんだというものをクリアに書いたものが余りない。と同時に、もう一方において、地方創生の主役は市町村であるということを申し上げましたが、その町村会はもう絶対反対ということであるわけで、そこはまだイメージがよく分からない、何がどう変わっていくのか分からないということがあるのだろうと思っております。
　ただ、地方のことは、先ほど小田原と平塚の例をお挙げになりましたが、地方がどうなるかというのは、それはやっぱり地方に近い方がよりリアルに分かるだろうということがございまして、そういう利点は確かに納得ができるところでございます。イタリアなんというのはそういう形でやっていると思いますが、私、農林水産大臣のときに世界農業大臣会議というものがあってローマに行ったときに、ローマの農林省というのはＥＵとの調整しかしない、あとは全部その地域でやるんだという話を聞いたことがあって、南北に長い国でローマで全部できるわけないだろうがと言われたことが強烈に印象に残っております。
　ですから、この議論を進めていく上において、あくまでこれは、政治主導といいますか、それぞれの党の御議論で進められていくべきものだと思いますが、それによって何がどう変わるんだというイメージを更に具体化していかないと、この議論はいつまでたっても収れんをしないのではないか。自分なりによく勉強したいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00220141016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00220141016/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_005</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のように、地方をどうするかというお話はずっと前からあることであります。だから、古くは、古くはというのか、田中角栄先生が、昭和四十七年の六月だったと思いますが、「日本列島改造論」という本を出されて大ベストセラーになった。それから、大平内閣の田園都市構想というのがあり、竹下内閣のふるさと創生というのがあり、我々も選挙のたびに地方の活性化ということをずっと訴えてきたのだけれども、今どうなっているかというと、北海道から九州、沖縄、沖縄はちょっと事情が違うのかもしれませんが、至るまで、全く同じことが起こっていないだろうかと。
　昭和三十年代、四十年代のように、駅前は非常ににぎやかであった、商店街はにぎやかであった、そしてあちらこちらに自動車メーカーとか電機メーカーの工場が立地をし、農山漁村も豊かであり、そしてまた観光客もいっぱい来ていたというのが、委員の富山であっても、私の鳥取であっても、昭和三十年代、四十年代の景色ではなかったかと思っております。
　ところが、今、日本全国で同じことが起こっているというのは、駅前は寂れ、商店街はシャッター通りになり、耕作放棄地が続出をし、漁村、山村はどんどんと疲弊をし、地方の工場というのはどんどん撤退しということが同じように起こっている。というのは、一体これは何なんだと。
　多分、日本国を取り巻く状況が全く変わってきたにもかかわらず、いろいろなことを唱えているのだけれども、政策がそれに適合していないのではないか、時代に合っていないのではないかということであります。
　ですから、グローバル化というのが進みましたということをよく念頭に置いて制度や法律や組織というものを見直していかないと、地方の創生というのはあり得ない、従来の延長線上の政策をやっておっては地方創生というのはあり得ないということだと思っております。
　農業も漁業も林業もそうなのであって、委員と一緒にいろいろな第一次産業の政策をやってきましたが、本当にその政策でいいのだろうかということが根本的に問われておって、そういう仕組み自体を改めていかないと、地方創生というのはない。そのときに、東京対地方とか大都市対地方とか、そういうような設定をすると多分誤るのであって、両方が今のままいくと、地方も衰退し、やがて東京も衰退しという、時間的な差こそあれ、それは結局日本全体の衰退につながっていくという意識のもとで、法律も制度も組織も根本から見直すということが必要なことだというふうに認識をしております。
　地方創生というのは、言いかえれば、日本創生というふうに置きかえてもいい。この国の未来をどうするかということが問われておる極めて重大なテーマだと認識をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_007</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、今委員が御指摘の竹下内閣において行われたふるさと創生というのは、極めて意義のあるものだったと思っております。私はあのころ当選一回でしたが、竹下登総理から、これをばらまきと言う人もいる、しかし、大事なのは、みずから考え、みずから行うということが大事なのだということを私は何度か竹下総理御本人から聞いた覚えがございます。
　今回、今までと何が違うかといえば、主役は市町村なのであるということでございます。国からの押しつけとかそういうことをやるつもりは全くありませんで、今回の地方創生を行うに当たりましては、まず地方の意見を聞きましょうよということであります。
　そして、地方においていろいろな政策をやる場合に、それがどういう効果を発現するのかということをきちんとおっしゃっていただきたいと思います。そして、それに合うものを国としては用意いたします。そして、それを行った結果として何がどのようになったのかという効果の検証も、きちんと地方にやっていただくということであります。
　あくまで主役は地方であり、我々国としては、地方が最も使い勝手のいいものを御用意するということであって、上から目線ということは一切いたしません。
　しかし、それと同時に、地方においても、計画をきちんとつくり、そして効果をきちんと検証し、地方における民主主義、つまり、市長さんが何かやってくれるとか、町長さんが何かやってくれるとか、そういうお話ではありません。地域の住民がきちんと考えるということが重要なのだというふうに考えております。
　ですから、今回、今までと何が違うかと問われれば、それは、基礎自治体である市町村があくまで主役であるということでございます。市町村が使い勝手のいいものを、我々は、政策であれ人員であれ用意いたします。しかしながら、その検証も地域でやっていただくということであって、私は、これをやるに当たって、竹下さんが言っていた、みずから考え、みずから行うというのはこういうことなのだというふうに認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_009</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　財政が厳しい中にあって、どの地域も同じようにというわけにはまいりません。財政が潤沢であった時代と財政が厳しい時代にあっては、それはおのずと政策のつくり方も異なってくるべきだと思っております。
　と言うと、では、条件不利地域はどうしてくれるんだ、中山間地や離島はどうしてくれるんだという話ですが、例えて言えば、徳島県神山町なぞというところは、もう人口が物すごく減少して、高齢化が進んでという地域でありますが、そこにおいて、光ファイバーが張りめぐらされていて、その高速性、優位性を生かして多くの企業が立地をしているというところがございます。
　では、条件不利地域ならすなわちだめかといえば、そういうお話にはならないであろう。
　何も、優良事例だけ挙げて、それを全てのように申し上げるつもりはありませんが、これもよく取り上げられる、島根県の隠岐の島にある海士町というところが、大勢の若い人たちがやってくるようになった。高等学校におきましては、今まで一クラスであったものが複数になったということで、条件不利地域においてどのようにその地域を活性化していくかということは、条件不利地域だからだめだということではない、あるいは、仕事がないから人がいなくなるということではなくて、仕事をつくりに地方に行くという、いわゆる起業というものの芽が随分と出てきたと思っております。
　ですから、選択と集中の論理をとるものではございませんが、条件不利地域と言われるところは、本当に全て産業政策や社会政策だけではだめなのかといえば、そこにおいて起業あるいは教育のあり方というものを見直すことによって、そういう条件不利地域であらばこそ活性化していくということがあるのではないだろうかというふうに考えております。
　ですから、選択と集中かそれ以外かという二極対立の概念をとるつもりはございません。
　そして、国土保全という観点からも、いわゆる条件不利地域が極めて重要な役割を果たしております。
　しかし、それは全て社会政策で見るとか、そういうお話ではない。そこにおいていかにして、まち・ひと・しごとと申しますが、やはり一番大事なのは仕事なのだと思っております。条件不利地域にどうやって仕事をつくるかということが最も重要なのでありまして、従来と考え方を転換していきながら、選択と集中かそれ以外かというような、そういう画一的な価値判断で物事を決めようとは考えておりません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_013</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおりで、一過性のものだけやっても仕方がないということでございます。ですから、法律というもの、つまり地方活性化のための法律というものをもう一度全部洗い直してみたいと思っております。
　私が農林水産大臣のときに、農村工業導入法という法律がどのような効果を発揮し、そして、それは今どうなっているのというお話を聞いたことがありますが、農村工業導入法というものも、時代がこのように変わってきたとするならば、見直す必要がひょっとしたらあるのかもしれません。
　いろいろな制度というものを全部見直して今の時代に合ったようにしていかなければならないということであって、これは私、きのうの国会答弁でも申し上げましたが、この地方創生というのは、魔法みたいに、一年でぱっと地方が創生するということはあり得ないことなのであります。人口構成まで考えますと、多分、四十年、五十年かかるお話だと思います。
　それは、間違いなくそのときに我々は生きていないわけですが、地方が本当に創生をし、日本というものが、一番高齢化では世界の最先端を走っているわけですね、でも、日本のモデルというものがやがて世界のモデルになっていくということであって、我々がこの制度を見直すことによって新しい力強い日本をつくっていくということは、必ず世界に大きく貢献するものだと考えております。
　ですから、委員御指摘のように、法律、制度、そういうものを今の時代に合うように積極的に改めていきたいというふうに考えておりまして、どうか闊達な御提案を賜りたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_017</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　経緯は今先生から御指摘をいただいたとおりで、私は、これを廃止しなければ、もう少し違った地域があったんじゃないかなと。当時の経緯については、また民主党の方から御教示をいただきたいと思っていますが。
　農水大臣になりましたときに、市町村合併ということによって、私の選挙区でも、今は鳥取市になってしまいましたが、前は佐治村といっていた村があったんですね。人口三千人ぐらいのちっちゃな村でしたが、そこには村長さんがいて、村役場があって、職員がいて、村会議員が十人ぐらいいてということで、そこで何が起こっているのかということが県庁にも国にもすぐに伝わるということになっておったわけです。それが、平成の大合併によって鳥取市佐治町ということになり、役場もなくなり、村長さんもいなくなり、村会議員もいなくなり、今や鳥取市会議員が一人も出せないというようなことに相なりました。
　私は町村合併をもとに戻せということを言うつもりはありませんが、そういうどこで何が起こっているかよくわからないねというような状況になってくると、結局、その地域の雇用でありますとか産業でありますとか、誰がそこをマネジメントするのということに応えなければいけない。
　そのときに残っている資源というのは何だろうかという、これは社会的インフラというのか、何なんだろうなと考えたときに、一つはＪＡなんでしょう。一人は万人のために、万人は一人のためにというのはまさしく協同組合の理念なのであって、そこにおいて、ＪＡでありますとか郵便局でありますとか、あるいは土地改良でありますとか社会福祉協議会でありますとか、そういう残っている資源で地域をマネジメントするということを考えていかないと、まさしく地域の切り捨てになるのではないだろうかということを考えたわけでございます。
　地域マネジメント法人というものをつくっていって、そういうところに暮らす人々の暮らしであるとか雇用であるとか、そういうものをきちんと見ていかねばならない、その思いは今も変わっておりません。
　そのように言いますと、では、ＪＡがやると言うけれども、それは総合農協をどうするつもりだというようなお話に必ずなるわけで、だとするならば、総合農協というのは日本独特の形態でございますから、産業組合としての農協と地域組合としての農協というものをどのように考えるべきなのかということは、また党においても御議論をいただきたいことだというふうに思っております。
　いずれにいたしましても、地域をマネジメントする組織というものをつくっていきませんと、地方はどんどん疲弊するままになってしまいますので、どうか、この委員会の御議論を通じても、地域をマネジメントする組織というものはいかにあるべきかということについて委員からも御提言を賜りたいと思っております。この考えは私は今も変わっておりませんし、西川農林水産大臣とよく御相談をしながら、地域をマネジメントするにふさわしい組織というものはつくっていかねばならないと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_019</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　各省庁がいろいろなことを考えますが、では、総務省はこういうふうに考える、農水省はこのように考える、国土交通省はこのように考えるというふうにやりますと、地方にとっては何が何だかさっぱりわからぬというお話になってしまいます。
　それから、先ほど来答弁申し上げておりますように、地域をマネジメントする組織というものはどういうものであるのかということについては、横串を刺すというのか、そういう形で、地方が、まさしくこういうものがあっていいのだと。
　では、それに対する財政的な支援はどうするのか、それが税においてどのように取り扱われるかということは、確かに総務省の管轄になりますが、これこそまさしく、縦割りを排して、このような組織をつくるのだという考え方をなるべく早く取りまとめたいと思っております。法的措置が必要であれば、国会で御同意を得て法的な措置を講じなければなりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_021</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回の地域再生法の改正案につきましては、今委員から御紹介をいただいたとおりでございます。
　土地利用の調整全般において主体がどうあるべきかというのは、確かに地方分権のあり方の御議論でございます。したがいまして、各地域が地域の再生を進めるに当たって必要とする新たな措置につきまして、今回、地域から国への提案制度を改正法案に入れたところであります。そうすると、その地域が活性化していくためにそれがどういうような意味を持つものであるのかということについて、地域でよく御検討いただき、御提案をいただきたいと思っております。
　これは、もう日本の農地のあり方をどのようにしていくべきなのか、それぞれの地域が責任を持つと言いますが、国全体で一体どれだけの農地が必要であり、これから農地のあり方の高度化、利用の高度化というものをどのように考えるかということは、やはりこれは、予定調和みたいな話ではなくて、地域がどのようにしてそれを立案し、どのように責任を持ち、地域が活性化するとともに、国において必要な農地が確保されるという、両方満足するものでなければなりません。
　ですから、どっちがやるとかどっちがやらないとかそういう話ではなくて、国全体の政策目標を共有しながらどのようにして調和をさせていくかということについて、さらに検討を進めて答えを出したいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_029</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御案内のとおり、まち・ひと・しごと創生本部というのは、全ての閣僚が構成員でございます。
　生産性を上げていかないと地方がもたないという認識を持っておりまして、今までは、生産性は低いが、そうであるがゆえに多くが雇用されているよというところがあったんだと思うんです。ところが、今、地方において人手不足というものが生じてきた。いろいろなサービス産業において人が足りない。人が足りないのは何も建設業だけではございません。そういうことになりますと、生産性が低いということをもってして、それで雇用がたくさん維持されているからいいじゃないのという理屈は全く成り立たないことになってまいります。
　やはり、地方において生産性を上げていく、それによって企業が発展をする、それによって利益を得る、それによって設備投資を行い、さらに雇用をふやし、お客がふえるという好循環というものを地域においてもたらすためには、地方における生産性向上、それは第一次産業もそうでしょう、観光業もそうでしょう。そういうことをやっていくということにつきまして、各大臣に対してこれは指示を出していかねばならないものだというふうに考えております。
　基本姿勢として、中長期を含めた政策目標を設定し、効果検証を厳格に実施することを明確に求めておるところでございます。したがいまして、御指摘のような、それぞれの産業の生産性向上も含めた効果検証を行える具体的な目標設定がなされた上で、具体的な取り組みがなされるということになります。
　ですから、各大臣に対しまして、生産性を上げるということをぜひともお願いをし、各省庁において適切な対応をなされたい。もちろん民間がやることなのですが、各省庁もそれなりの対応はできるはずでございます。
　地方において生産性を上げるということは、人の切り捨てでも何でもございません。持続可能性を維持するためには生産性を上げねばならない、そういうことだと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_037</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、民間の意識改革というのはどうしても必要で、これは、経済において公が占める部分というのは極めて少ないわけであって、経済のほとんどは民間が負っているわけでございます。国ができる限りのことはやりますが、大宗は民間が担っているということであります。
　そうしますと、地方の経済というものを考えたときに、どういう主体があるかというと、まず、かつて多くの雇用を実現していた第一次産業というものがあります。そして、企業誘致によって雇用を維持していたという部分があります。あとは、役場とか市役所とかいう公の部門がありまして、あとは公共事業という分野があって、そういうものを除いたサービス業というのがあるわけです。
　これから先、公の雇用というものはそんなに出てくるかというと、それはおのずと限界がございましょう。あるいは、電機や自動車のようなそういう産業がこれから先雇用をつくっていくかというと、それはグローバル経済の中で極めて難しいということがございましょう。あるいは、公共事業もこれから先どんどん伸びるかというと、そういう話にもならぬでしょう。
　そうすると、大宗を占めている第一次産業あるいはサービス業というものがおのずから変わっていかない限り、地方の創生なんぞということがあるはずがないということだと思っております。
　では、農業政策は今までのままでよかったか、漁業はそうなのか、林業はそうなのかといえば、根本から見直していかねばならない部分があります。その萌芽が地方には随分あるだろうと思います。
　先ほどの議論の中で、観光業とかあるいはスーパーとかそういうお話がありました。それも、地域地域において今までのやり方を変えていただかねばなりません。民が主体であるというのはそういうことだというふうに私自身は認識をいたしておるところでございます。
　そして、ローカルアベノミクスというのは、グローバルアベノミクスという言葉があるかないか私は存じませんが、大胆な金融緩和、そして機動的な財政出動で、経済はあの異様な円高というものも脱しつつあります。そして、株価の水準も随分と回復をしてまいりました。そこまではうまくいったんだと思います。
　その次の成長戦略において、経済の多くの部分を担っております、いわゆるローカル経済というものをどのように立て直していくか。ローカルアベノミクスの内容というものは、グローバルアベノミクスという言葉を仮に使うとすれば、それとはかなり内容が違ってくるんだろうと思っております。
　ここにおいて、アベノミクスなるものによって光と影があって、地方における影の部分をどのようにして消していくかということも考えていかねばなりません。
　そして、地方の優位性というものを最大限に生かした、要はそれぞれの地域においてうまく経済が循環をしていくか。今うまく循環しているというふうな認識を私は持っておりませんで、それぞれの地域において経済がうまく循環をしていくということがローカルアベノミクスであり、そこにおいて地域の優位性をいかに生かすかということがポイントだと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_039</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　人事権は総理・総裁たる安倍晋三総理がお持ちであります。ですから、党の人事は総裁たる安倍総裁、そして、政府の人事は総理たる安倍総理がお持ちであります。お決めになったことには従わねばなりません。そういうことであって、紆余曲折あろうが何しようが、決まったことには従うのは組織人として当然のことだと考えております。
　また、何か防衛になると目がらんらんとしてという御指摘を頂戴いたしましたが、私もともと、本業というのかしら、ずっと農林水産をやってまいりました。一番最初に政務次官になったのは宮沢内閣でございます。その後、森内閣で副大臣、当時でいいます総括政務次官を務め、農林水産大臣もやらせていただきました。確かに、防衛というものに対しても強い思いを持っております。長くその仕事もやってまいりましたが、同時に、農林水産の仕事も随分と長くやってまいりました。
　私は、私ごとになって恐縮ですが、今から三十年前に議員になりたいと言って地元へ帰ったのです。そのときに一番最初に歩き始めたのは、県境の、本当にちっちゃなちっちゃな集落から歩き始めました。それぞれ選挙のやり方はあるんだろうと思いますが、私は、もちろん法律の範囲内ですが、一軒残らずその地域を歩き、その人たちの話を聞かなければこんな仕事はできないと思っております。
　香川県もそうでしょうが、私の鳥取県も全国で一番ちっちゃな県でありまして、スタバはないが砂場はあるとかなんとか、よくわからないお話があるところでございますが、やはり地方というものが、二十八年議員をやってきて、本当に衰退しているねというのは、いても立ってもいられない危機感が自分にはございます。
　世の中が変わってきたのに政策が変わっていないという部分が随分あるのではないかと思っておりまして、政治の力で地方を創生するというのも、自分が政治家として有権者のおかげで長くやらせていただいている者の務めとして、何とかその方向性だけは不可逆的なものにしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_041</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは委員は百も御承知の上で質問をしておられると思いますが、こういう組織を決めるというのも法律事項でございます。ですから、それは権限と関係ないではないかという御指摘もあるのかもしれませんが、組織をきちんと法律で定めておきませんと、そこから権限も出てまいりません。これは関係の教科書にも書かれていたので私は読んだんですが、やはり法律において組織を定める。
　ですから、次の内閣になりましたと、次にどういう内閣ができるか、それは存じませんが、ずっと内閣が変遷していく。では、もうこれはやめちゃおうということになると、それはやはりぐあいがよくないだろう。法律できちんと組織を定め、権限の淵源たる組織を法律によって定めるということは、法律事項たるゆえんだと私自身は考えております。
　中身がないじゃないかというお話ですが、これは基本法的な位置づけを持つものでございます。ですから、基本法を頂点としていろいろな法体系というものがあるという形では必ずしもないので、基本法的なという言い方をいたしておりますが、そこにおいては、基本法のパターンであります、理念を掲げ、そして責務を書き、組織をつくるという基本法のセオリーにのっとってこの法律はつくっているものでございます。
　ですから、この法律をまずベースとして、その後どのような政策を立案していくべきかというのは、今回で終わるお話ではございません。これは私は冒頭申し上げたかもしれませんが、日本の国のあり方というものを根本から変えるというのがこの地方創生なのだと思っております。そうすると、膨大な法体系というものも変えていかねばならぬでしょう。
　あるいは、委員の御専門だと思いますが、交付税のあり方というものも問われていくべきことだと思っております。一括交付金にすればそれでいいというお話だと私は思っておりませんで、交付税の持っている機能というのはそもそも何なのかというところから問いかけていかねばならぬことだと思っております。そこにおいては、恐らく、結果平等という概念と機会平等という概念がもう一度論ぜられるべきものだと考えております。
　そうしますと、まず、この法律を御審議いただき、この法律を成立させていただき、そしてその後に、そもそもということを見直していかなければなりません。ですから、この法律に中身がないという御批判は当たらないものと考えておりまして、しかしながら、同時に、この法律さえできれば事成れりだとも全く思っておりません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_045</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今財務大臣がお答えになったとおりだと思っております。
　この地方創生なるものが大臣を設け本格的に稼働したのは、確かに概算要求の後でございます。そうすると、概算要求の出し直しということになるのか。予算編成のスケジュールから考えて、余りそれは現実的なことだと思っておりません。
　実際に本格的な予算編成というのはこれから行われるわけでございまして、今回法律をお認めいただければ、今でも内閣府設置法によって調整権限は私が持っておりますが、この法律によってまたそれを持つことに相なります。
　私が予算編成権を持っているわけではありませんが、総理から、ばらまきは排除せよ、そしてまた縦割りは断固排せということを言われているわけで、きのうも会見で申し上げましたが、私は結果が全てだと思っております。
　でき上がりました予算が、ほれ、やはりばらまきではないか、ほれ、やはり縦割りではないかと。私は、縦割りが全て悪いということを申し上げているのではありません。地方においてそれが使い勝手がいいのか悪いのかということなのでございます。地方に使い勝手の悪い縦割りの予算というものはあるべきだと考えておりません。また、どういうところも一律的にお金を配るという意味でのばらまきがいいとも全く思っておりません。
　これから予算を編成するに当たりまして、よく財政当局とも御相談をしながら、そういうあしきばらまき、ばらまきというのはあしきに決まっていますが、ばらまき、そして地方にとって使い勝手の悪い縦割り、そういうものを排した予算というものを実現しなければ、それは責務を果たしたことには全くならないということはよく自覚をいたしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_053</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この協議の場というものを、必要であれば活用しなければいけないものだと思っております。しかしながら、では必ず協議の場にかけなければいけないかといえば、そういうものでもないと考えておりまして、地方六団体の方々とは随分この間議論をいたしてまいりました。協議の場にかけるということがマストだと私は考えておりません。
　要は、大事なのは、これから先、地方六団体の方々とどれだけ意見交換を行うかであります。これから、先ほど来委員が問題意識をお持ちの予算編成というものを控えているわけでございまして、これからそういうような六団体の方々がそれぞれいろいろな会合をお持ちになります。そこにおいて、今までのような形ではない、新しい地方創生とはどういうことなのかということについて私なりの考えを申し述べ、そこから御異論があれば承りたいと思っております。
　地方との協議の場も必要であれば活用いたしますが、そこの場のみならず、いろいろな形で六団体の方々とお話をし、そこにおいて、本当に、余り遠慮していても仕方がないし、そんたくし合っていても仕方がないことであって、本音の議論というものをさせていただきながら、これから先の制度設計というのを考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_055</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必要な場合には十分活用すると申し上げました。全くこの地方との協議の場を無視してやるということはいたしません。したがいまして、法律軽視ということではございません。
　しかしながら、その場のみならず、これは、地方六団体、あるいは総理大臣を長といたしますし、招集権者は総理大臣でございます。そういう都合がいつも合うとは限らない。これは委員も現場にいらっしゃったから御存じでしょうけれども、これを開催するには膨大な事務手続が必要となります。そういうことが必要であれば行いますが、それと同時に、実質的な議論というものを重ねていきたい。
　別に法律を軽視しているつもりは全くございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_059</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なぜ廃止したかといえば、地方から、手続が煩雑であって使い勝手が悪いということで御批判をいただきましたのでこれを廃止いたしたということが答えになりますが、ただ廃止をしただけでは能がないのであって、廃止をいたしました、では各省庁に戻しましょうということではなくて、細分化されていたものをできるだけ大くくり化にする、あるいは、御指摘を受けました事務手続の煩雑さというものを解消するということをやってきたわけでございます。
　ですから、何も民主党だから廃止をしたとか、そういうつまらないことを言っているわけではございませんで、地方のニーズというものをきちんと踏まえた上でやったということでございます。
　ですから、一括交付金というやり方を私は決して否定するものではございませんが、それを実際に使う側が手続が簡便になるということ、そういうことが大事だと思っております。ですから、地方にとって使い便利のいい、そういうような一括交付金という概念は、それはあってしかるべきものだと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_063</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　東京の一極集中というのは、何も今になって議論が始まったことではありません。私が議員になった二十八年前から、そういうお話はずっとあったことでございます。
　ただ、大変だ大変だと言っておっても、一体何がどうなってこんなことになったのだということをきちんと子細に分析して国会の場で議論したという記憶が余り私はございません。一極集中であり人口集中だといいますが、では一体どの年代の人口が東京に集中をしているのか、どの年代であり、どの性別であり、どの職業でありということを子細に分析していかないと、東京の一極集中を解消することはできないと思っております。
　増田寛也さんのリポートには、消滅可能性のある市町村というものがありました。何をもってして消滅の可能性があると言うかというと、二十代、三十代の女性の方々が二〇四〇年には何人になりますか、そういうようなことから分析をしておられるわけですが、女性の方々の高学歴化に従いまして、だんだんと女性の方々が東京に来られるようになりました。そういう方々が帰らないというのは一体どういうことなのだ。女性が帰らないということは、そこにおいて結婚が行われないということであり、出生がないということであり、ではこれをどう解消するのだというのは、これは精神論だけ言っても仕方がないお話でございます。
　ですから、東京に一極集中しているのは、繰り返しになりますが、男性なのか女性なのか、どの年代なのか、そしてどういうような仕事の方々なのか、東京に来た方が帰る率は一体何割であるのかということを分析して答えを出してまいりたいと思っております。
　そのときに、恐らく議員がこれから議論されることだと思いますが、では、一極集中しているいろいろなものをどうやって分散していくのか、そのためのインセンティブとは、例えば税でいえばどういうような仕組みがあるのかというお話もしていかなければなりません。そして、仕事がないから地方にいないのではなくて、新しい傾向として、仕事をつくりに地方に行くというものを起業という観点からどうやって伸ばしていくかということも考えていかなければなりません。ありとあらゆる精密な分析の上で対策を講じませんと、精神論だけに終わると思っています。
　御指摘のように、この法律ができれば全て解消するのであれば、誰も苦労しません。しかしながら、理念を定め、組織を定め、そして、今回は市町村に新たな努力をお願いいたしております。従来は市町村にそこまで努力はお願いいたしませんでしたが、今回は、市町村が主役であるという観点から、少し異例ではございますが、市町村に努力義務をお願いいたしておるところでございます。そういうような国、市町村、都道府県の責務、そして組織、理念というものをつくりませんと、お話が次に参りません。
　委員が、それでは山形なら山形でこういう問題があるぞということを御指摘いただき、それに対して、こういう解決方法があるではないかと。私は、この地方創生というのに与野党の別があるとは考えておりませんで、また、先ほどの御質問にありましたように、別に民主党に対する遺恨でこんなことをやっているわけではございませんし、日本国にそんなに余裕があるとも全く私は思っておりません。地方創生ということについて、民主党の方々初め野党の方々からもいろいろなアイデアをいただきまして、今後に生かしたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_065</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ここそこに不備があったということを申し上げているつもりはございません。
　安倍内閣におきましては、地域活性化に向けた地域の取り組みを国として後押しをするため、地域活性化の推進に関する関係閣僚等会合を設置し、ことしの五月に三十件余りの先進的なモデルケースを選定して支援をしてきたところでございますが、このような取り組みを行っている中で、地域再生を進める地方公共団体からは、現在の制度では対応できないすき間を埋めてくれ、ワンストップ化でやってくれ、あるいは、実施の段階で各省庁との協議がまとまらないときにはどこかで総合的に調整をしてくれないかというようなお声があったわけでございます。そういうのに応える形で地域再生法の改正案というものを御提案申し上げているところでございます。
　我が国が抱えております人口減少、超高齢化という危機に対応いたしますために、このような個別の論点に加えまして、我が国の人口減少克服、地方創生のための総合戦略を取りまとめることなどを定めた創生法案というものを御審議いただいておるところであって、何か問題があったという認識ではなく、さらに地方の要請に応える仕組みというものをつくったというふうなのが私の認識でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_075</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今国土交通政務官からお答えいたしましたように、正確な数字というものを把握して、きちんとお答えをしたいと答弁をいたしました。
　私は、その正確な数字というものをきちんと出した上で、また委員にきちんとお答えをするのが国土交通省の姿勢だろうというふうに認識をいたしておるところでございます。
　きちんとした評価、分析がなくてこれから新たな政策をやろうと思っても、それは無理な話でございますので、私のもとにつくりました基本政策検討チームにおきまして過去の政策等も検証いたしておるところでございます。ただ、それが、事業仕分けみたいな形で一つ一つ当たって悉皆的にということはいたしません。それぞれがどのように事業を展開し、それが地域にとって使い勝手のいいものであったかどうか、いわゆるお客様目線に立ってやっていくという文化が、正直言って今まで余り霞が関にあったとは思っておりません。そういうような観点から、基本政策検討チームにおいて過去の政策を検証いたしておるところでございます。
　そこにおいて必要なのは、委員おっしゃいますように、これだけの金を使って一体何の効果があったんだということを検証するシステムが動いていません。それぞれの事業はまた年度が違いますし省庁が違いますから、そしてまた、そのときにはもう担当者もかわっているわけで、一体それがどういう効果があったのかということをきちんと分析しないで次の政策を打っても仕方がないものでございます。それをシステムとして確立をするのが地方創生の大きなポイントだと認識をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_077</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これが、一つの区切りは、平成十六年十二月にまとめられました国会等の移転に関する政党間両院協議会、そこで座長取りまとめというのがなされました。ですから、国会主導でやってきて、座長取りまとめが出て、そこから先、議論はとまっちゃっているわけですね。
　では、これは政府においてどうなっているかというと、これの所掌は旧国土庁を継承いたしましたがところの国土交通省ということに相なっておるわけで、そこにおいて調査費がついているんだそうです、年間一千万円。一体そこでどんな調査をして何をやったのというのは、私もきちんと問いただしたいと思っております。
　ですから、何かかけ声倒れになっておって、私も、記憶するところ、十年ぐらい前までその議論は盛り上がっておったんですが、その後、この立派な議員会館が建ったというのは一体何なんだろうねという感じが正直言ってしないではありませんし、それから、立派なお役所もあちらこちらに建っているわけで、首都機能移転という話は一体どこへ行ったのかねという気が正直言ってしないではありません。
　そこへ三・一一というのがあったわけで、それは、議員会館が建っているのも、いろいろな役所が建っているのも、もう今すぐそういう話にならないんだから、それは首都機能というものが首都直下型で滅失してしまったらどうにもならないわけで、それを皮肉めいて申し上げているわけではありませんが、もう一度、この首都機能移転というものは、国会における御議論、座長の取りまとめが出たからそれでおしまいということではなくて、国会においてどう取り扱われるかということは、ぜひ与野党でよくお話しいただきたいと思っております。
　首都機能移転というのは本当に大きなテーマでございますので、国会において議論されることでございますが、政府において調査をしている、一体それは何の調査をし、どういうようなことが結果として出ているのかということは、また機会を見てお示しをする必要があるかと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_083</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、委員会の設置は国会がお決めになることなので、何のためにできたとおまえは考えるかと言われても、お答えのしようがないということであります。
　先ほど来の議論でもあるんですが、この創生法案で全部できたら誰も苦労しないので、それは民主党がどうだの、自民党がどうだのということを私は言っているわけじゃなくて、今までやってきた政策はそれなりに正しかったが、時代に合わなくなったものがたくさんあるんじゃないんですかと。
　それは、委員が御専門の地方自治もそうでしょう、あるいは第一次産業についてもそうなんでしょう。いろいろなものを見直すという議論がここで行われずして、一体どこで行われるんだということではないんでしょうか。
　私もいろいろな委員会の委員を務めてきましたが、では、観光のことは当時の運輸委員会、今でいえば国土交通委員会なんでしょう、地方財政のことは地方行政委員会、今でいえば総務委員会なんでしょうかね、あるいは農業のことは農林水産委員会といって、ばらばらばらといろいろなところでやる。それこそ、国会まで縦割りにしてどうするんですかという話じゃないんでしょうか。
　だから、締まりがないということについて私が論評すべきお話ではありませんが、ここにおいて地方創生とは一体どういうことなのかということを集中的に議論するということでこういう委員会ができたのではないかというふうに私は思っております。
　政府の側が申し上げることではございませんが、まさしく、縦割りを排すということは、国会がみずから範を示すというような御意図がおありではなかったのかというのは、これは推測でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_085</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、国会で何が議論されるかは国会がお決めになることだと思っております。
　ですから、今国会が十一月末までということに相なっております。会期のことにつきましては、これまた国会がお決めになることでございますが、この会期内におきましても、長期ビジョンあるいは総合戦略、いろいろな御提言あるいは御提案というものは承るべきだと思っております。
　これは必ずしもここで答弁するべきことかどうかは存じませんが、参議院のことは参議院でお決めになることなのですけれども、内閣委員会でやればいいというお話は、本当にこの地方創生というものをどう考えるかということについての各党の姿勢のあらわれなんだろうと思っております。
　そういうことを念頭に置いて国会において御議論をいただくことを期待いたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_087</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　長期ビジョンと総合戦略の骨子につきましては、第二回創生本部会合でお示しした論点に基づきまして、さらに、まち・ひと・しごと創生会議で議論をいただき、第三回のまち・ひと・しごと創生本部会合で決定したいと考えております。日時は未定でありますが、その後、さらなる議論を経ました上で、人口減少、超高齢化を克服するための長期ビジョン及び総合戦略を、創生本部におきまして、十二月中には取りまとめるということを考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_089</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは私どもとしてかなり強い危機感を持っていまして、そういう、政府が、準備が十分できました、その上で国会で御審議を賜りますなんぞと言っている余裕はとてもないのではないだろうかと。走りながら考え、考えながら走るというのでしょうか、この場においていろいろな御議論をいただき、それがまた長期ビジョンとか総合戦略に生かされるということがあるべきだと思っております。
　おまえ、論点だけ提示しただけじゃないかという御指摘が先ほどありましたが、例えば、サービス業、製造業、農林漁業、観光、医療福祉等の個別産業の基盤強化というのは、これは一体何をやるんだいということだと思います。
　ですから、そうであれば、重徳議員のいろいろな御経験を通じて、農林漁業の基盤強化というのはこういうことではないのか、サービス業の基盤強化というのはこういうことではないのかという御指摘をいただき、それが生きてくるということだと思います。それが国権の最高機関の国会の役割でございまして、政府のみが全てを提示するわけではございません。
　私は、例えて言えば、漁業というものを考えたときに、何で日本の漁業というのはこんなになっちゃったんだと。世界で第六位の排他的経済水域の面積を持ち、水ですから体積ではからなきゃいかぬので、体積でいえば世界第四位ということなんだそうです。何で日本の漁業だけがこんなになっちゃったんだ。木の切り過ぎで困っているのがほかの国だけれども、日本だけは木の切らな過ぎで困っている。では、何で日本の林業はこんなになっちゃったんだというような、そういうテーマについて、やはり国会で御議論をいただくというのは必要なことだろうと思います。
　それぞれの委員会はそれぞれの法律を持っておりますので、それの審議がどうしても優先をすることになるんでしょう。この委員会も創生法案をお願いしているところでございますが、そういう各般にわたった、私どもが提示をしております論点に、それぞれの党、それぞれの議員のお考えをいただくというのは、日本国にとって絶対に必要なことだと認識をいたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_091</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　世の中にベストというものがあれば誰も苦労しないのであって、ですが、今までのやり方を批判的に検証するというのは大事なことだと思っています。今までどおりのやり方でいいんだったら誰も苦労しませんし、今までの事業の予算を延ばせばいいだけのお話でございますから。
　批判的に検証するということを政府がやるというのは、結構難しい作業でございます。委員も実際政府の中におられましたから、そのことの難しさというのはよく御存じでしょう。批判をするというのは、先輩を冒涜するつもりかみたいなことで、そういうことができないのが何となく霞が関のカルチャーみたいなところがありました。そうこうしているうちに、人がかわっちゃって、何が何だかわけがわからないということがかなり積み重なっているのではないでしょうか。
　ですから、私は、これがベストだということはございませんが、この政府のやり方はどうだったんだという批判的検証において野党が果たしていただく役割というのは非常に大きいんだというふうに思っております。
　政府としても、準備不足ではないかというふうに言われないように、今お示ししました論点をちゃんと詰めるような努力は最大限いたしてまいりますが、どうか批判的検証に野党のお力をかしていただきますよう、お願いを申し上げるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_101</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この地方創生については、物すごく期待は高いと思います。これを外すと内閣そのものに対する期待がなくなっちゃうということだと思っております。
　明治維新というお話を委員が先ほどなさいました。常に、世の中を変えるのは中央ではなくて、地方からのうねりで世の中は変わるというのが歴史の証明するところでございます。ですから、地方地方でこのように変えなきゃいかぬよ、私がいつもお客様目線と言っているのは、地方にとって使いやすいか使いにくいか、それだけの話なんです。霞が関の論理でいろいろなことを考えても、地方が使いにくいと思ったら、だめな制度なんです。
　ただ、地方においても、何でもやればいいという話じゃなくて、何をやらんとするのか、そして、それができたかできないかという検証も地方でやっていただくというシステムを入れないと、それは単なるばらまきに終わってしまうということであって、そういうような仕組みをビルトインして地方の方から提案をいただき、検証もいただく。国として、それを、例えば権限の調整がややこしいということであれば、それは総理大臣が調整をいたしましょうさ。人が必要であるということであれば、シティーマネジャーでもコンシェルジェでもつくりましょう。
　ですから、地方が使いやすい制度とは何か、地方が責任を持てる制度は何かということが事の本質でありまして、地方の方は御期待だけでは困るんです。自分たちの方としてはこれをやる、こういう責任を持つということを言っていただいて、国は余計な邪魔をしない、必要な手助けをする、そういうことだと思っています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_103</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　失礼いたしました。
　国として必要なことをやる、地方でできることは地方でやる、そういう地方分権は進めていくべきだと考えております。
　地方分権というのは、本当に、三十年ぐらいずっとあるテーマでございまして、これは日々進化するものでございます。地方分権というのは基本的に進めていくべきものでありますが、それが国家としての形ときちんと整合するということは配意をしていかねばならないことであります。
　道州制の議論というのは、それぞれの党においていろいろなお考えがございます。維新の党が道州制というのをメーンに据えてこられたということもよく承知をいたしておりますし、我が党におきましても、道州制というものを、法律というものを念頭に置きながら、今、党内で手続が進んでおるところでございます。
　ただ、道州制は一つの手段なのであって、それができなければ地方創生ができないということだと私は考えておりません。道州制の議論が成熟をするまで地方創生は待ってちょうだいなというお話には全然なりませんので、道州制の御議論は御議論としてそれぞれの党においてお進めいただき、国会において御審議をいただくことになるんでしょう。しかしながら、どうやって地方を創生していくかということは、それとはまた、同時並行的に議論されるものでございまして、二者択一とか、そういうものだとは思っておりません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_105</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今ここで、言葉を入れるかどうかということの確約はいたしかねます。
　道州制というものが地方創生にとって一つの大きな鍵になるということは認識をいたしておりますが、道州制というのはこれから国会において御議論をいただくことでございまして、政府として、今政府としての公の文書に道州制というものを入れるということはお約束をいたしかねます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_112</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地域のいろいろなアイデアというのは、地域から出てくるものであって、国が示すものではございません。
　ですから、秋田のようなところが何で全国で一番人口が減るのかということは、何か理由があるはずなので、では、秋田においてこういうようなことをやりたいということがあって、国が支援すべきは一体何なんでしょう、人なんでしょうか、お金なんでしょうか、権限の調整なんでしょうか。ですから、アイデアというのは市町村でないとわからないんですね。
　今まで、国がいろいろなものをよかれと思って示して、市町村長の能力は何で問われたかというと、補助金を幾つとれましたかということが業績の判断基準になってきた。そうではなくて、この町をどうする、この村をどうするというアイデアは地方が責任を持って出してくださいということなのです。
　それは、行政だけではないでしょう。むしろ民間が出すべきものなのかもしれません。民間がいろいろなアイデアを出す、それを市町村が国に伝えてもいいし、できれば、民間から直接国に上がってくるような仕組みも考えてしかるべきだと思っております。
　ですから、市町村長の業績評価が、補助金を幾らとったかではない。地域からアイデアを出し、それに合ったような仕組みを国の方が考える。というのは、異次元という言葉は余り軽々に私は使っちゃいけないんだと思っています。総理がおっしゃる異次元というのは、今までとやり方を変えろということだと思っております。
　ただ、それが、今までの、補助金と交付金と交付税、この三つを使ってやってきた地方の政策というものが一朝一夕に変わるものではありません。こういうふうに変えろというアイデア自体を、まさしく秋田の事情を一番御存じのお一人である村岡議員が、このようにすべきだという御提案をお待ちしておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_114</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、どの閣僚を呼ぶかというのは国会がお決めになることだと思っております。
　これは、全てが大臣でなければだめかというと、そうではなくて、副大臣というのを何のためにつくったかといえば、従来の政務次官とは違うんだと。副大臣というものが責任を持って答弁ができますので、できますならば、大臣がほかの委員会等々で都合がつかない場合は、副大臣はそれなりの権能を持っておりますので、副大臣をお呼びいただいて、大臣にはない視点でいろいろな議論ができようかというふうに思っております。
　私も幾つかのお役所で大臣とか副大臣とか務めてまいりましたが、やはりその役所に入ると、その役所の利益をいかに実現するかということにかなり誘惑を感じるわけですね。あの大臣はいい大臣だ、うちの言うことをよく聞いてくれるというのがいい大臣で、批判的な検証をすると大体排斥運動が起こることになっておりまして、それにいかに耐えるかというのが大臣の仕事なんだろうというふうに思っております。
　ですから、それぞれの役所に気に入られるために私どもは大臣をやっておるわけではございませんので、そこは、批判的検証という姿勢は大臣に最も求められるべきものであって、大臣がその省にあって安逸を求めてはならないのだと私は思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_116</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、五年先、十年先、あるいは自分たちが見ることがないであろう二十年、三十年先に、この町は、この村はどうなっているかということだと思います。政治家は次の時代を考える、政治屋は次の選挙を考えるというお話はよく言われたお話でございます。
　例えば、インフラ整備のときに、そのときは確かに工事が出る、雇用が生まれる、地域にお金が落ちる、結構なことでしょう。では、今問題となっているのは、道路にしても下水道にしてもそうですが、そのインフラの維持をどうするんですかということが問われているわけですね。十年先、二十年先にこの町はどうなっているだろうか、そして、そのインフラの整備をすることによってどういう効果があらわれるだろうか、お金の使い道としてそれが本当に最も正しいのだろうかという検証が地域地域に求められているんだろうと思います。
　ですから、地方創生の主役は市町村であるというふうに申し上げたのは、それぞれの施策をとることによってどういう効果が生まれるのかということと、十年先、二十年先、三十年先にその地域がどういうふうになっているだろうかということは、地域においてお考えをいただかねばならぬ。次の時代というものを考えてやらなきゃいかぬのですが、委員御指摘のように、じゃ、この道路はどうしてくれる、この土地改良はどうしてくれるというのがありまして、それに対してどのように応えていくかというのは、まさしく地域が問われていることなんじゃないでしょうか。
　我が党でも御党でもそうですが、地域に行きまして、いろいろな要望を受けますでしょう。そのときにそういう話を延々としても仕方がないのであって、まさしくそれが意識改革ということなんだと思います。地域においてそういうことをお考えいただかないと、地方創生というかけ声をかけても、結局今までの延長線上にしかなりません。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_118</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘のとおりだと思います。
　県が変わっちゃうと、同じような地域なのに政策が全然違うというのは、これは実に困るんです。
　県境というのは、例えばうちの県でいいますと、兵庫県、それから岡山県、島根県、広島県と県境を接しておりますが、山陰、山陽ということで見た場合には、我々山陰の人間は早く山陽に出たいと思っています。山陽の人は早く山陰に行きたいなんて思っていませんから。そうすると、全然力の入れ方が変わってくるわけですね。
　だけれども、そうすると、では、岡山の鳥取県境の人はどうしてくれる、兵庫の鳥取県境の人はどうしてくれるという話になるわけで、この県境というものをどのように考えていくかという視点は、確かに地方創生の中で入れさせていただきたいと思っております。県が違うといっても、それは同じ日本国民でございますので、県が違う、県境にいるからということで不利益を受けるようなことであってはならないと思っております。
　それから、委員の御質問ではございませんが、前段の御指摘について申し上げれば、田中角栄先生の日本列島改造というのは、あれはすごく斬新な考え方だったし、あれがあったおかげで今の日本もありますが、不幸なことに、狂乱物価ということになり、オイルショックがそれに追い打ちをかけたということがございます。
　その後もそうなんですが、結局、燃料が高騰したらば日本の経済はおかしくなるというような、外部要因によって日本の経済がおかしくならない強い地方というのはどうやってつくれるんだという視点が私は大事なんだろうと思っております。もちろん、グローバルな世の中ですから外部経済に影響されますが、グローバルになっただけに、我が国のような国はどうやって外の変動要因に左右されない、強い日本をつくっていくかということも地方創生の大きなポイントだと認識をいたしております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_120</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　北陸新幹線が来年開業するわけで、随分変わると思いますけれども、日本海側というのは、住んだ人間じゃないとわからないところがありますが、とにかく日本海側の町から日本海側の町に行くというのが本当に不便ですね。
　例えば、我が党で地方創生の責任者を務めておられる河村先生がおられますが、私の鳥取から河村先生の山口に行こうと思うと、何が一番早いかというと、一回東京に出て、そこから山口に行くのが一番早いんです。何か航空会社のためみたいなところがございますが。これはどう考えたっておかしいんじゃないのと。鳥取から秋田に行くなんというのは大変な話ですよね。日本海側のこういうようなネットワークの欠缺というんですかね、これをどうやって埋めていくかということは、日本全体の問題であるというふうに考えております。
　ですから、何でもかんでも公共事業をやろうというお話をしているのではなくて、日本海側国土軸というものがまだ完成しないというのは日本国にとってどういうことなのか。ああいう震災のときにバックアップ機能を果たしたのは日本海側であるわけで、そういうような国全体の経営としての日本海側のあり方というものは、それはやっていく必要があるだろうし、それはかなり加速をしていかなければいけない問題だというふうに認識をいたしております。
　これはなかなか太平洋側の方にはわからないお話なのですけれども、日本海側の人間はそのことの不便さというものを一番感じておりますので、国家としてもそれをやっていかねばならないことだと承知をいたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_122</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、何かを変えようと思うと物すごい抵抗があります。
　私、麻生内閣で農林水産大臣をしておって、農林水産政策というものを根本から変えようと思いました。そのときは、もう史上最低の農林水産大臣というような御批判をいただきました。ですけれども、十年たって、あるいは五年たって、ああ、やはりそうだったんだということはあるものだと思っております。同じようなことは防衛省でも経験をいたしました。
　ですから、今ある仕組みをどのように変えるのかということが政治家の仕事なのであって、役人の言ったとおりに乗っているんだったら何も大臣なんか要らないわけですよ。ですから、そこにいかなる抵抗があってもそれをやるんだという気概を持っているかどうかだと思います。
　委員がおっしゃいますところの、東京オリンピック、二〇二〇年というのは、それが終わったらば、何かうたげの後みたいなことになったらどうにもならない。
　例えば、今、山村というものを再生させるために、ＣＬＴという考え方がございます。では、選手村はＣＬＴでできますかということなのかもしれない。
　つまり、東京というものがよくなっていくというのは日本の将来像を示すものですが、そこにおいて地方がどれだけそれに対して関与ができるかということです。そしてまた、東京がこの一極集中というのを打破していくということは東京のためでもあるのであって、これを東京対地方の構図にしてはならないと申し上げているのは、そういうことで申し上げてきたところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_126</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、行政に通暁された委員にお答えをするのも恐縮でありますが、用語の定義として、法律事項というのは一体何でしょうかということだと思っております。
　これは言わずもがなでありますが、法律事項というのは、人に権利を与え、または義務を課す規定のことを法律事項というわけでございます。
　では、今度の法案にそういうことが書いてあるかといいますと、それが直接書いてあるわけではございません。しかしながら、例えば、まち・ひと・しごと創生本部をつくりますという規定、これは、その創生本部がなければ、そこから出してくるいろいろな権利あるいは義務、提案をいたします権利や義務も、その根拠となるところの組織がなければ意味がないということに相なります。ですから、そういう組織法あるいは理念法、プログラム法的な意味を持つ法律でございますが、組織法的なものがあって初めてそこの組織が出しますいろいろな政策というものに権利や義務が伴ってくるものだと思っております。
　ですから、今回の法律は一種の基本法的なものでございますので、この法律を出す意味がないとは思っておりません。そしてまた、組織法的な部分も一種の法律事項というふうに私としては認識をしておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_128</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何かすれ違いの答弁のようになって恐縮ですが、確かに閣議決定でそういうことは可能でございます。これが、次の内閣というものが仮にいつの日かできたとして、引き継ぐことも可能でございます。しかしながら、次の内閣が、こんな必要はないと思えば、それはもう国会の御審議を経ずにそういうものは消えてなくなるわけでございます。
　国会の御審議を経てきちんとした法律としてそういう組織ができるということは、国民の代表である国会の御審議を経て法律上に根拠がある組織と、単なる、単なるという言い方は言い過ぎかもしれませんが、閣議決定に基づく組織というのは、それなりに意味が違うと思っております。
　法律という形で国会の御審議を経た組織というものが、これからいろいろな政策を企画立案いたしてまいります。あるいは、国民の権利義務にかかわるものも出てまいりましょう。それにはやはり法律上の根拠が組織に必要だと私は認識をしておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_132</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　正式な職名は、国務大臣、地方創生、国家戦略特別区域担当、こういう長いお話になっておりまして、なかなか覚えるのが大変みたいなところがないわけではありません。
　これは、違うのか違わないのかというお話ですが、一緒です、同じものです。ただ、地方創生といっても何だかよくわからないねということで、昔、ふるさと創生というのがありましたが、まち・ひと・しごとというふうにいたしましたのは、その順番はともかくとして、あるいは村が抜けているじゃないかという御指摘はそのとおりかもしれませんが、要は、仕事があって人が来る、人が来て町ができるということなんだと思っております。
　ですから、地方創生といいましたときに、やはり仕事がなければどうにもならぬねというお話でしょう。仕事がなければ人は来ないし、人が来なければ町はできないしということであって、地方創生というものを因数分解してみると、まち・ひと・しごとということになる。そちらの方が具体的なイメージが湧きやすいし、訴求力もあるということだと認識をいたしております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_138</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　従来の政策というのは、要は、補助金があって、交付税があって、交付金があって、国がそういうメニューをお示しをする、あるいは、交付税というものが結果平等のようなものをギャランティーするというものであったと思います。
　ですから、幾ら言葉を並べましても、最終的にはそういうようなもののあり方をどう変えるのだということを、提供側ではなくて、受ける側の論理に立って考えるとどうなるのというのは、私は違いなんだと思っております。
　ですから、我々はこういうものを用意しましたよ、好きなものを選びなさいね、最終的に決めるのは我々ですよという話だったんですが、そうではなくて、実際にそれぞれの地域というものを所管いたします市町村にとって最も使いやすい仕組みというのは何だろうかという視点に立って考えていきたいと思っております。
　それは、一朝一夕に変わるものではございません。そんなに、魔法のようにおまじないを唱えればあっという前に変わるんだったら誰も苦労しないのでありまして、実際に必要なのは、使う側の論理に立った政策、仕組みの立案ということだと思っております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_142</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　交付金のあり方あるいは交付税の仕組みというものは、これからこの委員会の御議論もよく理解をし、承知をした上で、制度の仕組みそのものを改めるということも、私は決して否定をするものではありません。
　それから、実際に担当大臣を置いてこれが本格的にスタートしたのは九月の話でございます。そこでいろいろな議論をし、あるいはこの委員会でいろいろなお話をいただきまして、では、異次元というのはこういうものを異次元と言うのではないか、異次元という言葉を使うかどうかはともかくとして、今までの制度の延長線上では問題は解決できないという認識は、与野党とも多分一緒だと思っているのです。
　私どもも、これが異次元だというものを提案いたしてまいりますが、実際にそれが具体的に制度改変を伴って形になっていきますのは二十七年度、これから、来年御審議いただくのは二十七年度予算でございますが、二十八年度にさらに明確な形を伴ってくるものだと思っております。
　私どもも、これが異次元だという制度を一生懸命考え、御提案をいたしてまいりますので、どうぞ野党におかれましても、こうしなければだめなのだ、これが異次元なのだという御提案をいただければ、私どもとして積極的に取り入れてまいりたいと思っております。従来の延長線上ではだめだという認識は共有しているものと考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_144</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　諦めてはおりません。
　ですから、これがばらまきだ、あるいはこれが縦割りだというもの、それから、縦割りも、全て縦割りは悪いなんて言っているんじゃありません。使う側にとって実に使いにくい縦割り、あるいはもうどの地域も同じようにお金をお配りするというばらまき、そういうものを二十七年度予算においては極力排除をしていきたいと思っております。
　制度あるいは仕組みというものを抜本的に変えていくためには、それなりの国会の御審議も必要でございましょう。今国会だけでそれができるものではございません。ですから、この国会でいろいろな御議論をいただき、政府としてこれを考えるべきだという御指摘は幾らでも頂戴をいたしたいと思っております。
　もう諦めたと言うつもりは全くございませんで、それは私どもとして調整権能を持っているわけで、実際のいろいろな予算の査定は、委員が一番御存じの財務省がやるわけでございますが、そこは財政当局ともよくお話をしながら、ばらまきあるいは縦割りのそしりを受けないようにしてまいります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_146</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、そうあるべきだと思っております。
　よく統一地方選挙対策と言われますけれども、統一地方選挙対策であれば、ばらまきはやめろとか、あるいは縦割りをやめろとか、そんなことを声高に言う必要はないのでありまして、それは、ある意味、次の選挙だけ考えれば、見境なくばらまいた方がいいのかもしれません。あるいは、縦割りのままやった方がカンファタブルなのかもしれません。
　ですが、私ども自由民主党として、次の選挙のみならず、次の時代も考えていかなければ、我々が政権をまたお預かりをしている意味はないと思っております。自由民主党として、次の選挙対策なんぞというつまらぬことを考えておるものではございません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_154</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　歴代政権といっても、私が覚えておりますのは、田中角栄内閣以降のことしか余り記憶にございませんが、やはりあの列島改造というのは非常に斬新な考え方だったと思っております。日本国じゅうに高速道路、新幹線という考え方は、それはその後いろいろな御批判を招きましたが、あれによって随分と国土の均衡ある発展というのはなされたと思っております。
　田園に都市の活力を、都市に田園の潤いをという大平先生の田園都市構想は深い哲学に基づくものでございましたし、竹下先生のふるさと創生という考え方も、後々、ばらまき、ばらまきと言われましたが、要は、まともに考えたところとそうじゃないところはこうやって差が出ますよというお話なのです。一億円で、本当にそれを生かしたところもあります、本当に雲散霧消というか、そういうふうになっちゃったところもございます。
　私は、地方の民主主義というのはそういうものだと思っておりまして、国が何でもやってくれるわけではございません。やはり、地域がそれをどうやって有効に使うかということは、地域の民主主義が問われていると思っております。
　したがいまして、今回は、私、ミッシングリンクの解消ということはやっていかねばならないことだと思います。しかし同時に、いろいろなインフラの維持管理費というものはこれから膨大にかさんでまいりますので、やはりミッシングリンクの解消と、そして、国土強靱化という語を使うのかどうかわかりませんが、災害に強い国づくりというものはやっていかねばなりません。
　しかしながら、それを費用対効果ということを考えたときに、地域の再生というのは本当にそのような公共事業だけだろうか、ほかにもっと有効な使い方はないだろうかという視点は、まさしく地方において企画立案をされるべきものだと思っております。
　地方が主役の地方創生というものは、ある意味、竹下先生がやろうとしておられたことを、今回私ども、さらにそれを具体的な形を持って、危機感と時限性を持ってやっていかねばならないと思っておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_156</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、国会審議等々ございました。先週は衆参で予算委員会をやっておりましたので、伊藤補佐官が私の命を受けてそのチームというものにおいていろいろな議論を主導していったということで、この間の日曜日に報告を受けたところでございます。
　そこにおける問題点として、私も議事録等々を速報版で見ながら思うのですが、一つは、使う側の視点というものが落ちている。上から目線という言葉は私は余り好きではないのですけれども、国の視点でしか物を考えないのは非常に多いということが問題点の第一。
　問題点の第二としては、数値目標というものが明確に位置づけられていない。数値目標というものをきちんとつくっていなければ、それは政策を羅列したにすぎないものであって、そういう数値目標についての認識に欠けているというようなことも指摘をされているところでございます。
　したがいまして、そういうような問題点というものをよく勘案しながら、この作業というものを進めていかなければなりません。できるだけ早いうちにこの基本政策検討チームの作業を了しまして、次の段階、長期ビジョンなり総合戦略なりに生かしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_158</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も、党で政調会長あるいは幹事長をしておるときに、今村議員からいろいろな御提案を受けて、党内で議論をいたしてまいりました。道州制担当の大臣でもございます。
　ただ、例えば全国町村会が絶対反対だと言っているのはなぜなのだろう。今回の地方創生というのを考えるときに、市町村が主役だということを申し上げてまいりました。その市町村会が絶対反対と言っているのは、単に平成の大合併の大型版になるんじゃないかとか、そういう話ではないと思っているのですね。ですから、私は道州制を別に否定をいたしません。自由民主党の中においても真摯な議論が行われております。
　同時に、もしこの委員会であわせて御議論をいただけるとするならば、なぜ全国の町村会はあんなに反対をしているのだろうか、それの反対の理由に対してどのように道州制推進の方々はお考えなのだろうかというお話をしないと、議論は前に進まないんだと思います。
　これは好きか嫌いかの問題ではなくて、それをやることによって日本国がどうなり、そして地方がどうなるかということまで示さないと、好き嫌いが何だとか、道州制になると、我々中国地方でいえば、では都は岡山になるのか広島になるのかとか、そんな話になっちゃいますので、そうじゃない議論というものは国会においてなされるべきではないかなと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_160</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、国会の御議論もまたいただきながら、政府において決定をしていくべきものだと思っております。
　それぞれが設立の根拠を有し、それぞれ別の任務を持っているのですけれども、実際に地方の側というか国民の側から見ると、何が何で、どれがどれだかよくわからないねというようなことがあるとすれば、それは決していいことだと思っておりません。
　現状で、今、まち・ひと・しごと創生本部というのが動き出したわけですが、これから先いろいろやっていく上において、仮に、委員が御指摘のように、統合した方がいい、なぜならばこういうことだという御議論が出れば、それを否定するものではございません。ただ、今ここで断定的に、統合すべきだとかそうじゃないとかいうことは、申し上げるだけの段階にはございません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_164</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　端的にお答えをすれば、それは含むものでございます。それを含んでいきませんと政策目標というのは達成しないことでございまして、端的にお答えをすれば、それは含むというお答えに相なります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_166</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ある意味先回りしたお答えになるかもしれませんが、こういうことを実施するに当たりましては、地域の合意形成というものが不可欠であるということは言うまでもございません。地域の合意なくしてそういうものを集約化するとか、そういうことを考えているわけではございません。限られた資源の中にあって、そして高齢化が進展していく中にあって、どうすれば最もよいサービスが提供できるかという観点からこれは論ぜられるべきものだと思っております。
　集約することによって、集約の利益というものは生かしていかなければならない。そこにおいて、最も困窮された立場にある方にふさわしいサービスが提供できるかということで考えてまいるべきものでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_168</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地域の土地利用とは一体どういうことなのか、今どのような施策をやっているかというようなお尋ねでございます。
　ですから、十月十日に創生本部会合でお示しいたしました長期ビジョン、総合戦略に関する論点で言及をさせていただいております地域の土地利用というのは、居住機能や福祉、医療、商業等の都市機能をどのように立地するかについての地域ごとの考え方を指すものでございます。例えて言えば、国土交通省が推進しておりますコンパクトシティーにつきましては、既に通常国会において、福祉、医療、商業等の都市機能の立地誘導及び税財政、金融上の支援などを定めているところでございます。
　今後、時代に合った地域をつくり、安心な暮らしを守る上で、具体的にどのような項目にどのような目標を設定するかというのは、実情、特性を踏まえたものとなることを前提といたしまして、創生会議の場におきまして有識者の御意見も聞きながら、十二月に決定する総合戦略に入れていきたいと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_170</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的に、そういうお考えで結構です。
　ただ、農地転用に関しましては、これはまたコンパクトシティー等々とは違った論点がございますので、全て同じ考え方のもとに行われるわけではございません。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_172</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘の「公共施設・公共サービス・公立病院等の集約・活性化」は、行政や医療、福祉など、生活に必要なサービスについて、時代に合った地域をつくり、安心な暮らしを守る見地から、今後の取り組みの例として挙げているものでございます。
　コンパクトシティーの推進につきましてはというのは先ほど申し述べたとおりでございまして、公共施設の立地誘導及び公共交通を軸とするまちづくりなどを進めておるものでございます。これから具体的にどのような目標を設定するかというのも先ほど申し上げたとおりでございます。
　いずれにしても、地域の方々の御理解あるいは合意というものが必要不可欠なものでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_174</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは今後詰めていくことになりますが、そのような御認識というのも一つの考え方でございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_184</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　数字がひとり歩きしてはいけないと思っております。そういう数値目標なるものは、国から押しつけるべきものではございません。それぞれの地域の方々あるいは国民の皆様方がどういうようなことをお望みであろうか、それをかなえるために国は何をしたらよかろうかという立場が必要なのだというふうに思っております。
　ですから、数字がひとり歩きすることがないよう、必要な数字はお示しをいたしますが、これから先いろいろな議論において、どういう数字を示すべきかというのがこれから固まってまいります。それが単なる絵そらごとではなくて、それを実現するためにどのような手法が必要か、それを実現することによって、例えば人口構成がどのように変わっていくべきなのかということが実感としてわかるようなものをお示ししたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
