<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1801</startRecord><nextRecordPosition>1901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120115254X00120200120_009</speechID><issueID>120115254X00120200120</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2020-01-20</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　第二百一回国会に当たり、外交政策の所信を申し述べます。
　日本を取り巻く安全保障環境は一層厳しさを増しています。国際社会におけるパワーバランスの変化が加速化・複雑化する中で、国境を越える脅威も増大し、もはやどの国も、一国のみで自国の平和と安全を守ることはできません。こうした中、日本は、積極的平和主義の立場から、法の支配に基づく国際秩序の強化を図り、地域と国際社会の平和と安定にこれまで以上に寄与していく必要があります。
　同時に、安全保障分野の裾野が急速に広がっています。宇宙・サイバー空間、ＡＩ、デュアルユース技術。新たな脅威への対応や重要技術の流出への対処も含め、安全保障を考える上で外すことのできない、待ったなしの課題の拡大です。また、世界経済を見渡せば、グローバル化の反動として保護主義が台頭し、貿易摩擦などの対立が深まると同時に、国境を越えたデジタル経済が拡大して、世界経済はますますデータ駆動型へと移行しています。
　安全保障面でも経済面でも、急速に変化する国際環境を踏まえて、新たなルール作りや取組を先導し、国際秩序をより安定し持続可能なものへと再構築していくこと。これこそが日本外交の目指すべき方向だと考えます。
　以上を申し上げた上で、特に六つの分野に焦点を当て、これまで安倍総理が展開してきた地球儀を俯瞰する外交を更に前に進めるため、包容力と力強さを兼ね備えた外交を展開してまいります。
　第一に、日米同盟。我が国の外交・安全保障の基軸であり、地域の平和と安定に貢献する大きな役割を担っている日米同盟を、更に強化してまいります。トランプ大統領の令和初の国賓訪日は、日米の揺るぎないきずなを世界に示しました。私自身も先週、訪米して緊迫化する中東情勢や北朝鮮問題について、ポンペオ国務長官と膝を突き合わせたばかりです。
　米国とは、国際社会の諸課題への対応につき緊密に連携しており、日米同盟はかつてないほど盤石です。とりわけ、元旦の日米貿易協定及び日米デジタル貿易協定の発効から始まった本年は、日米安全保障条約の署名及び発効から六十周年に当たる、節目の年でもあります。安全保障面では、これを契機に、日米同盟の対処力・抑止力を一層強化してまいります。また、在日米軍の安定的な駐留のためには、地元の御理解が不可欠であり、普天間飛行場の一日も早い辺野古移設を始め、引き続き、地元の負担の軽減に全力を尽くしてまいります。
　ここで、自由で開かれたインド太平洋構想について、申し上げます。このビジョンは今や、米国から、豪州、インド、更にはＡＳＥＡＮ、ヨーロッパまで広がりつつあります。法の支配に基づく自由で開かれた海洋秩序を、全ての国、人々に分け隔てなく平和と繁栄をもたらす公共財として守っていく。その使命を実現するために、志を同じくする国々と力を合わせて取り組み、地域の様々な枠組みの強化にも貢献していきます。
　第二に、北朝鮮をめぐる諸懸案への対応です。北朝鮮による度重なる弾道ミサイルの発射といった挑発行為は、全く受け入れられるものではありません。先週も日米韓外相会談を行いました。日米、日米韓の結束の下、国際社会と連携しながら、安保理決議の完全な履行を確保し、北朝鮮の完全な非核化を目指します。また、政権の最重要課題である拉致問題の早期解決に向けた主体的努力を続けます。引き続き、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算し、北朝鮮との国交正常化を目指します。
　第三に、近隣諸国との外交に、積極的に取り組みます。
　日中両国は、今や、アジアそして世界の平和と繁栄に欠かせない大きな責任を共有しています。両国が共に、その責任をしっかりと果たしていくことが、国際社会の期待に応えることになるのです。今春予定される習近平国家主席の国賓訪日を見据え、ハイレベルの往来を積み重ね、懸案を適切に処理しながら、あらゆる分野で交流・協力を一層発展させます。他方、東シナ海における一方的な現状変更の試みは、断じて認められません。冷静に、かつ、毅然と対応してまいります。南シナ海をめぐる問題についても、国際法に基づく紛争の平和的解決の重要性を強調していきます。日本産食品に対する輸入規制問題や邦人拘束事案についても引き続き中国側に前向きな対応を強く求めていきます。
　韓国については、先月久々に日韓首脳会談が行われ、両首脳で北朝鮮問題に関する日韓、日米韓の連携を確認しました。また、日韓間の現下、最大の課題である旧朝鮮半島出身労働者問題については、安倍総理から文在寅大統領に対して明確に求めたとおり、韓国側の責任で解決策を示すよう引き続き強く要請するとともに、問題解決に向けた外交当局間の協議を継続していきます。さらに、竹島は、歴史的事実に照らしても、国際法上も日本固有の領土であり、この基本的な立場に基づき、冷静に、かつ、毅然と対応していきます。
　ロシアとは、最大の懸案である北方領土問題の解決のため、首脳間、外相間で緊密に対話を重ねることが必要です。私は昨年十二月に訪ロし、ラブロフ外相と時間を掛けて議論を行い、本格的な平和条約交渉の協議に入ることになりました。北方四島における共同経済活動の更なる具体化に向けた取組や元島民の方々のための人道的措置も着実に進展させていきます。引き続き、八項目の協力プランを含め、幅広い分野で日ロ協力を進めていく中で、一九五六年共同宣言を基礎として平和条約交渉を加速させるとの両首脳間の合意を踏まえ、領土問題を解決して平和条約を締結するとの基本方針の下、交渉責任者として粘り強く交渉に取り組んでまいります。
　第四に、緊迫化している中東情勢への取組です。
　中東地域の平和と安定は、我が国を含む国際社会の平和と繁栄に不可欠です。また、日本は原油輸入の約九割をこの地域に依存しており、世界の主要なエネルギーの供給源である中東地域の海域において、航行の安全を確保することは極めて重要です。先般決定された政府方針の三つの柱として、情報収集態勢の強化のために自衛隊の艦艇及び航空機を活用するとともに、関係業界と密接な情報共有を始めとする航行安全対策の徹底、そして、中東の緊張緩和と情勢の安定化に向けた更なる外交努力を行うこととしました。我が国は米国とは日米同盟の関係にあり、イランを始め中東諸国とも伝統的な友好関係があります。外務省としては、今回決定された政府方針の三つの柱の一つである、更なる外交努力を継続し、中東地域の平和と安定に向け取り組んでまいります。
　第五に、新たな共通ルール作りを日本が主導する経済外交に邁進します。
　世界で保護主義的な動きが広がる今こそ、日本が自由貿易の推進のため、自由で公正な経済圏を広げていくことが重要です。ＴＰＰ11、日ＥＵ・ＥＰＡを始めとする経済連携協定や、日米貿易協定を力強く推進してきました。ＲＣＥＰについても、本年中の署名を目指します。また、ＥＵを離脱する英国とも、速やかに通商交渉の開始を目指します。同時に、多角的貿易体制の礎たるＷＴＯが、世界経済の新たな課題に十分対応できるよう、本年六月のＷＴＯ閣僚会議に向け、ＷＴＯ改革に係る取組を主導します。さらに、日米デジタル貿易協定も基礎としつつ、昨年のＧ20サミットで議長国として立ち上げた大阪トラックの下で、データ流通やデジタル経済に関する国際的なルール作りを関係国やＯＥＣＤ等とも連携して推進します。
　Ｇ20大阪サミットに際して打ち出したイニシアティブを、着実に実施・普及していくことも重要な課題です。質の高いインフラ投資に関するＧ20原則、大阪ブルー・オーシャン・ビジョン、Ｇ20・ＡＩ原則。まさに時代を先取りするこれらのビジョン・原則の定着・具体化に向け、国際的な指導力を発揮してまいります。
　さらに、日本産食品に対する輸入規制措置について、最近、多くの国・地域で緩和・撤廃の動きが見られます。更なる働きかけをオールジャパンで進めます。また、知的財産保護を含め、日本企業の海外展開支援や対日直接投資の促進にも引き続き取り組む考えです。
　第六に、地球規模課題への対応です。
　本年は、ＳＤＧｓ、持続可能な開発目標の達成に向けた行動の十年、スタートの年です。教育、保健、人権、難民・避難民、女性、防災、気候変動、海洋プラスチックごみなど、求められる取組は多岐にわたります。昨年末に改定したＳＤＧｓ実施指針の下、人間の安全保障の理念に基づき、具体的な取組を加速させます。また、資金ギャップを埋める方策を探求し、ＯＤＡの積極的かつ戦略的活用にも努めます。
　成長、開発を語る際に、アフリカの潜在性に触れないわけにはいきません。昨年のＴＩＣＡＤ７の成果も踏まえ、アフリカ自身が主導する発展を力強く後押しし、成長著しいアフリカの活力を取り込むべく、我が国民間企業のアフリカ進出と投資を促進します。
　問題解決のための多国間枠組みの中心は、国連です。その国連が創設七十五周年を迎える本年、二十一世紀の国際社会の現実を反映すべく、日本の常任理事国入りを含む安保理改革を前進させる決意です。日本は、国際社会の平和と安全に一層貢献すべく、二〇二三年から任期の安保理非常任理事国に立候補しています。また、より多くの有能な日本人が国連など国際機関で活躍できるための取組も引き続き進めます。国連ＰＫＯやテロ対策といった分野も重要であり、とりわけ、四月に開催される第十四回国連犯罪防止刑事司法会議、通称京都コングレスの成功に向け、力を尽くします。
　さらに、本年は五年に一度の核兵器不拡散条約運用検討会議が開催される年でもあります。この会議で有意義な成果が上げられるよう、国際的な議論に積極的に貢献していきます。
　ここまで六分野についての政策方針を申し上げてきましたが、外務大臣としての私の最も重要な責務に、在外邦人及び日本人旅行者の安全確保及び支援と、世界各地の日系人社会との連携強化が含まれることは申し上げるまでもありません。
　そして、二〇二〇年東京オリンピック・パラリンピック競技大会。この世界的イベント、平和の祭典に、多くの海外要人や外国人観光客の訪日が見込まれます。日本の豊かな文化や食、美しい自然、先進的技術、そして日本人のホスピタリティといった様々な魅力を世界に発信していく絶好の機会です。ホストタウン・イニシアティブの下、参加国・地域と日本の自治体、地域住民との交流を推進し、被災地の見違える復興ぶりも国際社会に発信していきます。
　包容力と力強さを兼ね備えた外交を展開し、それぞれの政策課題について着実な成果を上げるために、外交実施体制の更なる強化は不可欠です。このような観点から、人材、情報収集・分析能力始め総合的な外交力の強化に取り組みます。同時に、国際社会から日本の政策・取組に対する理解と支持を得るためのパブリック・ディプロマシーを、一層力強く展開していく考えです。
　外務大臣としての各国のカウンターパートと話す度、複雑化し、不確実性が高まる国際情勢の中で、安倍総理の下で一貫し、安定した外交を展開する日本への期待、日本の存在感が高まっていることを強く実感します。この日本の存在感を、国際舞台における調整力へと転換し、責任感と使命感を持って問題解決を主導していく決意です。
　議員各位、そして国民の皆様の御理解と御協力を心よりお願い申し上げます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X00120200120/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115254X00120200120</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115254X00120200120/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_004</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　おはようございます。
　昨年十二月、「中東地域における日本関係船舶の安全確保に関する政府の取組について」の閣議決定がなされました。外務省としては、今回決定された政府方針の三つの柱の一つである、中東の緊張緩和と情勢の安定化に向けたさらなる外交努力を継続していきます。
　具体的には、米国、イランを始めとする関係国に対し、引き続きさまざまなレベルで緊張緩和と情勢の安定化のための働きかけを行っていきます。船舶の安全な航行に大きな役割を有する沿岸諸国に対しても、航行安全確保のための働きかけを引き続き実施をします。また、中東地域における自衛隊の情報収集活動については、これまでも、関係国に対し、その目的や内容の説明を行い、理解を得てきたところですが、今後ともこうした努力を継続していきます。
　昨年六月の安倍総理のイラン訪問や十二月のロウハニ大統領の訪日、そして、先週末から今週にかけての安倍総理の湾岸諸国訪問といった活発な首脳レベルの往来も通じ、中東地域の緊張緩和と情勢の安定化に向けた粘り強い外交努力を続けてきました。
　私自身も今週米国を訪問し、ポンペオ国務長官と中東情勢について意見交換を行いました。事態のエスカレーションは回避すべきであり、関係国と緊密に連携しつつ、引き続き、外交努力を尽くしていくことの重要性をポンペオ長官と確認をしました。
　中東の緊張緩和と情勢の安定化は、我が国を含む国際社会の平和と繁栄にとって極めて重要です。引き続き、こうした外交努力を粘り強く行っていきます。
　西銘委員長を始め、理事、委員各位の御指導、御理解をよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_023</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　安倍総理は、中東情勢が緊迫の度を高める中、事態のさらなるエスカレーションを避けるべく、我が国によります外交努力の一環として、一月十一日から十五日まで、地域の緊張緩和と情勢の安定化に重要な役割を果たしますサウジアラビア、ＵＡＥ及びオマーンを訪問いたしました。
　御案内のとおり、サウジアラビアそしてＵＡＥ、この地域におきましてもさまざまな影響力を持つ国であります。
　一方でイランにつきましても、昨年六月に総理がイランを訪問する、十二月にはロウハニ大統領が訪日をする、イランに対しても働きかけというのは行っているところであります。
　今回の訪問で安倍総理、各国において首脳レベルで率直な意見交換を実施をいたしまして、全ての関係者が自制的に対応し、あらゆる外交努力を尽くすべきとの認識で一致をいたしました。
　また、関係国の自制的な対応によって緊張緩和の動きが見られるこの機会を生かして、地域のさまざまな問題について、対話を通じた平和的解決に向けた機運を高めていくことが重要であることの認識を共有したところであります。
　そして、日本関係船舶の安全航行の確保を目的とした、自衛隊によります情報収集活動について説明を行いまして、この活動について各国から理解と支持を得たところであります。
　私自身も、お話しいただきましたように、十三日から十四日まで訪米いたしまして、ポンペオ長官との会談を行いまして、事態のエスカレーション、回避すべきだということで一致をいたしました。
　引き続き、関係国と緊密に連携しながら、中東地域の平和と安定に向けて外交努力を尽くしていく重要性についても一致をしたところであります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_058</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今週も訪米いたしましてポンペオ長官と会談をしてまいりましたが、事態のエスカレーション、これを回避すべきだということでは意見が一致しております。イランのザリーフ外相も同じように、事態のエスカレーションは避けるべきだ、この旨の発言をしている、このように認識をいたしております。
　そういった中で、現時点において武力の行使がお互いに行われていないという状況でありますが、緊張感を持ちながら、今後、事態がどう推移していくか、こういったこともしっかり見きわめていきたい。
　その上で、我が国としては、自由で開かれたインド太平洋の実現、これを今推進すべく関係各国と連携をしておりますが、そこの中で米国の位置づけは極めて大きい、このように考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_060</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　前原委員今御案内のとおり、我が国は直接の当事国ではありませんので、法的評価について確定的なことを申し上げるのは差し控えたいと思っておりますが、その上で、今回のソレイマニ司令官の殺害に関する国際法上の整理について米国がどう言っているか。正式な見解でいいますと、一月の八日に、国連の安保理議長宛てに自衛権の行使として行ったものである旨の書簡を提出した、このように承知をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_068</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これはアメリカだけではなくて、今回、イランにつきましても国連安保理に書簡を提出しておりまして、双方が、国連憲章第五十一条に規定された自衛権を行使した、このように説明をしているわけであります。
　我が国の法的な評価、これを確定的に申し上げることは難しいというお話をしましたが、少なくとも、過去に起こった武力行動に対する措置、自衛権の行使であって、これから起こることに対して何らかの行動をとったものではない、そのようには考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_070</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　そうではありません。既に行われた行動に対する自衛権の行使だ、このように考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_092</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　国家に準ずる組織については、国際法上、確立された定義があるわけではありませんが、他方で、従来から、政府としては、国家に準ずる組織について、国家そのものではないがそれに準ずるものとして国際紛争の主体たり得るものとして用いてきております。
　いかなる主体がそれに該当するかにつきましては、こうした考え方に基づいて個別具体的に判断することになるわけでありますが、今お話にありました中のイラクの人民動員部隊、ＰＭＵでありますが、これはもともと、二〇一四年六月のＩＳＩＬによりますモスル占領を受けて結集したシーア派民兵等であったわけですが、二〇一六年の十二月に、イラク国内法制、ＰＭＵ機構法というものでありますが、これによりましてイラク国家組織の一部と位置づけられた、このように承知をいたしております。
　一方で、ヒズボラ、ホーシー派につきましては、現時点において政府として、国家に準ずる組織であるか否かについて判断を行っておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_098</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　さまざまな情勢そしてケースについて分析をするということは重要だと思っております。
　中東地域、御案内のとおり、歴史的に見ても、さまざまな経緯というものもあるわけでありますし、今イスラエルの話もありました。多くの国や関係者が関与して現在の状況に至っておりまして、特定の国や主体の行動によって、スペシフィックに現状が起こっていると言うことは難しいんだと思っております。核の問題も当然あるわけでありますし、さまざまな問題によって、また、テロの問題もあって現状が起こっている、このように考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_100</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国は、国際不拡散体制の強化と中東の安定に資する核合意、これを支持しておりまして、米国によります核合意の離脱は残念だと考えております。
　こうした我が国の立場につきましては、これまで米国を含む関係国に対して伝えてきておりまして、米国との間でもこの立場を踏まえて意見交換を行っているところであります。
　その上で、米国とは、イランの核保有を認めず、地域の平和と安定を促進するという目標を共有しておりまして、先般の日米外相会談でも、引き続き緊密に連携していくことで一致をしたところであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_126</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一月三日にソレイマニ司令官の殺害、これが起こったわけでありまして、一月八日の時点、イラン側が今度はイラクの米軍施設に対して攻撃を行ったということでありますが、その間につきまして、エスカレーションは回避すべきだと、日本としてはその立場を明確にしておりました。
　そして、一月三日から八日の間にエスカレーションが起こっていた状況ではない、それを注視していた。そして、八日の時点においては、エスカレーションを回避する旨、米国も、そしてイラン側も述べている。そして、現在もそのようなエスカレーションは起こっていない。事実関係で申し上げますと、そのような形です。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_128</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今、事実関係については明確に御説明したとおりでありまして、一月三日から八日の間にエスカレーションが起こった、事態が変化したということではないと思っております。
　そして、一月八日の段階において、エスカレーションは回避したい、トランプ大統領もザリーフ外相もその旨を表明し、実際にそれ以降武力の行使は起こっていない、このような状況だと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_174</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　米国無人機の撃墜行為に関して、イランは、米国の無人機がイラン領空に侵入したため、米無人機を追撃した旨説明をいたしております。
　これに対して米国は、当該無人機がイラン領空にいたとのイラン側の説明は誤りであり、国際空域における米国アセットに対する攻撃であった旨、説明をいたしております。
　本件をめぐります個々の具体的な事案については、我が国は当事国でもなく、十分な情報もありませんので、国際法的な評価については差し控えたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_199</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一般論として申し上げますと、国際連合憲章上、自衛権の発動が認められますのは武力攻撃が発生した場合であることから、何ら武力攻撃が発生していないにもかかわらず、いわゆる先制攻撃や予防攻撃を行うことは国際法上認められない。
　こうした国際法上の評価は従来より申し上げているとおりであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_201</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国、先ほどから答弁させていただいておりますように、直接の当事国ではなくて、また、詳細な事実関係、これを十分把握する立場にないことから、確定的なことを申し上げるのは差し控えたいと思いますが、その上で申し上げますと、御指摘のありました、米軍によりますソレイマニ司令官の殺害に係ります国際法上の整理につきまして、米国は、一月八日、国連安保理議長宛てに、自衛権の行使として行ったものである旨の書簡を提出したと承知をしております。
　どんな内容かということでありますが、書簡においては、最近数カ月のイラン・イスラム共和国とイランによって支援されている民兵による米国又は米国の利益に対する、エスカレートしている一連の武力攻撃に対して行ったものでありと説明しておりまして、いわゆる先制攻撃としてではなく、既に発生をした武力攻撃に対する自衛権の行使と説明している、そのように承知をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00920200117_223</speechID><issueID>120003815X00920200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2020-01-17</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく、前提条件がかなり違っているんだと思います。
　先ほどから答弁申し上げておりますように、これはアメリカの側も、そしてイランの側も、事態のエスカレーションを回避したい、このように明確に述べております。今にもアメリカが軍事行動をとるために何らかのオペレーションを行っている、こういう状況にはないと考えております。
　そして、先ほど来、何か日本が、政府がアメリカの肩を持っているような話をされますけれども、私の答弁でも、アメリカの攻撃についてはアメリカはこう言っています、自衛権の行使だ。イランについても、自衛権の行使だ。適正にそれぞれの立場について述べているところでありまして、米国とは同盟関係にあり、そしてイランとも長い間友好関係にある日本の立場、こういったものを通じた粘り強い外交努力を続けていきたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00920200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00920200117/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_005</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　昨年十二月、「中東地域における日本関係船舶の安全確保に関する政府の取組について」の閣議決定がなされました。外務省としては、今回決定された政府方針の三つの柱の一つである中東の緊張緩和と情勢の安定化に向けた更なる外交努力を継続していきます。
　具体的には、米国、イランを始めとする関係国に対し、引き続き様々なレベルで緊張緩和と情勢の安定化のための働きかけを行っていきます。船舶の安全な航行に大きな役割を有する沿岸諸国に対しても、航行安全確保のための働きかけを引き続き実施します。また、中東地域における自衛隊の情報収集活動については、これまでも、関係国に対し、その目的や内容の説明を行い、理解を得てきたところですが、今後ともこうした努力を継続していきます。
　昨年六月の安倍総理のイラン訪問や、十二月のローハニ大統領の訪日、そして、先週末から今週にかけての安倍総理の湾岸諸国訪問といった活発な首脳レベルの往来も通じ、中東地域の緊張緩和と情勢安定化に向けた粘り強い外交努力を続けてきました。
　私自身も今週米国を訪問し、ポンペオ国務長官と中東情勢について意見交換を行いました。事態のエスカレーションは回避すべきであり、関係国と緊密に連携しつつ、引き続き外交努力を尽くすことの重要性をポンペオ長官と確認いたしました。
　中東の緊張緩和と情勢の安定化は、我が国を含む国際社会の平和と繁栄にとって極めて重要です。引き続き、こうした外交努力を粘り強く行っていきます。
　北村委員長始め、理事、委員各位の御指導、御理解をよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_024</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　日中両国は、アジアそして世界の平和と繁栄に大きな責任を有しているわけであります。
　中国の経済、私が初当選した二十六年前、世界のＧＤＰの二％でした。それが今二〇％に近寄ると、こういう状況にあるわけでありまして、こういった大きな責任を中国にもしっかり果たしてほしいと思っております。今春の習近平国家主席の国賓訪日を、その責任を果たしていくとの意思を明確に内外に示していく機会にしたいと思っております。
　中国との間には、佐藤委員御指摘のように、東シナ海の問題を含め様々な懸案というのが存在をしているわけであります。こうした懸案につきましては、昨今の日中のハイレベルの交流、直近でいいますと、昨年末に日中韓サミット出席するために訪中した際に、安倍総理、そして私からも中国側に直接提起をしたところであります。
　懸案の改善というものが訪日環境にもプラスになるものでありまして、引き続き主張すべきはしっかりと主張して、中国側に前向きな対応を強く求めていくと、こういったことが求められていると思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_031</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　中東をめぐります緊張の高まりと、これは確かにイランの核問題もありますが、歴史的にも様々な経緯をたどって今日の緊張関係にあるということでありまして、何か一つが原因になって今の事態になっているということではありませんが、イランの核問題、大きいことは事実であります。
　そして、イランの核合意については、米国とイランの間に立場に大きな隔たりがありまして、簡単な問題ではありませんが、粘り強い外交努力、継続をしておりまして、米国の立場は御案内のとおりでありますが、日本としてはその国際不拡散体制の強化と中東の安定に資する核合意を支持しておりまして、米国による核合意離脱は残念だと考えております。
　同時に、米国とは、イランの核保有を認めず、地域の平和と安定を促進するという目標を共有をしておりまして、先般の日米外相会談でも引き続き緊密に連携していくことで一致をしたところであります。一方で、イランにつきましては、核合意に反する対抗措置をとっていることを強く懸念をいたしております。
　引き続き、イランに対して核合意を遵守するよう働きかけるとともに、中東における緊張緩和に向けて関係国と連携しつつ、粘り強い外交努力を続けていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_033</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　核合意と、イランがこれを守るということについては働きかけを行っております。今後の枠組みをどうするか。恐らく、今の緊張緩和の状態、これを安定化させつつ、核合意、さらにはその先をどう見ていくか、これは関係国の意見もしっかりと集約をして、しかるべきタイミングに打ち出すべき課題であると思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_035</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、私はエスパー長官とはお会いしておりません。私がお会いしたのはポンペオ国務長官とサンフランシスコにおいてお会いをしております。
　閣議決定で明記されております中東地域の緊張緩和と情勢の安定化に向けた更なる外交努力、今申し上げたような核問題の対応も含め緊張緩和と情勢の安定化に向けた幅広い外交努力を念頭に置いたものでありまして、引き続きそのような外交努力を続けてまいります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_080</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　中東地域は、先ほども答弁させていただいたように、地政学上の要衝に位置しまして、世界のエネルギーの供給源であります。ここが不安定化すれば、世界経済、世界の繁栄にも大きな影響をもたらす。かつて一九七〇年代、オイルショックが起こりました。日本経済に大きなマイナスが生まれ、そしてトイレットペーパーの買占めであったりと、国民生活にも大きな影響が出て、油断という言葉が注目を集めたと、油を断つというふうに書かれるわけであります。
　このような中東情勢、今緊迫化している中で、総理は事態の更なるエスカレーション、これを避けるべく、我が国による外交努力の一環として、今月の十一日から十五日まで、地域の緊張緩和と情勢の安定化に重要な役割を果たす、どちらかといいますとイランとは立場の違うサウジアラビアであったりＵＡＥ、そしてオマーンを訪問したと。
　もちろん、イランに対しても日本は伝統的に友好関係を持っておりまして、これまでも首脳レベルの往来であったり、私も外務大臣との会談等を行ってきているところでありますが、今回の訪問、総理は各国で、首脳レベルで全ての関係者が自制的に対応しあらゆる外交努力を尽くすべきと、このように申し上げ、相手も同じ認識だということで一致をしたということは極めて大きいんだと思っているところであります。
　また、日本関係船舶の航行の安全の確保を目的とした自衛隊による情報収集活動、これを行っていきますということを説明して、各国から理解と支持を得たということも大きいと思っております。
　委員御指摘の核問題につきまして、核の不拡散、これを進めていかなきゃならないと、まさにおっしゃったとおりだと思っておりまして、我が国としてイランによります累次にわたります核合意へのコミットメントの低減、懸念をいたしております。昨年十二月のロウハニ大統領訪日の際にも、安倍総理からイランによります一連の核合意の履行停止措置について深刻な懸念を伝えて、核合意を損なう措置を控えるように強く求めたところであります。
　御案内のように、この件につきましてはイギリス、フランス、ドイツと、これも懸念を表明しているわけでありまして、日本としてこうした関係国とも連携して、核合意の履行と、これを引き続き働きかけていきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_110</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、年初来の緊張、中東地域での緊張の高まりに対しまして、日本として全ての関係者に自制的な対応を求め、事態のエスカレーションは回避すべきだ、このような呼びかけを行っておりまして、アメリカだけではなくてイランが自制的な対応をしていると、このことについても評価をしているところでありまして、改めてポンペオ長官との間でも、これ以上のエスカレーションは回避することが重要だということで意見の一致を見たところであります。
　そして、今回の三日の攻撃についてということでありますが、我が国は直接の当事者ではなく、詳細な事実関係を把握する立場にないことから確定的なことを申し上げることは差し控えたいと思いますが、その上で申し上げれば、米国が安保理議長宛てに提出した書簡におきましては、最近数か月のイラン・イスラム共和国とイランによって支援されている民兵による米国又は米国の利益に対するエスカレーションしている一連の武力攻撃に対して行ったものである旨説明をしておりまして、今委員の方から、もしかしますと先制攻撃的にやったのではないかと、こういう趣旨で発言いただいたのかどうか分かりませんが、既に発生した武力攻撃に対する自衛権の行使として説明していると、このように考えております。
　英語の文書等必要でありましたら、後で解説させていただきます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_112</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、中東地域、これは歴史的に見ても様々な経緯がありまして、また多くの国や関係者が関与しておりまして現在の状況に至っておりまして、特定の国とか主体の行動若しくは特定の問題によって現在の状況が生まれていると、このように評価するのは困難なのではないかなと思っております。核合意の前をたどっていっても様々な経緯というのがあるわけであります。遡れば十字軍の時代だって、いろんな形であの地域においては紛争というのが起こっているわけであります。
　その上で、核合意の話でありますが、我が国として国連安保理決議の有権的解釈を行う、これは安保理でありまして、安保理において本件米国の離脱と安保理決議の関係において一致した見解はないものと承知をしております。
　いずれにせよ、我が国は国際不拡散体制の強化と中東の安定に資する核合意を支持しておりまして、米国による核合意離脱は残念であると考えております。同時に、米国とは、イランの核保有を認めず、地域の平和と安定を促進するという目標を共有しておりまして、引き続き緊密に連携していきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_114</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　核合意も含めてイランと直接アメリカが対話することが重要であり、そしてこのイランの核保有を認めない、それによって地域の平和と安定を促進していこうと、このことについては累次にわたってアメリカに働きかけを行っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00120200117_118</speechID><issueID>120013950X00120200117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2020-01-17</date><closing>閉</closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　全くそのとおりだと思います。
　ですから、ポンペオ長官に対して直接、事態のエスカレーション、関係国全てが避けるべきだと明確に私から申し上げております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00120200117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00120200117/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_061</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　トランプ大統領の発言の概要については承知をいたしております。
　その上で、在日米軍の駐留経費、これは日米両政府の合意に基づいて適切に現在分担されている、このように考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_067</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　申しわけないんですが、私、何月何日の電話会談でこう言ったという発言はしていないと思います。
　私が申し上げていますのは、トランプ大統領の発言の概要については承知をいたしておりますということです。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_069</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ですから、日本として、在日米軍の駐留経費、日米両国政府の合意に基づき、適切に分担されていると考えている。
　なお、現行の在日米軍の駐留経費負担特別協定、これは御案内のとおり、再来年、二〇二一年の三月末日まで有効でありまして、現時点において、新たな特別協定に関する交渉、日米間で行われておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_075</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど答弁させていただいたとおりであります。概要については承知をいたしております。そして、適切に分担をされております。そして、今後のことについては、協議は行われておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_077</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　米側から日本政府に対しまして、今お話のありました発表の内容については、普天間移設の現行計画及び在沖縄海兵隊のグアム移転に影響を与えるものではなく、また、米国政府としてこれらの再編計画へのコミットメントは不変であるとの説明を受けているところであります。
　いずれにいたしましても、日米両政府は、本年四月の２プラス２でも確認をしておりますとおり、在沖縄海兵隊のグアム移転の着実な実施にコミットしてきておりまして、日本政府としても、引き続き、日米間で緊密に連携しながら、グアム移転を着実に実施していくつもりであります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_079</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、米国の内政、壁について、委員は要るんだか要らないんだかわからないとかいろいろおっしゃっていますけれども、それについて私としてコメントする立場にはないということは御理解をください。
　その上で、先ほども申し上げたように、今回の米側の発表内容、これは、普天間移設の現行計画及び在沖縄海兵隊のグアム移転に対して影響を受けるものではない、このような説明を受けていると申し上げております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_081</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先生の解釈は先生の解釈だと思いますが、アメリカの説明は私が申し上げたとおりです。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_083</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど答弁を申し上げたとおりの説明を受けております。
　そして、日米両政府、これは、在沖縄海兵隊のグアム移転の着実な実施についてはしっかりとコミットをしているわけでありまして、日本政府としても、日米間で緊密に連携しながらグアム移転を着実に実施していく、これが私の考えです。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_085</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　米軍基地のオペレーションといいますか、いろいろなやり方について、それは米軍が考えて、影響を及ぼさないという説明を受けているということを申し上げているんです。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_089</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　仮定の話に対してお答えする立場に現在ございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_107</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　中東地域は地政学的にも要衝に位置をしておりまして、世界経済を考えてもこの地域の安定ということは極めて重要でありますし、日本にとりましても、原油の八割以上をこの地域から依存する、こういう地域であります。
　この中東におけます航行の安全を確保するためにも米国とはこれまでも緊密に連携をしてきたわけでありまして、九月の日米首脳会談においても、中東における緊張の緩和と情勢の安定化に向け、引き続き日米両国で協力することで一致をいたしております。
　自衛隊のアセットの派遣につきましては、現在、防衛省を中心に検討中でありますが、いずれにしても、どういった形で派遣をするということになったにしましても、日本としてこの地域の情勢の安定化等々について対応していく、そしてそこの中で米国と連携をしていくということにつきましては、日米同盟、こういう大きな枠組みの一環としても意味のあることだと思っております。
　　　　〔委員長退席、長島委員長代理着席〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_113</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国を取り巻きます安全保障環境、厳しさを増している。
　例えば、北朝鮮の核、ミサイルの開発、これは間違いなくその能力を向上してきている。多弾頭化であったり燃料の固形化であったり、さまざまな意味でこの核、ミサイルの問題があります。
　さらには、中国の透明性を欠いた軍事力の強化であったりとか、東シナ海そして南シナ海における、力を背景とした一方的な現状変更の試みもあります。
　さらに、大量破壊兵器等の拡散や深刻化するテロの脅威という問題があります。
　そしてまた、サイバー空間そして宇宙空間など、新たな領域におけるリスク、課題というのが顕在化する。
　こういったさまざまな要因によりまして、我が国を取り巻きます安全保障環境、厳しさを増していると考えております。
　こういった認識のもとで、我が国としても、昨年、防衛大綱の見直し、これを行ったところでありまして、みずからを守る体制、これを主体的、自主的な努力により抜本的に強化し、みずからが果たし得る役割の拡大、これを図ってきたところであります。
　特に言及ございましたが、平和安全法制の成立、これによりまして日米の連携はより緊密になってきておりまして、こういった日本の取組、どう取組を進めているかということにつきましては、安倍総理からトランプ大統領に対して、また、さまざまなレベルにおきまして累次説明をしてきております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_117</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　政府として、国際社会におけます普遍的な価値であります自由、基本的人権の尊重、法の支配、こういったものが中国においても保障されるということは重要だと考えております。その点は、さまざまなレベルで中国政府に対してもしっかりとお伝えをいたしております。
　昨今の香港情勢、これは大変憂慮している状況に変わりはございませんで、我が国として、この点についても、自制と、平和的な話合いを通じた解決、これを関係者に求めてきているところでありまして、事態が早期に収拾され、香港の安定が保たれることを強く期待をいたしております。
　また同時に、新疆ウイグル自治区、御案内のとおり、さまざまな歴史を経てきた地域でありまして、この新疆ウイグル自治区におけます人権状況についても、関心を持って状況を注視しておりまして、我が国の立場について、また、さまざまなレベル、機会に中国側に伝えてきておりまして、先月、王毅国務委員兼外交部長が訪日した際にも、私からその点は伝達をしたところであります。
　日本と中国の間、首脳間の往来等々を通じて正常な軌道に戻っておりますが、一方でこの香港の問題もあります。そしてまた東シナ海の問題もあります。そして邦人の拘束事案、こういった問題もあるわけでありまして、しっかりした意思疎通を図る中で一つ一つの課題を解決していくということは極めて重要だ。
　習近平国家主席が訪日されるための環境整備といったことも、しっかりと進めていきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003815X00720191205_138</speechID><issueID>120003815X00720191205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2019-12-05</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　正直に答弁させていただきます。
　報道のような事実はございません。米側から日本政府に対しては、メキシコの国境沿いの壁建設費用については、普天間移設の現行計画及び在沖縄海兵隊のグアム移転に影響を与えるものではなく、また、米国政府としてこれらの再編計画へのコミットメントは不変である、こういう説明を受けております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003815X00720191205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003815X00720191205/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013895X00320191204_005</speechID><issueID>120013895X00320191204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-12-04</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　沖縄及び北方問題に関する特別委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げるとともに、所信を申し述べます。
　我が国を取り巻く安全保障環境は、大変厳しい状況にあります。我が国の平和と安全を確保していく上で、日米同盟の強化は最も重要な課題であり、特に、在沖縄米軍を含む在日米軍の抑止力は、我が国の安全、ひいては地域の平和と安全の確保に不可欠です。こうした観点も踏まえ、米政府関係者と会談を重ねています。
　また、在日米軍の安定的駐留には地元の御理解が不可欠であり、米軍機等の安全確保について米側に対して引き続き強く要請してまいります。普天間飛行場の辺野古への移設を始め、沖縄の負担軽減に引き続き全力で取り組みます。また、沖縄の更なる成長に向けて、英語研修の実施などを通じ、国際社会で活躍する沖縄の人材育成に貢献していきます。
　尖閣諸島をめぐる情勢については、日本の領土、領海、領空は断固として守り抜くとの決意で毅然かつ冷静に対応していきます。一方、中国との関係は、日本にとって最も重要な二国間関係の一つです。引き続き、ハイレベルの頻繁な往来を重ね、懸案を適切に処理しながら、あらゆる分野の交流、協力を推し進め、日中関係を新たな段階に押し上げていきます。
　ロシアとは、一九五六年の共同宣言を基礎として平和条約交渉を加速させるとの首脳間の合意を踏まえ、外相レベルでも緊密に対話を積み重ねていきます。北方四島における共同経済活動プロジェクトの更なる具体化を進めるとともに、元島民の方々のための人道的措置も実施していきます。引き続き、領土問題を解決して平和条約を締結するとの基本方針の下、粘り強く交渉に取り組みます。
　以上の諸問題に取り組むに当たり、小西委員長を始め理事、委員各位の御指導、御理解を心からお願い申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013895X00320191204/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013895X00320191204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013895X00320191204/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015253X00220191204_003</speechID><issueID>120015253X00220191204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2019-12-04</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　参議院北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げるとともに、北朝鮮をめぐる最近の状況について御報告いたします。
　北朝鮮による弾道ミサイルの発射は、安保理決議に違反しており、極めて遺憾であり、強く非難します。朝鮮半島の非核化に向けて、引き続き国際社会とともに米朝プロセスを後押ししていく考えです。
　我が国として、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、日朝国交正常化を目指す考えであり、この方針に変わりはありません。
　拉致問題は、我が国の主権及び国民の生命と安全に関わる重大な問題であると同時に、国際社会全体の普遍的問題です。これまで、米朝首脳会談においてトランプ大統領が安倍総理の考えを直接、金正恩国務委員長に伝えてきたことは大きな成果でした。
　米国との間では、拉致問題の解決に向けて協力していくことをこれまでも累次の機会に確認してきており、九月の国連総会の際の日米首脳会談においても、安倍総理からトランプ大統領の拉致問題への一貫した支持に謝意を表しつつ、今後とも日米間で緊密に連携していくことを確認しております。
　拉致問題の解決に向けては、我が国自身が主体的に取り組むことが重要です。安倍総理は、条件を付けずに金正恩委員長と直接向き合う決意です。御家族も御高齢となる中、一日も早い解決に向け、冷静な分析の上に、あらゆるチャンスを逃すことなく、果敢に行動してまいります。
　北朝鮮が正しい道を歩むのであれば、明るい未来を描くことができます。そのために日本は助力を惜しみません。
　今後とも、丸川委員長を始め理事、委員各位の御指導、御理解を心からお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015253X00220191204/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015253X00220191204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015253X00220191204/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_006</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　基本的な認識は今の佐藤議員の御意見と同じだと、そのように考えております。
　もちろん、日本政府として他国の外交政策について評価をする立場にありませんが、その上で申し上げますと、米国のリバランス政策の目的、これ安全保障面だけではなくて、ＴＰＰ等によります枠組みの構築を通じてアジア太平洋地域において貿易、投資の促進を図ること等も含まれていたと理解しております。同盟国である米国のアジア太平洋地域へのコミットメント、これはこの地域の平和、安定、繁栄に資するものであると考えております。
　米国オバマ政権が参加を決定しておりましたＴＰＰについて、トランプ政権において離脱を表明したわけでありますが、この点については、私とライトハイザー通商代表との間で行いました昨年の四月からのマーラ・ラゴで決まりましたＦＦＲ、フリー・フェア・アンド・レシプロカルの頭文字を取ったＦＦＲの協議、そしてまた、昨年の九月の日米共同声明に基づいて本年四月から本格化しました日米貿易交渉におきまして、米国にとってもＴＰＰに復帰することが最善であると、こういう日本の考え方を米国に説明をしてきているところであります。
　ＴＰＰのハイスタンダードでバランスの取れた二十一世紀型の新たな共通ルールを世界に広めていくことは、国際経済社会の安定と繁栄に大きな意義があると考えております。こういった観点から、我が国としては、米国も含め、できるだけ多くの国、地域がＴＰＰに参加することを期待したいと思っております。
　共通財と、こういう考え方に立ったときに、経済のルールを決めていく共通財があります。同時に、法の支配であったりとか航行の自由と、こういったことを保障していく、こういう共通財もあります。
　御案内のとおり、自由で開かれたインド太平洋構想、これはまさに多くの国の参加を得ながら、アジア太平洋、インド、インド洋、そして東アフリカに通じる、世界の人口の半分の地域を占める地域において今後の発展の可能性を考えたときに、こういう価値観を共有し、具体的なルールを作っていく、そういった意味におきましても、自由で開かれた太平洋であったりＴＰＰ、こういったものは極めて重要であると、この考えに変わっておりません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_008</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　国際的な自由貿易の体制、これは、ＷＴＯを中心にしながらも、様々なマルチ、そしてバイの協定がそれを補完する、さらにはそれを加速する、こういった形で重層的に組み上がって更に強固なものになっていくと、そのように考えております。
　そういった意味において、日本は昨年の十二月三十日に、日本が主導してＴＰＰ11、これを発効させました。そして、今年の二月の一日には日ＥＵ・ＥＰＡを発効させました。そして今回、日米貿易協定、日米デジタル貿易協定、これが発効しますと、世界の経済の六割を占める自由な経済圏というのが達成されるわけでありまして、まさにこれは、アジア太平洋地域を中心としながら世界の成長センターの自由な経済圏をつくっていく、こういった意味でも全体的に意義のあることだと。そして、それをまた、日米の場合は世界経済のＧＤＰの一位、三位、そして三割を占めるという国でありますから、バイの協定であっても、これがまた、ＴＰＰであったり日ＥＵ・ＥＰＡとともに世界の自由貿易体制をしっかりと補完するものだと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_010</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　中国経済、この三十年間で、三十年前、世界経済の二％を占める経済国でありましたのが、今は世界経済の一六％を占める、ＧＤＰでいいますと世界第二位の経済国になっているわけであります。そして、経済の規模が大きくなっただけではなくて、ＢＡＴに代表されるような先端技術、こういったものを持つ企業も出てきておりまして、米中関係、これ、貿易摩擦と捉えるのか技術摩擦と捉えるのか、様々な側面のある問題でありまして、日本を含め国際社会にとって大きな関心事項でありまして、自分も高い関心を持って今後の動向等注視をしていきたい、このように考えておりますが。
　じゃ、我が国としてどうしていくのかということでありますが、米国との強固な信頼関係の下、中国とも今、関係改善、多くの部分で進んでおります。もちろん、まだ残っている部分はたくさんありますが、そういう中で、米中両国と緊密に意思疎通を図っていく、その中で、日本として、国際ルールに基づく自由で開かれた公正な経済秩序の構築を含めて、地域及び国際社会の平和と繁栄のため、ＴＰＰで発揮したようなリーダーシップ、そういう積極的な役割を果たしていきたい。ルールを作っていくということに対して、アメリカにもコミットメントを強めてもらう、そして中国の側からも正しいコミットメントを引き出すと、こういったことがより重要になってくると考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_018</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　そのように最大限努めていきたいと考えておりますが、日中両国の間には、佐藤委員御指摘のとおり、様々な懸案、存在をしておりますが、これらをやっぱり解決していくためにも、両政府のできるだけハイレベルの、大局的な観点からの率直な議論、それによって中国側の前向きな対話を促していくことが重要だと思っております。
　王岐山国家副主席、即位の礼のときに訪日をされた機会に、私も二度にわたりまして北海道大学の教授の早期解放のことにつきまして中国側の前向きな対応を求め、結果的に総理からの働きかけもありまして、これが実現するということになったわけであります。
　また、先週十一月二十五日に行いました日中外相会談においても、王毅国務委員兼外交部長に対して、日本産食品の輸入の規制問題、これも御案内のとおり牛肉についてかなり前向きな対応を引き出すこともできたわけでありますが、この輸入規制問題、それから御指摘の尖閣諸島周辺海域等の東シナ海を始めとする海洋安全保障問題、そして邦人拘束事案等について中国側の前向きな対応を求める、こういったことをしっかりとやらさせていただいたつもりであります。
　来春、習近平国家主席が訪日をされる。これを見据えて、ハイレベルでの意思疎通を積み重ねて、主張すべきは主張し、諸懸案に対する中国の前向きな対応を強く求めることによって訪日の環境、こういったものもしっかりと整備をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_020</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　率直に言って、こういうことをやっていたら国際約束って守れないんですよ。一言で言えばそうですよ。
　そのように思いますけれど、御案内のとおり、日韓請求権協定の第二条では、両締約国及び国民の間の、両締約国だけではなくて国民の間の財産請求権に関する問題が、完全かつ最終的に解決されたことを確認して、全ての請求権についていかなる主張もすることができない、このように規定をされているわけでありまして、一連の大法院の判決は日本企業に対して損害賠償の支払を命じておりまして、今申し上げました日韓請求協定に明らかに反していると考えております。
　我が国としては、韓国側に対して、この大法院判決をどうするかも含めて、引き続き国際法違反の状態の是正、これを強く求めていきたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_027</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　昨年九月の日米共同声明におきましては、工業品、そして農産品について対象にし、その他早期に結果を生じ得るものを対象とする旨合意をいたしました。その前者に当たる部分、当該共同声明に沿って交渉を行った結果合意しました協定の正式名称につきましては、日本国とアメリカ合衆国との間の貿易協定、英語では、トレード・アグリーメント・ビトウィーン・ジャパン・アンド・ジ・ユナイテッド・ステーツ・オブ・アメリカとすることにいたしました。
　いずれにしても、本協定は日米の物品の関税を対象としたものでありまして、物品貿易に関する協定であります。また、その他早期に結果を生じ得るもの、これを対象にするということで、この日米貿易協定とは別途、その他早期に結果を生じ得るものとして、今回、日米デジタル貿易協定について日米間で最終合意をして署名をいたしました。
　日米デジタル貿易協定は、この分野で先進的な日米の間で、円滑で信頼性の高い自由なデジタル貿易を促進するためのルールの整備、関税を下げるとかではなくて、ルールの整備、これを目的とする協定でありまして、物品関税の撤廃、削減を規定いたします日米貿易協定とは性格が異なることから、別途の協定としております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_029</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　そのようなことではございません。ＦＴＡに対して世界的に確定した定義があるわけではございませんが、御案内のとおり、今回の九月二十五日の共同声明におきましては、今後の交渉分野をどうするか、これについては、この日米貿易協定及び日米デジタル貿易協定が発効した後にまず日米間で協議を行うと、そして、この協議の中でどの分野を対象とするかということが決められるということでありまして、当然、日米間で合意した分野、これが今後の交渉の対象になるということでありまして、全ての分野、あらゆる分野を交渉の対象にするとは全く決められていないわけであります。
　日本といたしましては、今後の交渉におきましても、日米双方にとってウイン・ウインとなるような分野、こういったものについて米国との間で合意をして交渉を進めたいと考えております。そして、どの分野を交渉するにしても、日本の国益に反するような合意を行うつもりはございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_031</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　昨年の共同声明、これは九月二十六日でありますが、それを御覧いただきますと、冒頭申し上げたような形で、工業品と農産品について交渉の対象とすると、アメリカ側の関心事項はこうでありますと、そして、日本については農産品について過去の経済連携協定で約束した譲許の内容が最大限であります。具体的に工業品そして農産品を対象とするということは明らかでありまして、その共同声明に沿って交渉した結果が今回の日米貿易協定であります。
　ですから、特出ししているというか、明確に書いてあるとおり物品が対象にされておりまして、しかも、協定を御覧いただければ、この日米貿易協定の方につきましては物品以外のものは対象にされていない、このことは明らかであるかと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_033</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、今回の日米貿易交渉におきまして日本が目指したものと、これは日米間の貿易、投資を互恵的な形で更に拡大し、世界経済の自由で公正かつ開かれた発展を実現する、こういう目的の下で交渉行われました。そして、このことは日米共同声明にも書かれているところでありまして、日本としては、攻めるべきは攻め、守るべきは守ると、この基本方針の下、共同声明に沿って交渉行ったわけであります。
　御案内のとおり、交渉の結果につきましては、全て過去の経済連携協定で譲許した範囲に収まっております。そして、舟山先生も農業県の出身でありますからよく御案内のとおり、これまでの様々な貿易協定で常に問題になってきた、課題になってきた米につきましては、調製品も含めて完全に除外であります。林産品、水産品も完全に除外であります。そして、ＴＰＰワイドの三十三品目、これについても一切譲許いたしておりません。
　また、自動車について、自動車業界が何を考えていたか、何に関心を持っていたか。先生もお聞きになっていらっしゃると思いますけれど、まずは、この米通商法二三二条に基づきます追加関税と、二五％の追加関税というのは非常に深刻な問題であります。これを回避したいと。
　そして二つ目に、これはもう八〇年代の鉄鋼であったりとか様々な交渉のときからそうでしたが、数量規制、そしてまた輸出自主規制、こういったものが課されないようにしてほしいと。実際に、ＵＳＭＣＡ、新ＮＡＦＴＡですね、であったりとか、韓国との間のＫＯＲＵＳにおいては輸入規制というものが入ったと。これが入ると非常に日本として今後の輸出にも影響するということから、自動車業界としてもこの輸入、アメリカからすると輸入規制とか日本の輸出の自主規制、こういったものは入れないと。
　さらには、原産地規則、これが入りますと、この原産地規則が入ることによって、日本の企業が、自動車メーカーが今、世界的にサプライチェーン、これを展開しております。このサプライチェーンの見直しが必要になってくる、こういったことは避けたいと、こういう思いを持っておりまして、これにつきましては厳しい原産地規則、これも入ってございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_035</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘の米国側が公表しましたＵＳＴＲの日米交渉の具体的な交渉目的の要約と、これは米国でＴＰＡ、貿易促進権限を取るに当たっての一般的な手続と、このように理解しておりまして、実際にこの四月からライトハイザー通商代表との間で八回にわたりまして相当長い時間掛けて交渉してまいりましたが、この具体的な交渉目的の要約、それはそれとして、アメリカ側の優先順位というのはありました、実際に。日本側の優先順位というのもありました。そして、今後どうしていくか、交渉において日本がどの分野を関心を持ってやっていくかと、この情報を出すこと自体は交渉にとって不利になります。
　これ、交渉学の基本であります「ジ・アート・アンド・サイエンス・オブ・ネゴシエーション」でも「ゲッティング・ツー・イエス」でも、いかに自分の情報を出さずに相手の情報をたくさん取るかということが交渉の第一条件だと書いてあるわけでありまして、それは、日本として交渉の優先順位は持っておりますが、これを今明らかにすることは今後の交渉にとってプラスにはならないと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_037</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今後の交渉、どの分野を交渉していくかということにつきましては、この日米貿易協定、そして日米デジタル貿易協定が発効した後に両国間で協議を行うということになっております。
　当然、様々な形で考えは持っております。ただ、相手の出方も当然あるわけであります。そういったものを考えながら、最終的にどの分野が日米双方にとってウイン・ウインなものになるかと、こういったことで選択をしていきたいと思っております。そして、日米でどの分野を交渉するにしても、我が国の国益に反するような合意を行うつもりは一切ございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_039</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　恐らく、委員も御案内のとおりだと思いますけれど、アメリカの具体的な交渉目的の要約であったり、また一九七四年の通商法だったと思いますけれど、それに沿って毎年行われている行政府から議会に対して提出をされます米国の貿易相手国に対する関心事項についての報告書、例えば麻薬の取引をどうするとかマネーロンダリングをどうする、こんなことも書いてあるわけですね。じゃ、日本との間で麻薬の取引の議論しているわけないじゃないですか、どう考えても。そのように考えておりまして、一般的なアメリカのＴＰＡを取るための、また通商法に基づいた手続をアメリカとしては取られていると。
　ただ、それと、日本との間で具体的な交渉を行うに当たりまして、アメリカの優先順位は必ずしもそれと同じような平面的なものではないと、このように理解をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_041</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　明確にお答えしたいと思いますので。
　先生の質問は二つに分かれておりまして、今回の協定がウイン・ウインなものになっているかという御質問と自動車についてはどうなったかという質問でありまして、両方についてお答えすればいいのか、それともどちらかについてお答えすればいいのか、それもう一度おっしゃっていただきましたら簡潔にお答えさせていただきます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_043</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　自動車そして自動車部品の関税につきましては、協定本文及び附属書のⅡによってその扱いを規定をいたしております。
　そして、それは、今のままでいいという規定ではなくて、きちんと変えていくということでありまして、まず、協定本文の第五条の一におきまして、各締約国、ここでは日本とアメリカがそれに当たるわけでありますが、各締約国は、附属書Ⅰ又は附属書Ⅱの規定に従って、市場アクセスを改善すると両締約国の義務を規定した上で、それぞれの締約国の附属書におきまして市場アクセスの具体的な改善の仕方を記載しております。
　そして、自動車の方は当然米国の附属書に書いてあるわけでありまして、自動車、自動車部品について、関税の撤廃に関して更に交渉をすると書かれておりまして、これが米国が第五条の一の規定に基づいて市場アクセスの改善を行う具体的なやり方となるわけであります。
　ウイズ・リスペクト・ツーとおっしゃいましたけれど、重要なのは、ウイズ・リスペクト・ツーの後にジ・エリミネーション、撤廃という言葉がきちんと入っているということが重要なんです。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_045</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　関税撤廃の時期については、これから交渉することになるわけであります。
　そして、御案内のとおり、ＴＰＰ12におきましても、日米のこの自動車につきましては、自動車は二十五年、そしてトラックは三十年、こういう長いステージングになっておりましたから、これをできるだけ短縮できるように最大限交渉していきたいと、このように考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_047</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　恐らく、交渉というのはそういう性格で行うものではないんだと思っておりまして、基本的には、ナッシング・イズ・アグリード・アンティル・エブリシング・イズ・アグリードと、全体が合意しなければ部分合意はないというのが交渉になるわけであります。
　そして、今後の交渉につきましては、この協定が発効した後に行います日米間の協議においてどの分野を交渉するかということが決められるわけでありますが、そこの中で、関税につきましては、この日米貿易協定におきまして関税撤廃が明記をされております自動車について交渉を行う、そして、農産品も含め、その他の分野においては交渉の対象としては想定はいたしておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_055</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、この米通商法二三二条によります追加関税、これを日本の自動車、自動車部品に賦課しないと、これは閣僚間ではなくて首脳間の合意事項であります。そして、今後、両国はこの協定、さらには共同声明、これに反する行動は取らない、そして、その趣旨は、日本の自動車、自動車部品について追加関税を課すことはない、このことにつきましては首脳間で、私も同席をさせていただきましたが、明確に確認をしているところであります。
　その上で、この米通商法二三二条の追加関税を日本の自動車部品に賦課することにつきましては、同盟国である日本との貿易関係、これは米国の経済的繁栄のみならず、安全保障にも貢献をしている、日本からの自動車及び自動車部品の購入は米国の安全保障上の障害になったことはなく、これからもなることはない、仮に自動車等に対して貿易制限的措置が導入されれば、米国の自動車産業を含む米国経済、世界経済、自由貿易体制にもマイナスの影響をもたらす、こういった我が国の立場は交渉過程においても明確に繰り返し主張しております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_057</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　申し訳ございません、大丈夫という意味がよく分からないんですけど、教えていただけますか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_059</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　二つの要素がありまして、協定の中で、先ほど説明したような形で、自動車の関税、これ二・五％になるわけですけど、撤廃されるということは明記をされております。そしてもう一つ、共同声明におきまして、この二三二条に関する追加の関税、これは二五％になるわけですけれども、これも課さない、こういった確認を取っているわけであります。そして、両国は、この協定、さらには共同声明に反する行動は取らないということにしていると、このように理解をいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_063</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、質問は、日本にでなくてアメリカにという質問でよろしいですか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_065</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　察する能力に欠けておりまして大変申し訳ない、このように思っております。
　その上で、今回、日米貿易協定におきましては、アメリカは、ＴＰＰワイドの三十三品目について日本が全く譲許をしないという中で、取れておりません。さらにはまた、林産品、水産品についても取れておりません。さらには、今回はサービスであったりとか投資、ＴＰＰに含まれておりました様々な高いスタンダード、こういったものも取れていない。
　すなわち、今回の日米貿易協定及び日米貿易協定で取れたもの、それとＴＰＰ12において取れたもの、これを比べてみますと、ＴＰＰ12においてアメリカが獲得できたものは大きかったと。まだその分の差分というのは残っているわけでありまして、アメリカをＴＰＰに引き戻す、こういったインセンティブが失われているわけではないと、このように考えておりますし、我が国として自由で公正な二十一世紀型の新しいルールを日本がリーダーシップを取ってつくっていくと、こういう基本的な立場は変わっておりません。
　そして、このＴＰＰのハイスタンダードかつバランスの取れたルール、これを各国が受け入れてくれる、また参加してくれる、このために様々な国が関心を持ってくれることを歓迎したいと思いますし、アメリカに対しても当然そのようにこれからも働きかけていきたい、そう考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_072</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　これまでも米側に対しては、米通商拡大法二三二条によります追加関税や数量制限、輸出自主規制等は受け入れられない旨の日本の立場はしっかりと伝えてきております。
　また、その中で、日本からの鉄鋼やアルミニウムの輸入については、これが米国の安全保障に悪影響を与えることはなく、むしろ高品質の日本製品は米国の産業や雇用にも多大に貢献しており、こうした日本の考え方についてはあらゆるレベルで米国側にしっかり伝えてきております。もちろん、私もライトハイザー通商代表に何度もこの話もしております。
　そして、結果的に今どうなっているかといいますと、日本の鉄鋼製品、高品質で代替困難なものが多いこともあって、製品別除外の仕組みを通じて追加関税について輸入国の中で最も多くの適用除外を獲得している、こういう状況にあるわけであります。
　鉄鋼、アルミニウムに対します追加関税については、通常の関税引上げ交渉で扱う性格とは違いますので日米貿易協定においてこのことをどうするということは定めておりませんが、昨年九月の日米共同声明のパラグラフの七、そして本年九月の日米共同声明のパラグラフの四において、米国の鉄鋼、アルミニウムの輸入制限措置を念頭に、他の関税関連問題の早期解決に努めることを日米間で確認をしているところであります。
　御案内のとおり、今、アメリカの鉄鋼の市況、物すごく良くなっているんですよ、実際は。そういった中でどうするかということを考えるわけでありますけど、日本政府として、先ほど申し上げたような、日本がかなり適用除外を取っていると、また日本の関連の業界の意向と、こういったものも踏まえて、米国政府にしっかりと働きかけを続けていきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_095</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回の日米貿易協定、世界のＧＤＰの三割を占めるこの協定によりまして、既に発効しているＴＰＰ11、日ＥＵ・ＥＰＡを加えますと、世界経済の六割をカバーする自由な経済圏が日本を中心として誕生する、また、そのリード役を日本が担ってきた、このこと自体、大きな成果であると考えております。
　そして、今回の日米貿易協定、これは日米双方にとってウイン・ウインでバランスの取れた協定になっている。ですから、鈴木先生おっしゃるように、一番の関係者、ＪＡであったり、また自動車工業会もこの合意内容、評価していただいているんだと思います。
　ちなみに、私、国連総会、九月、そして先日の名古屋でのＧ20の外相会談、その際に様々な国の外相とも会談を行いましたが、よく日本はアメリカとの間であの難しい協定をまとめたなと、すごいな、各国からそういう高い評価もいただいているのは間違いないところであります。
　その上で、私は、日本の農産品、高いポテンシャルを持っていると、そんなふうに考えております。日本のお酒もそうであります。こういったものを、今回の協定によりまして、低関税でのアメリカへの輸出枠、三百倍に伸びたわけでありますから、こういったものを活用できるように日本の農業を強化していく、さらには中小企業が海外展開するのを支援していく、このためのしっかりした国内対策を立てていくことが何よりも重要だと、そのように考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_097</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、今の大変厳しい東アジアの情勢を考えたときに、日本とロシアの間で平和条約が結ばれていない。ある意味、世界地図、これをジグソーパズルで考えてみますと、極めて重要な一つのピースが欠けたままになっている。このピースを埋めることによって、地域の平和、安定、繁栄につながっていくと思っておりまして、そういった意味で、領土問題を解決し、平和条約を締結する、これに全力で努めてまいりたいと思っております。
　ラブロフ外相とは、九月の国連総会の際、それから先日、名古屋のＧ20外相会談の際に二回の会談を行っているところでありますが、率直に言って、交渉というのはやっぱりケミストリーが合うかというのは重要なところでありまして、ケミストリーそのものは合うと思っております。ただ、難しい交渉であるのは間違いないわけでありますから、一九五六年の共同宣言を基礎として平和条約交渉を加速させるとの両首脳の合意、これを踏まえて、領土問題を解決して平和条約を締結するとの方針の下、交渉責任者として粘り強く取り組んでいきたいと。
　そして、最終的にはやっぱりトップ同士の決断、こういうことが重要でありまして、そのための環境整備をする、これも外務大臣として極めて重要な仕事になってくるわけでありまして、ＡＰＥＣでバイの会談、これが、ＡＰＥＣ自身が中止となりましたので、できなくなった。早期に日ロの首脳会談ができるように調整をしたいと、このように考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_099</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まだ日程自身が決まっておりませんで、諸般の情勢が許せば十一月の中旬にモスクワを訪問して、あっ、失礼しました、十二月の中旬にモスクワを訪問して、じっくり時間を掛けて、これ共同経済活動の問題もありますし、それから八つのプロジェクトと、こういった問題もありますので、様々な問題について時間を掛けて議論したいと思っております。
　そして、先生の方から良いアドバイスをいただきましたので、それも含めて検討したいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_101</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　領土交渉と、この歴史というものをきちんと正確に捉え、またそれが国際法上どうであるか、また国際的に手続としてどういう経過をたどってきたか、こういったことを踏まえながら交渉を行っていかなければならないと思っております。
　先生の方から触れていただきました二十六日の私のあの発言でありますが、ラブロフ外相の方が、今後に向けては、日米安保といいますか、安全保障上の懸念があると、こういう発言をされたと。それについてどう思いますかと聞かれましたので、先ほどのような発言をさせていただきましたが、当然、日本にとりましては日米同盟、日本外交の基本でありまして、この日米安全保障条約、これは極めて重要でありますが、一方で、領土交渉を進めるとなると、当然、お互いに安全保障上どうなのかと、こういう議論は避けて通れないわけでありまして、まさにラブロフ外相が安全保障上の懸念という話をされたということは、真剣にこの領土問題に取り組みたい、こういう意向の表れだと、このように受け止めております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_103</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　鈴木先生も北海道出身ということもあられ、また、元島民の皆さんとも様々な交流を持たれる中で、この問題を解決しなきゃいけない、誰よりも強い思いを持って取り組んでこられたと、このように承知をいたしております。
　そういう気持ちをしっかりと受け止めながら、交渉の責任者として、難しい交渉では確かにあります、七十年以上解決できなかった問題でありますから難しい交渉ではありますが、全力を懸けて交渉に臨んでいきたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_108</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、今回の日米デジタル貿易協定、これ、デジタル貿易若しくはデータ駆動型社会におけるルールの整備と、こういったことで、最も進んでいる日本とアメリカの間で円滑で信頼性の高い自由なデジタル貿易を促進するための法的基盤を確立し、これからの時代の経済を牽引するデジタル貿易のルール作りにおいて日米両国が引き続き主導的な役割を果たしていく基盤になるものであります。
　その上で、御指摘の十八条は、インターネット上の権利侵害情報の流通に対しますプロバイダーの責任を一定の範囲に制限することによりまして、被害者の権利保護とインターネット上の自由な情報流通のバランスを確保するものでありまして、免責を容易に認めている、こういうことではございません。
　御案内のとおり、データ・フリー・フロー・ウイズ・トラスト、こういう概念の下でこれからのデータの流通を進めていくと。自由な流通、こういったものが重要でありますが、同時に、プライバシーであったりとかそういうものに対する適切な配慮が払われると、こういう方針の下で決められているものだ、基本的にはこれが今世界の潮流だと、そう考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_120</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回入れた背景につきましては先ほど澁谷参考人の方からお答えしたとおりでありますが、今回の交換公文は協議結果について予断を行っているものではありません。
　そして、当然、牛肉の米国からの輸出、米国の輸出業者もありますが、日本の輸入業者もあるわけであります。そうなりますと、年度末が近づいてくると、二十四万二千トンに近づいてきたら、当然、輸入業者の方からしましたら、それは二六が三八・五になれば高くなるわけですから、これはどうにか回避をしたいということで、輸入を抑えて次年度にする、こういうインセンティブはビジネスベースでは当然働くということでありまして、毎年そういうことが起こるということは想定いたしておりません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_122</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　自動車の関税につきましては、協定本文五条の一におきまして、いわゆる市場アクセスの改善、これを行うと、そしてその改善の行い方につきましては附属書に規定をするということで、米国の附属書に自動車に関するこの関税撤廃の仕方というのが具体的に書かれているわけであります。
　期間につきましては、再三申し上げておりますが、ＴＰＰ12におきましても、日米間の交渉で、自動車につきましては二十五年、そしてトラックにつきましては三十年、非常に長いステージングでありました。これを短縮できるようにこれからしっかりと交渉していきたいと、このように考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_129</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　アメリカの大統領選挙、アイオワから始まりまして、そしてニューハンプシャー、そして御案内のスーパーチューズデーを迎えるわけでありますが、スーパーチューズデーにおきまして投票が行われる州とアメリカの農業州が必ずしも重なっているものではない、このように一般的には理解をされていると私は考えておりますが、その上で、九月二十五日の日米共同声明パラグラフ三では、日米で今後どの分野を交渉するのか、その対象をまず協議することとしております。今後の交渉の内容はこの協議の中で決まっていくことになりまして、この協議において日米双方が合意したものについてのみ交渉することとなるわけであります。
　今後も、日米双方にとってウイン・ウインとなる分野をしっかりと見極めた上で分野を合意し、交渉を進めていきたいと思っております。さらに、どの分野を交渉するにせよ、我が国の国益に反するような合意を行うつもりはございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_131</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど申し上げたように、今後の交渉につきましては、この日米貿易協定、日米デジタル貿易協定、発効した後の協議、コンサルテーションズ、この中で決まっていくことになるわけでありますが、そこの中で、関税について交渉するということは協定に明記をされております自動車、自動車部品の分野を想定しておりまして、農産品を含め、その他の分野についての関税の交渉というのは想定をいたしておりません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_133</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回の国会に提出をいたしております日米貿易協定、これはＷＴＯに整合的な協定である、この協定として成り立つ協定であると考えております。
　そして、今後につきましては、全ての分野を交渉の対象にするとはどこでも約束をいたしておりません。協定の発効後に行います協議、この中でどの分野を交渉するのかと、こういったことを定めていきたい。そして、日米両国で合意した分野について交渉が行われることになるわけでありまして、様々な具体例出されましたが、今後の協議の中で決まってまいりますが、日本としては、当然、日米双方にとってウイン・ウインとなる、そういった分野をしっかりと見極めて、その分野について交渉を行いたいと思っております。そして、どのような分野が交渉になるにしても、我が国の国益に反するような合意をするつもりはございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120013950X00820191203_135</speechID><issueID>120013950X00820191203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2019-12-03</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、今回の日米貿易協定につきましても、日本が一方的に譲る、若しくはアメリカが一方的に取ると、こういう内容ではなくて、双方にとってウイン・ウインな内容になっている。必要であれば、細かくどんなところがウイン・ウインになっているのか御説明申し上げますが、そのようになっていると考えております。
　その上で、先生のお話伺いますと、第二弾の交渉、これは今後分野を決めていくことになりますが、いずれにしても、ゼロサムゲームでどっちが取るという世界ではなくて、ウイン・ウインになるような分野を見出して交渉したい。そして、どの分野を交渉するにしても、我が国の国益に反するような内容について合意をするつもりはない、このように申し上げております。
　今回、例えば農業分野でいいますと、アメリカにとっては、ＴＰＰ11が既に発効する、そして日ＥＵ・ＥＰＡも二月の一日に発効する、こういった中で他国に劣後している、こういう状況が生まれていたわけであります。それを一日も早く解消したい、これが米側の要求でありました。一方で、日本の立場、これは過去の経済連携で譲許してきた内容が最大限である、この立場を崩さない。そこの中で最終的に合意したのが今回の日米貿易協定だと考えておりまして、御案内のとおり、全てが過去の経済連携協定の範囲内に収まっております。
　さらには、米は調製品も含めて全く譲許いたしておりません。林産品、水産品についても譲許をいたしておりません。そして、ＴＰＰワイドで各国に認めましたワイド枠三十三品目についても全く譲許をしていない、こういった状態になっていると思っておりまして、日本にとってもしっかり守るべきは守った、こういう合意内容であると、そのように考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120013950X00820191203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120013950X00820191203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_003</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今御指摘のありましたＦＴＡ、フリー・トレード・アグリーメント及びＥＰＡ、エコノミック・パートナーシップ・アグリーメント、経済連携協定と一般的に呼ばれますが、これについて、国際的に確立された定義はない、いろんな専門家の方がそれぞれの専門家の方の御見解でおっしゃる解釈というのはあると思いますが、国際的に確立された定義はないということは間違いないと思っております。
　その上で、我が国ではこれまで、特定の国や地域との間で物品貿易やサービス貿易全般の自由化を目的とする協定という意味でＦＴＡ、フリー・トレード・アグリーメントという用語を用いてまいりました。さらに、これに加えて、投資、知的財産の保護など幅広いルール作りを盛り込んだ包括的なＦＴＡについては、我が国においては一般的にＥＰＡと、エコノミック・パートナーシップ・アグリーメント、このように呼んでおります。
　日米貿易協定、これ御案内のとおり農産品そして工業品、こういった物品の関税を対象としたものでありまして、サービス分野の自由化であったりとか幅広いルールまで盛り込まれておらず、その意味では、これまで我が国が締結してきた包括的なＦＴＡ、別の言い方をしますと、先ほど申し上げましたように我が国において呼んでいるＥＰＡ、エコノミック・パートナーシップ・アグリーメントとは異なるものであると、このように考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_005</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず申し上げたいのは、例えばＴＰＰでもそうでありましたが、物品の関税、これは全体でやるわけじゃありません。個々の国同士、マルチであってもこの関税の交渉というのはバイでやると、これは是非御理解いただきたい、そんなふうに思っているところであります。
　さらに、各国それぞれ交渉して、妥結をしている国もありますし妥結をしていない国もありますけれど、私も先週も、Ｇ20の議長国としての締めくくりになります愛知・名古屋Ｇ20外相会談に出席をして、バイの会談も十数か国とやりましたけれど、海外の外相の方、よく日本はまとめたなと。本当です、これは。
　例えば、ＵＳＭＣＡ、ＵＳＭＣＡ、御案内のとおり、非常に高い原産地規則が掛かっています。そして、韓国との間の新ＫＯＲＵＳ、これもそのような状態になっておりまして、こうなると、例えば、自動車メーカーにとっては今まで築いてきたグローバルなサプライチェーンを変えざるを得ない、こういう非常に難しい状況に陥っているわけでありまして、そういったことは今回の日米貿易協定において日本には課されておりません。
　それから、今回の協定によりまして、日本は自動車、自動車部品について追加関税、二三二条の追加関税は課されない、このことは明確に確認をしておりますが、御案内のとおり、ＴＴＩＰ、交渉もまだ始まっておりません。非常に不透明な状況でありまして、今後、アメリカが二三二条の発動をする、発動を行う可能性は残っていると考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_025</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回の九月の二十五日の共同声明におきましては、今後どの分野を交渉するのか、その対象をまず協議、コンサルテーションですね、するということにしておりまして、今後の交渉の内容につきましてはこの協議の中で決まっていくことになると考えております。
　このうち、関税に関する事項につきましては、更なる交渉による関税撤廃で合意をしております自動車、自動車部品を想定しておりまして、農産品その他工業品を含め、それ以外は想定をしておりません。そして、今後の交渉においては、日米で合意したもののみが交渉の対象となるわけであります。
　そして、御指摘のありました附属書Ⅰの第二、第Ｂ節第一款五の規定、これ、将来の交渉において農産品を対象にすることを合意したものではないわけでありまして、この規定、よく御覧いただきますと、将来の交渉においてアメリカにそのような意図があるということについての認識が書かれているわけでありまして、日本について何らかの具体的な……（発言する者あり）よく聞いてください。日本について何らかの具体的な行動を取ることを義務付けたものではないことは表現を御覧いただければよくお分かりいただけるのではないかなと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_029</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　どの分野を交渉するかと、それは今後の協議によって決まってまいります。そして、どの分野を……（発言する者あり）矛盾していません。どの分野を交渉するにせよ、国益に反するような合意を行うつもりはございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_032</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　谷合委員には、公明党のＴＰＰ等経済協定対策本部の本部長として日米貿易協定等に関し御指導いただくとともに、それ以前からも長年にわたりまして経済連携協定等々御指導いただいておりまして、改めてこの席を借りて感謝を申し上げたいと思っております。
　世界のＧＤＰの約三割を占める日米の貿易協定によりまして、既に発効しておりますＴＰＰ11、更には日ＥＵ・ＥＰＡを加えますと世界経済全体の六割をカバーする自由な経済圏が日本を中心にして誕生することになる、これ自体大きな成果であります。
　また、委員御指摘のサステーナブル・ディベロップメント・ゴールズと、ＳＤＧｓ、十七の目標があるわけでありますが、特にそこの中の八つ目の項目、これが成長と雇用の項目でありまして、間違いなくこういった項目に資する合意になっていると、このように考えておりまして、そういった意味でも、ＳＤＧｓ、今世界で、全体で進めようとしておりますが、それと整合的なものになっていると、そのように考えているところであります。
　そして、日米貿易協定、農業分野においても工業分野においても、日米双方にとってウイン・ウインかつバランスの取れたもの、そして日米、同盟国であります日米の経済関係を更に強固にする、それが日米関係全体また世界経済の発展、こういったものにもつながっていく協定になると、このように考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_051</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　アメリカとの交渉、話合い、昨年四月、マーラ・ラゴ以降、私とライトハイザー通商代表との間で、まず日米の貿易交渉に入る前に、いわゆるＦＦＲと、フリー・フェア・アンド・レシプロカル、この頭文字を取ってＦＦＲと、この話を行いまして、また、昨年九月の日米共同声明に沿って今年の四月から開始をしました日米貿易交渉、相当な数の交渉、話合いをライトハイザー代表、そしてアメリカ側とやってきておりますが、日本として、米国にとってもＴＰＰに復帰することが最善であるということは米側に再三説明をしてきております。
　その上で、今回の日米貿易協定におきましては、日本の農林水産品については、米であったり林産品、水産品、さらにはＴＰＰワイド関税割当て対象の三十三品目など、多くの品目で全く譲許をしておりません。
　また、投資、サービス、ルール等については、デジタル貿易ルール、これは合意しておりますが、それ以外は今回の合意には全く含まれていないわけでありまして、米国にとってみますと、ＴＰＰ12の際に得られていた内容で本協定では得られていないものが残っているのは明らかでありまして、この意味で、米国がＴＰＰに戻るインセンティブ、これは残っていると考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_053</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　米側がコンプリヘンシブアグリーメントで何を指すのかと、それについては定かでない部分ありますのでコメントは控えたいと思いますが、今回の共同声明におきましては、今後、どの分野を交渉するのか、まずその対象、協議をすると、コンサルテーションとしておりまして、今後の交渉の内容はこの協議の中で決まっていくということでありまして、決して全ての分野、記述をされている全ての分野について交渉を開始するということではありません。しかも、そこで使っている言葉、インテンド・ツーという言葉でありまして、そういう意図があるということであります。
　いずれにしましても、次の段階の交渉も日米双方にとってウイン・ウインなものとなるようにまずしっかりと協議を行う考えでありまして、また、どの分野を交渉するにしても、我が国の国益に反するような合意を行うつもりはございません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_065</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　日米貿易交渉、これ、まさに国益と国益がぶつかり合う、おもてなしという言葉は全く想定できないような非常に厳しい交渉でありましたが、ＴＰＰ11そして日ＥＵ・ＥＰＡが既に発効していると、ＴＰＰ11が昨年の十二月の三十日、恐らく誰の想定よりも早く発効して、今年の二月の一日には日ＥＵ・ＥＰＡが発効する、こういった中で、米国、他国に劣後しない状況を早期に実現したい、こういう米国の立場と、農林水産品については過去の経済連携協定の内容が最大限とする日本の立場、この中で最終的な一致点が今回の合意となったと考えております。日米双方にとってウイン・ウインの結果だと考えております。
　そこの中で、御指摘の農産品に関する特恵的な待遇を追求する旨の規定は、将来の交渉において米国にそのような意図があるということを単に記載したものでありまして、日本側の義務というのは規定をされてございません。また、牛肉等のセーフガード措置がとられた場合に協議を行うこととされておりますが、これはもちろん協議の結果を予断するものではありません。
　さらに、関税率については、ＴＰＰ協定では、当初の発効に遅れて締約国となった原署名国、今入っている十一か国ですね、や新規加盟国に対して、締結時点で当初の締約国と同じ関税率を適用すること、このようになっておりまして、今回の米国への対応と、まさにこのような対応、ＴＰＰと同様の対応でありまして、ＴＰＰを超えるものではなく、米国を特別扱いしていると、こういう御指摘は当たらない、このように考えているところであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_079</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　六月の十一日、農業バイオテクノロジーに関して米国政府としての戦略等を策定します内容の大統領令、トランプ大統領が署名したということを承知をいたしております。内容につきましては、時間もう過ぎておりますので割愛をさせていただきますが、本件について、その後の米国内の状況については公表されておりません。
　また、六月といいますと、まさにライトハイザー通商代表と交渉していた時期真っ盛りでありましたが、この大統領令の話は全く出ておりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_082</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、事実関係について申し上げますと、委員の方から、今回の日米貿易協定について、農産品でＴＰＰ以上に譲っていると、全くそんな事実はありません。米、調製品も含めて、全く譲許しておりません。水産品も林産品も全く譲許をしていない。そして、ＴＰＰワイドの三十三品目、これも全く譲許をしておりません。どこかはみ出している部分があるというのなら、具体的に御指摘ください。事実関係に基づいて議論をさせていただきたい、そんなふうに思っております。
　その上で、自動車、自動車部品の関税につきましては、日米貿易協定の協定の本文及び附属書Ⅱによりまして、その扱い、明確に規定をいたしております。
　まず、協定本文第五条の一におきまして、各締約国、まあここでは日本とアメリカになるわけでありますが、これは、附属書のⅠ又は附属書のⅡの規定に従って市場アクセスを改善すると両締約国の義務を規定した上で、それぞれの締約国の附属書において市場アクセスの具体的な改善の仕方を記載すると、こういう形式になっております。そして、自動車の方は当然、米側の附属書に出てくるわけでありますが、米側の附属書で、自動車、自動車部品につきましては、関税の撤廃に関して更に交渉する、このように書いてあるわけでありまして、これが、米国が本文の第五条一の規定に基づいて市場アクセスの改善を行う具体的なやり方となるわけであります。
　このように、自動車、自動車部品につきましては、日米貿易協定によりまして関税撤廃がなされることを前提にして、その市場アクセスの改善策としてその具体的な撤廃の時期等について今後交渉が行われることになるわけであります。
　御案内のとおり、ＴＰＰ12の交渉のときも、自動車については二十五年、トラックについては三十年、こういう極めて長いステージングでありました。今後の交渉によりまして、撤廃時期につきましても、短縮も含めてできる限りの交渉をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_086</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、自動車、自動車部品についてでありますが、先ほど申し上げたような本文、そして附属書の二段で規定をされておりまして、そしてこれ交渉するのは日米双方において交渉すると。しかも、ウイズ・リスペクト・ツー・ジ・エリミネーションという言葉が入っているんです、関税撤廃という言葉が。一方で、附属書Ⅰ第二、Ｂ節の第一款の五の「アメリカ合衆国は、将来の交渉において、農産品に関する特恵的な待遇を追求する。」と、ウイル・ビー・シーキングという言葉が使われておりますが、旨の規定については、将来の交渉において米国にそのような意図があるということを記載しておりまして、ここでは、日本について何らかの具体的な行動を取ることを義務付けた規定でありません。交渉することを義務付けた規定でもございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_088</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　それぞれ別の規定であります。
　それで、時間の関係もあるので余り長く繰り返しませんが、自動車、自動車部品については、関税撤廃、これを前提に両国が交渉するということであります。一方、農産品の方、お触れになった部分は、アメリカが意図を持っていると、そして日本については何らの行動を取る義務等も課されていない、記載をされていないんです。どこか記載をされている部分があったら、日本についても書いてあるじゃないかというようなのがありましたら、教えていただきましたらまた答弁をさせていただきたいと思います。
　そして、その上で、今後どの分野を交渉するかと、これはこの協定が発効後の協議によって決められることになっております。そして、どの分野を協議をするということで米国が、日米が合意した場合においても、国益に反するような合意をするつもりはございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_090</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　何度も申し上げますが、自動車、自動車部品については両国がどうするということが書いてあるんです。ですから、その規定に従って関税撤廃への交渉が行われると、その時期が何年になるかと、こういったことも含め交渉が行われるわけでありますが、御指摘の農産品の方は、アメリカがこういった意図を持っているということは書いてありますが、そこで日本は何をしなさいとか、若しくは何をすることに合意するということは全く書いていないわけでありますから、そこは全く違った文脈である、そのように考えております。
　いずれにしても、今後どの分野を交渉するか、これは協定が発効後に行われます協議、コンサルテーションの中で行われると。それによって交渉の分野というのが、日米が合意した分野のみと、交渉されるということになってくると考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_102</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　安達委員から詰めが甘い、交渉力が弱いとおっしゃるんだったら、甘んじて受けさせていただきます。ただ、国益を懸けて全力で交渉したつもりであります。そして、日米の貿易交渉、これは決してゼロサムゲームではありません。ポジティブにできると、お互いにとって。つまり、必ずしも両側の関心というのは一緒ではないわけですから、ポジティブサムなゲームができる、結果的にウイン・ウインの結果になっていると思っております。
　いただきました表現、これは最終的にライトハイザー代表と詰めた上で決めたものでありますが、ウイズ・リスペクト・ツーの後がカスタムズ・デューティーだったら明確でありません。ただ、ウイズ・リスペクト・ツーの後にきちんとジ・エリミネーションという言葉が入っているので、明確に関税撤廃が前提になっている、これは誰が見てもそういう文章だと思います。
　必ずしも民間の常識と違うとおっしゃるんでしたら、先生のお考えはお考えとして伺いたいと思いますが、私もかなり民間におきましては難しい交渉等々もやってまいりました。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_104</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　あらゆることについて一方的に日本側の要求だけのませて、アメリカ側の要望については何も聞かないと、これでは恐らく交渉というのはまとまらなかったろうと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120015350X00120191128_109</speechID><issueID>120015350X00120191128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会、農林水産委員会、経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2019-11-28</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　交渉の結果です、これは。ただ単にアメリカ側の意図が書いてある、そして日本側の義務は規定をされていないと、こういったことでありまして、日本の国益に何ら反するものではない、そういう判断を交渉責任者としてさせていただいたと。
　これまでの交渉、様々な交渉あります。じゃ、同じ文章かと、全部文章違いますよ、基本的に。同じ文章で、民間の契約にあるようなそのまんまの文章を使ってやっていくと、値段だけ変えるのとは違うのが貿易交渉です。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120015350X00120191128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120015350X00120191128/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_019</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先週の金曜日、二十二日に名古屋でラブロフ外相と会談を行いましたが、首脳会談の合意、これを着実に実施し、引き続き日ロ関係を一層強化していくことを確認した上で、平和条約交渉を含みます今後の協議の進め方等について議論を深めたところであります。
　ラブロフ外相から早期の訪ロの招待を受けておりまして、諸般の情勢が許せば、十二月中旬にモスクワを訪れて、平和条約締結問題を中心とする二国間関係等について協議を行うことで一致を見たところであります。
　名古屋のＧ20外相会談、一連のＧ20議長国としての締めくくりの会談でありまして、多くの外相がお越しになりまして、私も二日間で十カ国以上の外務大臣と、全体会合だけではなくて、バイの会談、これも行いまして、日ロ外相会談、一番長く時間はとったんですけれども、それでもなかなか十分な時間がとれなかったので、じっくり時間をかけた協議、これは恐らく十二月、モスクワで行うことになるのではないかなと思っております。
　一方、平和条約交渉以外ということでいいますと、先週の日ロ外相会談では、双方は、北方四島におけます共同経済活動のパイロットプロジェクト、これは例えば観光ツアー、天候の関係で若干期間は短くなりましたが、それでも非常に成功だった、こういう高い評価でありまして、来年から本格事業化に向けまして議論を進めることで一致を見たところであります。
　さらに、元島民のための人道的措置について、私から、三年連続で実現をしました航空機墓参を始めロシア側の協力に謝意を表するとともに、引き続きの協力を要請したところ、ラブロフ外相からも、今後についても協力的な姿勢が示されたところであります。
　ラブロフ外相とは、九月、ニューヨークで、そして先週、名古屋でお会いをしまして、率直に申し上げまして、交渉の担当者といいますか、カウンターパートとしてケミストリーが合うなと思っています。こういう交渉をやっていますと、ケミストリーが合うか合わないかというのはとても大切なんですよ。少なくとも、その点はケミストリーは合うなと思っております。
　もちろん、戦後七十年以上にわたって解決されていない問題でありまして、交渉は、恐らく日米貿易交渉以上に難しい交渉になる、こういうふうに覚悟をいたしておりますが、一九五六年の共同宣言、これを基礎として平和条約交渉を加速させるとの両首脳の合意を踏まえて、領土問題を解決して平和条約を締結するとの方針のもと、交渉責任者として粘り強く取り組んでいきたいと思っております。
　なお、首脳会談についてでありますが、御案内のとおり、チリでのＡＰＥＣの首脳会談自体が地元の事情によりまして開催されないということになりましたので、今後、外交ルートを通じて首脳会談について調整しようということで一致をいたしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_021</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　御指摘いただきました共同経済活動、これは、日ロがともに北方四島の未来図を描いて、その中から双方が受入れ可能な解決策を見出していくという新しいアプローチの一環でありまして、本年、観光パイロットツアー、御紹介いただきましたが、等の共同経済パイロットプロジェクトを実施したところであります。このツアーもうまくいったと思っております。
　さらに、今、専門家の間で議論をしておりますごみの減容、これも、可能性としてでありますけれども、実際に日本の技術等を使いますと、かなりごみの減容化が可能になってくる、これは北方四島の環境改善にも資する、こういう議論もさせていただいたところでありまして、そういったことしの経験、これも踏まえて、来年から本格事業化に向けて議論を進めるということでラブロフ外相とは一致を見たところでありまして、引き続いて、二〇一六年十二月の首脳合意に基づいて、日ロ双方の法的立場を害さない形でのプロジェクトの実施に向けて鋭意取り組んでいきたい。
　そして、法的立場を害さない形でプロジェクトを進める、そういった中で、では、さまざまな法的にクリアしなくちゃならない問題というのはどういうことがあるんだ、こういう知恵も同時に出していかなきゃいけない、このように思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_023</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　佐藤委員の北方四島にかかわります自然遺産構想については、私も十分承知をしているつもりであります。
　北方四島は、知床にまさるとも劣らない、すばらしい自然遺産といいますか、自然がある、自然を持っている。このような豊かな自然環境の保全の重要性、こういったものを十分認識をした上で、四島交流の枠組みを用いた専門家交流を含めて、この地域での生態系保全協力を実施しているところでありまして、また、先ほど観光ツアーのお話もさせていただきましたが、将来的には、北方四島への観光ツアーの魅力度を高める、こういう資源にもなり得ると考えております。
　一方で、御案内のとおり、北方領土は我が国が主権を有する島々でありまして、この立場に変わりはないわけでありまして、これまでの協力の経験であったりとか御指摘の問題意識、こういったものも含めて、北方四島に関する双方の立場を損なわない形で、どんな管理体制を日ロで組むことができるのか、どのようなことが可能か、しっかり検討していきたいと思っております。
　また、時間の関係で短くさせていただきますが、御指摘のドクターヘリを含みます緊急搬送体制につきましては、関係団体からの要望もあるということも承知をいたしております。御指摘を踏まえて、内閣府及び関係団体とも連携しつつ、我が国の法的立場を害さない形で訪問団員の安全を確保していく。極めて重要なことでありますから、どのような追加対策が有効なのか、また、どのような対応が可能なのか、引き続きしっかりと検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_027</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　昨年十一月のシンガポールでの首脳会談では、領土問題を解決して平和条約を締結するという、戦後七十年以上残された課題を次世代に先送りすることなく、両首脳の手で必ずや終止符を打つ、こういう強い意思を安倍総理はプーチン大統領と共有したところであります。
　そして、スタート台といいますか、交渉のベース、もちろんいろんな合意があるわけでありますけれども、基本的に両国の国会で批准をされているもの、これは一九五六年の共同宣言でありますから、これを基礎として平和条約交渉を加速させることでプーチン大統領と合意をいたしました。
　ただ、これは、合意といいましても、どう協議を進めるかということで合意をしたわけでありまして、最終的にこの問題を決着して平和条約について合意をしたことではないということでありまして、これまでの、こういう方向で協議を進めますと。
　また、シンガポール合意以降も、平和条約の締結に向けて、首脳間、外相間、さらには次官級で交渉を重ねてきておりますが、交渉はまさに、まとまったということではなくて、これからまとめていかなくちゃならない、こういう段階でありまして、じゃ、どう交渉を具体的にやっていくのか、その進め方とか内容、これは外交の機微にかかわる問題でありますので、その点は御理解いただいた上で、平和条約交渉の結果、これが出ましたら、国会の場でしっかりと説明をさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_030</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　方向転換をした、また、プーチン大統領の発言を読み違えた、こういうことではないと理解をしております。
　まず北方領土、これは我が国が主権を有する島々でありまして、この立場に変わりはございません。そして日ロ間では、一九五六年の共同宣言以外にも、一九九三年の東京宣言、そして二〇〇一年のイルクーツク声明を始め、これまで多くの諸文書や諸合意が作成されておりまして、これら全ての諸文書や諸合意を踏まえた交渉を、まさに今行っているところであります。
　ただ、そこの中でも、先ほど申し上げましたが、一九五六年の共同宣言、これは両国の立法府が承認をし、両国が批准をした唯一の文書でありまして、現在も効力を有しているわけであります。そして五六年の共同宣言の第九項、ここには、平和条約交渉が継続されること及び、御指摘いただきましたように、平和条約締結後に歯舞群島、色丹島が日本に引き渡されることを規定をいたしております。
　ただ、この前段の部分、平和条約交渉、これにつきましては、従来から説明してきているとおり、平和条約交渉の対象というのは四島の帰属の問題であるというのが政府の一貫した立場であります。
　したがいまして、一九五六年共同宣言を基礎として平和条約交渉を加速させるとの合意は、領土問題を解決して平和条約を締結するという従来の我が国の方針を何ら転換するものではございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_038</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、八項目の協力プラン、この中は、御案内のとおり、エネルギーであったりとか医療の分野であったりとか、我が国がすぐれた技術を持ちながらロシアとの関係で補完的な協力ができる、これによって日本とロシアの関係を深めていく、こういったプロジェクトでありまして、これはモスクワに行ったときに少し、この中の極東の案件、じっくりラブロフ外相とも、また、向こうの担当大臣とも話をしてみたいと思っておりますが、どちらかといいますと、北方四島で展開されるものではありません。
　それに対して、この共同経済活動、これはまさに北方四島において行われるものでありまして、それぞれについては政府一丸になって取り組んでまいりますが、外務省を窓口としつつ、エネルギーであったら例えば経済産業省であったり、それぞれ関係する省庁があるわけでありますから、そことも連携をとりながらやっていくということになりますし、共同経済活動、五つのプロジェクトがあるわけですが、海産物の共同養殖プロジェクト、当然これは水産庁が中心にならないとできないわけでありますし、また、温室野菜、これをつくるとなると農水省になってきますし、ごみの減量ということになりますと経産省、さらには環境省、これを絡めてしっかりと進めていきたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_040</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　法的課題とおっしゃられました。法的側面に関する課長級の作業部会のことだと思いますが、同時に、人の移動の問題、これも非常に重要な問題だと思いますが、いずれにしても、これまで三つの作業部会で、これで議論を進めてきたわけでありますが、今月六日に行いました次官級会議で、この三つの作業部会をまとめて、包括的、局長級の作業部会を立ち上げることで一致をしたところであります。
　そして、十一月の六日、同日に早速この局長級の部会、これを開催いたしまして、共同経済活動のプロジェクトの実施に係る法的な課題も含めて、これまでの議論を踏まえて意見交換を行いました。
　今月二十二日の日ロ外相会談においても、この共同経済活動の本格事業化に向けて、この作業部会、議論を進めることで、加速することで一致を見たところであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120003895X00320191127_042</speechID><issueID>120003895X00320191127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>200</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2019-11-27</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　基本的な考え方は全く一緒だと思っております。
　ですから、まさに、このプロジェクトの内容だけではなくて、人の移動、そして法的側面に関する具体的な検討を進めたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120003895X00320191127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120003895X00320191127/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
