<data><numberOfRecords>2825</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1201</startRecord><nextRecordPosition>1301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_008</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ボイストレーニングはありません。ないです。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_010</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今日は、改めて、須藤元気先生からこうやって御質問いただいて、私も格闘家時代の須藤先生の御活躍など本当に華やかで軽快なお姿を拝見していたので、今日は大変光栄に思っています。
　海の家でバイトをしていたということでありますが、私の地元の横須賀の海の家でなかったことは残念でありますが、同じ海を愛するということは共有をしている認識で、この海洋プラスチック問題、大変胸の痛む、そしてこれからの次の世代に向けて、必ず我々の世代で解決に向けた大きな一歩を記していかなければいけないと考えています。
　特に、このまま我々、世界中で何もやらなければ、二〇五〇年、三十年後の海は魚よりも海洋プラスチックごみの方が多くなってしまうという衝撃的な予測、そしてまた、このまま気候変動を手を打たなければ、今から八十年後の二一〇〇年には何と日本の砂浜の九割がなくなる。私は、生まれ育った町が横須賀ですから、今から八十年たったら横須賀、三浦含めて、三浦半島から砂浜がなくなるのかと、それを想像するとちょっと言葉もありませんね。砂浜のない日本列島って想像できませんよね。こんな日本を残すわけにはいかない。
　だからこそ、このコロナからの経済社会の再開に当たって、海洋プラスチックなども含めて、気候変動の歩みを両立をさせていく、そういったことが不可欠だと、そんな認識でいます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_012</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　海洋プラスチックごみ問題の解決には、国際的な課題、そして国内の対策、そういったものの両面が不可欠だと思っています。
　国際的なものにつきましては、日本は３Ｒ、リデュース、リユース、リサイクルですね、この取組を率先して進めて世界に発信してきました。そして、昨年の大阪のサミットで大阪ブルー・オーシャン・ビジョン、これを世界に対して協力を呼びかけて、当時、Ｇ20ですから二十か国でありましたが、今では、私も去年のスペインのマドリードでＣＯＰの場で多くの国にこの賛同を呼びかけて、今ではその二十か国から更に増えて約六十か国ぐらいですかね、そこぐらいまで広がっていると思います。そういった取組を更に広げて、国際的に海洋プラスチックごみを削減をしていくその機運を決して減ずることのないようにやっていくと。
　ちなみに、今度のＧ20の議長国はサウジアラビアであります。このサウジアラビアがこの海洋プラスチックの問題に対して引き続き、日本から議長国のバトンを受ける形で、高い意識で取り組んでいただけるように今連携も深めておりますので、こういった場もしっかり活用していきたいと思います。
　そして、プラスチックの代替素材、この転換なども必要ですので、こういったことが進んでいくような革新的な取組を日本からも生み出して世界に広めると、こういったことが必要だと思います。
　また、国内の対策についても、やはりこの問題を自分事として考えていただくと。今まで日本はこのプラスチックのごみを中国にも輸出をしていました、東南アジアにも。しかし、中国がもうこれ以上プラスチックごみを受け入れませんと。ですから、日本は今それを外に出せない状況になっていて、いかに国内での循環型の体制を整えるか、こういった大きな課題を直面をしています。
　そして、今年、もう既に多くの企業が取り組んでいますが、レジ袋の有料化、こういったことを通じて一人一人に、このレジ袋自体は全体のプラスチックの総量からすればもう数％にしかすぎませんが、やはり身近なところからこのプラスチックをいかに減らせるところは減らす、そして後世に対して責任のあるライフスタイルを築いていく、そんなきっかけとして今年、重要な年でありますので、この取組も進めていきたいと思います。
　私は去年、大臣に就任した直後に、以前お会いをしたニュージーランドのアーデーン首相とも日本に来られたときにお会いをしてこの話をさせていただきました。ニュージーランド・アーデーン首相も、このレジ袋の取組から始めるというのは人の意識を変える面でも非常に有効な手だと思うと。
　こういったことは世界中で取り組まれています。日本はむしろ後発組ですので、今年、そういったことがしっかり国内の一人一人の意識につながって、地球に責任ある暮らしをするには少しぐらいの手間は楽しもうと、それぐらいの価値観の転換へとつなげていければと考えています。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_022</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先ほどもブルー・オーシャン・ビジョン、そしてまたそこに賛同してくれている国の数が、Ｇ20、二十から約六十に、三倍に今増えているというお話をさせていただきましたが、まあ三倍に増えたといっても世界の全ての国からすればまだまだ少数でありますから、六十でここまで三倍に増えたとこれを満足することなく、これをまさに地球規模で取り組まなければ絶対に解決不可能な課題でありますから、これからも更に賛同してくれる国の数を増やし、そしてまた共に手を携えて、実態把握、そして、元々、このプラスチックが海に流れ出る、この元栓を閉めないと結果的には解決しませんから、その元栓は何かといえば、まさに我々人間の経済社会活動、ここが根本的に、この経済社会の在り方が、大量生産、大量消費、大量廃棄、こういったことから変わっていかなければ、私はこの問題は解決できないと思っています。
　ですので、このコロナからの経済社会の活動の再開に当たってどの道を選ぶのか、経済をとにかく戻さなきゃいけないから環境のことはおいておいて経済ばかばか吹かすんだと、こんなことは絶対あってはならないと、その持続可能な道に行くことが今後の社会にとっての不可欠な道なんだという理解を、また思いを共に共有できることも現時点で物すごく大切なことだなというふうに考えています。
　日本としては、昨年もこのＧ20の後に十月にフォローアップ会合を開催をして、そしてまたこれからもその機運がしっかりと維持されるように、また高まっていくように、大阪ブルー・オーシャン・ビジョンを作り上げた当事者、議長国としても積極的にリーダーシップを発揮していきたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_024</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　日本は、高度なリサイクル技術や廃棄物発電技術のほか、国、地方公共団体、事業者、国民が連携してきめ細かい廃棄物管理の制度を有しています。また、海洋プラスチックごみ問題解決の基礎になる、今、須藤先生が触れられた実態のデータ、このデータを把握するためのモニタリングの手法についても知見と経験を積み重ねているところです。このような日本の優れた環境技術や制度を途上国と共有することで、海洋プラスチックごみ問題の世界規模での解決に日本は貢献できると考えています。
　具体的な地域としては、まず世界の中で最も海洋プラスチックの排出をしていると思われている中国。この中国との間で、昨年十一月に開催した日中韓三か国環境大臣会合を契機に、海洋プラスチックごみのモニタリングや政策対話に関する情報交換などの協力を一層深化をさせていくと、そういったことで合意をしました。
　そして、ＡＳＥＡＮの諸国などに対しても、昨年十月に日本の主導によって設立をされた海洋プラスチックごみナレッジセンターなども活用して、プラスチックの３Ｒや廃棄物の適正処理に関する日本の経験や技術を紹介するとともに、計画策定、モニタリングなどの対策を支援をしていく。また、個別のＡＳＥＡＮの各国に対しても、タイ、ベトナム、ミャンマーなど、佐藤副大臣、八木政務官、加藤政務官が直接議論をしまして、この分野での具体的な協力関係を構築をしてきました。
　こういった各国との緊密な連携をしながら、日本の強みを生かして、グローバルでの海洋プラスチックごみ問題の解決に貢献していきたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_026</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今、須藤先生からは塩村先生の思いを代わって述べられましたが、塩村先生始め、自民党の先生もそうですが、超党派の議連の方々からこの前、大臣室にお越しをいただきまして、その場で動物愛護議連からの要望書を私も受け取りました。
　今回、こういったことを受け取りましたが、まず動物愛護管理法の改正について、改正に携わった議員の先生方の御尽力のたまものですから、飼養管理基準については、先日いただいた先生方の御要望も含めて、様々な関係者からの声を幅広く聞いて検討を進めていきたいと考えています。
　そして、業界寄りになっているんじゃないのかと、そういった御指摘がありましたが、一般論で申し上げると、何かこういう規制の話になればあらゆる業界がそれを避けようと嫌がります。しかし、そういったことを判断のベースにすることはありません。動物愛護の精神にもとることのないように検討を進める方針でありますから、そこは改めて申し上げておきたいと思います。
　飼養管理基準を具体化することによって、事業者に対して適切で明確な行動指針を与えるとともに、不適切な事業者には改善を促し、改善の意思がなければ登録を取り消すといった自治体職員による指導監督の実効性を確保することができると考えています。自治体が明確に指導監督できるという観点から、ケージの大きさや従業員の数、繁殖年齢の上限など、数値化することが望ましい基準の数値化を検討していきます。
　一方で、ケージの床の構造や環境管理の基準などについては、様々な飼養状況を考慮する必要があることなどから、必ずしも数値だけにとらわれずに、合理性のある基準を幅広く検討していくことも重要であろうと考えています。
　公布二年後ですから、二〇二一年、来年の六月まで、この本規定の施行に向けて、超党派議連の先生方にいただいた御要望の趣旨も参考にさせていただいて、基準の具体化が動物のより良い状態の確保につながるように、引き続き総合的な観点から検討を進めていきたいと考えています。
　なお、今日のお配りしていただいた資料はもう見るのもつらいですね。こんなことが許されることがないようにしないと、そしてそれは、本日後ろにお座りになっている尾辻先生が会長でありますから、これ超党派で、こんなことがあってはならない、共有されている思いだと思います。是非参考にさせていただいて、検討を進めたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_033</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　浜田先生から御指摘いただいた新型コロナウイルス感染症の影響としてのごみの状況でありますが、全国規模の営業や外出の自粛要請によって、例えば東京都二十三区におきましては、今年四月の事業系ごみの排出量が年度比で四〇・九％減少している一方で、同月の家庭ごみ、一般ごみの排出量が前年度比八％増加しているという状況です。
　また、廃棄物処理従事者の感染事例としては、神戸市の収集事務所において多数の職員の方々が感染をされたと、引き続き感染経路については調査中だというふうに聞いています。幸い今回、ほかの事務所の職員の方々の応援によってこれまでどおりごみ処理が行われていますが、収集事務所において感染が広がった場合には、自治体のごみ処理に大きな影響が及ぶ可能性があります。
　こうした現場での感染拡大を防止するために、環境省では、廃棄物処理における新型コロナウイルス感染症対策に関するＱアンドＡ、これを作成をして順次更新しています。また、廃棄物の収集運搬作業に従事する職員の方々向けに、作業前、作業中、作業後の段階に分けて留意すべき点を分かりやすくまとめたチラシも五月一日に作成をして周知を行いました。
　加えて、五月十四日には、今後廃棄物処理における新型コロナウイルス感染症対策が適切に講じられ、業務が安定的に継続されるように、環境省の協力の下、廃棄物関係団体において廃棄物処理業における新型コロナウイルス対策ガイドラインが策定をされて、環境省においても必要な感染予防対策の実施について関係者への周知を行いました。
　ほかにも、廃棄物処理業の安定的な継続のためには、処理に従事する方のマスクなどの防護具を確保することが重要であると認識しておりますから、環境省としては、マスクの購入が必要な自治体からの注文の取りまとめ、そして業界団体へのマスクの購入先のあっせん、こういったことも行っています。
　厳しいこういった状況の中でも我々の国民生活を守るために必死にお務めをしていただいている、廃棄物処理に当たっている方々の不安を少しでも解消するように、こうした感染防止策について引き続き分かりやすく周知に努め、廃棄物の処理が安全かつ適正に継続されるように必要な措置をしっかりと講じてまいります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_035</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　この緊急経済対策にも入れました高機能換気設備、これは外と中の空気を単純に入れ替えるというものだけではなくて、この室内の空気を交換する際に新しく取り入れた外気を排気する空気の温度に近づける機能を持っている。そういったものが高機能換気設備だということです。この設備の導入によって、感染症の拡大リスクを低減をしながら冷暖房のロスを抑制して、省エネ、省ＣＯ２にもつながることが期待をされています。これから、今先生言われたように、冷房の利用が増加する夏に有益な設備ではないかというふうにも考えています。
　現在、担当部局に確認をしたところ、事業者から非常に多くの問合せが来ているということであります。改めてこの事業へのニーズの高さがうかがえると考えています。まずはこの事業の速やかな執行に努めます。そして、執行に当たっては、先ほど自己負担のお話がありました、各種融資制度などの支援施策の紹介も行うなど、飲食店などに積極的に導入いただけるように政府一丸となって支援をしていきたいと考えています。
　また、御指摘のとおり、飲食店などが三密対策をしっかりやっても、消費者の方にそれが伝わらなければお客さんが戻ってこないんじゃないかと、そういったことはあると思います。ですので、今回の事業では、この高機能換気設備などを導入した飲食店などの事業者の協力を得ながら、ナッジ、これを活用して、三密対策に取り組んでいる事業者であることを消費者にお知らせすることが利用者の増加につながるのか、こういったことについても検証を併せて実施をして、その検証結果を世の中にもしっかり周知をすることによって設備の導入効果、こういったことを最大限引き上げていきたいと考えています。
　先生がおっしゃったように、ここはしっかり三密対策やっていますと、これが分かりやすく外に向かって伝わるというのは一つのアイデアだと私も思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_037</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まさに浜田先生おっしゃるとおり、今回のコロナを受けて海外での調達などが滞って、サプライチェーンを再編をしようと、そして国内に生産拠点をもう一回置こうと、そう考える企業などが出てくることも想定されます。
　そういったときに、太陽光発電、この設備の導入を後押しをして、結果、気候変動対策、そしてますますこの再生可能エネルギーの主力電源化ということにも資するように、こういった補助事業を今回入れたわけであります。この事業によって、太陽光パネルについては全国で七百か所程度、そして、合計で八万キロワット程度の発電能力の導入を想定をしています。
　一方で、環境省では、これまでも企業による再エネ目標の設定支援や、環境省自身が再生可能エネルギー一〇〇％を使うというＲＥ一〇〇化、これを十年間でやりますから、こういったこともますます、この年度は八つの施設、新宿御苑も含めて再生可能エネルギー一〇〇％導入しますが、これを更に広げていって再エネの需要拡大を進めているところでありますから、こうした取組の中でも今回のような太陽光発電の導入モデルや事例について広げていきたいと考えています。
　今回の新型コロナの感染症を踏まえて経済社会の在り方は大きく変わっていくと考えられますが、持続可能で強靱な、レジリエントな脱炭素社会の構築に向けた流れが今の世界の潮流であることには変わりはありません。事態の終息後に反転攻勢を進めていくに当たって、脱炭素社会への移行も推進するという観点は重要でありますから、こういうような政策実現に引き続き全力を尽くしていきたいと考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_039</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ＮＤＣを三月末に提出をしたと、この思いは、できる限り世界に対して日本が気候変動を前向きに、より野心を高めて取り組んでいくという決意を疑いなく、誤解なく伝えるため、そのための調整に汗をかいた結果です。
　昨年のＣＯＰ25が十二月にありました。あれから温対計画の見直しの作業を、国内のこれ手続ですけど、そういったことに向けてできる限り早くこのＮＤＣを出したいというような、そういった思いも調整の中で持っているプレーヤーもいました。しかし、私は、早く出すことよりも大事なことは正確なメッセージを発信することであると、そういう思いから、できる限りその中身にこだわって調整を続けてきた結果、当初より遅れる形になりましたが、三月ということになりました。
　ここで重要なのは、この一回で終わりだということではないということであります。次のＣＯＰ26、まだ正式にいつかは決まっておりませんが、そのＣＯＰ26までに、今回の三月に出したＮＤＣに加えて追加情報を提出をする、そういったことを明確にしておりますし、更なる野心的な削減努力を反映した意欲的な数値を目指すと、これも明記をしてありますので、まさにこれから温対計画の見直し、そしてまたコロナを受けて相当世の中変わっていますから、こういったこともどのように反映をして、更なる努力を形としてもつなげていくのか、まさにこれから問われていると考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_041</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　浜田先生の思いと私の思いは全く同じだと思います。
　本来であれば、国内の調整の様々なプロセス、そういった中で、時に国内の調整などに頭が行っちゃって国際社会がどう見ているかを置き去りにするという傾向があります。そんなことが決してあってはならないという思いと、一方で、温対計画の見直しのプロセスなどを進めたいという、相当多くの省庁が絡むので、この政府内の調整プロセスを早くやりたいというそういった思いと、そういった中でどのようなバランスを取るのかというのがまさに政府内調整です。
　だから、私からすると、三月まで、何とかこういった思いを関係者にも理解をしてもらって三月までよく遅らせられたというのが率直なところで、仮にこれが、ここまで努力をしなければ、追加情報を次のＣＯＰまでに出すということさえも入らなかった可能性が相当に高いというふうに思っていますので、浜田先生の思い、私も共有していますので、まさにこれから、このコロナを受けても相変わらず淡々と今までどおりの積み上げをやると、そういったことではなくて、しっかりとこのコロナの変化を見据えて、引き続きこの温対計画の見直しのプロセスはやりますが、あわせて、この変化をどう受け止めるか、これは非常に大事なことだと思っていますので、そこを忘れずに、事務方にもしっかりとそこを置き去りにすることのないように指示を出したいと思っています。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_045</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　毎回、浜田先生には大変有益な資料も提出いただいて、ありがとうございます。
　この排出係数、先生の資料、右側見ましても、おっしゃるとおり、様々ばらつきあります。この中も、資料の方には書いておりませんが、じゃ、この会社名三十六社出ていますが、どれだけ再エネに力を入れているかというのもまた私は見ていかなきゃいけないなと思っています。
　ですので、この排出係数を低く抑えるというだけではなくて、いかに再生可能エネルギー一〇〇％メニューを販売しているか、こういったことなどもしっかりと見ていきながら、環境省は新宿御苑などで、もう今年度から八つの施設を再生可能エネルギー一〇〇％の調達を決めていますので、こういったところを私としても周知を、発信を後押しをしていきたいというふうに思います。
　そして、再エネの導入に積極的な小売電気事業者の取組を後押しをして、今、日本政府全体になって再エネの主力電源化に向けていくわけですから、こういった主力電源化に資するような発信もしていきたいと考えています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_048</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　五月十四日、総理から第二次補正予算の編成について御指示はありました。
　環境省としては、まさに打つべき施策を打つべきタイミングで打つと、そういう考え方でやっていますので、緊急経済対策第一弾、あそこで、是非御理解をいただきたいのは、あそこで最優先をしたのは何かというと雇用です。とにかく、環境省所管をしている中でいうと、大きな事業でいうと廃棄物、そしてもう一つは国立公園、これが二つ大きな今業界といいますか。
　そのときに、最も雇用の心配をされていたのは国立公園周りの観光関係の事業者の皆さんです。反転攻勢と言われても、反転攻勢がいつ来るかも分からない。そして、インバウンドにかなり依存していた国立公園などは、もうインバウンドなんていつ戻ってくるか分からない。そして、もう一回観光でといったときに、どれぐらい戻っているかも見通しが立たない。もうそこまで生き延びられるかどうかという切実な声を私も、直接ウエブで全国の国立公園各地とつないで、そこで事業者から直接ウエブを通じてヒアリングをしました。
　それを受けて、今回、緊急事態、緊急経済対策の中には約一千人ぐらいの雇用の維持確保につながるような観光に対する対策も打ちました。こういったことを最優先をしたということは、是非、環境省として雇用対策やるのは大変異例ですけれども、とにかく雇用を守らなければいけない、これが最優先になりました。
　その上で、今後どういうタイミングでどのような施策が必要なのか、しっかり見極めて、今がそこじゃないだろうということがあってもいけませんから、そこはこの第二次補正予算も相当柱がある程度限定されている中ですから、タイミング等しっかり見極めて、必要なタイミングで対策は打っていきたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_050</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　自宅療養の場合、新型コロナウイルス感染者の使用したティッシュやマスク、こういった廃棄物が排出されることになりますが、適正に処理をされていれば廃棄物を介して新たな感染をもたらすおそれはないというふうに考えています。
　ただ、現場の廃棄物を収集、運搬する作業員の方が不安に思われる、そういったリスクを感じておられる、これもまた事実だと思いますので、私からも先日、しっかりこれは国民の皆さんにお伝えしなければいけないということで、出すときは封をしっかり縛っていただくこと、そして満杯にせずにある程度余裕を持って、そしてまた空気を抜いて出してもらいたい。そうしないと、パッカー車に巻き込んだときに空気が入っていると破裂して、それがまた飛散をする、そして収集員の方にリスクになる。こういったことがあってもいけないので、こういったことをしっかりと徹底していただくような御協力、これはお願いをしています。
　ごみの捨て方についてもチラシを作成をしていますし、ＳＮＳなどでも周知を行いました。さらに、廃棄物処理におけるコロナに関するＱアンドＡの作成やチラシの更新も随時行っていますので、引き続き関係の団体などにも御協力をいただきながら感染防止に努めていきたいと考えています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_052</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　片山先生の御指摘のとおり、しっかり先生がお住まいのマンションにも届くように改めて周知の強化、徹底はさせたいと思いますし、この書きぶりだったり発信の内容、これについてもより正確に御協力をいただきたいようなことが伝わるような在り方というのは、今後もそのときそのときに応じて変えて、また改善をしなければいけないというふうに考えています。
　ペットボトルなども、自治体によっての対応が違うところもあったりもする中で、どのように一律にこういったチラシや周知をやるかという課題はあると思います。ですので、そこら辺どういう工夫ができるか、これからも発信すべき内容をよく考えていきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_054</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まさに我々緊急事態の中でステイホームという形でおられる中でも、廃棄物処理業に当たる皆さんは外で、現場でお仕事されています。その皆さんのいかに感染のリスクを下げるか、安心してお仕事をしていただける環境を整えるか、これ、環境省としても非常に重要なことだと考えていますので、先生から御指摘をいただいたＱアンドＡ、そしてまたガイドラインの周知、そして現場での感染防止の徹底、こういったことを図っております。
　そして、先生からは、そういった現場で対策が徹底されているのか、こういったことを確認しているのかという話でありますが、現場が今どういう状況になっているかという現場の把握、実態の把握というのはしっかりと努めたいと思います。環境省としても、その処理業の、廃棄物処理業の皆さんが安定的に安心して従事していただけるように、やはりマスクなどの防護具、これをしっかりと確保するということが重要であると認識していますから、マスクの購入が必要な自治体からの注文の取りまとめとか、業界団体へのマスクの購入先のあっせんなどもしっかりとやってまいります。
　今後もしっかりと実態を把握していきたいと思っています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_056</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　片山先生御指摘のとおり、この対応というのはまさに新型インフルのガイドラインを準拠した形でやっていると。ただ、先生おっしゃるとおり、このコロナによって新しい知見、そういったことなどが得られているのも事実でありますから、この新たな知見などの収集に努めて、必要に応じて新型インフルエンザ対策に関するガイドラインを見直すことも含めて、追加的な対応を検討していきたいと考えています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_058</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今、自治体の廃棄物処理事業、これを安定的に継続するために、危機管理体制や感染防止策、事業継続に必要な人員及び物資の確保などをあらかじめ検討することは非常に重要であります。
　環境省では、市町村に対して、一般廃棄物の処理における感染防止等の徹底を求めるとともに、廃棄物処理事業継続計画を作成する際の参考として、新型コロナ感染症に関する事項を追加した作成例を周知をしました。
　環境省としては、感染症が蔓延するような状況になっても一般廃棄物の処理が滞ることなく処理されるように、今後とも、市町村に対して事業継続計画を策定することの重要性を周知するとともに、策定を促していきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_060</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先ほど浜田先生への答弁でも、東京は例えば四〇％ぐらい事業系は減っているという話もさせていただきましたが、今、片山先生からも、兵庫の方でも約四割という話が今ありました。このように、廃棄物処理業者、特に事業系、経営に影響があるというふうに認識しています。
　そのため、中小企業の廃棄物処理業者向けに、セーフティーネット保証などの金融支援の措置、雇用調整助成金の特例措置や相談窓口の情報を紹介するといった対応を取っているところです。
　今後も、しっかりと自治体、業界団体など関係者と十分にコミュニケーションを取って、新型コロナが廃棄物処理業者の経営に与える影響を注視して必要な対策を講じていきたいと、そう考えています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_062</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　そうならないように、しっかりと環境省努力しなきゃいけないと思っています。
　この前、経済対策もありましたが、そこに、今後、脱炭素社会への移行をこの経済社会の回復とともに進めていくということもしっかり入れてあります。ですので、ヨーロッパなどは今、グリーンリカバリーという言葉とか、またグリーンリスタートとか、そういった言葉が使われていますが、私は、日本にとって今必要なのは、経済社会活動の再開に伴って新たに経済社会を再設計していくリデザインという発想が不可欠だろうと思っています。
　そして、今、結果的にＣＯ２が減っていますが、これは間違いなく喜ばしい形でのＣＯ２削減ではありません。そして、このＵＮＥＰのレポートで、パリ協定の一・五度目標、若しくは二度目標とありますが、二〇五〇年前後にＣＯ２排出量を正味ゼロ、脱炭素、これをするためには毎年七・六％ずつＣＯ２排出量を減少させていく必要があるということですから、今これだけ経済産業活動が止まって、それでＩＥＡが八％と言っていますので、いかにこの目標達成が野心的なものか、大変高いハードルかが分かると思います。
　ですので、ここに向けて、しっかりと歩みを止めることなく脱炭素型の経済社会に移行をすることが今のタイミングにとって物すごく重要だと、経済を最優先させて環境がおろそかになることのないように、しっかり環境省としても取り組んでいきたいと考えています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_066</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　御丁寧にこの環境省が作成した二一〇〇年未来の天気予報を御紹介いただいて、まず感謝を申し上げます。正直言って、この反応としては、二一〇〇年の天気予報なんか言われたってぴんとこないよという、そういった反応も私の耳には聞こえていたので、逆に非常にいいと山下先生から言っていただいたことは励みになりました。是非先生からもこれを周りにも広げていただきたいと思いますが。
　先生に御紹介いただかなかった内容の中には、例えば、一・五度目標が達成できない場合には夏の熱中症などで国内死亡者数が一万五千人を超える、そして米の収穫量や品質が悪化する、まあこれなどは既に感じておられる農家さんもいると思いますが、そういったことも紹介をしています。また、冬にスキー場がオープンできないとか言っていますけど、これなんかは、いや、もう既に雪不足でオープンできないよと、こういう状況もありますので、私としては、二一〇〇年どころかこれは相当前に起き得る可能性もある、そういった状況だと思います。
　いいコンテンツを作って、気候変動の危機というのはコロナの前から存在した危機ですので、これに着実な取組をしようと、そのことが経済社会をより良く、持続可能に、そして強靱にしていくんだという思いを共有できるように、環境省、全力となって取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_068</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　この石炭の問題というのは、恐らく私が大臣に就任するまでここまで大きな政治課題として議論されることが余りなかったと思います。それまで日本の中のエネルギー政策の議論は、特に原発事故以降は原発ですから。しかし、国際社会は、気候変動対策の中で最大の注目を浴びているところは石炭火力であります。
　そういった観点からすると、あのＣＯＰ25以降、国内でも国会でもここまで、さあ日本は石炭火力どうするんだと、こういう議論が今高まりを見せていることは次のフェーズに向かう上で必要不可欠なところだと思うので、私は良かったと思っていますし、まさにその中で日本が具体的なアクションを示していかなければいけないと思います。
　そういった中でも特に、私としては、日本が今国際社会からの批判が浴びている一つ、これは石炭火力の輸出に対しての公的支援を付ける付けないという話。こういった中で、今関係省庁で見直しに向けた議論を始めたところでありますし、環境省としても、その検討会を動かして、正式に取りまとめもほぼ済んでいるところであります。まさにこれからが各省調整です。その各省調整の中で土台を共有した中でいかに前向きな一歩を踏めるかどうか、引き続き最後まで全力の調整の努力をしたいと考えています。
　また、先生から御指摘のあった新設の石炭火力をどうするか、こういったことについては、二〇三〇年、二〇一三年度比二六％カットというこの目標、これと整合した道筋が描けているべきです。これまでも、環境アセスにおいて経産大臣に対して、二〇三〇年の目標と整合した道筋が描けない場合の事業実施の再検討などを含む厳しい意見を提出してきましたので、今後も厳しい姿勢を取っていきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_070</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　山下先生には、私の地元を絶賛をしていただいてありがとうございます。そして、地元の市民の皆さんがローカルな視点だけではなくてグローバルな視点も持っているということは、横須賀というのは、ペリー来航を含めて開国の地横須賀ですから、そういうグローバルな視点が育まれていることも横須賀の歴史とも無縁のところではないだろうと思います。私も誇りに思います。
　そういった中で、まさに横須賀だけのことを考えてはいけないだろうということも同時に思います。この地球規模で取り組まなければいけない気候変動の中で、仮にですよ、横須賀だけ石炭火力をなくしてこの地球規模の課題を解決できるのかというと、そういうことでもありません。
　大臣としてやるべきことは、横須賀だけのことを考えることではなくて、まさに地球規模の課題をどのように地球規模で捉えて前に進めていくのか、日本全体としてどのようにやるのか、こういった全体を見た政策を遂行していくというのは非常に大事なことだと思いますので、地元の方の思い、そのことを受けながらも、全体を見てしっかりと確実に脱炭素を進めていく、そこを御理解いただきたいというふうには思います。
　改めて言いますが、石炭の新規、これについては引き続き厳しく臨んでまいります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_072</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、石炭火力に関する環境省としての基本的な考えは、これは改めてになりますが、長期戦略にあるとおり、石炭火力を含む火力についてその依存度を可能な限り引き下げること、これが環境省としても基本的な考えです。これによって温室効果ガスの排出総量の削減を図って、究極的にはカーボンニュートラル、すなわち脱炭素社会を実現をする、これ基本的な考えです。
　そして、今先生から御指摘あった温対計画の見直しについては、長期戦略で示した大きな方向性を具体化させつつ、発電部門に対する取組については、エネルギー政策を所管している経産省とは緊密に連携を図りつつも、地球温暖化対策を所管している立場から、環境省として主張すべきことは主張していきたいと考えています。特に、環境省においては、再生可能エネルギーの主力電源化、これに向けて重点的に取り組んでいることを踏まえつつ、政府内の見直し作業を主導的に進めていきたいと考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_074</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　山下先生から今三つ御提案がありました。
　一つ目が、コロナ後の経済社会システム、これを転換する中で、気候変動対策、これをしっかりと入れ込むべきだと。これは、さっき片山先生の御質問の中でもお答えをしたとおり、そのことまさにそのとおりだと思います。これをおろそかにして経済社会活動の再開で環境がおろそかになってはならない、これを間違いなくしっかりと入れていきたいと思います。そして、この前の緊急経済対策の本文の中にも、我々の主張のとおり、この中に脱炭素社会への移行を進めるということもちゃんと明記をしてありますので、これがぶれることがないようにしたいと思います。
　そして、二つ目に、先生から、取組を進めるに当たって市民の参加の重要性、これも御指摘をいただきました。これも、先生御指摘のとおり、市民の意見を反映させる機会を設けるとともに、計画に掲げられる取組を進めるに当たっては、国民の価値観、そして行動の変容をどのように脱炭素型に根付かせていくかという観点も重要でありますから、この計画に盛り込むべく、そうした観点も計画に盛り込むべく検討を進めていきたいと思います。
　最後に、三つ目が二〇三〇年の削減目標の上積み、こういった御指摘もいただきましたが、ＮＤＣにおいては、二六％の水準にとどまることなく中期、長期の両面で温室効果ガスの更なる削減努力を追求していくということを明記をして、その後の削減目標の検討は更なる野心的な削減努力を反映した意欲的な数値を目指すと、これも明記をしてありますので、次のＣＯＰ26までの間に追加情報をしっかりといいもので提出できるように最大限の努力をしてまいります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_076</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先生が御指摘いただいた気候非常事態宣言、これは世界的に宣言の取りまとめを行っているＮＧＯ、クライメート・エマージェンシー・デクラレーション、これによれば、本年に入り宣言を行う国、自治体等が増加した結果、現在十一か国、約千四百九十の自治体等の宣言が登録をされているが、既に各国で行われた気候非常事態宣言は、このＮＧＯの取りまとめを見る限り、国レベルでは主に議会により行われているものだというふうに承知をしています。
　なお、先生からは、自治体の二〇五〇年の脱炭素宣言、ゼロカーボンシティをお触れいただきましたが、私が大臣就任したときは四自治体、それが今九十一自治体、そして、当初二千万人程度の人口規模レベルが、今は六千二百万人を超えている、ほぼ過半数まで来た。
　この後押しを私が力を入れて取り組んできたのは、まさに気候非常事態宣言は、国会という議会が行われるものかもしれませんが、環境省として、できる限りの、この気候変動に対する危機感を共有する、取組を加速する後押しとしてできること、この自治体とともに歩む、こういった思いの表れとして御理解いただければ大変有り難いと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_081</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　鳥居局長から答弁あったとおり、今は現場の負担がこの緊急事態緩和されていない地域もある中で大変ですので、そこはしっかりとおもんぱからなければいけないと思いますが、そういった状況が少し改善をされたときには必ず実態調査を文科省と連携する形でさせるように、私からもしっかりと見ていきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_083</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　環境省の働き方改革、またテレワークなど、触れていただいてありがとうございます。
　やはり、国民の皆さんに七割、八割、御協力をお願いしている中で、我々霞が関からできることはやらなければいけないという思いで、必ず達成しようという職員一丸となった協力の下に、七割以上の出勤回避、そしてまた五月には八割出勤回避を実現をしたときもありました。
　私も、今日のこの質問を受ける前にはレクをやりますけど、この答弁レクを、昨日ずっと家でこの答弁レクもやっています。ほとんど出勤することはありません。そして、私の家にも四か月の息子がいますので、まさにレク中に子供の泣き声がしたりと、私が見ているときもありますから、職員の中でも、未就学児を見ながらテレワークをしなければいけない環境の職員の気持ち、そして、時にはそれが必ずしも仕事の生産性という部分においてどうなのかという思いを持っている方がいることも想像付きます、想像ができます。
　ですから、今このときに必要なのは、大切なのは、感染リスクをいかに下げて、一致団結して早く、東京も含めて首都圏、自粛の緩和、緊急事態の解除に向ける結果を出せるか。その中では、より寛容に、柔軟にそういった状況を見ていく対応、これが霞が関にとどまらず民間企業も含めて社会全体に問われることだと思うので、環境省はそこをしっかり、寛容な思いで温かく見ていきたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_087</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今の御質問にお答えする前に、うちの環境省の職員の負担軽減のためにも、この質問のレクをオンラインで寺田先生にはやっていただいたことを心から感謝をしたいと思います。
　間違いなく、国会対応というのがオンライン化できない最大の要因の一つというのは間違いないと思います。それとともに、やはり質問の通告が深夜に、また夜遅くなっていることによってそういう職員が遅くまでの出勤をせざるを得ない状況もありますので、個々の先生方、早くやっていただいている方、またそうではない方ありますが、先生が言うとおりであろうというふうに思います。大変有り難く思います。ありがとうございます。
　そして、オンラインでの外部との有識者とのミーティングなども積極的にやっています。もちろん私も、外国の大臣とのバイ会談も今オンラインでやっています。そして、このオンラインでやるいいところは、ミーティングのセットアップがしやすいですね、実際に直接会わなくていいわけですから。そしてまた、職員の負担も相当軽いと思います。もうほとんど紙も使いませんし、そういった部分にとっては非常にいい。
　それと、今役所の中でのディスカッションも、私は自宅から、そして職員も自宅から、中には勤務している方もいますが、いずれにしても集まることなくやっていて、この前、省内の議論では、ウエブ上で参加人数九十七名参加してオンラインでのミーティングをやりました。私も参加、次官も参加、局長、そして若手、ここまで世代を超えて参加をできる形は、恐らくリアルなフェース・ツー・フェースのミーティングでは、役所の中ではあり得なかったと思います。
　ですので、このオンラインミーティングの効果の一つは、議論がより部内の中で透明化できる、共有できる、こういったことの利点は間違いなくあるだろうと、そういうふうに思っています。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_089</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先日、衆議院の環境委員会でも同じような点について質疑をさせていただきました。今回、このコロナウイルスというのは、やはり改めて、人間とそしてまた自然、動物、そういったものの関係性が問われている、そういった一つの機会だろうと思います。
　あした、五月の二十二日は生物多様性の日でもあります。今、生物多様性というのもこのコロナウイルスとの関係でも盛んに論じられるようになってきたときに、生物多様性、気候変動、そしてコロナウイルスからの経済社会の再開、こういったものをしっかり一体となって捉えて、より持続可能な、強靱なあるべき社会をどのようにつくっていくか、そういったことが非常に重要であろうと考えています。
　私としても、あした、この生物多様性の日を捉えて、国際社会に対してのメッセージも発出する準備を整えております。そしてまた、あしたも記者会見もありますから、そういった場でもこの生物多様性についての私なりの考え、環境省の取組、しっかりと発信をしていきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_091</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まさに新しい経済社会をつくるために、二つ具体的に紹介だけさせていただくと、先ほど片山先生からも国立公園のワーケーションの話がありました。国立公園で働くことが可能となる社会、リモートワークが国立公園からできる、こういったことは、新しい分散型の社会がコロナ後に進んでいく中で私は間違いなく一つの新しい選択肢になると思います。
　そして、もう一つ、今、デリバリーとテークアウト、そしてＥコマース、この需要が伸びています。その中で、この前、今週の記者会見で発表したとおり、これからデリバリー、そしてＥコマースで配送に使うバイクそして車、これがＥＶに、電気自動車、電気バイクに替わっていくための新しい支援をするための事業を公募を開始をしました。
　これから、町中で交換型のバッテリーをバイクや車が交換をして走っていく、そして、ウーバーイーツとかいろいろありますけれども、ああいったデリバリーも含めて、そういう社会が新しい景色として世の中に出てきて、災害があった場合はそこのバッテリーステーションがスマホを充電したり様々な場として活用されていく、こんな分散型の社会を確実に進める事業も入れていますので、一つ一つ積み上げて新たな社会をつくっていきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_095</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ありがとうございます。
　今、間違いなく、環境省の働き方は霞が関の中でも恐らくトップクラスのオンライン導入率と出勤回避率を誇っているだろうと思います。その成功した一つの理由は、コロナが起きる前から相当これに力を入れていたということだと思います。
　私が大臣に就任してまず環境省に指示を出したのは、公用携帯と公用タブレットを用意する、それをお願いしました。そして、レクの資料はまずは公用タブレットにファイルで入れていただいて、それを確認をした上でレクをやる。そうすれば大分レクの時間も削減できます。そして、今までだと、国会があって委員会があれば、その前日若しくはその朝、恐らく九時からの委員会であれば、大臣の出勤は七時若しくは七時半、それで職員の出勤は六時若しくは徹夜、こういった環境は相当変化が起きていると思います。何せ私が役所に行きませんので。
　そういったことも含めて、これで根付いたことを決して属人的なものにせずに組織としてそうなっていくようにしなければいけないと、これも一つの今後の課題だと思います。
　そして、もう一つの大きな課題は、全て政府の、また日本全体としてのデジタル化の改革の遅れのツケが回ってきている、これが根本的な原因として思います。このＩＴに強い人材を霞が関でどのように育てていくか、そしてそのためのシステムや予算の確保、こういったことも相当遅れています。
　ですので、課題は大きくありますが、世界はこれからデジタル化は間違いなく大競争時代が来ますので、ここで遅れたら日本の明るい未来はないと、まずは環境省自ら率先してデジタル化を進めていきたいと考えています。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_101</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今、平山先生から様々食ロスにつながるアプリ、こういった取組の後押しということで御質問いただきましたが、こういった先進的な取組をされている皆さんのことを環境省が優れた事例として紹介をすることなどでより普及を支援しています。
　例えばＫＵＲＡＤＡＳＨＩとかＴＡＢＥＴＥ、こういったサービスありますが、こういった取組、実際に今回のコロナウイルスの影響で販売先を失ってしまった食品、これを食ロスにしない、そういう意味でも重要なサービスでありますし、食ロスの削減をする上でも有効です。例えば、金沢市においては、市と連携してＴＡＢＥＴＥのサービスが展開されるなどの広がりを見せていて、こういったことも環境省はしっかり後押しをしていきたいと思いますし、さらに、こういった連携の取組が拡大をしていくように、環境省としても地方公共団体や関係省庁とも連携をして後押しをしていきたいと思います。
　私も今、地元の農家さんとかでもう販路を失ってしまって、特に今まで頑張ってきて自分で自ら販路を飲食店とかに開拓をしてきた人ほど苦しんでいるんですよね。だから、野菜ボックスといって二千五百円ぐらいで段ボールに入った、とにかく今の時期に取れたものが野菜の品目限定をせずに、とにかくボックスで送っていただければ買いますからという、そういった取組も私自身も活用しています。そういったことがよりネットを通じて、今様々なサービスありますので、こういったことも後押しをしていきたいなと考えています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_107</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　デジタルのことをさっき力説をしましたが、デジタルの活用に加えて、実際の体験、これが本当に大切だと思いますね。
　先ほど私は須藤元気先生とやり取りさせていただきましたが、須藤先生はダイビングをやられて海のプラスチックの問題とかを物すごく切実に思われた。私は学生時代にサーフィンをやっていて、サーフィンやると海の見方って変わるんですよね。波を今まで見ていたのが、サーフィンやると波の崩れ方、これが右からなのか左からなのか、様々海の見方も変わります。そうすると、砂浜も着目するようになります。そして、海の生き物だったり自然のことを考えるようになる。そういった体験から芽生える意識というのは環境問題は非常に大きなことがあると思うので、私は、全ての子供たちに山の、また海の自然との触れ合いを、どのようにその機会をつくっていくのか、物すごくこれから大事なことだろうと思います。
　あわせて、先ほど先生からコンテンツの、ＩＴの関係もありましたが、亀の鼻の中にストローが刺さっているあの映像の衝撃とか、やはり視覚的に訴えるもので芽生えるものもありますので、こういったものは、これからタブレットとかＩＴの中での教育、いろんなことできると思います。
　そういったこと両面をしっかりと後押しをしていきたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114006X00520200521_112</speechID><issueID>120114006X00520200521</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2020-05-21</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ただいま議題となりました大気汚染防止法の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　大気汚染防止法においては、解体工事前の建築物の調査、石綿含有建材の除去作業の実施の届出、除去作業時の作業基準の遵守等の義務を規定しています。今般、前回の改正法の施行から五年が経過したことから、同法の附則に定める施行状況の検討を行ったところ、次のような二つの課題が明らかになったところです。
　一点目は、飛散性が相対的に低いことから、これまで規制対象ではなかった石綿含有成形板などの石綿含有建材についても、不適切な除去作業を行えば石綿が飛散するおそれがあることが判明したこと。
　二点目は、解体工事前の建築物の調査における石綿含有建材の見落としや、除去作業における石綿含有建材の取り残しによって、解体工事に伴い石綿を飛散させた事例が確認されたことであります。
　今後、令和十年頃をピークに、建築物の解体工事は年々増加していくと見込まれ、これらの課題に速やかに対応する必要があります。
　本法律案は、こうした状況を踏まえ、建築物の解体工事に伴う石綿の飛散防止を徹底するための措置を講じようとするものであります。
　次に、本法律案の内容の概要を主に四点御説明申し上げます。
　第一に、これまで規制対象ではなかった石綿含有成形板など、全ての石綿含有建材を規制の対象とするための規定の整備を行います。
　第二に、不適切な解体工事前の建築物の調査を防止するため、当該調査の方法を定めるとともに、元請業者に対し、石綿含有建材の有無にかかわらず当該調査結果を都道府県知事に報告し、また、当該調査に関する記録を作成、保存することを義務付けます。
　第三に、吹き付け石綿等が使用されている建築物の解体工事において、隔離等の飛散防止措置を講じずに除去した者等に対する直接罰を導入します。
　第四に、不適切な除去作業を防止するため、元請業者に対し、作業結果の発注者への報告や作業に関する記録の作成、保存を義務付けます。このほか、所要の規定の整備を行います。
　以上が、本法律案の提案の理由及びその内容の概要です。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますようお願い申し上げます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114006X00520200521</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114006X00520200521/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_005</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　おはようございます。きょうはよろしくお願いします。
　福山先生からは、前回の改正からの効果ということで御質問をいただきました。
　石綿含有建材が使われた解体作業等の件数は、平成二十五年から五年間で倍増しています。しかし、今、福山先生がおっしゃったとおり、前回の改正を受けまして、地方公共団体における解体等工事の現場への立入検査数が大幅に増加をした結果、一般環境中における石綿濃度を低い水準で維持できていまして、現場における石綿飛散防止の推進が着実に浸透してきたと考えています。
　一方で、前回の改正から五年経過後の施行状況を点検した結果、課題も明らかになりました。
　課題としては、解体等工事前の石綿含有建材の調査時の見落としや、除去作業時の石綿含有建材の取り残しによって、工事に伴い石綿が飛散する事例があったこと、そして、これまでは規制の対象ではなかった石綿含有成形板等、これはレベル３建材といいますが、これについても不適切な除去を行えば石綿が飛散することが明らかになったこと、こういったことを踏まえて今回の法改正ということにつながっています。
　今回の改正のポイントは、主に四点あると考えています。
　石綿含有建材が使われた建築物等の解体等工事について、これまで対象ではなかった解体などの際の石綿の飛散が相対的に少ない石綿含有成形板も含め、全ての建材を規制の対象とすること、そして、前回の改正で義務化をされた解体等工事前の石綿使用の有無の調査について、その方法を明確化して、かつ、その調査結果を都道府県などに報告することを新たに義務づけ、不適切な調査を防止すること、三つ目が、隔離などをせずに吹きつけ石綿等レベル１、２の建材の除去作業を行うという違反行為に対する直接罰の創設によって作業時の飛散を防止すること、そして、最後になりますが、石綿含有建材の除去作業についての記録を保存するとともに、発注者への報告をすることを義務づけ、不適切な除去作業を防止すること。
　今後、令和十年、二〇二八年ごろをピークに、石綿含有建材を使った建築物の解体工事が年々増加していくと見込まれます。ですから、石綿飛散防止対策を速やかに強化する必要がありますので、今回の法改正によって、全ての建築物などの解体等工事について石綿の飛散防止の徹底を図ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_021</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今回の法改正の目的は、環境省の最も基本的かつ重要な役割であります環境に由来する健康被害の未然防止、このために、全ての建築物などの解体等工事について石綿の飛散防止を徹底することであります。
　先ほども触れましたが、これから二〇二八年ごろをピークに石綿含有建材を使った建築物の解体工事が年々増加していくと見込まれますから、石綿飛散防止対策を速やかに強化する必要があります。
　今回の法改正によって、レベル３建材を含めた全ての石綿含有建材を規制対象とするとともに、事前調査から作業後までの一連の規制を強化することによって、飛散防止のための規制は大いに進展すると考えています。
　その上で、この法案の審議をしっかりと受けとめて、法案が成立した暁には、その施行を着実に行うとともに、技術的な課題の検討などに引き続き取り組むことで、石綿飛散防止の徹底を図ってまいりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_025</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、金子先生から、どのように国民の健康と命を大気汚染防止法は守っていくのかという御指摘がありました。
　大気汚染防止法は、大気の汚染に関し国民の健康を保護すること、これを目的としております。この目的を達成するためには、石綿の飛散による事故の発生を防止すること、これが極めて重要であります。
　ただ、その飛散防止の措置が不十分であるなどの不適切な行為に対して、平成三十年度には約五千六百件の行政指導が行われていると承知しています。また、これまで規制の対象ではなかったレベル３建材の不適切な除去により石綿が飛散した事例も把握をしています。
　こうしたことを受けまして、建築物などの解体等工事における飛散防止を徹底するため、今回の改正を行うということであります。
　先ほど、福山先生の御質問に対してもそのポイントなどはお答えをしましたが、これから二〇二八年ごろをピークに石綿含有建材を使った建築物の解体工事が年々増加していくことが見込まれますので、石綿飛散防止対策を速やかに強化する必要があります。
　この改正によって、まさに金子先生がおっしゃったように、全ての建築物等の解体等の工事について石綿の飛散防止の徹底を図って、国民の命と健康を守っていきたい、そう考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_027</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、金子先生が御指摘されたような子供たち、そういった現場に対する今までのさまざまな事例、まさに飛散をいかに防止をさせていくか、こういったことをこの法改正によって大きく前進をさせていかなければならない、そういうふうに考えています。
　今の金子先生のポイントとこの法改正のポイントというのは、私は共通する部分があると思います。
　特に、今までの対象ではなかったレベル３を対象にすること、そして、今、不適切なことによって現場でさまざまなことが起きたという話が先生からありましたが、仮に、隔離などをせずに吹きつけ石綿などレベル１、２の建材の除去作業を行うといったような、こういった違反行為があった場合、今回、直接罰、こういったことを創設することによって作業時の飛散を防止すること、そして、石綿含有建材の除去作業についての記録を保存して発注者へ報告を義務づけること、こういったことによって不適切な除去作業を防止することなど、この法改正が、今、先生がきょう重要視されている国民の命と健康を守る方向に資する、我々はそう思って法律の改正をお願いをしていることでありますので、きょう御審議いただきますが、そこのところは、聞いていらっしゃる国民の皆さんも含めまして、この法改正の意義をしっかりと伝えていきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_029</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　金子先生からは、今、御丁寧に各省の役割、これを御説明をいただきました。ありがとうございます。
　まさにそのとおりでありまして、私から申し上げることがあるとすれば、最初に先生が厚労省に触れていただきましたが、環境省と厚労省、この両省の連携ということにつきましては、解体等工事を行う事業者の規制遵守の徹底や行政による効果的な指導監督のために、環境省と厚労省の両省の法令の連携、これが重要でありますから、今回の改正によって創設をする事前調査結果の報告については、新たに整備する電子システムの活用によって、労働安全衛生法による制度と一本化をしてワンストップで行うことができるようにする、これが環境省、厚労省で連携してやることです。
　そして、さらに、国交省の話も金子先生からしていただきました。そこも非常に重要なところであります。建築物の解体等工事の現場に対する全国一斉パトロールや指導においては、環境省、厚労省、そして国交省を含めた三省の連携のもとに、引き続き積極的に推進をしていきます。
　さらに、事前調査の実施主体として義務づけようとしている一定の知見を有する者についても、環境省、厚労省、国交省の三省で共管する制度である石綿含有建材調査者講習、これを修了した者を基本とすることを想定していますから、その人材の育成に当たりましても三省で連携して取り組んでまいります。
　こういった関係省庁とも連携をして、法案が成立した暁には、その施行を着実に行って石綿飛散防止を進めて、先生がおっしゃったように、この石綿飛散防止をなくしていくんだ、そういった徹底をこの法改正で図って、それをしっかりと施行していく、こういったことでも三省の連携を国全体として深めていきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_037</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　後で他の政務若しくは事務方からも補足があるかもしれませんが、先ほど、モデル事業について八木政務官から御説明もありました。
　金子先生からは、中身が十分固まっていないんじゃないかという御指摘もありましたが、今回、このモデル事業の内容というのは、自治体において、さまざまなやはり地域の実情に応じた、そういった面も必要だと思います。特にこのレベル３建材を含めた建材を使用している建築物は相当膨大になりますから、こういったことも考えた上で、このモデル事業をまずやろうと。
　そして、自治体において、アスベスト調査台帳、建築確認の台帳等の既存情報を活用してデータベースを作成した上で、建築物等の所有者等による把握の情報を追加してデータベースの充実を図ること。そして、建築物等の所有者による把握については、自治体でモデル地区を設定して、建築物等の所有者等に石綿含有建材の把握の必要性を周知するとともに、実際に調査を行ってもらうこと。モデル事業においては、分析に要する費用は環境省が負担をします。そして、モデル事業に参加した自治体、建築物等の所有者等から把握促進の課題などを集めて、対応策を検討していきたいと思います。
　そして、このモデル事業をやった上で得られた成果、この活用をどういうふうにするのかということにつきましては、令和三年度以降は対象自治体を拡大をしてこの事業を継続をする予定であります。
　このモデル事業から得られた課題、対策を集約をして、令和四年そして五年度をめどに災害時における石綿飛散防止に係る取扱いマニュアルを改定をして対策の強化を図っていく、そういったことになっていますので、このモデル事業の中身が固まっていないということではありません。
　一方で、金子先生がおっしゃったように、災害はいつやってくるかわかりません。いつやってくるかわからないからこそ、平時からの把握、情報共有、そういったことも必要だということも今回の法改正に一つ込められた思いでもありますので、御理解いただければ幸いです。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_041</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　中央環境審議会の石綿飛散防止小委員会における議論では、金子先生がおっしゃったとおり、両方の議論がありました。測定義務づけの制度に賛成の方、そしてまた反対という両方の御意見。結果として、測定の制度化には困難な課題が残っているため、関係者が協力して課題解決に取り組み、今後、制度化について検討する必要があるというふうにされたものと聞いています。
　環境省としては、今後、答申を踏まえて、石綿濃度を迅速に測定する方法など、引き続き、残された課題について検討をしっかりと進めていきます。
　具体的には、石綿繊維数濃度の測定については、環境研究総合推進費による大気アスベスト連続自動計測装置の開発を進めるとともに、研究成果の活用可能性について情報収集、検討を行います。
　総繊維数濃度測定については、民間検査機関における体制整備などを把握しつつ、測定結果の作業管理への活用や早期測定に向けた体制構築といった課題について検討を進めます。
　これらの情報収集、検討に加えて、改正後の制度の施行状況を踏まえて、大気濃度測定の制度化について検討を進めて、必要に応じて中央環境審議会に審議をお願いしたいというふうに考えています。
　一方で、今後、直接罰の創設、作業結果の発注者への報告の義務づけ、隔離された作業場に設置する集じん・排気装置の正常な稼働確認の頻度の増加などの規制の強化を行うことで、作業時の飛散防止を徹底していく所存です。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_043</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、私も、例えば、大気濃度測定に、今現場でどのように行われていて、どれぐらいの時間がかかるのか、そういった議論も事務方ともしました。その中で、例えば、総繊維数濃度の場合は五日から七日、石綿繊維数濃度の場合は十一日程度、今測定に時間がかかっている、こういったことをより効率化、またスピードアップをできることがないのか、そういったことも含めてやはり課題があるんだろうというふうに思います。
　そして、金子先生がおっしゃったように、結論に至らなかった、そういった理解もそうなんだろうと思います。ですので、先ほど私は答弁でも、今後、必要に応じて環境審議会の方にこれは投げたいということも話をしましたが、まさに、今回、結論には至らなかった、双方の御意見があるようなものについても検討して、これから情報収集、検討をしますが、この検討に加えて、改正後の制度の施行状況を踏まえて、大気濃度測定の制度化について検討を進めて、必要に応じて中央環境審議会に審議をお願いしたい、そういうふうに考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_063</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　先ほど金子委員からも御指摘があった点でありますけれども、中央環境審議会の小委員会、こちらにおける議論では、測定義務づけの制度化に賛成、反対の両方の御意見があって、結果として、測定の制度化には困難な課題が残っているため、関係者が協力して課題解決に取り組み、今後、制度化について検討する必要があるというふうにされたというふうに聞いています。
　環境省としては、この答申を踏まえて、石綿濃度を迅速に測定する方法など、引き続き残された課題の解決について検討をしっかり進めていきます。
　そして、必要に応じて、この情報収集、検討に加えて、法改正がされた暁には、この施行状況を踏まえて、大気濃度測定の制度化について検討を進めて、必要に応じて中央環境審議会に審議をお願いしたい、そういうふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_067</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　近藤委員からは、直接罰、今回創設されるものでありますが、これについて御指摘いただきました。
　今回、改正では、従来の作業基準違反のうち、多量の石綿を飛散させるおそれが特に大きい違反行為に対して直接罰を適用することとしています。
　具体的には、省令で定める作業基準に加えて、吹きつけ石綿等のいわゆるレベル１、２建材の除去作業の際の作業場の隔離や作業時の集じん・排気装置の使用などの措置を法律上で義務づけ、当該義務違反に対する直接罰を設けています。
　例えば、前室を設置せず、作業員の作業場からの出入りの際に飛散を防止できないような不十分な隔離や、管理が悪く十分な集じんができない装置を使用した場合、作業場の隔離や集じん・排気装置の使用などの法律上義務づけられている措置をとったとは言えず、直接罰の対象になり得ると考えています。
　その上で、念のため、今後、法の施行までの間に、このような直接罰の適用の考え方等について、事業者や都道府県に対して周知をしていきたいと思います。
　なお、先生からは、直接罰について、故意にやっていなかった、過失だというふうに主張されればという話もありましたが、今回の改正によって創設をする直接罰については、故意に義務違反を行った場合のみを対象としており、過失によって義務違反となった場合は対象とはなりません。
　石綿含有建材の除去等を含む解体工事については、行為が短期間であるという特殊性を考慮して、過失の場合までは対象とはしていないわけであります。
　ただし、過失であったかどうかは、事業者による過失であったとの主張のみをもって判断されるものではなくて、客観的な状況も踏まえて判断されるものと認識をしています。なお、法規制を知らなかったと主張しても、故意が否定されるものではありません。
　また、故意か過失かにかかわらず、作業基準違反があった場合には、都道府県は作業基準適合命令や作業の一時停止命令を行うことができ、命令違反があれば罰則の対象となります。
　事前調査結果の報告によって、都道府県が幅広くかつ速やかに解体工事を把握できるようになるため、こうした行政命令もより積極的に行われるようになるものと考えています。直罰そして間接罰のどちらも活用することによって、飛散防止措置はしっかり担保されるものと考えます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_069</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　先ほどの答弁の繰り返しの部分もあるわけではありますが、過失であったかどうか、当事者、まさに事業者による過失であったとの主張のみをもって判断されるわけではありません。客観的な状況も踏まえて判断されるものだと認識をしています。
　なお、法規制を知らなかったと主張したとしても、故意が否定されるわけではありませんし、先ほども申し上げたわけでありますが、故意か過失かにかかわらず、作業基準違反があった場合には、都道府県は作業基準適合命令や作業の一時停止命令を行うことができますので、命令違反があれば罰則の対象となります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_071</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、改めてになりますが、今回の直接罰は、多量の石綿を飛散させるおそれが特に大きい違反行為に対して適用するということであります。
　そして、先ほど先生から個別の事案のお話もありました。さまざま先生のような御指摘もあるかもしれません。しっかりと今後、この法改正が行われ、直接罰が創設をされて、そしてこの法の施行までの間に、直接罰の適用の考え方、こういったことなどについて、事業者や都道府県に対してしっかりと周知をしていきたいと思います。
　そして、先生が御懸念されている、当事者が、別にわざとやったわけじゃない、そういったことを主張したらどうするんだ、そういったことについては、これもたびたびになりますが、当事者の主張だけで判断されるわけではありません。まさに客観的な状況も踏まえて判断されるものでありますから、そういったところは、故意か過失かにかかわらず、都道府県の方でも作業基準適合命令や作業の一時停止命令を行うことができますので、そこで命令違反ということであれば罰則の対象となります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_075</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　前回に続きまして、国環研の五箇先生に対する御質問をいただきました。
　先生おっしゃるとおり、五箇先生とはやりとりをさせていただいています。そして、この前、環境省では、ウエブで、五箇先生がいわば講師のようになりまして、省内の事務方含めて多くの者に参加をいただいて、この五箇先生の、コロナの局面と生物多様性、気候変動、そして今後のあるべき自立分散型社会、こういったことについてディスカッションをさせていただく機会をいただきました。
　そして、五月の二十二日、来週は生物多様性の日であります。ここで私は国際社会に対してビデオメッセージを、もう撮影をしてありますので、その発出は来週になりますが、その中で私が国際社会に発信すべきメッセージも、五箇先生とも話をして、同じような思いをどのようなメッセージで伝えるかを反映をさせております。
　ぜひ、来週それもごらんいただければと思いますが、その中でも、一人一人が生物多様性について何が行動としてできるのか、これをわかりやすく五箇先生が唱えているのが、まさに地産地消、みずからの地域、この地域の生産、消費を大切にすることから始まるんだというのは、私はすごくわかりやすいアプローチだと思います。
　そして、今回、コロナで新たな社会像が問われている中で、環境省としては、デジタル化の進展と、そして分散がますます進んでいく、こういったことを捉えて、いかに自立分散型の社会を構築できるか、そして脱炭素型の経済社会の復興に向けて動いていけるか、こういったことを力を入れていきたいと思います。
　ただ、現状、今このコロナで大変な影響を受けている方々が、経済の出血というか、そういったものを止血をしていかなきゃいけない。このときに何ができるかということは、まずは雇用の手当て、生活の手当てというのは最重要だということを受けて、環境省としては、緊急経済対策に、まずはこの雇用対策を打ち込んだわけであります。
　先生が今、ゴー・トゥー・キャンペーンみたいだということで、恐らく批判的に言われたと思いますが、これは誤解だと思います。
　まさに現場の皆さんから聞いて、反転攻勢の経済回復の時期までもうもたない、そういう方々に今から何ができるかということで、国立公園の周囲の観光事業者に対して雇用維持政策、これを打っています。そして、ワーケーションなども入れているのは、まさにこれからの新しい社会、国立公園で遊ぶだけではなくて、国立公園で働くという新しい景色が私は生まれると思っています。
　そのときに、ぜひ世の中の皆さんに知っていただきたいのは、国立公園から働ける、国立公園で泊まれる、これが日本の国立公園の一つの新たな価値だと思います。このことをしっかり位置づけているのも、まだ声高に、今から目の前の失業とか雇用に対して言わずにそこばかりを言うと目の前を見ていないということにもなりますので、やはり、的確なタイミングでしっかりそういった新たな社会像を伝えていって、今こそ経済社会を再設計をしていくタイミングだ、そういったことをしっかり伝えていきたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_081</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　マスク、直接ということになりますと、今自見政務官が答弁されたように、厚労省で加藤大臣のもとで対応されていると承知をしていますが、今まさに柿沢先生が御指摘された、命にかかわるような、そういった領域をどのように自国で担保していくか、これこそまさにコロナによって突きつけられた一つの大きなテーマだと思っています。これはもちろん食料もかかわりますし、まさに我々環境省の分野でいえば、エネルギーをどのように自国で、まさに自己完結型で賄っていけるかというのは、これは国家の存立にとっての極めて重大なテーマです。何せ、九割以上、外国からのエネルギーの輸入ですから。
　その上でも、なぜ、先ほど五箇先生の話がありましたが、自立分散型、そして自然共生社会、また地産地消型、これが重要かといえば、そういったことも含めて、新たな経済社会の形を再設計していくリデザインという、そういった発想が重要だということではないでしょうか。
　マスクにつきましても、備蓄という話を先生されましたが、そういったことも必要かもしれませんし、また、今先生がつけられているマスク、前回のマスクもそうですが、使い捨てではなくて繰り返し使えるようなものを国民の皆さんにさまざまな生活の場面で使っていただけるようになることも、我々が今取り組んでいる、例えばプラスチックを、どうやってこれから海洋に対する汚染を減らしていくか、そういったことも含めて、マイボトルとかマイバッグとか、また使い捨てマスクじゃなくて繰り返し使えるマスクというのも大事だと思います。
　きょう私が使っているマスクは、八木政務官の八木マークが入った使い捨てマスクを使わせていただいておりますが、私も柿沢先生のように、いろいろなマスクを、これから使う中の一つには、使い捨てではない、そういったマスクも活用したいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_093</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　ありがとうございます。
　江田先生から、今回の法律の改正の意義、そして決意ということでありますが、法改正の目的は、環境省にとって最も基本的かつ重要な役割であります環境に由来する健康被害の未然防止のために、全ての建築物などの解体等工事について石綿の飛散防止を徹底することであります。
　ポイントは、きょう何度か申し上げておりますが、四点あります。一つ目が、全ての石綿含有建材への規制対象を拡大すること、二つ目が、事前調査方法の明確化や、調査結果の都道府県への報告の義務づけによる不適切な調査を防止すること、そして三つ目が、直接罰の創設、そして四つ目が、作業記録の保存や、作業結果の発注者への報告の義務づけによる不適切な除去作業の防止、以上の四点がポイントとなります。
　この改正によって全ての建築物の解体工事について石綿の飛散防止の徹底を図ってまいりますし、きょう、関係省庁からも政府参考人の答弁がありましたとおり、しっかりと、関係省庁、そしてまた都道府県、連携をして、石綿の飛散防止を徹底していきたい、それが思いであります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_101</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今回の改正では、国や地方公共団体に対して災害時の石綿飛散防止のために必要な施策を実施していく責務を設けることで、所有者等による通常時からの建築物等への石綿含有建材の使用状況の把握を後押しをしています。
　きょうは、先ほど金子委員からの質疑の中でもありましたが、モデル事業、こういった事業を実施することによって情報をしっかりと蓄積をしていきたいと思います。
　そして、マニュアルを強化をして、平常時から準備を進めることによって、建築物等の所有者や地方公共団体が適切に災害時応急措置を行えるようにしていきます。
　また、災害時に災害廃棄物として取り扱う場合は、都道府県等に対し、飛散防止措置や防じんマスクの着用等の安全措置を周知をしています。さらに、災害時の石綿含有廃棄物の取扱いについて、仮置場での飛散防止措置等を盛り込んだ「災害時の一般廃棄物処理に関する初動対応の手引き」、この手引を策定をしているところであります。
　このような通常時からの準備と災害時対応に至るまでの包括的な取組によって、災害時の石綿飛散防止を推進していきたいと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_109</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　田村先生には、気候変動に注力していただいて、感謝申し上げます。
　今、気候変動と感染症の関係ということで、一問目、御指摘をいただきましたが、今、現時点で、気候変動とコロナの関係については知見が得られているところではありませんが、一般的に感染症ということで気候変動との関係を申し上げると、先生からも御指摘あった、蚊を媒介する、例えばデング熱、これはヒトスジシマカでありますが、七十年前、一九五〇年には北限は関東地方周辺でした。それが今では青森県まで北上して、これから北海道までそれは行くだろうというふうにも思われますので、まさにそういったリスク、これは気候変動に伴って増してくることを抑えるためにも、この気候変動の影響をどうやって回避、軽減をする、適応するのか、非常に大事だと思います。
　私も、国際社会でいろいろ意見交換しますと、日本が、気候変動適応法という適応に対して特化をしている法律を持っていることは非常に評価されます。そして、ことし、環境省は気候変動影響評価報告書を取りまとめることにしております。この影響評価を踏まえて、来年、気候変動適応計画の見直しを行います。この計画の中に、気候変動による感染症への影響についての評価結果を踏まえた必要な施策についても盛り込んでいく予定です。
　二点目に、先生からＮＤＣの関係がありました。まさにこのＮＤＣをこの前提出した中に込めた意図というのは、二六％の削減努力にとどまらない、野心ある、そういった数値を目指していく、その努力を追求するということが示されたのがポイントでもありますし、そのことは、国連気候変動枠組み条約のエスピノーザ事務局長からも、日本のそういった意図に対して感謝をする、そういったことが示されているとおりであります。こういったことをしっかりと、今、温対計画の見直し作業を政府全体でやっていますので、まさにこれを積み上げて、二六％にとどまらない、そういった努力の追求を続けていきたいと考えております。
　　　　〔委員長退席、伊藤（信）委員長代理着席〕</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_113</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　きょう何度か、大気濃度測定の義務づけということで御指摘をいただいております。
　これは小委員会においても議論がされましたが、双方、立場の異なる御意見もあって、結果としては、測定の制度化には困難な課題が残っているため、関係者が協力して課題解決に取り組み、今後、制度化について検討する必要があるというふうにされました。
　環境省としては、今後、答申を踏まえて、石綿濃度を迅速に測定する方法など、引き続き、残された課題について検討をしっかりと進めてまいります。
　そして、仮に、きょう、御審議いただき、法律が改正をされるということになれば、改正後の制度の施行状況を踏まえまして、大気濃度測定の制度化について検討を進めて、必要に応じて中央環境審議会に審議をお願いしたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_129</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まさに、この法律改正の目的は、今回の法律を改正して、今まで対象ではなかったレベル３建材も規制の対象にするなどして、飛散の防止を更に推進をしていく、そのことによって国民の生命、そして健康、これを守っていく、こういったことにつながると我々は思いながら、この法律を皆さんに御審議をいただいているところであります。
　ぜひ、丁寧な御審議をきょういただきましたが、引き続き御理解をいただけるように全力を尽くしてまいります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00420200515_148</speechID><issueID>120104006X00420200515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-15</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　ただいまの附帯決議につきましては、その趣旨を十分に尊重いたしまして、関係省庁とも連携を図りつつ、努力してまいります。
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00420200515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00420200515/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_037</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、し尿処理も含めました廃棄物処理の皆さんに光を当てていただいて、担当する大臣としても有り難く思います。
　山下先生から御指摘があったとおり、私から、先月、廃棄物処理に関わる全ての皆様にお手紙を出させていただきました。そして、今年は特に廃棄物にとっては一つの節目となる年で、今年は、二〇二〇年は廃棄物処理法ができて五十年、そして、その前々身に当たる汚物掃除法というのが明治三十三年にできて今年でちょうど百二十年、こういう節目の年でもあります。
　そんな中、今、コロナウイルスの中で、我々の国民生活を支えるインフラを、この廃棄物処理システムを決して滞らせることがないように、感染リスクもある中でも必死に業務に当たっていただいているし尿のくみ取り、そしてまた一般の廃棄物、また産業廃棄物、全ての方々に改めて感謝を申し上げたいと思います。
　ごみ袋に、今、私も家からごみを出すときは、必ずマジックで関係者の皆さんありがとうございますと、そういうメッセージを今書いています。批判もありました、それよりもほかにやることがあるだろうとかね。しかし、ほかにもやるべきことは環境省はしっかりやった上で、感謝の言葉をその現場の皆さんにお届けをしたい、こういった思いは一人でも多くの方にしっかりと理解いただけるように、今後も変わらずに続けていきたいと思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_047</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　離島のごみというのは、この山下先生が触れていただいたごみに加えまして、例えば海洋プラスチック、この漂着ごみの問題などもあります。そして、その島で暮らしている皆さんにとっては、ごみの課題というのは切実なものもあると承知をしています。
　特に、先生の御地元の佐賀県唐津市に属する七つの離島、この離島の現状も、今回質問に当たって私も聞きました。五十人規模の島から数百人規模の島まで、その七つの島では、収集、運搬の車が台船に載って、台船から島を回って島の中でごみを集めて、もう一回台船に戻って本土で処理をする。若しくは、島内でボックスがあって、そのボックスを船に載っけて、その船を本土に持っていって処理をする。様々な形で御苦労があるんだろうと思います。
　まずは環境省として、しっかり自治体の皆さんが今どういう課題に直面しているかヒアリングを実施をして、現状の把握をしっかりとやって何ができるかを考えていきたいと、そう考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_057</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　山下先生からは、業界団体とか民間との連携、そういったことも御指摘をいただきましたが、今環境大臣が災害廃棄物、この対策のエキスパートとして任命をした有識者、技術者、そして業界団体などで構成される災害廃棄物処理支援ネットワーク、これはＤ・Ｗａｓｔｅ―Ｎｅｔといいますが、こういう組織を立ち上げていて、自治体による災害廃棄物処理計画などの策定や人材育成、防災訓練、そういったことなどへの支援を行っています。
　また、地域レベルでは、地方環境事務所が中心となって、災害廃棄物処理に関わる自治体や事業者団体に参画を呼びかけて地域ブロック協議会を設置して、自治体が策定をする処理計画の策定に当たって助言、各自治体が行う訓練への協力を行うなどの取組を行っています。
　そして、環境省では、防災・減災、国土強靱化のための三か年緊急対策の一環として災害廃棄物処理計画策定モデル事業を推進をして、計画を策定するための研修や図上演習など、自治体への支援を行っています。
　なお、プッシュ型という御指摘がありましたが、災害時には、地方環境事務所職員のほか、例えば昨年の東日本台風によって大きな被害を受けた五県に環境省の本省の課長級職員を派遣するなど、十一都県に延べ約千三百人の職員を派遣をして災害廃棄物処理体制の構築に努めているところでもあります。
　これからも、引き続き、平時、災害時共にプッシュ型でできることはやっていきたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_083</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、小沼先生にはこの質問を四月の八日当初から御用意いただいておりますが、ありがとうございます。四月の八日からは大分コロナの方の対策もありましたので、そういった対策、環境省もしっかりやっておりました。
　そして、一方で、気候変動というコロナの危機の以前から存在する危機、ここに対して、決してこのコロナ後の経済社会の再開に当たって置き去りになることのないような議論を日本全体でやっていかなければいけないと強く思っております。そういった意味から、このＮＤＣの今後について本気で腰据えてやるのかという御指摘でありますが、そういう気持ちがなければこのような形での提出には至らなかったと私は強く思っています。
　まず、今回の日本のＮＤＣ、これは基本的なことではありますが、環境省が出すものではなくて日本政府が出すものであります。そういった中で、今回、気候変動枠組条約の事務局長のエスピノーザさんからは、明確に野心の向上の意図を含む日本のＮＤＣ提出について感謝の意が示されております。そこは的確に国際社会の方に今回で打ち止めではないということが伝わったと思っています。
　そして、この提出のポイントは、一つ目が、二六％の水準にとどまらない削減努力を追求するということを明確にしていること。そして、これに基づいて地球温暖化対策計画の見直しに着手をする、これもしっかり言って、今着手をしていること。そして三つ目が、削減目標の検討はエネルギーミックスの改定と整合的に、更なる野心的な削減努力を反映した意欲的な数値を目指す、このことも明確にしていること。このことから、今回のＮＤＣはしっかりと日本がより野心的なことに向けて努力を積み重ねていくということを国際社会に表しているものと捉えています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_085</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　この温対計画、二〇一六年五月に決定して以降、政府として、その対策、施策に関して進捗状況の点検を毎年度実施するとともに、昨年六月に脱炭素社会の実現を掲げたパリ協定に基づく長期戦略を閣議決定をして、長期的なビジョンを明らかにしました。
　こうしたことを踏まえて、先ほど御指摘のあったＮＤＣ、これを三月末に決定をして、二六％の水準にとどまることなく、中期、長期の両面で温室効果ガスの更なる削減努力を追求していくという新たな方針に従って、今政府全体での見直しの作業を進めています。審議会等における公開のプロセスでの議論についても、準備が整い次第、できる限り早く開始をしたいというふうに考えています。
　そして、あの三月から比べて、このコロナの影響で今世界中で明らかになっていることは、この経済社会活動、また産業の停滞、こういったことによってＣＯ２の削減が、不幸な形ではありますが、これは喜ばしい形での脱炭素の在り方ではありません、ただ、数字だけを見れば相当ＣＯ２削減は今の期間進んでいます。
　こういったことをどのように捉えていくのか。そして、それを踏まえて、国民の価値観、そして行動の変容、こういったことをどのように脱炭素型に根付かせていく形の、ヨーロッパではそのことをグリーンリカバリー、またデンマークとかはグリーンリスタート、そういう言葉も使われていますが、私たちとしては、社会の再設計をこれからする一つの機会にしなければいけないと。温対計画の見直しも、そういったこともしっかりと踏まえながら政府全体で進めていくことだと思っています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_087</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、二六パーを何パーにするのかというのは、今の時点では申し上げることではありません。
　この努力の積み重ねの結果、まさにこの二六パーも、先生、経産省出身ですから物すごくお詳しいと思います、この二六パーの達成も決して容易な目標ではありません。その中で、この二六％にまずは着実に達成をさせること、その上で、この二六％にとどまることのない努力を追求するということは明確にしたわけです。まさに、その二六％にとどまることのない努力の追求というのがどのような形で最終的に表すことができるのか、これこそまさにこの温対計画の見直しの作業、そしてまた政府全体での様々な議論、これが積み重なる結果だと思っています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_089</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　環境省としてのこのエネルギーミックス、基本的な考え方は、パリ協定の長期戦略にあるとおり、まずは省エネの推進、これをしっかりやること、そして分散型エネルギーシステムの構築を含めて、再エネ、これを主力電源化に確実に持っていくこと、そして石炭火力を含む火力についてはその依存度をできる限り下げること、そしてできるだけ早期の脱炭素社会の実現を目指すこと、これがまず基本的な考え方です。
　そして、これは、先生がまさに出身の経産省と環境省で、じゃ、どういう違いがあるかといえば、経産省はサプライサイド、この業界含めて見ています。そして、我々環境省はむしろ需要サイド、国民側からまさにボトムアップで、どのように再エネを、需要を自ら生んでいくような環境をつくることができるか、こういった観点は環境省としてやっていかなければいけないデマケの考え方でもあると思います。
　その中で、今環境省自ら、様々な制約がある中で、環境省独自にできることをしっかりやろうと。まず一つは、自らが再生可能エネルギー一〇〇％を導入するということで、この二〇二〇年、今年から二〇三〇年の十年間掛けて、環境省は再生可能エネルギーを一〇〇％にします。この二〇二〇年度、今のこの四月から始まった年度で、環境省が所管をしている八つの施設、ここは再生可能エネルギー一〇〇％にします。東京でいうと新宿御苑、あそこもそうなりますが、こういったことで、まず、世界中で今ＲＥ一〇〇という形で広がっているこれを環境省自らが、今アンバサダーになっていますが、これを実践をして実現をさせます。
　また、地方自治体が今、二〇五〇年、そこまでにゼロカーボン、実質ＣＯ２排出ゼロ、これを目指すということで、京都、京都議定書で有名ですが、西田先生の御地元でもありますけど、含めて、私が大臣になったとき、たった四自治体、それが今では九十を超えて、人口規模でいうと六千二百万人を超えました。私は、今年の目標、六千五百万人を超えると言っていますが、六千五百万を超えれば、日本国民の過半数を超える規模が住んでいる自治体が二〇五〇年までに脱炭素を実現をすることにコミットする。そうなれば、私は、実態上、脱炭素社会の実現をまさにボトムアップで景色を変えていく、そういったアプローチこそが私は環境省ができることだと考えて取り組んでいるところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_091</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、小沼先生のように経産省出身で環境省応援団という、そういう環境省応援団を、政界そして民間、多く増やしていくことも、この限られた制約の中でどのように日本を脱炭素の方向に確実に向けていくかは非常に重要なことですので、今日のこの御質疑もいただいて、ありがとうございます。
　そして、そういった中で、まさに今、石炭火力の特に輸出に関する四要件の見直しの議論を、経産省、外務省、財務省と見直しの議論のスタートを合意ができて、これ今環境省の中でファクト検討会をやっています。あしたが第四回目ありますが、こういった中で、まさに環境省として、より脱炭素の方向に向けていく具体的なステップを今踏みつつあるところです。
　そして、先ほど紹介した自治体のゼロカーボンの動きも、今政府としては、二〇五〇年以降できる限り早い時期に脱炭素社会を実現をするというのが政府の見解です。私は、できる限り早くというのであれば、二〇五一年も含むということを言っているんです。これは今までの答弁とは違う答弁ではありますが、二〇五一年というのは、私からすれば、その中の少しでも、政府全体の中でどのように前に進めるかということを考えた結果です。
　そして、政府にこういう目的があるとしたら、自治体からむしろ日本を変えていくぐらいのつもりで何かできないか、まさに需要サイドを掘り起こすことができないかということを考えた一つの結果が、この自治体の二〇五〇年の目標を人口規模で過半数まで持っていって、むしろ実態から変えていこうと。こういう考え方を私が取っているのも、エネルギー政策を所管していませんから、そういった中で何ができるかということを追求したその一つの取組だと御理解をいただければ幸いです。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_093</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、エネルギーミックス、それぞれ二〇パー―二二パー、そして二二パー―二四パー含めて全部出ています。ただ、その中で明らかなことの一つは、再エネを導入するという、この上限を決めているわけではありません。だとしたら、このエネルギーミックス、最終的には、もちろん所管は経産省ですから、その中で環境省として、では、二六パーの達成、そして二六パー以降も限りなく高い方向にできるために何ができるかといえば、この上限が決まっていない再エネの導入をどこまで加速させることができるか。これは間違いなくこのエネルギーミックスの議論の中ではやらなきゃいけない不可欠なところだと思います。
　ですので、今環境省として特に力を入れているところでいえば、この再エネの主力電源化を、言葉だけじゃなくて、まさに自らが実践をする主体となって動こうと。これこそまさに、先ほど言った、十年間で環境省は全て再生可能エネルギーで賄うと。こういったことも、まず隗より始めよということで、エネルギーミックスも少しでも引き上げたい、その思いの表れでもあります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_095</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　私と小沼先生、思いは共有しているところが多くあると思います。
　特に、そのエネルギー政策、気候変動、ここに関しては、今が決して逃してはいけない一つのタイミングだと思っています。このコロナで大きく社会が変わろうとしている中で、元々存在していたこの気候危機に目をそらすことなく、ここから始める第一歩をいかに脱炭素というその仕掛けをしっかりと埋め込んだ上での経済社会活動の再開に向けていけるか。この議論は、このエネルギー政策に限らず、まさにコロナ後の社会を、後なのかウイズコロナなのか、いろいろありますが、その中で私は声を大にして言っていきたいと思いますし、そういったところでも、政府の中で、今後、成長戦略とか様々な議論あると思いますが、決しておろそかにされることのないように議論をしていきたいと、そう考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_097</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、結論から申し上げると、これは環境省、経産省問わず政府全体として共有されている一つの目標が再エネの主力電源化であります。ですので、この政府全体で共有をしている再エネの主力電源化にもとるようなことはあってはならないと、これは間違いないことであります。
　　　〔委員長退席、理事西田昌司君着席〕
　その上で、今先生が御指摘いただいた発電側の基本料金、これについては、再エネ電源に対応した送配電網の増強が必要となっている状況なども一つの背景で、二〇一八年に閣議決定されたエネルギー基本計画に基づいて送配電ネットワークの効率的な形成、活用を行っていくために導入される措置であり、その具体的な内容については、現在エネルギー政策の一環で託送料金の制度を所掌する経産省において検討がなされていると承知をしています。
　発電側にキロワット単位で課金した場合、先生が今御指摘をされたとおり、発電設備の中では比較的稼働率の低い太陽光や風力の負担が相対的に高くなることは事実でありますが、一方で、送配電網の効率的利用や送配電網への影響も考慮した再エネ投資を促進する効果が期待されることも指摘をされています。
　また、今後、経産省において再エネ発電事業者に対する発電側基本料金の負担を軽減するような措置などを検討して、再エネ主力電源化に万全を期す方針であるというふうに我々としては承知をしています。
　ですので、これもう経産省における検討がまず主でありますが、環境省としても、気候変動対策を所管をしている、そういった立場からしっかりと見ていきたいと考えています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_099</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今先生から御指摘があった検討会、このワーキンググループなどありますが、環境省は今入っていないということであります。先生から御指摘がありました。
　ただ、再エネ発電事業者に対する発電側基本料金の負担を軽減できるような措置については、今後も環境省がオブザーバーとして参加する調達価格等算定委員会で審議される予定であると、そういうふうに承知をしていますので、そこで環境省はオブザーバーとして入り、その議論を気候変動を所管する立場から注視していきたいと、そういうふうに思っています。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_101</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先生御地元茨城、東海第二地域は、原発からおおむね三十キロ圏内に約九十四万人と、原子力発電所立地地域の中で人口が最も多いことが特徴の一つです。県外避難先との調整や移動手段の確保、要支援者への対応などの課題があります。このため、これらの課題に対して、関係自治体と一体となってしっかりと検討を重ねて、各自治体の避難計画を含めた緊急事態案の取りまとめに向けて、避難計画の具体化、充実化に取り組んでいるところです。
　なお、原子力防災体制の充実強化は、原発が存在をしてそこに核燃料がある限り、稼働するか否かにかかわらず、地域住民の安心、安全の観点から重要であります。私は、原子力防災担当大臣としては、引き続き、関係自治体と緊密に連携をして、避難計画の具体化、充実化に継続的に取り組んでまいります。
　そして、この原子力政策の役割分担について申し上げますと、まず、エネルギー政策の一環として、原子力の利用については経産省、そして、事故リスクへの備えの観点からは、原子力施設や放射線に関する専門的、技術的事務については原子力規制委員会、そしてその上で、原子力防災担当大臣である私は、地域の原子力防災体制の充実強化、そして関係省庁や関係自治体との総合調整と支援などが必要となるものを主に担当していると、こういう役割分担になります。
　私は、外局として、環境大臣としては独立性の高い三条委員会である原子力規制委員会を所管をしている立場にありますから、原発の再稼働の是非についてコメントすることは差し控えさせていただきますが、再稼働については、総理、そして経産大臣から、実態としてしっかりとした避難計画がない中で再稼働が進むことはないと、そういうふうに答弁がされています。
　いずれにしても、地域原子力防災協議会の枠組みの下で、関係自治体と一体となって避難計画の具体化、充実化に取り組んでまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_120</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　感染症と気候変動という古くて新しいというか、このテーマもコロナに影響されて改めて浮かび上がっている一つのテーマだと思います。
　そして、今回、まだ確定はしていないと思いますが、コウモリを起源としてこのコロナのウイルスが世界中に拡散をしたのではないかというふうなことも言われている中で、本来であれば今年は中国において生物多様性ＣＯＰ、これが開催をされる予定でありました。しかし、これも延期をされて来年以降になると思いますが、この気候変動と生物多様性、そしてこの感染症、こういったことをこれから一体となってしっかり議論を踏まえた上で、今後、自然とそして人間の社会の距離、そして在り方、こういったことをよく考えていかなければいけない局面だというふうに捉えています。
　環境省では、先生が御指摘いただいたとおり、二〇〇七年に報告書でこの問題は触れて、そして影響についても科学的な知見を収集してきました。
　例えば、分かりやすい一つを言えば、デング熱の感染症を媒介するヒトスジシマカというのがありますけど、この蚊の北限が七十年前はこの関東地方だった。それがだんだん上がってきて、今では青森県までその北限が上がっています。そして、今後はこれが北海道まで行くであろうと見られていますから、こういったことを含めて今後しっかりと科学的な知見を環境省は把握をしていかなければいけないと思っています。
　なお、先生が、永久凍土が解けることによってそこから未知のウイルスとか病原体とか、そういったものが放出をされる危険性があるということを触れられましたが、こういった研究とか報道があることは承知をしています。そして、そういったことに対しても気候変動等の影響に科学的な知見を把握することが必要ですから、そこをしっかりと把握することに努めたいと、そういうふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_122</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　日本のグリーンボンド市場、これを拡大していくことは、環境省としても今全力を挙げてやっています。今ＥＳＧ経営とかＥＳＧ金融、ＥＳＧ投資、こういった言葉も真っ盛りでありますが、このＥＳＧアワードの表彰制度も、政府の中で初めて環境省が今やっています。
　こういった中で、グリーンボンドそのものを国が発行するというところはまだ日本はありません。ただ、世界の中では、今のところ把握しているところは、十二か国が国としてグリーンボンドを発行しています。日本はこの民間が発行するグリーンボンドを支援をしようと、こういったところは日本の一つのアプローチだと思いますので、例えば昨年でいうと、日本電産が一千億というグリーンボンドを発行したと、これが今、日本の中で最大規模のグリーンボンドの発行です。去年は八千億規模までこのグリーンボンドの発行が行きました。最近のニュースでも、新たに民間企業がグリーンボンドを発行するというのが出ていましたけれども、こういった民間とか財投機関、グリーンボンドの市場拡大を環境省としては引き続き後押しをしていきたいと思います。
　今、このグリーンボンドの発行額、二〇一七年と比べて三・七倍、件数は五・二倍、着実に増加しているところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_124</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今、環境省としては、グリーンボンドのガイドラインの整備、それと補助事業の実施などで、民間の皆さんがグリーンボンド、グリーンローン、この発行をしやすい環境をつくっていくことが今大事だと思ってやっています。
　ただ、これがしばらくしてもっとグリーンボンドが当たり前のように根付いたときには、やはり自立的に発展していく姿が一番望ましいと思いますので、先生が今お触れになったように、グリーンボンド、グリーンローン、この知名度、認知をしっかりと上げていくこと、そういったことも通じて、環境省としては市場環境の整備を今の発行支援の後押しも使いながらやっていきたいと、そう考えています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_126</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ありがとうございます。
　古賀先生にも、まさにこのコロナからの、経済活動、社会活動が再開される議論ができるタイミングになりましたら、今は出血を止める、とにかく失業対策とか雇用とか、目の前のことが大事だと思いますが、この再開に当たっての議論のときに環境を決して置き去りにしない。まあ一部の国では環境なんかほっとけと、経済ばかばか吹かせと、そういった議論がありますが、決してそういうことにならないように、一緒になってこういった機運を盛り上げていけたらと思いますので、引き続きよろしくお願いしたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_129</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　浜口先生に多分全てこの水素社会に対する思いというのはほぼ言い切っていただいたというふうに思いますが、先ほど、今日の小沼先生の質問でもありましたとおり、再エネの主力電源化、この切り札、これはまさに再エネ由来水素、これが非常に重要でありますから、こういったところを後押しを、しっかり押して長期戦略を実現をすること。
　そしてまた、二〇五一年という話も古賀先生からしていただきましたが、一年でも早く脱炭素社会の実現に持っていけるかどうか、この切り札の一つは間違いなくこの水素になってくると、そういうふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_131</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　浜口先生おっしゃるとおり、この水素の課題の最大のものの一つが高いと、この価格のことだと思います。そういったコストをいかに下げていけるか。今年の一月に策定をした革新的環境イノベーション戦略、その戦略の中にも、このコストを下げること、これを戦略の目標の一つとして位置付けています。
　そして、環境省としては、先日御審議いただいて成立をした本予算、この予算の中に、福島における水素活用の場を広げていくための水素活用ニーズ、この調査、そしてまた、地域の再エネ等から水素を作る、そして、運んで、ためて、そして使う、ここまで一貫したサプライチェーンを構築をするための実証事業、そして燃料電池バスなどの導入の補助、こういったことを今入れています。
　そして、今福島のこと触れましたが、浪江の方で福島水素エネルギー研究フィールド、これがあります。ここから大量の再エネ由来水素が供給される見込みでありますから、地元のニーズも丁寧に伺って、大量の水素を最大限活用することによってコストの低減を図って、再エネ由来水素の全国展開、これを福島から全国に広げていきたいと、この後押しを環境省としては力を入れていきたいと思っています。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_137</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　この水素社会、この実現に、先ほど福島の例を挙げさせていただきましたが、原発事故があった福島県が今、二〇四〇年までに再生可能エネルギーで実質県内を全部賄おうと、この目標を掲げて今必死の努力をやっています。まさに、これを実現できるかどうかも、一つが、浪江にあるこのフィールドを実際需要を掘り起こす形で実らせることができるかは、再エネ由来水素、福島から全国へと、そして日本から世界へと、こういった中では非常に重要で、環境省としても福島の復興の後押しも大切な事業ですから、ここをしっかり力を入れてやっていきます。
　あとは、大熊町が、福島第一原発が立地をしている町であります。この大熊町が、この前、二〇五〇年までのＣＯ２排出ゼロ宣言、ゼロカーボンシティ宣言をしまして、かつて原発を持ってそこから電力を首都圏に送ると、そういった役割を果たしていただいていたその大熊町が、これからは再エネの町、脱炭素の町、生まれ変わろうと頑張っています。
　こういったことを後押しをして、それがひいては水素社会が実際に社会実装されるという、その新しい景色を福島から生んでいきたいと。そのための産官学のオールジャパンの一つのシンボルがこの浪江のフィールドですから、そこをしっかりと実らせるために、政府一丸となって先ほどの規制の問題も含めて全力で取り組んでいきたい、その決意であります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_139</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　重要なところでありますので、御質疑に上げていただいてありがとうございます。
　浜口先生がおっしゃったとおり、これは量の問題でレジ袋の有料化を始めるわけではありません。全体九百万トンを超えている中でレジ袋は数％ですから、この量ではなくて、一番国民の皆さんにとって身近なところから地球規模の課題の状況に気付いてもらう。そのスタートがレジ袋の有料化として、これは日本がむしろ取組は後発組で、国際社会の中ではアフリカも含めてヨーロッパ、そしてアメリカ、世界中が取り組んでいる、もう既にやっているのがこのレジ袋の有料化。中には廃止という国もあります。また、先日、京都の亀岡におきましては、レジ袋の廃止の条例が初めて日本の中でできたと、そういったことも私も承知しています。
　そういった中で、このままプラスチックの海に対する汚染の問題を放置をしたら、二〇五〇年の海は、海洋の生物、魚とか貝とか、それ以上にプラスチックごみの方が多くなるというとてつもない予測が出ているわけです。そういったことに対して、日本は大阪のブルー・オーシャン・ビジョン、このサミットで合意したものを掲げて、二〇五〇年までに追加的な汚染をゼロにしようと。これをリーダーシップ取ったのが日本ですので、まさにこの地球規模の課題を一人一人の参画の下に取り組んで進めていく、これがレジ袋の有料化の一つの大きな目的でありますので、是非ここを国民の皆さんにより周知していけるように努力をしたいと思っています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_141</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　この周知につきましては、正直、コロナの影響もありまして、影響を受けているところが一部あります。ただ、その中でもできる限りのことはやっていこうということで、今、事業者向けにパンフレットとかガイドとか、また様々なツールを使っての発信もやっています。
　先生から御指摘いただいたように、幾つか、例えばプラスチックの厚さ、これが五十マイクロメートル以上、そしてまた海洋生分解性のプラスチックの配合率が一〇〇％であることとか、バイオマス素材の配合率が二五パー以上とか、こういったものは有料化の対応ではないということもありますが、基本的には全てが対象で有料化と。
　また、七月というお話がありましたが、実はもう既に多くの企業が率先して取り組んでいただいております。さらに、中には、その企業の中には、こういった例外のものを取り入れているにもかかわらず有料化をやっている、この海洋プラスチックの地球規模の課題に対して、今企業はＳＤＧｓの観点からも非常に自ら言われなくても率先してやっているような企業が多くあります。
　そういった日本の企業の先進的な取組の後押しも含めて、混乱なく国民の皆さんに理解いただけるように、環境省としては、広報、周知、全力を尽くしてまいりたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_143</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　昨年の五月にプラスチック資源循環戦略を策定をしました。例えば、レジ袋を含むワンウエープラスチック、これ使い捨てプラスチックのことですけど、そのリデュースを進めるために二〇三〇年までに累積で二五％の排出抑制を目指す、このマイルストーンを設定しています。
　既に企業の先進的な取組を紹介しましたが、例えばユニクロを経営するファーストリテイリングでは、今年二〇二〇年中をめどに全世界のグループ全体で、店頭でお客様の手に渡る使い捨てプラスチックのうちショッピングバッグと商品パッケージの八五％を削減を目指すと、こういった取組を宣言されています。
　そして、花王。花王は、従来の詰め替え式から、より簡単に入替えが可能な付け替え式の容器を開発したことで、従来のボトル容器に比べてプラスチックの使用量が約六分の一程度に削減できると、こういったことも実現をされました。
　そして、この前、記者会見で私も発表しましたが、経産省と環境省が合同の審議会を立ち上げて、このプラスチック資源循環戦略の具体化を進める合同審議会をスタートさせました。
　これは、全体、産業全体に関わりますから、このプラスチックを循環経済の中に組み込んで、むしろ、環境は規制であるとか環境は負担だという発想ではなくて、新たな産業を創出する、新産業の創出と、そして雇用の創出、これを生むための新たな経済成長のエンジンがこの循環型の取組なんだと。こういったことを、まさに社会の再設計をする一つのタイミングがこのコロナでも来ていると思いますので、地球のためにというか、地球に責任がある暮らしをするならこれぐらいの手間は楽しもうという、それぐらいの価値観も含めて、どのように国民の皆さんが理解をして進んで取り組んでいただけるような社会を実現するか、環境省としては大いにやっていかなければいけない最大のテーマでもありますので、そこをしっかり踏まえて取り組んでいきたいと考えています。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_173</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　三浦先生からは愛犬家としての質問もいただきまして、ありがとうございます。
　環境省では、人とペットの災害対策ガイドラインを自治体と飼い主に対して周知することを通じて、飼い主の皆様にはしつけなど平時からの備えと発災時にペットとともに避難をする同行避難、これを、自治体にはその受入れ準備をお願いをしてきたところです。
　また、全国の八ブロックで都道府県、獣医師会、動物愛護団体などの参加を得て、広域支援・受援体制整備に係るモデル図上訓練を実施をして、災害発生時の初動対応やペット同行避難者支援の体制構築を進めてきたほか、飼い主向けのポスターを作成、配付をして、普及啓発を努めてきました。
　これまでの災害では、同行避難者を受け入れ、適切な対応をした避難所が見られた一方で、ペット連れの避難をためらって自宅にとどまった方々や、同行避難者の受入れに難色を示した避難所もあったと認識をしています。
　そのため、これまでの取組を引き続き実施するだけではなくて、避難所の運営に直接携わる市町村等に対して、今後、ペット同行の避難訓練の実施などの災害への具体的な備えを確認するためのチェックリストなどを作成、配付をして、これまで以上に同行避難の重要性の周知や避難所における受入れ体制の整備の推進を図ってまいりたいと考えています。
　なお、このコロナを受けましても、この前の記者会見で発信をしましたが、万が一感染をされた方が、飼い主の中で、預け先を確保できないとか、そういったことでなかなかホテルとかではなくて自宅でと、そういったことも見聞きをします。その前に、万が一感染をされたときに、預かり先を確保するための備えをしておく、そういったことも重要でありますので、引き続き、この災害対応のこととコロナ対応、しっかりこのペット同行、ペットの管理とかそういったことについても環境省がしっかりと発信をしていきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114103X00420200513_266</speechID><issueID>120114103X00420200513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-05-13</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　誤解なくお伝えをさせていただくと、ＮＤＣのポイントは三つありまして、一つ目が、先ほど小沼先生にもお答えをしましたが、二六％の水準にとどまらない、その削減努力を追求をする、これが一つ目です。二つ目が、地球温暖化対策計画の見直しに着手すること、これが二つ目。そして三つ目が、今、武田先生に触れていただいた、削減目標の検討は、エネルギーミックスの改定と整合的に、更なる野心的な削減努力を反映した意欲的な数値を目指すこと、そしてＣＯＰ26、これ今年が延期になって来年以降になりますが、そこまでに追加情報を提出をすること、これ書いてあります。
　ですので、今回、この三つのポイントの中で、ポイントは今エネルギーミックスと整合的にとおっしゃいましたが、むしろそこの二六％にとどまらない削減努力を追求をしてＣＯＰ26までに追加情報を出す、そしてそこには意欲的、野心的な削減努力を反映した数値を目指すということがポイントですので、これを引き続き努力を重ねてＣＯＰ26までに、国際社会に、日本が決して気候変動の取組を後ろに戻さない、より野心的なものを目指していくということを伝えるような実際の行動が大事であろうというふうに思います。
　ちなみに、環境省から問題提起をした石炭火力の海外への輸出のこの政策の見直しの議論、これは今関係省庁で実際に始まっていますので、環境省がエネルギー政策を所管せずとも問題提起から動くことがあることもありますから、しっかりとそこは環境省頑張っていきたいと思います。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114103X00420200513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114103X00420200513/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115261X01820200430_015</speechID><issueID>120115261X01820200430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2020-04-30</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　おはようございます。
　今お尋ねになりました、三点あると思います。
　最初の御質問に対しましては、目的は、エアロゾルのこの検証によって環境省が高機能の換気設備を導入を決定したということではありません。エアロゾルの感染というのは、適切に厚労省によってなされるであろうと。
　もちろんその可能性は否定はしておりませんが、今、今回環境省としてこの高機能の換気設備の導入、これを支援のメニューに入れているのは、一つは、やはり三密の一つの要件でもある密閉、この中で、先生も昨日、この第一会議室の空調のことをお触れになりましたけれども、まさにその感染の一つのリスクを下げる、これは終息前、そして経済活動が回復をした後、いずれにしても大切なことでありますのでそれを補助しようと、これが一つであります。
　そして、もう一つの、補助要件とかありますけれども、積算根拠。これ、補助対象は今回の支援で八百から一千件程度補助できるであろうというふうに積算をしています。現在、職員の方にも確認をしましたけれども、大変問合せが多く、殺到していると、そういった状況でもあるそうですので、今回御審議をいただく中で、一日も早く必要とされている方にその支援が届くような環境をつくってリスクを下げていきたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115261X01820200430/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115261X01820200430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115261X01820200430/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120115261X01720200429_132</speechID><issueID>120115261X01720200429</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2020-04-29</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ワーケーションとは、ワークとバケーションを合わせた造語、言葉でありまして、これは、蓮舫議員頭抱えていますが、我々が作った言葉でもありません。今、ワーケーションという形でこういった取組をやられている方も多くいます。
　そして、国立公園というのは遊ぶためだけでもなく働ける場所でもある、そういったことを認識をしていただく形で、観光事業者とともにあるのが国立公園ですから、まさに蓮舫議員がおっしゃった認識と私は同じです。終息までにいかに雇用の維持確保ができるか。そのために今回、まさにこの終息までに、このままだったらもたないという観光事業者の方々の雇用や維持なども含めて今、雇用策を組んでいます。エコツーリズムなどは大変小規模の事業者が多いものですから、そういった皆さんに対して、今から国立公園の中の清掃だとか様々な環境整備、そういった雇用策をつくり出して今回予算も計上しています。
　いずれこの終息後という話になったときに、そこからやっても遅いこともありますので、今回新たにワーケーション、そういった形でより多くの方に親しんでいただけるようにやっていきたい。
　そして、満喫プロジェクトは何かということがありましたが、満喫プロジェクトというのは、国立公園、これが海外からの方に大変人気です。その方々に楽しんでいただけるような環境整備をするために、全国で幾つかの国立公園を満喫プロジェクトに指定をしまして、そこに集中投下をする形で支援をしてきましたが、今状況を考えればインバウンドの方を当てにするのではなくて、これからしっかりと内需を鍛えていく、つくっていく、そういったことこそやらなければいけませんので、そこはしっかり、今インバウンドを言うところではない、この認識の下に終息までの間をいかに支えていくかを全力を尽くしてやっていきたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115261X01720200429/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120115261X01720200429</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120115261X01720200429/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114858X00420200415_039</speechID><issueID>120114858X00420200415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-04-15</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今、田中復興大臣からもお話があったところでありますが、処理水の処分方法については現時点では方針決定はされておりませんが、いかなる処分方法を取った場合であっても環境への影響が生じることのないように政府として対応することが必要不可欠であると考えています。
　環境省としては、今、私がモニタリング調整会議の議長を務めております。福島県の沿岸地域のセシウム１３４、そしてセシウム１３７のモニタリングなどを担当しています。今後も、環境省として政府の中で必要な役割をしっかりと果たしてまいります。
　福島の復興再生を進めるためには、福島第一原発における処理水の取扱いの問題を解決することが不可欠であります。地元の御意見などもしっかりと聞きながら、政府としての方針決定を検討していくと承知しています。
　なお、増子議員からは、今、意見を伺う場の話がありましたが、今まで二回開催されておりまして、環境省からは石原副大臣を参加させております。環境省としても、地元の皆さんの、関係者の方々の御意見をしっかりと聴取をして、政府としてのその後の検討に生かしてまいります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114858X00420200415/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114858X00420200415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114858X00420200415/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120114858X00420200415_071</speechID><issueID>120114858X00420200415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-04-15</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今、増子先生からは、二点、大きく分けてお尋ねがあったと捉えています。
　まず一点目になりますが、三十年以内の福島県外最終処分という方針は国としての約束でありますし、法律にも規定をされた国の責務であります。今後ともしっかりと約束を果たすために取り組んでまいります。
　環境省としては、現在、除去土壌などの減容に関する技術開発や実証事業などの再生利用の推進、処分場の構造の技術的検討などを進めています。その成果を前提として、最終処分地に関する具体的な調整に順次着手をしていく考えです。今後とも、二〇一六年に策定した技術開発戦略及び工程表に沿って具体的な取組を着実に前進をさせてまいります。
　また、二点目になりますが、福島県外の除去土壌の最終処分、これについてもお尋ねがありました。
　福島県外で発生した除去土壌につきましては、除染実施者である市町村などが処分を行う場合には国の定める処分方法に従って行うこととなっております。この処分方法を定めるため、有識者による除去土壌の処分に関する検討チーム、このチームにおいて検討を進めるとともに、埋立処分に伴う周辺環境や作業員への影響などを確認するための実証事業に取り組んでいます。これは、茨城県の東海村、これは継続中であります。そして栃木県の那須町、これは今年の三月に実証事業は終了ということになっておりますが、今後、実証事業の結果や検討チームでの議論などを踏まえつつ、市町村などの御意見も聞きながら適切な処分方法を策定していきたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114858X00420200415/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120114858X00420200415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120114858X00420200415/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_005</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　全く同感です。
　今回、収束後を見据えた反転攻勢とかＶ字回復とか、そういった言葉がよく出ていますが、そのときに、今までの、もとの経済社会構造に戻るという形での反転攻勢やＶ字回復ではいけない、脱炭素型にいかに経済社会構造を転換する、そういった反転攻勢、そしてＶ字、こういった方向に歩みを進めていけるか、こういったところが一番肝要だ、そう考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_007</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、二点御質問をいただいたと思っています。一つはＮＤＣ、もう一つが石炭ということであります。
　ＮＤＣについては秋本先生に大変御評価をいただいて、ありがとうございます。これは、なかなか、日本の中だと、気候変動というのは、環境政策は、たたく対象として取り上げやすいというのはあると思いますね。しかし、国際社会の関係者は正確に見てくれています。現に、国連の気候変動枠組み条約の事務局長のエスピノーザ事務局長からは、今回の日本のＮＤＣの提出については、野心の向上の意図を含む日本のＮＤＣの提出について感謝という形でツイートがされたことでありますから、よく、報道でもある、二六％を変えていない、据置きだということのみで批判をするというのは全く当たらないと思います。
　そもそも、ここまで調整で努力をしなければ、二六％据置きだけでＮＤＣを出すということになりかねなかった。それを、二六％にとどまらない、意欲的、野心的な数値を目指すというところまで含めて、そして、温対計画の見直しに着手、その後にＮＤＣの提出をもう一度ＣＯＰ26までにするということを、明確に政府の中で共有をすることができたということは、私は間違いなく前向きな一歩だというふうに思います。
　そして、石炭については、今先生がクリーンコールの話をされましたが、ＣＯＰのような場でそういった言葉は伝わらないと思います。間違いなく、そこは、日本の中では、いわゆる旧来型の石炭火力と比べたらベターだという形でのいわゆるクリーンコールという議論があるのは、日本の中ではそういう議論があるのかもしれません。ただ、なかなかそれは、国際社会に行って言えるかというと、それはまた違う議論があるのではないかという思いは私は変わりません。
　そして、例えば、ＵＮＥＰ、国連環境計画の十年報告書には、バランスよく移行することが必要であるが、石炭火力発電のフェーズアウトは欠かせないというふうに記載をされておりまして、また、火力の燃料種ごとのＣＯ2排出係数を比較すると、先ほど先生が触れられたＩＧＣＣであってもＬＮＧ火力の約二倍である、そういうふうに承知をしています。
　いずれにしましても、大事なのは、ようやくこの前、四月の一日に、関係四省庁と石炭火力の輸出四要件の見直しの議論の方向へ向けたファクト検討会を環境省で開催をして、四省庁集まって、オブザーバーとしても参加いただいて、有識者の方々の出していただいた新しいデータ、ファクトなどに基づいた議論をやっています。
　ですので、こういった場で、立場を超えて、しっかりとファクトに基づく建設的、前向きな議論を積み上げていって、日本のより脱炭素に向かう政策をつくることにつなげていきたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_009</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、石炭火力をどう減らすのかということについては、今、政府全体としても、可能な限りその依存度を引き下げる、そういったことは、これは環境省の思いだけではなくて、政府全体としてはこの思いを持っています。そしてなおかつ、再エネの主力電源化、このことについても、これも環境省だけではなくて政府全体の思いとして統一されているものであります。
　じゃ、その中で、環境省がどのように具体的に石炭火力を減らしていくということをできるか。
　これについては、一つは、電力事業分野のレビュー、これは非常に大事なツールだと思っています。そういったことについても環境省ができることをしっかりやるとともに、環境アセス、これについても、経産大臣に対しては、二〇三〇年の目標と整合した道筋が描けない場合の事業実施の再検討などを含む厳しい意見を提出してきましたので、今後も厳しい姿勢で臨んでいきます。
　そして、私が大臣になってから新しい一歩というのは、まさに先ほど触れた、石炭の政策全体の中で、じゃ、どこだったら前向きな一歩が踏めるのかという実現可能性を探ったその一つが、輸出の四要件の見直しに対する問題提起だったわけです。それが、関係四省庁の合意を得た形で今後議論を、ファクトに基づいて、六月のインフラ輸出戦略の骨子に向けて進んでいるということは、間違いなく国際社会に対しても響いていることだと感じています。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_025</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　原子力規制につきましては、専門的知見に基づいて、独立性の高い原子力規制委員会によって適切に実施されているものと認識をしています。また、原子力規制委員会の意思決定は全て原則公開の原子力規制委員会会議の場で行われているものと認識をしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_027</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　近藤先生が今何度も強調された、常に事故を想定をという、そういった部分につきましては、今私は環境大臣であるとともに、環境大臣と、この規制委員会の関係でいうと、環境省の外局、独立した三条委員会ということになりますが、私はもう一方で、内閣府原子力防災担当大臣、その立場では、まさにこの万が一、福島の教訓を決して忘れることなく、避難計画そして緊急時対応、これについては完璧はない、終わりはない、そのもとで地域の自治体の皆さんなどと協力をして、万が一を常に想定した計画づくりをやっています。
　そういった立場として、今先生から、原子力規制委員会、この設置法第一条に書かれている内容が今も生きているか、そういう御指摘でありました。この第一条に書かれている設置の趣旨につきましては、近藤先生が御紹介をいただいたとおりでありますが、二〇一二年九月の十四日から約七年半経過して、現在においても変わらないと認識をしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_031</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　関先生から、家庭での新型コロナウイルス対策、特にごみの捨て方、こういったことについて御指摘をいただきました。ありがとうございます。
　三月の二十七日に、これはホームページ、また、私の方でも発信をさせていただきましたが、このように、皆さんに見ていただけるかわかりませんが、チラシを作成しまして、一般的に御家庭で、ごみの捨て方という形を紹介をさせていただきました。
　ポイントは何かといいますと、例えば、鼻をかんで、そのティッシュとかマスク、これをどうしたらいいのかな、特別な管理が必要なのかなと思っている方がいるかもしれません。ぜひ、ごみに直接触れない、そしてごみ袋はしっかり縛って封をする、そしてごみを捨てた後は手を洗う、こういった基本的なことでありますが、こういった内容を盛り込ませていただいて、チラシをつくらせていただきました。
　こうしたごみの捨て方を守っていただくことは、御家族だけではなくて、皆様が出したごみを扱う市町村の職員、そして廃棄物処理業者の方にとっても、新型コロナウイルスなどの感染症対策としても有効であります。
　これからも、ツイッターなど、環境省はやっていますし、各種広報媒体を通じて、このチラシの周知を繰り返し行うことなどを通じて、今、きょうにも緊急事態というような報道もありますが、総理もその表明をされていますが、御家庭で過ごす時間がふえる中で、御家庭でのこういった対応というのをしっかりと届けることができるように環境省としても全力を尽くしてまいりたいと思っています。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_034</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　済みません。ちょっと補足をさせていただくと、関先生おっしゃるとおりで、収束をした後にいかに反転攻勢をするか。その中には、今までインバウンド、インバウンドというふうにやってきましたが、インバウンド、もちろん来ていただくことは大事です。しかし、これからは、改めて、国民の皆さんにより国立公園に親しんでもらう、そういった打ち出し方も大事だというふうに問題意識を持っています。
　そして、この収束がまだ見えない中では、この前、観光事業者の、国立公園の周辺の皆さんとビデオ会議でやりましたが、あった声としては、Ｖ字回復を目指して反転攻勢というのはありがたいけれども、そこまで生き延びられるかどうかが不安であると。
　そういった声に対して環境省は何ができるかを考えて、今般の経済対策の中には、異例なことではありますが、観光事業者の皆さんの雇用の維持、確保を環境省としてもどのように知恵を出せるかということも考えた対策も打ってありますので、しっかり切れ目なく支えていきたい、一緒になって収束の後の前向きなキャンペーン、そして反転攻勢をできるような環境をつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_038</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、関先生については、現場が混乱をしているという話はありましたが、ことしの七月の施行に向けて、この七月を待たずに既に動き出している企業、取組はいっぱいあります。先ほど、例えば例外のあるものについても言いましたが、そういったものを扱ってもなお有料化をする、そういった取組も一部のコンビニなどでも起きています。そういったことはしっかり後押しをしつつ、ライフスタイルの変革に向けて、世の中の景色が今変わりつつあると思いますので、これは後押しをしていきたいと思っています。
　ですので、今予定しているとおり、本年七月の有料化施行で支障ないものと考えていますが、関先生おっしゃったように、今後も事業者や国民の皆さんの状況を丁寧に酌み取って、足元の今のコロナ対応、こういったことをしっかり対応しながらも、まさに持続可能な社会に向けてライフスタイルを変革していく機会でもある、そういうふうに捉えて進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_040</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　予定どおりやりたいと思っています。その上で、しっかりと意義、そして、中国に廃プラを出せなくなって、全体九百万トンあるうちの、このレジ袋というのは本当に一部だけれども、一人一人の意識をこの問題にも持ってもらうということがまさにこの問題なんだ、そして、海外でも多くの国が何らかの規制なども入れている、こういったことも改めて伝えていくことが大事だ、それを認識して進めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_044</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　柿沢先生が今されているものが若者好みかは、一人一人の好みがあるとは思いますが、その上で、私も、いろんなマスクが今ありますから、布マスクとかも含めて活用してみたい、またいいデザインのものがあったら、それ以外にも紹介をしていただければと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_046</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　大変大事な御議論の提起、ありがとうございます。
　今、柿沢先生から、この主犯は誰かという議論がありましたが、我々全員考えなければいけないことだと思うんですよね。
　今回、コロナウイルスによって、もう一つの危機である気候危機、これが置き去りになることがないように、我々しっかりとこのことを忘れずに取り組んでいきたいと考えていますし、今、これだけ人と物とお金の流れが停滞、停止、寸断をされていることが、もう一度、収束後に、戻っていくときに、決して今までどおりに戻ることなく新たな歩みを進めることができるように、まさに今こそそういったことを考える時期であろうというふうに思います。
　先生が、感染症の、人の動きによっての拡大、本当は住んではいけないところまで入っていったからみたいな話もありましたが、今、コロナとはまた別の感染症でありますが、蚊が媒介をする感染症については、この七十年ぐらいの間に北限が関東地方から一気に青森県ぐらいまで上がっていますし、そういったことも受けて、環境省がしっかりと、この大きな流れを見据えた中で、決して経済によって環境が置き去りにされることがないように、水俣などの原点を忘れることなく取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_048</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　環境省の、国立環境研究所の五箇さんのことを取り上げていただいて、ありがとうございます。大変ユニークで、また思いの熱い方だと私も伺っておりますが。
　五箇さんの思いは、そう言いたくなる気持ちはわかりますよね。このコロナが直接的に気候変動とどうかというと、それはまだわかりませんが、ただ、大きな流れの中でいうと、我々が直視しなければいけないことは、この地球との関係、そして我々人間の活動のあり方、これが問われているというのは間違いないと思います。
　私自身も、自戒を込めて言えば、環境大臣になる前にこんなに考えたことはなかったです。そして、私がなって、今環境大臣として私が見ている景色そして感じていることを一人でも多くの方に共有をしてもらいたい。そうすれば、より多くの方が、なぜ気候変動に対してここまでの取組をしなければいけないのかということを理解してもらえるんじゃないかと思っています。
　今、コロナの中で、これだけの自粛と、今後、緊急事態となったら、生活の中でもさまざまな手間や負担があると思うんです。しかし、これをきっかけに、むしろ、地球に責任のある暮らしをするためにはこれぐらいの手間は楽しもうというぐらいの、そういう考え方への変化をどのように後押しをして根づかせていくことができるかというのも非常に大切なことだと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_050</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、柿沢先生、資料につけていただいているような報道があるのは承知をしています。
　国立競技場については管理をしているのが日本スポーツ振興センター、そして、有明アリーナについては東京都が管理をしているということですから、環境省としては今このお尋ねの点について直接回答する立場にはありませんが、環境省としては、オリンピックなどに関する木材の調達については、大会組織委員会が作成をした調達基準に基づいて適切に取り組んでいるものと認識をしています。
　また、木材や木材製品の流通及び利用一般について言えば、農水省、経産省、国交省が所管をする通称クリーンウッド法、これに基づいて、地球温暖化の防止、自然環境の保全などを含む森林の有する多面にわたる機能に悪影響を及ぼすことのないよう、政府全体で対応をしています。
　環境省としては、このような中で、事業者のための生物多様性民間参画ガイドライン、これを作成をして、これを通じて、環境に配慮した持続可能な森林経営を促すことを目的としたＦＳＣなどの認証制度を国内企業に紹介するなど、普及啓発に取り組んでいるところです。
　このほか、国などの機関が木材や木材製品などの調達を行う場合には、グリーン購入法において、原木の生産された国又は地域における森林に関する法令に照らして手続が適切になされたものであることを調達基準としております。林野庁が作成したガイドラインに準拠して、その確認を行うこととしているところです。
　環境省としては、先ほど申し上げましたが、持続可能な木材利用についての普及啓発を進めるとともに、グリーン購入法の適切な運用に努めて、環境負荷の低減を図るとともに、事業者に対して、環境負荷低減に資する製品、サービスを購入することの重要性を周知をすることで、適切な対応を促してまいります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_054</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、先生がおっしゃったような、例えば海外で違法で伐採されたようなもの、そういったものが流通することのないようにということで生まれた一つがクリーンウッド法でもあると思いますが、木材の活用のあり方を含めた林野行政については、政府全体の中では農水省、林野庁が取りまとめているところですが、環境省としては、じゃ、木材の活用のあり方を含めた林野という部分にどういう役割があるかというと、環境省は公共調達の観点からグリーン購入法に基づく対応をする、これが環境省としての役割です。
　ですので、グリーン購入法において、国などの機関が製材等の調達を行う場合には、原木の生産された国又は地域における森林に関する法令に照らして手続が適切になされたものであることを調達基準としていて、林野庁が作成をした木材・木材製品の合法性、持続可能性の証明のためのガイドラインに準拠して、その確認を行うこととしていますし、事業者、また国民の皆さんによる環境物品などの選択に資する情報提供なども、環境省としてはグリーン購入法においてしっかりとやっておりますので、今後も、公共調達における環境負荷の低減、持続可能な事業活動、そしてライフスタイルの実現を後押しをしていきたいと考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_056</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　柿沢先生から、センカクモグラなど、尖閣諸島の中のことについても御指摘いただきましたが、このセンカクモグラの調査につきましては、昭和五十四年、一九七九年に、沖縄開発庁による現地調査によって初めてその存在が確認をされたということです。その後、平成二十年と平成二十七年、環境省の調査によって、航空写真や人工衛星画像の解析によって植生図を作成をして、生息環境の把握に努めています。
　そして、このセンカクモグラにつきましては、過去に上陸調査の要望がありましたが、政府の方針として、尖閣諸島及び周辺海域の安定的な維持管理という目的のために、原則として、政府関係者を除き、何人も尖閣諸島への上陸を認めないとの方針をとっているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104006X00320200407_068</speechID><issueID>120104006X00320200407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2020-04-07</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　この緊急事態、それと国民の生活に不可欠なインフラでもある廃棄物の処理、この体制が揺るぎなくしっかりと行われるように全力を尽くし、また万全の対応をしていきたいと思います。
　今、山本局長からもお話がありましたが、さまざま、今までにない状況ですから、これからもいろんな課題が出てくるかもしれません。そういったことにもしっかり対応して、国民生活、経済社会の活動はこの緊急事態の中では大きな影響を受けると思いますが、その中でも適切に最低限の必要なインフラがしっかりと機能するように全力を尽くしてまいります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104006X00320200407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104006X00320200407/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
