<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>8501</startRecord><nextRecordPosition>8601</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_032</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　基本的には大臣のおっしゃるとおりだと思うんですが、私は、日本国には抑止という考え方が大分欠落をしているような気がするのですよ。
　先にこういうふうに決めておく、こうしたらこうだということを決めておくのはいかがなものかという考え方はもちろん成り立ちます。しかし、こうなったらこうするということを明らかにすることによって、そんなことになったら大変である、したがって事を起こすのをやめようという抑止の意味も、あらかじめ決めておくということにはあるのだろうと思っているのですね。
　つまり、事前にイラクが、あるいは北朝鮮が、あるいはイランが暴発をすることをいかにして抑止するか、そのためには何をしておくべきか、そういう抑止という観念が大分この国の外交には欠落をしておるような気がするのですね。何か起こってからばたばたと慌ててどうしましょうかということを私も何度も経験してきた。そのときに十分な議論が詰まっているか、それではテロ特措法で十分な議論が詰まったかといえば、それは多くの課題を抱えたまま、とにかく急がなきゃということであの法律を通したのは、大臣もよく御案内のとおりであります。
　そういうような観点、抑止という観点から何をすべきかということも私どもは認識する必要があるのではないか、かように思っております。
　対米関係につきまして、幾つかお尋ねをしたい。
　歴代大臣が、日米安全保障体制の信頼性の向上に努め、日米同盟の一層の発展を図る、少しずつ表現は違いますが、日米安全保障体制の信頼性を高めるんだ、そしてまた同盟の一層の発展を図るんだというふうに、前大臣もおっしゃいました、川口大臣もおっしゃいました。それは、抽象的な言葉としてはそのとおりであります。
　私は、これは田中大臣にも御質問したことがあるのですが、では、信頼性の向上、同盟の強化とは具体的にどのようなものであるかということであります、抽象的な言葉ではなくて。お互いの協議を密にしましょうというのは、これは当たり前の話であって、そんなものは決定打にも何にもならない。そうすると、私どもが結んでおる日米安全保障条約というものと、例えば北大西洋条約、ＮＡＴＯ条約というもの、アメリカと韓国との条約、アメリカとフィリピンの条約、そのようなものにどのような違いがあり、もし欠落している部分がありとせば、それを補完するために何をしなければいけないかということは具体的に議論をされなければいけないと思っているのです。そういう議論は最近余りしたことがない。
　では、信頼性を向上し、同盟の強化を図るために何が必要であるというふうに御認識になっておられますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_034</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは北米局長にお尋ねしますが、日米安全保障条約の特色というのか独自性というのか何というのか、要するに、日本語で読んでいると余り感じないけれども、英語で読んでみるとＮＡＴＯ条約と大分違うなという感じはするのですね。
　つまり、条約を結んだ一方に対する攻撃をどうみなすかということについて表現が少し違うんだろうなというふうに思いますし、ヘア・トリガー条項があるかないかということも違いますし、適用範囲も、日米の場合には施政下というふうに限定をされているわけですね。
　だから、施政下にないところで日本の船が攻撃をされようが日本の航空機が攻撃されようが、これは理論的には日米安全保障条約の適用の範囲外になっちゃうはずですね。たしか、アメリカと韓国が結んでいる条約も、アメリカとフィリピンが結んでいる条約も、アメリカ本土の防衛まで義務づけてはいないけれども、アメリカの施政下にある太平洋の島々というのは適用範囲になっているはずであって、日本の施政下に限定をされる、一国の施政下に限定をされるというような安全保障条約というのは、恐らく世界に類を見ない特殊なものであろうと思っています。
　あるいは、戦争権限法の適用があるかないかということで、ＮＡＴＯ条約などというのは戦争権限法の適用がないというふうに書かれています。だけれども、日米安全保障条約にはそんなことは書いていない。そういうふうに、随分と違ったことがあるのだろうと思っているのですよ。
　私たちは、これから先の日米関係というのは、日本の側から提案をしていくということが大事なのだろう。日米安全保障条約がほかの条約と比べてどこが違うか、それをどのように直していくべきか、それが信頼性の向上であり、実効性の確保であり、同盟の強化であると私は思っているのですね。
　もう一つ申し上げれば、共通の司令部というのはどこにもないわけですよ。随時協議する機関はあるけれども、理事会などというものもどこにもない、共通の司令部もどこにもない。それで、いざというときに一体どうやって動くんだということも何ら決められていない。これは本当に実効性があると言えるのか。そのことについて日本側からいろいろな提起をしていかないと、これは実効性の確保にならぬのではないかというふうに思いますが、いかがですか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_036</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　局長、今局長がおっしゃったように、本当に憲法上の制約から導かれるものとそうでないものが分けられると思うんですよ。憲法から導かれる制約とそうじゃないもの、それを分けて考えないといけないと思うんですよね。共通の司令部とか理事会とか統合軍とか、そんなものがない安全保障条約というのは、私の知る限りどこにもないですよ。本当にいざというときにそれが動かなければ、これは意味のないことになってしまう。
　そして、ＮＡＴＯ条約によると、行動するという言葉がたしかウイル・アシストという言葉になっている。日米安保条約ではウッド・アクトという話になって、中学の英語の教科書みたいな話だけれども、かなりえんきょくな言い回しになっちゃっているわけですよね。そこのところをどういうふうに見ますかということは前の国会でも私は申し上げたつもりです。田中外務大臣に申し上げて、英語と日本語とどのようにニュアンスが違うか、ほかの条約との差はどこなのか、それが憲法に由来するものなのかそうでないのか、日本としてその信頼性向上のために何をすべきかということを考えてくださいねというお願いを一年近く前にしているのですよね。そのことについての議論をもう一度きちんとさせていただきたい、こういうふうに私は思っておる次第でございます。
　周辺事態法につきましても、前の国会で質問をしたことですが、要は、周辺事態が起こりました、アメリカの船に対して日本の船が後方支援をします。水であるとか油であるとか食料であるとか、そういうものを補給します。周辺事態ですよ。アメリカの船が日本の船を待っておって、ああ、やっと水が来た、ああ、やっと食料が来た、ああ、やっと補給が来たなというふうに思って、実際にその補給が始まった。そこへぽんとミサイルが一発飛んできたとしますね。そうすると、これは現に戦闘が行われている地域ということになっちゃって、いかに補給をしていようが何だろうが、それは打ち切って後方へ下がるというのが今の周辺事態法ですよ。そういうことになっている。
　政府のお話としては、だから、そんなことになりそうなところには行かないんだということになるわけですけれども、しかし、今ミサイルなんというのは本当にマッハ二とかマッハ三とかそんなもので飛んでくるのであって、常識的に、何が後方で何が後方じゃないかというような区別は極めてナンセンスな話であって、それは日本の国会の中でだけ通用する議論であって、実際に補給をしているときに何かが飛んできて、とにかく自分を守るための武器の使用もできません、個別的自衛権の行使もできなければ武器等防護もできなくて、何もアメリカの船を守るとかなんとか、そんなこと言っているんじゃない。そういうことをすれば集団的自衛権の議論に触れるということになるでしょうからね。しかし、実際に補給しているときに、自分を守る、そしてアメリカに対する補給というものをきちんとやるということが重要なことであって、このことは集団的自衛権の議論とも何とも関係ないと私は思っているのですよ。
　実際、大臣はアメリカの御赴任の経験も長くていらっしゃるわけだけれども、アメリカ国民がそういう場面を見たときに、本当に同盟というのはもつのかということであります。それは集団的自衛権の議論とは関係ないのではないかというふうに私は思いますが、いかがですか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_038</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　集団的自衛権の議論と武力行使の一体化の議論というのは分けないとおかしなことになると思いますよ。アメリカの側が理解をするというのは、それは結構でしょう。そんなものだろうな、日本の憲法の制約というのはそういうものなんだろうな、できることとできないところ、はっきりしてくれよということなんだろうと思いますよ、アメリカとしては。
　つまり、我が方として、本当に同盟がきちんと機能するかどうかというのは、アメリカの評価とは関係ないんですよ。私どもの国として、どうやってこの同盟の実効性を確保するか、本当にきちんと動くのか、それが抑止力たり得るのか。実際になってみれば動かないというようなことになれば、それは抑止力としての意味もないわけですよ。
　実際問題、同盟が使われるようになったらば、これはかなり相当のことでして、要は、抑止力としてどうなんだという観点から、アメリカが労を多とするとかなんとか、そんな議論じゃなくて、日本としてどうなんだという議論をしていかねばだめだろうというふうに言っておるわけであります。御答弁、結構。
　次に、ミサイルディフェンスとＡＢＭについてお尋ねをいたしたい。
　アメリカはＡＢＭ条約からの離脱ということを言っているわけですね。つまり、ＡＢＭ条約というのは何かというと、相互確証破壊の理論と対であったのだろうということだと思いますよ。ＭＡＤ理論というのがあって、相互確証破壊という理論があって、実際にそれが道徳的にどうかという議論は別にして、相互確証破壊の中で、冷戦構造において平和はとにかく曲がりなりにも保たれてきたということなのでしょう。つまり、ＭＡＤ理論、相互確証破壊の理論というものとＡＢＭ条約というのはセットのものだったはずですよね。
　ところが、今相互確証破壊の理論というものがこの世界において実際に通用しているかというと、アメリカと相互確証破壊なんという国は、今やどこにもないわけですよね。相当に差が開いてしまった。ロシアしかり、そのほかの国もそうなんですよ。残っている危ないのは本当に冒険主義的な国のそういうミサイルであって、それに対応していこうと思えば、ミサイルディフェンスというのは当然の帰結として出てくるものだろうというふうに私は思っております。
　このＡＢＭ条約から米国が離脱、もちろん米ロ間の条約ですから、私どもの国が入っているわけでも何でもないが、合衆国のそのような立場について、私は、それなりの評価というものをしていくことが必要なことなんだろうというふうに考えておりますが、いかがですか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_040</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　北米局長にお尋ねしますが、ＣＴＢＴについての合衆国の現在の立場、主張、このことについてどのように認識をしておられますか。つまり、全面的核実験禁止条約というものについて、アメリカとしてはどのように考えているか、あるいはフランスはどうなのかということなんですよ。前大臣のときに、このことについては積極的に推進していくというお立場だった。
　このことを何でここでお尋ねするかというと、今度パキスタンのムシャラフ大統領がやってくるわけですよね。その場合に、いずれにしてもＣＴＢＴのことについては言及をせざるを得ないだろうというふうに思っております。別にアメリカは軍拡をやりたくてＣＴＢＴというものについて言及をしておるわけではなくて、抑止力ということをきちんと担保するためには、核兵器の信頼性というものがなければ、これは抑止力としての機能を果たさない、したがってＣＴＢＴというものはいかがなものか、こういう非常にリアリスティックな議論なんだろうと私は思っているのですけれども。
　これについて日本は、とにかくＣＴＢＴを推進します、推進しますと言うことは大変結構なお話かもしれないが、そのことが本当に平和をもたらすものなのか、抑止力の強化につながるものなのか。そのこと自体、核兵器の削減とは関係のないお話ですからね。そのことにつきましての御認識を北米局長に承ります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_042</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ミサイル防衛につきましては、とにかく我が国の安全を向上させるものには違いがないわけですよ。この構想は積極的に推進をしていかねばならないだろう。ただ、次にあるものは何なのかというと、ある冒険主義的な国がアメリカに向かってミサイルを撃ったときに、それを日本のミサイルディフェンスのシステムが撃ち落とすことは可能や否やということに次は必ず突き当たらざるを得ないわけですね。
　日本に向かってくるミサイルを撃ち落とすのはいいですよ、個別的自衛権だから。しかしながら、これは明らかにアメリカに向かっていますよ、そういうのはもう早期警戒衛星からすぐわかるわけですよね、何時何分、どこに向かっている、いつ落ちるかということは。それが、日本はこれは撃ち落としません、日本に向かってくるのだけ撃ち落としますということで本当にやれるのかという議論は、私は、いつの日か日本が直面をしなきゃいけないことだろうというふうに思っておりますので、指摘をしておきたいと思います。
　中国について承りたいと存じます。この中国に対してどのように相対していくべきか、ＯＤＡのあり方をどう見直すべきかということであります。
　中国が抱えている問題点はたくさんありますし、私ども日本の納税者の中には、もうオリンピックまで開けるほど発展をした国ではないか、それに対してＯＤＡというものを今までのように続けていいのかという議論があることは、これは事実であります。しかしながら我が国も、今日まで復興してきたときに、発展を遂げたときに、いろいろな国から援助をもらったのもこれまた明らかな事実であって、自分の国がお金がもうなくなっちゃったから外国に対しては援助しないよというような手前勝手なことは許されない。これはアフガニスタンでも一緒のことだろうと思っています。
　しかし、中国に対するＯＤＡをどうするかということについては、例えば、化石燃料をやたらと使うのはやめてもらいたい、環境汚染はやめてもらいたい、人口の爆発的な増加はやめていただきたい、あるいは砂漠化防止のためにＯＤＡを役立ててもらいたい、沿岸部と内陸部の格差是正のためにＯＤＡは役立ててもらいたい。道路であるとか空港であるとか地下鉄であるとか、そういうようなインフラの整備ではなくて、まさしく我が国の国益に直結をすると考えれば、ＯＤＡをどのような対象に向けるべきかという議論はきちんとなされなければいけないと思っております。これが一点。
　それから第二点は、台湾との関係であります。
　前大臣が台湾との関係について、これは一国二制度に基づき、香港であるとかマカオであるとか、そういうような関係になることが望ましいという旨、正確ではないかもしれませんが、概略そのように御発言になったと私は記憶をいたしております。川口大臣の御見解はいかがでしょうか。
　すなわち、私どもは中華人民共和国の主張を理解し、尊重はしておりますが、それをそのとおりであるというふうに言っていない。それは一つの守るべき一線なんだろう、日米との関係においても私はそうなんだろうと思っています。
　そして、あえて申し上げれば、蒋介石政権あるいは蒋経国政権の後半ぐらいまで、そのときに台湾と中国との関係は、一体どっちの政府が中国全体の正統な政府なんですかという争いであっただろうと思っています。共産党政権なのか国民党政権なのか、どっちが中国全体の正統な政府ですかという争いだっただろうと認識いたします。
　しかしながら、李登輝総統が直接選挙によって選ばれ、そして陳水扁総統が直接選挙によって選ばれ、そして議会が構成をされ、きちんとした手続によって政権交代というものが行われた。そういうような台湾というものを考えたときに、どちらが正統な政府ですかということはもうなくなったんだろうと思っている。これは、国際法的に一種の変質を果たしたんだろうというふうに考えています。
　台湾は、香港やマカオのように植民地だったわけではない、そこに排他的な領土があって、民主的な選挙が行われ、民主的な政府が確立をしておるということについて、私は、香港、マカオと同一に論じるのはいかがなものかというふうな認識をしておりますが、いかがですか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_044</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　台湾の問題をどう認識するかということがきちんと国会で議論をされたことがない、突っ込んだお話をしたことがない。しかし、我が国の安全保障を考える上において、本当に中台関係をどうするか。昨年、アメリカの電子偵察機が中国に不時着をしたときにもそういう議論がありましたが、どうも議論を詰めないままに終わってしまったという感じがしています。これは我が国の外交にとって極めて大きな問題であるというふうな認識をしておりますので、申し上げておきたいと存じます。
　朝鮮関係についてお尋ねをいたします。
　私ども自由民主党といたしましては、ブッシュ大統領が訪日をされたときに、拉致の問題というものを正式な議題として取り上げていただきたいというふうにお願いをいたしました。英文のパンフレットも作成をいたしました。他方、先般、拉致をされた御家族の皆様方がジュネーブの国連の人権委員会に訴えたその分が取り下げになったというか却下というのかな、そのような報道を拝見いたしております。
　私は思うんですけれども、この拉致の問題というのとテロの問題というのは、実は密接不可分のものではないのか、一体のものではないのかという認識を私どもは持つべきだと思っているのですよ。何のために拉致をされるのかということであります。それは、例えば大韓航空機事件、金賢姫、その先生であったと言われる李恩恵、それが日本から拉致をされたのではないかということが取りざたをされているわけですよね。拉致問題解決ということとテロの問題の解決ということは、実は我が政府としては一体のものとしてきちんと議論をしていかねばならぬのではないか。そして、国際社会に向けて訴えていかねばならぬのではないか。
　ジュネーブにおける人権委員会でそれが取り上げられない。考えてみれば、ジュネーブにはいろいろな手続がございますが、いわゆるよその国の人をさらってしまう、非自発的失踪というのですか、そういうものを本当にそもそも対象としているかといえば、これは相当に無理があるのではないかと思っているのですね。
　これは、人権の問題であると同時に主権の侵害、明らかな主権の侵害であって、今の人権委員会の仕組みがこういう場合に十分機能しないものであるとするならば、これは、大きなドナー国として、私どもは、新しい手続というもの、こういうものを出していかねばいかぬのではないか。北朝鮮がそんなことは知らないと言ったらば、それで仕方がないということで私どもとしては引き下がっていいのかということであります。
　米も送りました。ＫＥＤＯに対する支援もしました。しかしながら、何が行われたかといえば、ミサイルが飛んでくる、拉致問題はもう、調べたけれども何もなかったというような返事が返ってくる、昨年の暮れは工作船がやってくるというようなことであって、本当に私どもとして、対北朝鮮外交、あわせてこの拉致の問題、それを国際社会にどう訴えかけるかということについて、もっと明確な、毅然とした方針が必要ではないかというふうに考えておりますが、御所見を承ります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_046</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　最後に、有事法制について一言だけ承りたいと思います。
　ジュネーブ条約の追加議定書というものを、我が国は署名もしていなければ批准もしていません。
　つまり、何で朝鮮戦争がありベトナム戦争があって、その反省に基づいて追加議定書というものはできたかということであります。つまり、最近の戦争において犠牲者となるのは、軍務に服する人ではなくて民間人の方が圧倒的に犠牲になるのである。朝鮮戦争しかり、ベトナム戦争しかりであります。
　どうやって民間人というものを守っていくか。この追加議定書については、民間防衛条約とも呼ばれております。このことについて、今有事法制の議論がなされておりますが、我が国はこのジュネーブ追加議定書、民間防衛というものについてきちんと積極的に取り組んでいかなければ、国民に対する責務を果たしたことにはならないのではないか。
　それで、文部科学省においでいただいていると思いますが、ジュネーブ条約の中では、その国の教育においてジュネーブ条約というものをきちんと教えるということになっているが、我が国の義務教育の課程でジュネーブ条約のジュの字も一つも出てきてはいない。本当にこれで真剣に国民を守るということになっているのか。
　私どもは、国内法の整備が前提ではありますけれども、外務省として、このジュネーブ条約の追加議定書というものについて我が国の態度をはっきりさせるということが民間人を守っていく、それが、何度も同じことを申し上げますが、抑止力につながるんです。自衛隊がどのように十分に行動しようが、米軍がどのように行動しようが、民間人をどうやってきちんと責任を持って守っていくのかということがなければ、これは抑止力足り得ない。
　このことについては、私どもが署名もしていなければ批准もしていない、これは大いなる怠慢であるというふうに私は考えております。御認識を最後に大臣と文部科学省から承ります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115403968X00220020227_049</speechID><issueID>115403968X00220020227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>154</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2002-02-27</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　以上で終わりますが、先ほどの文部科学省の話は、発達段階かもしれませんが、義務教育においてきちんと教えないということは私は大問題だと思いますよ、それは。そのことは申し上げておきます。
　それから、今のは内閣官房を中心にしてやっていかれますが、外務省としてこのことはきちんとやらなければだめだということ。そうでなければ、本当に民間防衛というものはきちんとしなければ、諸外国の体制に大いに反していくということにつきましては御努力をいただきたい。
　以上、申し上げまして、質問を終わります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115403968X00220020227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115403968X00220020227/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115303815X00520011129_139</speechID><issueID>115303815X00520011129</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>153</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-11-29</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まず冒頭、官房副長官、お時間がおありだと思いますから、先に副長官にお尋ねをいたします。これはＰＫＯと関係なくて恐縮であります。
　今回、アメリカでテロが起こった。やはりああいうことはアメリカのみならず、これはもう全世界どこでも起こるんだろう。ひょっとしたら日本にも起こるかもしれない。それが我が国有事になるかどうかはそのときの判断ですが、有事というものがお祈りしていれば起こらないとか、そんな話ではないらしいということは多くの人が気がついたことだろうと思っている。
　しかしながら、この有事法制というのは一体どうなったんだという話なんですね。昭和五十六年、五十九年に研究公表文が出て、そして法制化を前提としないというお話だったのが、森内閣総理大臣がこの一月、通常国会における所信表明で、与党の考え方を受けとめ、検討を開始するというふうにおっしゃいましたね。与党の考え方とは何か。自民、公明、保守三党で合意をしたのは何かといえば、法制化を目指した検討を開始するよう政府に要請するという考え方を受けとめて、検討を開始してまいりますというふうに森総理がおっしゃったのに対して、小泉総理は、検討を進めますというふうにさらに踏み込んでおっしゃっている。
　森総理がおっしゃったのが一月、小泉総理がおっしゃったのが五月、今はもうすぐ十二月ということですね。その間にどれぐらい作業は進んでおられますか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115303815X00520011129/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115303815X00520011129_141</speechID><issueID>115303815X00520011129</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>153</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-11-29</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　法制化ということにきちんとした定義があるわけじゃないんですが、副長官御案内のとおり、法制化というのができるのは国会しかないんですよね。唯一の立法府は国会であって、内閣にそういう法制化の権限があるわけじゃない。
　そうすると、法制化を目指した検討というのはどこまでかというと、何が問題点かということは、少なくとも第二分類まではもう研究が終わっているわけですよね。
　例えば、道路法においてどういう問題があるか、建築基準法においてどうなのか、医療法においてどうなのかということの問題点はもう全部出そろっているわけでしょう。それを、例えば、防衛庁と厚生労働省、防衛庁と国土交通省、防衛庁と環境省、そういうふうに、ではこの法律、例えば道路法二十四条はどうなんだということで議論をして、条文をつくって、法制局の審議を経てというところまでは、全然法制化でも何でもないわけですよね。法制化を目指した検討というのはそういうことをいうわけです。
　つまり、私は、今回のＰＫＯでも思うんですけれども、やはり、いざ政治が決断をして、これを国会に出そうという決断がされたときにまだ条文ができていませんというようなことはもってのほかであって、きちんとした問題点の整理はもうできているわけですから。
　もう一度副長官に確認させていただきたいが、条文化も含めてそれら作業を鋭意進める、そして、有事というのはひょっとしたらあした来るかもしれない、今晩来るかもしれない、でも今法律はできていない、そういうことは、総理が、有事法制が必要だというふうに言い切っておられるわけですから、可能な限り早い提出を目指して、条文化も含めて作業を進める、そして政治の決断があればすぐに出せるようにすることが政府の責任であるというふうに私は考えますが、そういうような理解でよろしゅうございますか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115303815X00520011129/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115303815X00520011129_143</speechID><issueID>115303815X00520011129</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>153</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-11-29</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　副長官よくおわかりのことですから、あえてもうこれ以上申しません。願わくば、例えば、どこの所掌か決まっていない第三分類が進んでいないからおくれちゃったとか、米軍にかかわる法制が進んでいないからおくれちゃったというようなことがないように、一日も早く出せるようにぜひ御努力をいただきたい。以上、お願いを申し上げておきます。ありがとうございました。
　法制局にお尋ねをいたします。
　この法案の審議を通じて、警護の任務というものを付与すべきか付与すべきではないか、いろいろな議論がありました。自由民主党の中で、浜田小委員長のもとで案をまとめました。そのときには、警護の任務というのは付与すべきではないかということをまとめさせていただいたのです。
　それは、警護の任務それ自体は武器の使用とは関係のない行為である、警護している、守っていますよという行為は。それにもかかわらず、それが突破をされて襲われた場合にどういう武器を使うかということと、そういうようなのに襲われないように警護をしていますという概念は分けて考えるべきなのであろう。
　しかしながら、そこにおいて使われる武器使用の態様は、やはりＰＫＯ五原則の第五原則には準拠せねばならぬであろう。第五原則のそれを守りつつ、どれぐらいの実効性があるかというふうに問われればかなり論理的に厳しいところはあるけれども、しかし、全く守っていませんよ、ノーガードですよというところと警護していますよというところは、やはり襲う相手にしても、これは襲っちゃいかぬというような抑止力が働くと思っているのです。
　同時に、それを密にすることによってかなりの部分は、自己保存の原則によっても正当防衛、緊急避難しか違法性を阻却しないといっても相当の効果は期待できるのではないか。
　警護の任務を与えるということと憲法論は、全く切り離されて考えるべきものであるというふうに我々は考えておりますが、御見解はいかがですか。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115303815X00520011129/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115303815X00520011129_145</speechID><issueID>115303815X00520011129</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>153</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-11-29</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　最後に、長官にお尋ねをいたしましょう。
　要するに、多くの方が、皆さんが心配しておられるのは、きちんとした武器使用の権限を与えないとやはり任務というのはきちんと行えないのではないかということなんだろうと、私はずっと議論を聞きながら思っているのですね。正当防衛、緊急避難しか違法性を阻却しない、それは確かにそうなのかもしれないが、相手が肩をねらって撃ってくれるとか、足をねらって撃ってくれるとか、そういうような親切な相手ばかりだとは多分限らぬでしょう。だあっと撃ってくるのが相手であるということも十分あり得ることであろうと私は思っているのです。
　先ほど、法制局長官から警護のお話もありました。つまり、この九年間の間にＰＫＯに派遣された隊員が悩んだのは、本当に武器の使用をどうするかということだっただろうと思っているのです。カンボジアにおける選挙監視団もそうですよね、ルワンダにおけるＮＧＯもそうですよね、みんなそういうことで悩んできたわけですよ。
　ですから、正当防衛、緊急避難しか違法性を阻却しない、自己保存だ、現場性だということでずっといくことは本当にいいんだろうかということを私どもは本当に真剣に考えてみなきゃいかぬ。行くのは、我々でもない、お役人でもない、自衛官が行くわけですからね。その自衛官の皆さん方の身に危険が及ばないように、そして立派に任務が遂行できるようにやっていかねばならないだろう。
　そうすると、国内法、自衛隊法の世界の中で何かそれがないかしらというふうに考えますと、自衛隊法九十条、確かに保護法益は違うんですよ、ＰＫＯの場合とこの九十条の場合は違う。しかし、九十条の警察官職務執行法第七条ただし書きが適用されない、これと同じような状況は、外に出たＰＫＯにおいても、多衆集合し暴行、脅迫を受けるとか、今回の法改正で新たにつけ加えている事象とか、そういうことは起こり得るだろうと思っているのです。
　そういうことも含めて、私は、さらなる検討というものが必要だろう、そして、そのことの検討はこういう成果でしたということを、次期通常国会においてその成果をあらわすようなおつもりで御検討いただきたいと思いますが、御所見を承ります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115303815X00520011129/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115303815X00520011129_147</speechID><issueID>115303815X00520011129</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>153</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-11-29</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115303815X00520011129</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115303815X00520011129/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115305254X00520011010_009</speechID><issueID>115305254X00520011010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>153</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-10-10</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　私は、自由民主党を代表いたしまして、ただいま提案されました諸法案につき、小泉内閣総理大臣に、この法案の一刻も早い成立を願う立場から質問をいたします。（拍手）
　冒頭、今回の同時多発テロの犠牲となられた方々に哀悼とお見舞いの誠をささげます。そして、今このときも、捜索、救出、復興に全身全霊で取り組んでおられる方々に、さらには、自由と民主主義という我々が共有する価値観に真っ向から挑戦をする憎むべきテロの撲滅に向け、身命を賭して戦いに挑んでいる勇気ある人々に、深く敬意を表したいと存じます。（拍手）
　まず、今回の米国、英国の行動について、総理の御認識を承ります。
　私は、これは個別的・集団的自衛権の行使としてとらえるべきものと考えます。国連憲章においては、すべての戦争を違法といたしておりますが、ただ、国家固有の権利である自衛権の行使は認められておるのであります。相手が国家であるか、集団であるかを問うてはおりません。
　オサマ・ビンラーディンをテロの容疑者として位置づけた従来の国連決議に加え、今回のテロ行為を国際の平和及び安全に対する脅威と認めた国連安保理決議第千三百六十八号によって、この米英の行動は十分に正当づけられるものであり、常任理事国の現在の姿勢から見ても、やがて行われるであろう安保理への報告後にこれが否定されるというようなことは到底考えられないのであります。
　話し合いで解決できるような事態では、もはやありません。軍事行動による危険より報復を恐れ行動に出ない危険の方がはるかに大きいとしたトニー・ブレア英国首相の認識は、まさに正しいと言わなければなりません。
　では、我が国はどのような行動をとるべきか。それは、この脅威が我が国にも向けられたものであることを正確に認識し、個別的自衛権の発動には至らないまでも、脅威撲滅のために主体的に行動すること、そして、長きにわたり、日米安全保障条約のパートナーとして我が国の独立と平和、安全と繁栄を支えてくれた最大の同盟国である米国が攻撃を受け、自衛権を発動しているときに、憲法解釈で許された範囲内、すなわち、集団的自衛権の行使は行わないとしてきた従来の政府解釈の範囲内で、最大限なすべき責務を果たすことであります。
　さらには、アフガン和平に向けた東京会議開催のため努力してきた我が国独自の立場を生かし、この戦いが仮にも文明の衝突というような事態に至らないよう、力を尽くすことであります。これは口で言うほどたやすいことではございません。古来、戦争は始めるのは容易であるが終わらせるのは難しいと言われてまいりました。まして今回、テロの一派に対して決定的打撃を与えたとしても、それが殉教者として称賛され、さらなる連鎖を呼ぶことだけは、どうしても避けなければならないのであります。
　これらの我が国がとるべき行動は、憲法前文の趣旨からも当然に導き出されるものと考えますが、総理の御見解を承ります。
　次に、テロ対策特別措置法の内容についてお尋ねをいたします。
　今回、なぜ自衛隊を派遣するのか。私は、危険だから自衛隊が行くべきであるとの議論は誤解と不安を与えかねないものと考えております。自衛隊は、自己完結性と高い練度を有しております。民間であれば避けることができない危険も自衛隊であれば回避でき、立派に任務を遂行できるという期待があるからこそ、自衛隊が派遣されるべきなのであります。民間の協力をほとんど仰ぐことができなかった湾岸戦争時の教訓も、決して忘れてはならないと考えます。
　しかし、それは、派遣される自衛隊に十分な能力と権限が与えられることを前提といたします。今回想定される相手はハーグ陸戦法規、ジュネーブ条約などの武力紛争法を遵守しない武装した偽装難民であること、自衛隊は決して与えられた命令を拒むことはできないことを、我々は認識しなければなりません。
　正規戦を想定した訓練を積んできた自衛隊に、国際法上当然認められ、我が国の政府答弁におきましても憲法理論上否定されていないとされてきた海外における自衛権行使としての武力行使の権限を与えることなく、危害許容要件を正当防衛と緊急避難のみに限定したままで、危険な地域に派遣することがあってはなりません。
　拡大解釈は厳に慎まなければなりませんが、過度に抑制的な縮小解釈もまた、すべきではないと考えます。いずれにせよ、まず派遣ありきではないはずです。
　本法案では、そのベースとなったと考えられる自衛隊法の邦人輸送の規定にある「その職務を行うに際し、」との部分を「その職務を行うに伴い」に、「保護の下に入った」を「自己の管理の下に入った」にと、語句を微妙に変えておりますが、これが武器使用の権限を拡大したことになるのか、海外における自衛権行使としての武力行使との間に間隙は存在するのか、重大な責任を負わされた現場の指揮官が判断に迷い、ちゅうちょするようなことはないのか、具体的にお答えをお願い申し上げます。
　国会の承認を不要とされた理由についてお尋ねをいたします。
　政府の立場として、なるべく簡素な手続を望まれたことと推察はいたします。今回の事態に限った特別措置法であり、この法案の成立をもって基本計画策定の枠組みが定められるとされる政府を信頼すべきであると存じますが、ＰＫＯの本体部分や周辺事態法において国会承認が求められているということとの整合性はどうなるのか、そのような指摘も考えられるのであります。
　周辺事態と異なり、武力紛争法無視のテロリストが想定をされ、海上と比較して活動を一時中止し避難するなどして危険を回避できる可能性が低い陸上にあって、万一当該活動地域で戦闘行為が行われるような事態に遭遇したらどうするのか。政府のこの点についての説明責任を明確にするとともに、シビリアンコントロールのさらなる徹底と、我々立法府もともに責任を負うとの観点から、ＰＫＯ法第六条に例のある、迅速性に配意しつつ、国会の原則事前承認を求めるべきとの見解につき、総理の御所見を承ります。
　我が国の安全保障政策は、明確性や法的一貫性という点において、今後さらに万全を期すべきであります。集団的自衛権の位置づけや、自衛隊とは何か、警察と軍隊との本質的差異は何か等々の問題を直視することが今こそ必要であると考えます。
　今回の法案は、あるべき論からすれば、決して十二分に満足のいくものではないのかもしれません。私は、悩み抜いた末に、新世紀の戦争ともいうべきこの事態に我が国がいかに迅速に対応し、日本の立場と責任を明確にするかとの道を選択すべきという結論に到達をいたしました。
　のど元過ぎれば熱さを忘れというような姿勢は、もはや許されません。北朝鮮工作船事件の反省に端を発したいわゆる領域警備的内容を盛り込んだ法案が、政府内の調整に時間を要し、今回提出するまでに二年半を要するようなこともまた、あってはならないことであります。
　危機管理とは、ありとあらゆる事態を想定し、法的措置と具体的対応を整備しておくことであり、想定外の事態であったなどと言うのは、責任ある政治のとるべき態度では決してありません。仮に今回のテロが日本で起こったとすればいかなる対応をすべきかなどの法的検討も必要なのであります。いざとなれば超法規などということは、法治国家として断じてあるまじきことであります。
　国の経済的な繁栄も個人の幸せも安全保障が確立されてこそ初めて成り立つという当たり前の事実を、今回、我々は改めて学びました。サイバーテロや生物化学兵器対策、情報収集・分析機構の整備充実など、課題は山積をしており、我々に与えられた時間は長くないのであります。一刻も早い法案成立と、一貫した安全保障政策の確立に与党として全力を尽くしますことを表明して、私の質問を終わります。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣小泉純一郎君登壇〕</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115305254X00520011010/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115305254X00520011010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115305254X00520011010/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_006</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。
　訪米を控えられました外務大臣並びに防衛庁長官に幾つか質問をさせていただきたいと存じます。
　まず、外務大臣にお尋ねをいたします。
　外務大臣は、先般の当委員会におきまして、このようにお述べになりました。これまでに我が国の安全及びアジア太平洋地域の安定と発展のために機能してきた日米安全保障体制の信頼性の向上に引き続き努め、日米同盟関係の強化を図ってまいります、このようにお述べいただいたかと存じます。今回の訪米がこのような大臣のお気持ちにさらに資するものであり、そしてまた日米同盟強化というような大きな果実が得られますように心から期待をするものであります。
　一つ冒頭に申し上げておきますが、外務大臣の御発言の中で、繁栄、安全、平和という言葉がありました。あわせて、我が国の独立というものもきちんと御認識をいただきたいと思っております。
　昭和三十二年にできました我が国の国防方針、基本方針ですが、その中には「わが国の独立」という言葉がきちんと書かれております。繁栄も平和も重要であります。安全も重要であります。しかし、その根幹となるのは、我が国の独立がきちんと保たれる、であらばこそ我が国の繁栄も平和もある。そのことをどうか御認識をいただきたいと存じます。
　大臣にお尋ねをいたしますが、大臣は、ここで同盟というお言葉をお使いであります。同盟というものについて、大臣はどのようにお考えでありますか。かつて、政府の答弁書の中にも同盟の定義というものが出てまいりました。大臣は、同盟というものはどのようなものであるというふうにお考えになり、同盟の本質とは何であるとお考えになっていらっしゃいますか。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_008</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今、五十六年の答弁書をそのまま引用なさったと存じます。五十六年の答弁書には、そこには集団的自衛権というものを明確に否定しておる、そういう意味では同盟とは言えないというようなくだりがあります。そしてまた、軍事的ということよりも、むしろ全部、総合的にというようなとらえ方、それはあえてそういうような定義をしたのだろうと思っています。
　しかしながら、世の中には協商関係というものもあります。私は、同盟というものの本質は、やはり軍事力というものを抜きにして語ることはできないのではないか、そしてまた、集団的自衛権というものをあえて否定した同盟の定義、その日本国政府の見解というものがこれから日米関係において問われるであろう、そのように思って質問をした次第であります。
　さて、大臣は、日米安保の信頼性の向上、同盟関係の強化、こういうふうにおっしゃいました。言葉はそのとおりです。具体的にはどのようなことをお考えでいらっしゃいますか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_010</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　合衆国がいろいろな国と同盟を結んでいますね。その中で、日米安保といろいろな違いがあります。その中で、いろいろな自立した関係がありますよ。例えば、ＮＡＴＯ諸国もそうでしょう、韓国もそうでしょう、日本だけが自立、自立というわけではなくて、合衆国がいろいろな国と同盟関係を結んでいます。その中にあって日米安保の特色とは何だとお考えですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_012</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そのことも特色の一つです。
　しかしながら、では、ＮＡＴＯ条約と比べてみた場合に、ほかの条約と比べてみた場合に、応援発生事由、応援義務の発生事由、そしてまた適用範囲、適用の地理的範囲、そういうものについてもいろいろな違いがあることは大臣御存じだと思います。そのことについてどういうようにお考えですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_014</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それぞれ当然のことであります。ですから、外務大臣には、もちろん既になさっておられることと思いますが、御訪米前に、日米安全保障条約は、ぜひ日本語、そしてまた英語、両方きちんと読んでいただきたい。そしてまた、ＮＡＴＯ条約と那辺に違いがあるかということであります。
　例えば、ＮＡＴＯ条約におきましては、締結国に対する武力攻撃、それを全締約国に対する攻撃とみなすことに同意する、アグリーという言葉が使われていますね。そしてまた、援助する、ウイル・アシスト、こういう言葉が使われておるわけであります。それでは、日米同盟はどうなのか、日米安保はどうなのかといいますと、武力攻撃が自国の平和及び安全を危うくすることを認識するという言葉になっているのです。レコグナイズという言葉になっているわけですね。そしてまた、ＮＡＴＯにおいてはウイル・アシスト、援助するという言葉になっていますが、日米同盟ではウッド・アクトという言葉ですね。そういうようなえんきょくな表現が使われておるわけですね。
　そしてまた、日米安保の特色は、日本の施政下の地域、こういうことになっています。つまり日本の施政下の地域ですから、それ以外で、例えば日本の施政下外にあるところで日本の船が攻撃をされました。日本の自衛隊が攻撃をされました。その場合に、すなわちそれがすぐアメリカが応援をするという理由にはなっていない。その国の、日本の施政下だけ、このように限定された条約というのはほかに例を見ない。そのことが日本の事情、特殊性、そしてどういうようなメリットということになっているのか。そのことについて御見解はいかがですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_016</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ここでそれぞれについて議論をするつもりはございませんが、日米安保は日本国の施政下にある領域が適用範囲であります。
　繰り返しますが、施政下外において日本国の船舶や日本国の護衛艦やそういうものが攻撃を受けたときに、すなわちそれを助ける義務は米国にはございません。そのことは一つの大きな特色であります。
　そのことが我が国にとってどうなのか。憲法上、憲法上というふうにおっしゃいますが、本当にそれが外務大臣のおっしゃる我が国の平和、安全、繁栄、それに寄与するものであるかという観点から御認識をいただき、これから先、米国ともお話をしていただきたい、そのように私は思ってお願いを申し上げておるわけであります。
　そしてまた、周辺事態安全確保法というのがございました。このことにつきましては、中谷現防衛庁長官、随分御努力をなさいました。このことは中谷長官にはお尋ねをいたしません。外務大臣の御認識を承りたいと存じます。
　周辺事態安全確保法、あれは私どもも本当に一生懸命努力をして成立させました。あれはなくてはならない、そういうような法律であったというふうにかたく思っておる次第であります。しかしながら、あれはあのままで本当にいいんだろうかということであります。
　例えば、日本海公海上、周辺事態において、周辺事態というのは、そのまま放置すれば我が国の安全に重大な影響を与える、そういうような事態ですね。そういうような事態において、米軍が日本海の公海上を航行しております。行動をしております。そこへ日本の自衛隊が補給をいたしました。そのために航行いたしました。ところが、アメリカの艦船に突如として敵国の航空機が飛来をして攻撃を加えました。そうしますと、補給のために行っておる日本の船は即座に引き返さなければいけない。これが条文どおりの読み方のはずであります。
　そこで、大臣、お尋ねしますが、国会の議論の中では、まあそういうことになるだろうねということでありました。しかし、実際にそういうことが起こった場合、そのまま放置すれば我が国が重大な事態に至る、そういうような事態において合衆国が行動しておる。そのために、補給をするために日本の船が走っておる。直前まで来ました。近くまで来ました。さあ補給しましょうということになった。米軍もそれを待ち望んでおる。しかし、その米軍が攻撃を受ければ、さよならと言って帰るわけですね。
　それが、仮に、大臣もアメリカでお暮らしでしたからおわかりかと思いますが、合衆国の国民がそれを見たとしたら、同盟関係はどのようになるとお考えですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_018</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　恐らく大臣も御案内かと思いますが、アメリカの国民のほとんどの人、九九％の人はそういう事態において、つまりアメリカの船だけが攻撃をされた事態、もちろん日本の船もやられれば当然個別的自衛権ですよ、しかしながら、アメリカの船だけがやられた場合ということを私は前提として申し上げている。そのときに、日本の船は当然アメリカの船を助けるねというふうにアメリカ国民のほとんどは思っているはずです。間違いありません。私、どんなアメリカ人に聞いてもそう言います。そういうのが仮にテレビで放映をされたとしたら、日米同盟というのは一瞬にして危機に瀕するであろうというふうに私は思います。そう考えるのが普通の考え方であろうというふうに思っておるのであります。
　同時に、例えて言いますと、同じような例ですが、米軍機が傷ついて、例えば日本の空港におりました。小松なら小松でもいいです、おりました。そしてまた飛び立ちたいということを言ったときに、その飛行機に対して、油をつぐことも整備をすることも発進準備中の飛行機に対してはできないということになっているわけですね。
　繰り返して申し上げますが、そのまま放置すれば日本が重大な事態に至る。そのことのために米軍は戦っているわけですよ。もちろんアメリカの共通の利益ということを前提にしての話ですがね。そのときに、じゃ、油もつぎません、整備もいたしません、ここにこのままいてちょうだいという場面が放映をされたとしたらどうなるだろうかということです。お答えは要りません。
　しかしながら、日米同盟というのは本当に、特に合衆国は民意の国ですから、国民がどのように考えているかということ、それが最も大事なのであります。紙の上では、議論の上では確かにそれでいい。整理はつきます。しかし、その場になってみなければわからないというような、そういうようなお話で、本当に国の独立と平和と安全が守れるとは私は思っていない。
　そういうようなことを国会でも議論をしていきたいが、外務大臣にもぜひそのことを御認識いただきたいと思います。いかがですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_020</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もうそのことについては、それではまた最後にお尋ねをいたしましょう。
　しかし、今は日米安保が結ばれたときと違いまして、ミサイルは一遍にどこでも落ちるんですよ。あっという間にどこでも落ちる。そして、スホーイ27なんぞという戦闘機はマッハ二・三で飛ぶのですね。日本海を渡るのに十数分しかかからないわけです。そうすると、後方地域なぞというような概念が、大臣、後方地域なぞという概念はある意味では瞬時に吹っ飛んでしまって、そのまま日本有事になりかねない。そのことを我々はよく認識しながら議論を進めていかねばならない、このように思っております。
　一つ技術的なお話になりますが、お尋ねをいたします。
　日米安全保障条約と今議論をされております有事法制、その関係についてどうお考えですか。そして、外務省はどのように対応なさいますか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_022</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今議論をしておりますのは、有事において、防衛出動下令時において自衛隊はどのように行動ができるかということ、どのような制約があるかということを議論しているわけですね。しかしながら、そのことは、米軍もどうなのですかということなのであります。そしてまた、有事版のＡＣＳＡみたいなものはどうなりますかということであります。つまり、その部分がきちんとしなければ、米軍の行動に係る有事法制をきちんとしなければ、実は有事において日米の共同の行動はできないに等しいということであります。
　したがいまして、そのことをいかに急ぐかということだと思っていますが、いかがですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_024</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは私どもにも責任はあるんですが、研究が終わってから、例えば防衛庁の公表文が出てから、二十数年何もしないで来たわけですよ。有事というのはいつ起こるかわからない、あした起こるかもしれない、あさって起こるかもしれない。そのときに十分な議論をすることは必要ですけれども、そのことのために外務省として全力を挙げて御努力をいただきたい、そういうお願いをしたいのであります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_026</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、ミサイル防衛構想についてお尋ねをいたします。
　五月一日にブッシュ大統領はこのことに対して演説をいたしました。ブッシュ大統領の演説の内容につきまして、大臣はどのように評価をなさっておられますか。
　私は、ブッシュ大統領のおっしゃることは、今までの相互確証破壊の時代は終わったんだということ、ＭＡＤ、相互確証破壊の時代は終わりましたということ、そしてまた防御力、それが必要なんだ、防御力そのものが抑止力を強化するのであって、たくさんのミサイルを持つことが抑止力というよりは、防御力を持つことが抑止力を強化するのである、そういうふうにおっしゃっておるのだろうと私は思っています。そしてまた、一方的にミサイルを削減するということもおっしゃっておられるわけですね。
　ブッシュ大統領の演説は、大臣御精読のことだろうと思っています。このことにつきまして、大臣はどのような評価をなさっておられますか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_028</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　現在伝えられる限りで、ミサイル防衛構想の持つ日本にとってのメリットは何ですか。どのようなものだとお考えですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_030</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　確かに、軍事技術の研究が民生に波及する、いろいろな民生品、汎用品ができてくる、そういうメリットはありますが、そのことは事の本質とは何の関係もないのですよ。何の関係もない。
　問題は、私は、ミサイル防衛というのは、これこそ専守防衛であって、こんなに専守防衛的なものはないというふうに思っています。そして、確かに、ブッシュ大統領がヨーロッパにいらっしゃって、きのうもあれこれと議論をなさった。むしろヨーロッパの方は否定的だというふうに報道がされている、だから日本も余り賛成しちゃいけないね、拙速はいけないねというようなお話がずっと広がっていくわけですね。
　しかし、ヨーロッパと日本と何が違うか。冒頭にＮＡＴＯと日米安全保障条約と何が違いますかというふうにお尋ねをしましたが、ヨーロッパと日本は全く事情が異なるのです。
　ＮＡＴＯの中でアメリカの構想を積極的に支持している国があります。それはトルコなんです。なぜトルコが積極的に支持をするか。それは、イラクあるいはイラン、そういうような疑念、核兵器を持つ、弾道ミサイルを持つ、そういうような国に対して、隣国であるその脅威を間近に感じているからこそ、ＮＡＴＯの中でも、トルコは積極的にアメリカの構想を支持しているのです。
　言葉をきちんとしたいのですが、構想は支持できるのか、構想は支持できるがお金が幾らかかるかわからないとか、できるかできないかわからないとか、それとも民生にどれだけ影響があるかわからないとか、どれだけのメリットがあるかわからないとか、だからもう一回見きわめようということなのか、構想自体が支持できないということなのか、大臣のお立場はどちらですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_032</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大統領は、演説を何度もされておられる。あるいは、大学の入学式でも演説をしておられる。そして、在米の日本大使館は、もちろん優秀な防衛駐在官もおります。情報を一生懸命集めて、そして、今の段階で日本国としてどうなのかということのために一生懸命やっておると思うんです。会わなきゃわからぬというようなお話、それは私はいかがなものかなと思っているんですね。
　そして、アメリカは、私は思うんですが、ひょっとしたらば、一体どこが本当の同盟国なんだろうかということ、この構想をどこが評価してくれるんだろうかと。先ほど申し上げましたように、ヨーロッパは、直接弾道ミサイルの脅威にさらされている国は少ないのです。そして、イギリスであれ、フランスであれ、限定的ではあるけれども、核の抑止力を持っておるのです。
　日本は、非核三原則に基づいて核抑止力はもちろん持っておりません。アメリカの核の傘のもとにあって、抑止力を維持しているのです。そして、テポドン、それが我が国の上空を飛来した。そのことは我々の記憶に新しいところなんです。ヨーロッパの諸国と日本とは、事情が全く異なる。だとするならば、日本として合衆国に対して、構想自体を理解するというような姿勢は、さらに支持をするというような姿勢は、私は持ってしかるべきではないかというふうに思っておりますので、ぜひ、アメリカに行って向こうの主張を聞き、我が国の姿勢を固めていただきたい、そのために有益な会談を持っていただきたい、そのように思っておるのであります。
　では、ロシアはどうなんだろう、中国はどうなんだろう。このアメリカの構想に対して、ロシアや中国がいろいろなことを言っていますね。プーチン大統領は中国に行き、そしてブッシュ大統領の会談に臨むわけです。それでは、プーチン大統領に、江沢民主席にどうですかというふうに、これまたフェース・ツー・フェースで聞かなきゃわからぬということなのかもしれませんが、今大臣は、ロシアは何を考え、中国は何を考えておるとお思いですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_034</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　同盟の強化というのは、同盟の強化のために大臣はアメリカにいらっしゃるわけですよ、大臣のごあいさつからすれば。同盟強化が一番大事だというふうにおっしゃっておられるわけです。
　このミサイル防衛構想に対して、日本という国が置かれた状況、日米間のいろいろなつながり、それから、日本は何を言ってくれるんだろうか、日本はどのようなメッセージを発してくれるんだろうかということは、私は同盟の強化にとって極めて大事なことだというふうに思っています。
　自立というお言葉も結構です。しかしながら、同盟というのは、本当に信頼できる相手であるか、そしてまた、こちらの事情を向こうがどれだけわかり、向こうの事情をこちらがどれだけ理解し、会う前にはそのことを全部確認して同盟の強化に資するものであっていただきたい、そのように思うのです。
　アーミテージ、ナイ・レポートというのがございます。これは今までの政府のお答えでは、あれは政権に入る前につくったもので、今の合衆国政府の立場をそのままあらわしたものではないというような答弁がされます。私自身、そのような答弁をしたことも実はございます。しかしながら、アーミテージさんが政権の中枢に入っておる。だとすれば、その考え方は相当程度に合衆国の政策に反映をされる、そういうふうに見るのが自然であり、素直な見方だろうというふうに私は思うのですね。
　アーミテージ・レポートの中ではこのように言われておる。集団的自衛権のお話です。集団的自衛権に対する日本の禁止は同盟の協力を規制するものである、この禁止の除去は、より緊密でより効率的な日米安全保障協力を許すことになるだろう、これは日本国民だけができる決定である、このように言っていますね。そういうふうにはっきり言っているわけですよ。
　このことについては、恐らく大臣としてはお答えになれないだろうと思います。集団的自衛権がどうかということについてはお答えになれない、そういうお立場なんだろうと思います。
　しかしながら、ミサイル防衛構想というのは、やがてどこかでこの問題に抵触せざるを得ない、そういうものを含んでおります。すなわち、ミサイルが打ち上げられて、それが明らかに日本に向かっておる、そういうことがわかれば、それは個別的自衛権でよろしいでしょう。しかしながら、ブースト段階で、打ち上がっておる段階で、それがどこに向いているのかわからないという状態でそれを撃つことは、さて、これは個別的自衛権で片づけられますか。技術の進歩というものが、集団的自衛権というもの、今まで政府がずっと解釈してきたこと、それに正面から触れる、そういうようなときが必ず来るのであります。
　アーミテージ、ナイ・レポートについて、大臣、どのようにお考えでいらっしゃいますか。
　そして、総理はこのようにおっしゃっておられる。研究してもよいのではないかというふうにおっしゃっておられますね。研究するのはだれかといえば、それはもちろん国会議員も研究をいたしましょう、国民の皆様方、識者の皆様方も研究をなさいましょう。しかし同時に、政府も研究をしなければならぬのではないですか。政府が従来の法制局の解釈をそのまま朗読をする、そういうようなことで本当に研究したということになるのか、国民に対して議論を挑んだということになるのか、国民の理解を得る、そういう努力をしたと言えるのか。私は、そうは思っていないのであります。
　大臣は、政治主導というお言葉をよくお使いになります。それはまさしくそうあるべきものであって、官僚主導よりは政治主導、それは国民の声を背景にした政治主導で政治は行われるべきものだというふうに私も考えます。
　しかし、官僚支配の最たるもの、私は、官僚の皆さん方がやってきたことがすべて悪いとは思いません。官僚の皆様方も、使命感を持って国のために一生懸命やっておられる方がたくさんおられることは、大臣もよく御存じのとおりであります。
　しかし、官僚支配、そしてまた政治がその力及ばざるところ、その典型は、私はその集団的自衛権の解釈、そういうものだろうと思っているのですね。これを打ち破っていくことが日米同盟、これを強化することであり、政治主導、そのことを国民の理解のもとに確立をすることだというふうに私は思っております。
　大臣の御見解を承ります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_036</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　どうも声が出にくいようで恐縮ですが、あと一、二問、御辛抱いただきたいと思います。
　集団的自衛権といいますと、何かすごくおどろおどろしいような、大国のそういうような横暴に日本は力をかすのではないか、こういうような見方をされる方もあります。しかし、何で国連憲章五十一条において集団的自衛権というものが入ったのか、そこまで理解をした上で議論をしていかねばならない。
　五十一条に集団的自衛権が入ったのは、何も大国の横暴とかそんな話ではない。むしろ、拒否権を持つ大国のそういう横暴に対して、小さな国が、弱い国がどうやってまとまって自分の国を守っていくか、そのときにどうやって相互援助していくか、そういうことでリオ条約というものがあり、チャプルテペック協定というものがあり、五十一条が入った。
　よく国会の議論なんかも聞いていますと、集団的自衛権は大国の横暴に力をかすものでけしからぬ、そんなものは許さない、そういう議論がありますが、集団的自衛権の本質はそんなものでない。そしてまた、集団安全保障というものが完全に機能しない、なかなかそのような理想の国は出現をしない、そういうもとで認められたものであるということについて、大臣の御認識はいかがですか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_038</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これをもって外務大臣に対する質問は終わりますが、要は、副大臣、キーワードは集団的自衛権というもの、いつかはそれに触れざるを得ないのですよ。周辺事態法、先ほど申し上げた艦船の例にしても航空機にしても、それを助けることもできない、整備もできない、油をつぐこともできない、それはすべて集団的自衛権に抵触をするからだと。そして、アメリカのミサイル防衛構想も、部分的には支持ができない、理解もできない。それも集団的自衛権にかかわってくるのですよ。この問題を避けて通れない、そういう時期に来たと私は思っているのですね。
　繰り返しますが、御答弁は結構です、従来のように、集団的自衛権を認めることは大国の横暴に力をかすことだというような流説がどうも横行をしておる。確かにそういうこともあった。それは国連において、アメリカに対して非難もなされたこともございます。そういう場合は当然、乱用は戒められてしかるべきものであります。しかし、本来それが出たのは、チャプルテペック協定によって、小さな国が攻められたときに、それが拒否権を持つ国であったり、拒否権を持つ国が後ろにいたり、そういうものに対して対抗するためにできたのがこの国連憲章五十一条であるということから、きちんと議論をすることが私は必要である、そのことが二十一世紀の日本の独立と平和と安全と繁栄を守っていくために避けて通れない議論である、そのように思っておりますので、ぜひよろしくお願いを申し上げます。
　それでは、残りの時間、防衛庁長官にお尋ねをいたします。外務大臣はごぐあいが悪ければ、残余の時間、御退席いただいて結構です。
　沿岸・重要施設警備と機密保全についてお尋ねをいたします。これは、私も前内閣において責任ある立場におりました。これができなかったことについて、私は大きな責任を感じております。その責任を感じておるという立場から、中谷防衛庁長官にお尋ねをいたします。
　例の工作船、あえて工作船と申しましょう、あれは工作船ですからね。あれが来てから、もう二年以上経過をいたしました。大臣も随分と党で議論をして、自民党で危機管理プロジェクトチームにおいて中間報告をまとめた、それがその年の六月のことでありました。もう二年もたちました。先ほどのお話ではありませんが、いつ来るかわからない、あした来るかわからない、あさって来るかもわからない、今のままの法律では、この間と同じことが起こるでありましょう。このことをいかに早くするかということであります。そしてまた、古くは下甑島の事例なぞがありました。
　では、多衆集合しない二人や三人、そういうような武装ゲリラに対して、今のままで対応できるかといえば、恐らく対応はできない。治安出動が下令される前に、恐らく大勢の犠牲者が国民にも警察官にも出るでありましょう。それを放置しておくことは、私は、政府の責任でもあり、私ども国会の責任でもあり、もし仮にそういうような事態が起こって犠牲者が出れば、我々は責任のとりようがない、本当に申しわけないで済むようなお話ではない。
　このことについて、一刻も早く立法すべきだというふうに考えております。大臣も思いは同じだろうと思います。このことの進捗状況、そして今の問題点、簡潔にお述べをいただきたい。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_040</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　経過をすべてわかった上で御答弁なさっておられるんだろうと思います。
　今、我が党の小委員長の浜田さんもおられますし、認識が十分ではないというふうにおっしゃいましたね。そういうことがあってはならないんですよ。防衛庁がどうの、海上保安庁がどうの、警察がどうの、そんな問題ではないんです。これは政府全体としてどう対応するかというお話であって、認識が十分ではないなどということが、二年もたってもそのようなことで、本当に現場の海上保安官や警察官や自衛官はどうなるのかということは、自衛官出身の大臣が一番よく御存じのはずでしょう。
　これは何としてももうこの国会、何とか出したいと思って私も努力しました。時間的に相当難しいと思います。臨時国会ということになれば、夏の間はそういうことが起こったらどうにもならない、超法規でやるかというような話になってしまうんです。そんなことを自衛官や保安官にさせてはならないんです。
　そして、もう一つ私が思っていますのは、仮に停船したとしますね、停船のための武器使用ができたとしますね、そういうような海上保安庁法の準用かもしくは自衛隊法の改正か、いろいろなやり方はあるでしょう。それで、とまりました、その船に工作員が乗っておりました、海上保安官か自衛官か出てこいというふうに言いますね。向こうが、悪うございました、お縄ちょうだいということには絶対にならないですよ。恐らくならないですよ。保安官や自衛官を撃て、そしておまえたちも死ねというふうになった場合には、これはどうしても警察官職務執行法の準用の範囲を超えられないんです。正当防衛、緊急避難、これは向こうが撃ってきた場合の話ですから。漁業法であれ、関税法であれ、懲役三年以上の凶悪な罪ではありませんので。そのときに本当に悲しい犠牲が出る。そしてまた、日本国の治安が保たれない、あるいは主権が保たれない、そういうことがあっては絶対ならないというふうに私は思っている。それは、政府も私どもも共同して責任を負わねばならない、そういうものだと思っています。
　どうか大臣、何が何でもこれは次期国会に出すということで、できればここでその宣言というのかな、御確約というのかな、いただきたい。
　あわせて、機密保全にしてもそうです。萩崎事案で大騒ぎになりましたが、大臣も御存じのとおり宮永陸将補事件というのがありましたよね、二十数年前に。全く同じパターンですよ。当時の新聞を読めば、ほとんど同じです。
　アメリカと日本の間で大事なのは、日本は本当に秘密が守れる国なのかいということであります。そのことにおいても、少なくとも自衛隊において、防衛庁において、本当は国家公務員法や外務公務員法やそういうものを見直していかねばならないのでしょうけれども、これは日米同盟というものを強化する上でも、この秘密保護、その立法というものは必要だというふうに思いますが、あわせてお答えをいただきたい。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_042</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　不審船の話、工作船の話から二年たちました。もっとすごいのは有事法制ですよね。これはもう二十何年、二十四年間。こんなことがあっていいのかという話なんですよ。これは、私は、自分に対する反省も込めて申し上げておるのであります。自分だけが正しいなんぞということを申し上げるつもりは全くありません。
　特に、第一分類なぞというのは、例えば百三条の政令、そして防衛庁の所管にかかわる事項ですよね。これは、とにかく防衛庁において早急にやらねばならないでしょう。そして第二分類、例えば河川法はどうであるか、森林法はどうであるか、建築基準法はどうであるか、道路法はどうであるか、そういうことにつきましても、もう公表文が出たのが二十何年も前のお話であって、森内閣になってやっとそれが前に進むようになった。小泉内閣も同じ方針であるというふうに考えております。
　立法化を前提としないという縛りが外れました。立法化を前提としないという縛りが外れましたね。そうすると、防衛庁において、例えば、河川法を所管する、道路法を所管する国土交通省、森林法を所管する農林水産省、建築基準法を所管する国土交通省、あるいは野戦病院の場合にどうかという場合の厚生労働省、そういう各省庁と具体的な議論に入って、どんな問題点があるのか、公表文が出た後に新しい事例が起こっている、例えば河川法が改正になったとか、いろいろなことがありますよね、そういうことについて、どういう問題点があり、それではどのように条文を書いたらいいのかというようなシミュレーション、それをしていかねばならぬだろう。
　要するに、こういう法律ですよというふうにできて、それを法制局に持っていって審査を仰ぐということになれば、これはもう立法でしょう。しかしながら、問題点を洗い出し、そしてまた条文について議論を行い、そのことは、立法準備作業として当然今やっていかなければ間に合う話ではない。
　有事というのはあした来ないとも限らない、あさって来ないとも限らない。有事立法がありませんでしたので自衛隊が動けませんでした、米軍が動けませんでした、そんなことで、どうやって我々は国民に向かって、独立を守り、平和と安全を守るなんということが言えるのか。そのことについての進捗状況を承ります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_044</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先ほどの工作船の話もそうですが、政府の中で、要するに立法化を前提としないという縛りが外れたわけですから、今大臣がおっしゃったようなことは、それはもう公表文に書いてありますから、全部知っています。そういうようなことをお尋ねをしているのではありません。
　本当に、これは防衛庁がお願いをして、国土交通省さん、話を聞いてくださいとか、厚生労働省さん、話を聞いてくださいとか、総務省さん、お話を聞いてくださいとか、そんな話じゃないのですね。政府全体として、本当にどう考えるかということなんです。その縛りが外れた以上は、各省同士で、防衛庁とそれぞれの省庁、それがお話をしながら条文を練っていって、そして可能な限り早い国会に提出をするということが、私は国民に対する義務だと思いますよ。
　それをやらないで、どうして自衛隊が動けるんですか。それは私は、政府は国民に対する義務だと思います。各党がどうであれ、それを説得し、国民の生命と財産、国の独立、それを守るのが義務じゃないですか。ぜひそのことを御認識いただきたいと思います。
　最後に、二点お尋ねします。
　一つは、ＰＫＦの凍結解除についてです。これは議員立法でやらなければいけません。
　一つだけお尋ねをしたい。九十五条の適用除外、これを外すだけではなくて、警護任務というものを与えなければ、つまり、九十五条だけで言えば、自分たちが持っていったものしか守れないわけですね。任務の達成もできない。そしてまた、すぐ近くにいるという現場性がない限りは、仮に総理大臣が行かれても、防衛庁長官が行かれても、外務大臣が行かれても、それを守ることはできないはずです。
　そして、カンボジアにおいてＰＫＯの要員が何をやったかといえば、私が伝え聞くところでは、そういうことだから、それじゃ、自分たちが撃たれている状況をつくって、自分たちが弾の中に飛び込んでいって正当防衛の状況を現出しなければこれは守れない、そういう本当につらい、悲しい決断までしたことは、大臣御案内のとおりだと思います。このことにつきまして、端的にお答えをいただきたい。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_046</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは、憲法が禁じた海外における武力の行使なんかに絶対に当たりません。個別的自衛権にも、集団的自衛権にも抵触しません。そういうようなことになったら、それはもうピースではないので撤収です。私は、そういうような認識のもとに警護の任務というものをきちんと与えなければ、九十五条、その適用除外だけやったって意味がないというふうに思っておりますので、また議論をしながらやっていきたい。これも早急にやらなければ日本の責任が果たせない問題であるというふうに考えます。
　最後に一つ承ります。
　総理は、こういうことをおっしゃっておられる、記者会見、初会見におきましてね。憲法に触れられました。自衛隊は軍ではないという憲法の部分は不自然である、万一のとき、命を捨てる覚悟で訓練している集団に敬意を持って接する法整備、環境をつくるのが政治の責務であるというふうに小泉総理は述べておられます。私は、これに全面的に賛同するものであります。
　しかしながら、これは憲法だけ変えればいいというものではない。つまり、自衛隊を軍にする、そのためには憲法だけ変えればいいという話ではないですね。
　つまり、実力組織として軍隊というものがある、警察というものがある、どちらも国家が持っておる実力組織ですよ。では、軍と警察、これは何が違うのだろう。
　大臣御案内のとおり、自衛隊法というのは警察予備隊令がベースですから、それが保安庁法になり、そして自衛隊法になっている。これはポジとネガがひっくり返っているのですよね。自衛隊法は何々をしてよい、何々してよい、それ以外のことは一切やってはいかぬ、こういうお話でしょう。本来、軍というのは、ネガリストで法律は書かれなければいけない、そういうもののはずなのです。
　そして、軍の行動単位はあくまで部隊なのです。警察は、警察官一人一人が行政機関として権限を行使するのです。しかしながら、軍というのは個人というのはあり得ないのであって、部隊という集団が常に動く単位なのです。しかし、自衛隊法にはあちらこちらに「自衛官は、」「自衛官は、」「自衛官は、」というのが出てくる。九十五条なんかその典型ですね。私は、そこは直していかなければいけないのじゃないかと思っています。
　自衛隊を軍にするというのは、本当にそういう集団に対して敬意を持って接する法整備を行うというのは、単に憲法だけ変えればいいということではございません。
　そして同時に、軍刑法がないからね、そういうことを得々として言う人がいます。しかし、軍刑法というのは何のためにあるのか。それはその任務が重大であり、扱うものが重大なものであり、だからこそ厳しい規律が必要なのである。同時に、そういうようなことに従事をする人たち、命をも顧みず従事する人たちには、当然その恩典があって、栄誉があってしかるべきである、それが軍というものだというふうに私は思っています。刑罰も厳しくない、しかしながら栄誉もない。本当にそれが総理のおっしゃることにかなうことかといえば、私はそうは思いません。所管の大臣として、そのような問題意識を持って、本当に総理のお気持ちが成就をするように御努力をいただきたいと思います。
　御所見を伺って、質問を終わります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00820010614_048</speechID><issueID>115103815X00820010614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-06-14</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ありがとうございました。
　土井たか子君の質問に対する政府の答弁書というのが出ていますが、それが軍ではないということの証左だ、今大臣がおっしゃったようなことですね。私は、その考え方は余り正しくないと思っております。そのことにつきましてはこれからも議論をさせていただきたいと存じます。
　以上で終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00820010614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00820010614/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115113950X00920010417_066</speechID><issueID>115113950X00920010417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2001-04-17</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　委員御指摘のとおり、極めて重要な地域だという認識は持っておるところでございます。それは、海洋資源もそうです、天然資源、漁業資源もそうです。それから南沙群島が非常に近いということ、そのようなことで地政学的にも極めて重要な地域であるというふうな認識を持っております。
　そしてまた、今回おりました海南島には中国の海軍基地が存在をしておる、艦艇、航空機ですね。そしてまた、情報収集も非常に高い頻度で行っているというふうに考えるのが自然であって、アジア全体の平和ということを考えれば、我が国にとっても極めて重要な関心事であるというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00920010417/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00920010417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115113950X00920010417/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115113950X00920010417_068</speechID><issueID>115113950X00920010417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2001-04-17</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　御案内のとおり、同じＥＰ３ではございますが、米軍のＥＰ３と私どものＥＰ３は機体だけが一緒のものであって、中のシステムは全く異なるものを使っておるわけでございます。
　したがって、今回、中国がそれを手に入れ、それを分解し、いろんなものを把握したとしても、それはかなりの部分が消去され、破壊されておるというふうに推測はするわけでございますが、そのことが日本の情報収集に直接の影響を与えるというふうには私どもは考えておりません。ただ、米軍のＥＰ３を精密に調べました結果として、中国の情報収集能力がある程度上がるということは推測をするところでございます。
　日本とアメリカとのＥＰ３同士の共通の運用ということも事の性質上行っておりませんので、直接日本に対して何か影響があるかと言われれば、その懸念は少ないというふうにお答えをするところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00920010417/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00920010417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115113950X00920010417/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_009</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　これは、アメリカと中国との両方の発表を総合して申し上げますが、日本時間の一日の午前十時過ぎに、南シナ海の海南島南東の公海上空、これを航行しておりました、通常の偵察活動を実施しておりましたＥＰ３、アメリカ海軍の哨戒機でございますが、これが追跡した中国海軍のＪ８戦闘機二機のうちの一機と空中接触したというふうに承知をいたしております。
　南シナ海の海南島南東の公海上空、こういうふうに認識をしておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_011</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　時刻につきましては、私どもは十時過ぎというふうな認識をしておるところでございます。
　なお、位置につきまして、アメリカ側の発表におきましては、海南島沖七十海里、約百三十キロというふうに申しておりますし、中国の方は海南島東南、今先生がおっしゃったとおりでございますが、百四キロというふうに公表しております。両者の間に乖離があることは事実として認識をしておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_013</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　失礼いたしました。先ほどの時刻につきましては日本時間ということでございますので、時差がございます。十時過ぎ、それは九時七分というような御指摘と一致しようかと思っております。訂正させていただきます。
　今のお話についてでございますが、接触が起こったのは公海である。中国の主張を聞きましても、その後領空を侵犯した、こういうふうに申しております。また、そのエマージェンシーを、メーデーですか、これを米側の哨戒機が発信したということも、これは米側の方は言っておるわけでございます。そうしますと、事故が起こったのが公空である、その後緊急着陸をするために領空に進入したということ、そこは事実として確認をすべきことかと思っております。
　問題は、先生御指摘のように、救難信号を発信しながら着陸をするということが領空侵犯、委員のお言葉をかりれば犯罪性というのでしょうか、そういうものに該当するかどうかは、これは一概に論ずることは難しかろうかと思っております。個々具体的に事案は今までも判断をされたことでございまして、確立した概念があるとは私は承知をいたしておりません。今後それは米中間においていろいろな意見の交換、また解決に向けての努力がなされるというふうには思っております。今のところ一概に申し上げられないというような御答弁しか申し上げられません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_015</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　香港側でそのような報道がなされておることは承知をいたしております。その両者によって全く事態というものの把握は異なるということも、委員御指摘のとおりでございます。
　ただ、そのことについて私どもがどちらであると認識しておるかということについて、今確たるお答えを申し上げることはできません。そのことについて情報を有しておるわけでもございません。ただ、御指摘のように、繰り返しになりますが、そのことによって事態の性質は全く異なるということは事実でありますし、情勢の把握に努めてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_017</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　私も委員と同じように、このことが日本の安全保障にとって極めて重大な問題であるという認識は持っております。
　ただ、実際、今、委員、ビデオというふうにおっしゃいました。そういう可能性も十分にあるだろうと思っております。乗員は今帰ってきておらないわけであります、まだ現時点においては。したがいまして、ビデオに撮っておったとしても、それを仮に持ち帰ることが、仮にあったとしての話でございますが、そうすればそういうことが明らかになるのかもしれません。
　しかし、現時点においてそのことについて申し上げますと、物事両面があろうかと思っております。私どもがそれを了知しておる、そのことをまた明らかにするということが安全保障上どうなのかということにつきまして、こういう場でお答えをすることにつきましては差し控えさせていただきたい。
　しかしながら、委員の御指摘のことがまさしく国の安全保障上極めて重要なことである、そのことについて正確な認識を持つこと、その努力は極めて大切であるということ、私はそのことにつきましては強く認識をしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_019</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　ＥＰ３というふうに呼称しております、名前がついております飛行機を、岩国に五機持っていることは事実でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_021</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　実は、私も同じ疑問を持ちましてこれを読みました。これはどういうことなんだということを確認もいたしました。
　これはＰ３Ｃの中に含まれております。Ｐ３Ｃのバリエーションの中に入っております。もう少し詳細なものには、このＥＰ３というものを別個立てにして記載しておるはずでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_037</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　申しわけございません。先ほど答弁に誤りがありましたので、訂正をさせていただきます。
　委員御指摘の、この「日本の防衛」のＰ３Ｃ、この中に先ほどＥＰ３が含まれているというふうに申し上げましたが、誤りでございました。含まれておりません。これは、ごらんのとおり主要航空機の保有数というふうになっておりまして、主要ということではございませんので含まれておりませんが、ただ、これをあえて隠しておるとか、そういうものではございません。委員もあるいはお持ちかもしれませんが、公開資料の中にそのＥＰ３というものは、新たに別個に項を起こして公開いたしております。あえて秘密にしておるとか隠しておるとか、そういうようなものではございませんが、この中に含まれてはおりませんでした。申しわけございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_043</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　このことにつきましては、米国と緊密な連絡をとりながら対応しておるところでございます。
　しかしながら、今の時点におきまして、私どもの方でこのような情報を得ておるというようなことを申し上げますことは、大変申しわけございませんが、事柄の性質上差し控えさせていただきたい、お許しをいただきたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_045</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　現在、予備自衛官が何をしておるかということでございますが、これは委員御案内のとおりでございましょうけれども、防衛招集命令を受けまして自衛官となり、予備自衛官または即応予備自衛官から成る部隊が作戦地域に転用された後、後方地域における警備、また後方支援等の役割を担う、これが予備自衛官でございます。
　即応予備自衛官というのは、それよりもさらに練度を上げまして、年間の訓練が三十日ということでありますので、即応性を高めたものが即応予備自衛官ということだと理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_047</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　平成十一年度の数字でございますが、即応予備自衛官を雇用していただいておる企業は二千百社というふうに認識をしております。また、即応予備自衛官の方々が訓練に出ていただく率は、これは私も非常に高いなと思ったのでございますけれども、九七・二％ということで、それだけの方々が訓練に三十日参加をしていただいておるということであります。
　今のところ、考えますと、本当に多くの企業がこれに応じていただき、そしてまた訓練に参加していただく率が非常に高いということで、ありがたいことだと思っているわけでございますが、委員御案内のとおり、これにつきましては、即応予備自衛官雇用企業給付金というような形をとらせていただいております。年間約五十一万円、給付金という形でお支払いをさせていただいておる。そのことがすなわち好結果につながっておるというふうに、ダイレクトに結びつけられるかどうかは別にいたしまして、委員おっしゃいますように、企業の御理解、御協力がなければできることではございません。このことでさらにお教えをいただきながら充実を期してまいりたいというふうに思っております。
　予備役のあり方ということにつきましても、冷戦後の新しい情勢等々含めまして、我が国のあり方が諸外国と異なっておることも事実であります。しかしながら、そこには、徴兵制をとっておるか否かとか、いろいろな条件の違いもございますので、このことにつきましてさらなる検討はしてまいりたい。
　いずれにいたしましても、今多くの企業に御協力をいただいておることにつきまして、心からお礼を申し上げたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_049</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　これは委員も恐らくそうであろうと思いますし、私も戦後というか戦無派の世代でございますから、あるいは世代によって認識は違うのかもしれません。ただ、自衛官の仕事というものが戦前の忌まわしい記憶と結びついて、なかなか予備自衛官の応募が少ないというふうには私は認識をしておらないところでございます。
　ただ、予備自衛官なるもの、そして即応予備自衛官なるものがどのような仕事をしていただくのかということについては、きちんとした御説明をすることを私ども心がけております。
　さらに、即応予備自衛官について申し上げれば、今まで部隊の充足率というのは非常に低うございまして、七〇％とか八五％の充足率であった。しかしながら、この即応予備ということを入れることによって、部隊の充足率は上がってくる、そしてそれがフルに動くようになる、それの練度が上がってくる。しかし、後方においては即応予備、そしてまた後方に限らず、そのような支援について一歩下がったところで即応予備が使えるというようなことで、トータルとしては練度は上がってくる、力は上がってくる、少なくとも損耗は避けられるというふうに思っておるところでございます。
　ですから、国を守るということにおいてのメリット、そしてその方々に何をしていただくのかという意義、そういうことにつきましても、よく皆様方に御理解をいただくべく今後も努力をしてまいりたい、このように思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_053</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　今回、予備自衛官補というものをなぜ入れるかということでございますが、一つは、正直申し上げまして、予備自衛官の募集環境が厳しくなっておるということが実はございます。
　先ほど委員からも御指摘をいただきましたが、予備自衛官にはなったが、なかなか職場の都合等々でやめてしまわれる方が残念ながらかなりの数に上る。もう一つは、予備自衛官というものは、現在のところ自衛官をやめられた方々に応募していただくわけでありますが、そうしますと、退職者の増減によって変動があるということもございます。退職される方が減ってきますと、ソース自体が減るということもございまして、両々相まって非常に環境は厳しくなってきたねということは一つあります。
　それからもう一つは、ＩＴでありますとかコンピューターでありますとか、民間のいろいろなすぐれた専門技能、これをやはり活用していくべきではなかろうかという二つの思いがございまして、今回、予備自衛官補というものを入れさせていただきました。
　人数につきましての御質問がございました。これは確たる根拠を示せと言われると、かくかくしかじかでこういうわけでありますということはなかなかはっきりしたことは申し上げられない。しかし、そのようなものでございます。もともとこの予備自衛官補という制度が本邦初演みたいなお話でございますから、どういうふうな形で滑り出すかということも考えながら、まずそれぐらいの人数で滑り出そうということを考えておるわけでございます。
　それから、訓練内容ということでございますけれども、ゲリラ、特殊部隊への対処の内容はどのようなことかということでございます。それは第一師団についての御質問でございましたが、市街地戦闘に適しました、より機動的、柔軟な運用を可能とするということでございます。運用単位をふやす。また、特殊災害や化学テロ等に備え、化学防護部隊の機能強化を行うということでございまして、まずは予備自衛官というものをいきなりゲリラ、そしてまた特殊部隊へということは、事の性質上なかなか難しかろうかというふうには思っておるところでございます。かなり特殊な技能が要求されるというふうに思っておりますし、そうでなければなかなか安全を確保することは難しいというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_057</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　潜在的脅威という言葉は最近用いておりません。そのような認識を私ども持っておりませんし、国際情勢についても、今委員の御指摘のとおりだろうというふうには思っております。
　しかしながら、どのような形か明確に答えよというお話でございますけれども、いわゆるゲリラ・コマンドーといいますのは、いろいろと言われておるとおりでありまして、いわゆる工作員というようなもの、そしてそれが特殊な訓練を受け、水に潜り土に潜りというような形、そういうようなものが全くないというような情勢にもなかろうという判断をいたしております。それは、最近の報道等々を見ましても、私どもは国民の中にそのような不安があろうかというふうに思っております。
　そういうことがないにこしたことはありませんし、そういうような国際努力もしていかねばなりません。しかし同時に、そういうような、国民が抱いておられますような不安、そういうようなものを払拭するに足る、それをするに足る装備、訓練、それはしておくことは私どもの義務であろうというふうに考えております。ゲリラ・コマンドーというのはそういうようなものだというふうに認識をしておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_061</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　統合幕僚会議で百七名、その内訳でございますが、統幕事務局におきまして十四名でございます。この十四名の内容は、防衛交流関係の体制の強化、中央指揮システムの保全体制の強化ということになっております。
　残ります九十三名は、これは情報本部でございます。これは、政府の情報収集衛星の運用組織でございます内閣情報衛星センターとの連絡体制の整備、それから、電波、画像等の情報の分析、収集体制の強化、そのようなもので情報本部で九十三名、そしてまた事務局において十四名、そういうような内訳と内容になっておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_063</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　大変恐縮でございます。専門家ではございませんので、そのまま御説明するようなことになりまして、失礼かと思いますが、お許しをいただきたいと存じます。
　私どもといたしましては、化学兵器に使用される可能性がございます有毒化学剤といたしましては、神経組織に作用しまして身体の機能を破壊する、まさしくサリンですとかＶＸ等々の神経剤、また、組織の破壊や血管を損傷させる、マスタードに代表されるようなびらん剤というようなものを想定しておるところでございます。
　対処法いかにということでございますが、サリン等におきましては、全国に展開いたしております化学防護部隊の隊員が、防護服、防護車等につきまして現場に進出をする、化学剤検知器材等々により何が使われたのかということを特定し、除染車等において除染を行うということでございます。
　また、部隊に対しまして直接攻撃されるというような可能性が生まれました場合には、隊員につきましてのその防備を万全といたしたいというふうに思っているわけでございますし、隊員が傷害を負った場合も、衛生部隊が応急治療を施し、状況に応じては後送するというようなことを考えておる次第でございます。十三年度予算におきましては、その強化の一環といたしまして、神経剤治療用自動注射器、このような整備を開始しておるところでございます。
　新中期防におきましても十三年度予算におきましても、このＮＢＣ対処、化学対処も含めるわけでございますが、このことを特に重点として取り組んでおるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_073</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　お答えも重複して恐縮ですが、お許しをいただきたいと存じます。
　人数につきましては、技能公募が大体四十から六十人、一般公募が二百人から三百人ということを現在考えておるところでございます。この根拠は何だと言われますと、先ほどもお答えをしたのですが、明確な根拠というものは実は持っておりません。しかしながら、予備自衛官の欠員の発生状況、これは考慮しなければいかぬだろうというふうには思っております。発生状況に対応したものであること、そしてまた本格的なこの制度を運用するに先立ちまして、試行的、そういう意味合いも持っておりますので、そのようなことを考えましてこのような人数を設定させていただいておるということで御理解を賜ればというふうに思っております。
　予備自衛官の充足率が下がった理由いかんというお尋ねでございますが、これはソースが減少しつつあるということ、かてて加えて、この経済環境でございますので、なかなか職場の御都合、年間五日というふうには運用いたしておるところでございますが、それもままならないというような御事情がおありだろうというふうにデータからも推察をいたしておるところでございます。
　また、どのような能力を要求するかというお話でございますが、これは本当に予備自衛官として、また自衛官として、国の独立、平和、安全を守る自衛官として十分足るだけの能力というふうな抽象的なお答えになってしまいますが、あえて申し上げるとしますならば、例えて言いますと、お医者様という場合もあるわけですね、看護士さん、看護婦さんということもございますでしょう。そうしますと、実際に私どもが医官でありますとか、看護官でありますとか、そういう方々に働いていただいておるわけでございますが、そういう方々と遜色のない力量というものが必要になってこようかと思っております。
　医療従事者にしてもそうですし、通訳として活躍される方もそうでありますし、コンピューター技術もそうであります。やはりこれは、自衛官ということであります以上は国民の期待、負託に十分こたえられる方々でなければならぬという点は、私どもは確認をしておくべきことかというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_087</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　委員御案内のとおりでございますが、師団でありますとか旅団でありますとか、これの配備ということだけについて申し上げれば、そう均衡を失しているとは思っておりません。
　しかしながら、その能力いかんというふうに問われました場合には、これは、現在のままで御指摘のような西日本や山陰地方にゲリラが侵入したときに、包囲はできるにしても、撃破はできるかというと、なかなかこれは難しいと思っております。これはもう小説がすべてとは申しませんけれども、恐らくああいうような能力、「シュリ」でありますとかああいう映画を見ましても、そういうものを持った工作員が入ってきたときに、じゃ、対応能力としては十分かといえば、残念ながら十分であるというふうに断言はできません。
　したがいまして、これをどのようにするかということでございまして、十三年度予算におきましても、そのような装備ですとか訓練を充実させねばいかぬ、そして、専門の対処部隊、これをつくっていきたいというふうに思っておりまして、編成の準備を急ぐところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_108</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　基本的な運用の構想は、今委員が御指摘のとおりでございます。しかし、本当に欠けてしまった場合に、後方におりましたそのような部隊が出なければ任務が全うできないということは、当然理論としてありようかと思います。そういう可能性を排除するものではもちろんございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_110</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　そのような考え方でおります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_112</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　そのとおりでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_114</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　自動的にということは、私は、訓練が終わって次の日から自動的になるというわけではないというのは先ほど申し上げたとおりでございます。
　また、そのことについて説明をするかということでございますが、いやしくも予備自衛官補、そしてまた予備自衛官となるということでございます。そして、それがまた災害招集また防衛招集というときには、先ほど御説明したような立場に立つわけですから、そのことは当然義務として御説明をいたします。いいかげんなことをするつもりは毛頭ございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_116</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　それは当然、そういう意思表示があればそういうことはあり得るだろうと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00520010412_120</speechID><issueID>115103815X00520010412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2001-04-12</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　大学の使命というものの中にそのようなことがある、それは委員御指摘のとおりですし、そのような総長、学長さんの御意見は、それはそれで多とせねばならぬと思います。しかし、これは志願するものでありまして、これを学徒出陣、徴兵制とダブらせて議論をされるというのは、私はそれは事の本質を意図的にゆがめるものではないかと思っておりまして、そのような形の御議論はいかがなものかというふうに私は思っております。
　これは志願制でもございます。徴兵制でも学徒出陣でもございません。そしてまた、国を守るということが、国の独立を守るということが非常に崇高な使命であるということは、多くの国民が認識をしておることでございます。それを戦前と重複させて議論するというやり方は、私どもが戦後営々として歩んできたこの歴史をかえって否定することになるのではないか。国の独立の価値、そしてまたこの国を守る崇高な使命、それに学生が志願するということが、私はちっともおかしいことだとは思っておりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00520010412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00520010412/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_023</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　私どもとしては、いっかな矛盾するとは思っておりません。今局長から答弁を申し上げましたように、それは、相手が保有をしております戦闘機の能力が上がった、それに対応しなければいけない、能力が上がったということを申し上げておる、向こうの能力に対応するものをこちらも持たねばならない、そういうふうに申し上げておるわけであります。想定されるように、向こうの意図が変わったとか諸情勢が変わったとか、そういうような判断に基づいてこのような決定をしたのではございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_025</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　いささかたりとも反するものではございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_029</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　こういう場合が合理的な範囲内ということをここでそれぞれ場合を設定してお答えすることは極めて困難なことでございますが、あえて申し上げれば、それは法益の均衡ということなのだろうと思っております。利益をどのように考量していくかということだろうと思っています。
　委員御指摘のように、有事法制というのはシビリアンコントロールのもとでは当然必要なものであります。ないことの方がよほどおかしい。そしてまた、有事法制というのは民主主義国家における属性であるというふうに私は思っております。
　そうしますと、国の独立でありますとかそういうようなものが片一方にあります、公共の福祉でありますとかそういうことがあります。それで、一時的にせよ、国民の権利が制限をされるということだといたしますと、結局、国民の権利が制限される基本的な権利というのは何であるか、それによって守っていかねばならない法益とは何であるか、その比較考量の問題であろうというふうには認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_031</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　先ほどの答弁でも申し上げましたが、私は、武力のさなかにあって法が沈黙するとは思っておりません。法が沈黙をしてはいけないからこそ有事法制が必要なのだというふうに思っておりますし、であらばこそ、民主主義の属性だというふうに申し上げたつもりでございます。
　それで、あいまいだというふうにおっしゃいましたが、それは公共の福祉という概念をどのようにとらえるかということであろうと思います。
　それは最大多数の最大幸福という考え方もありましょうし、いろいろな考え方が公共の福祉という考え方の中には包含をされておろうかと思います。しかしながら、国防の基本方針にもありますように、民主主義を基調とする我が国の独立を守るということが国防の目的であります。すなわち、国が独立をする、私どもの民主主義、自由、そういうものを基調とする我々の国の独立が守られるということ、それも私は公共の福祉だろうというふうに考えております。
　そのような概念から、一々それを、合理的にこれが範囲内であるということをここで個々具体的に申し上げることは困難であろうというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_044</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　お答え申し上げます。
　防空警報をだれが発するか、そしてまたどのように鳴らしていくかということにつきましても、今大臣からお答えを申し上げましたように、どうするのが一番有効であるかということ、これを議論していかねばならぬと思っているところであります。
　したがいまして、委員御指摘のように、さて地下鉄なのか、シェルターなのか、そういう民間防衛的な面がまだ我が国においては検討が不足をしておるということは、過去の防衛白書におきましても指摘があるとおりでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_101</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　お答えを申し上げます。
　これは、台湾と米国との間で進められていることでございますので、私どもがあれこれ言及する筋合いにはなかろうとは思っております。
　ただ、これがイージス艦ということになりますと、これは委員御案内のとおり大変な防空能力を持った船ですね。今までのものとは全く違う船であります。それが台湾の対空、防空能力というものを非常に高めることになるだろう、そしてまた、これは一種のＴＭＤの一環として考えられるということもあるのではないかというふうには思っております。
　そんないろいろな問題があって事が複雑なのではなかろうかというふうには推量いたすところでありますけれども、いずれにしても、これが米中間、そしてまた中国・台湾間、そこの緊張を高めるようなことにならないように、両国間、両国間といいますか米中間、そしてまた中国・台湾、その関係が良好に推移するように、私どもはそのような期待を持ちながら見守っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_103</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　中国側の発言におきましても、その後領空に侵入したというような発言がございます。また、指摘されております地域は公海上である、このような認識を持っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_107</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　同種という意味がなかなかちょっとわかりかねるところではございますが、電波情報を収集するため、こういう意味で申し上げますと、岩国にＥＰ３という名前の電子戦データ収集機、これを五機保有しておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00420010410_111</speechID><issueID>115103815X00420010410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-04-10</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　御指摘のとおりだと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00420010410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00420010410/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115113950X00420010322_011</speechID><issueID>115113950X00420010322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-22</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　先生御指摘のような御議論がある。私自身もそういう議論に参加をいたしております。
　問題は、要は三つの段階があると思っておるわけですね。つまり、日本有事の場合には日本にとっては個別的自衛権の行使であり、アメリカにとっては集団的自衛権の行使である、この場合に共同でいろんなことをやることには何の問題もないわけです。
　そうすると、じゃ周辺事態の場合はどうかというと、これは武力行使と一体化しない範囲内において後方支援を行う、こういうことになっています。じゃ、そうでもないとこれは何もできない、こういうお話になっておるわけですね。私どもとしては、今、憲法の規定に従いまして法律を誠実に執行するという立場にございますから、その範囲内でやらねばならぬ。そしてまた、日米間でいろんな御指摘のような訓練を行います場合にも、アメリカは、日本が憲法で禁じられている集団的自衛権の行使はできませんよと、そういう前提でいろんな訓練を行っておるわけで、具体的にこういう支障が起こったというようなことは現在のところ聞いておりません。
　ただ、あくまで想像の世界のお話でございますが、この場合に、日本がこれをやってくれたならばもっと早くそういうような戦闘状態が終わるのにねとか、そういうことをやるということが前提であればもっと抑止力が高まるのにねと、そういうようなことは当然情景として、想定としてあろうかというふうに思っております。法律論は法律論として、私どもの立場は先ほど申し上げたとおりなのでありますし、そのラインでいくわけでありますが、何が抑止力の高まりに資するものであるかということは、その観点から議論せねばならぬことだと思っております。
　それから、もう一言申し上げさせていただければ、集団的自衛権を使うべきかどうかという議論はございます。ただその前に、今の許された憲法の解釈の中でどこまでできるのかということ、ここまではできる、ここから先はできないということを本当にきちんきちんと検証しました上で、さてこれで抑止力として十分でしょうかというような御議論、それをまた政治の場において行っていただきたい。自由民主党におきましてもその議論が行われていることは承知をいたしております。私どもとしては、それを大いに参考とさせていただきながら、今後の御議論を聞かせていただき、それにまた参加もさせていただきたい。
　加えて申し上げますが、現在の私どもの立場は、今の憲法の範囲内でどこまでできるかということ、そこをぎりぎりと考えておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00420010322/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00420010322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115113950X00420010322/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115113950X00420010322_214</speechID><issueID>115113950X00420010322</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-22</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　自衛官のＯＢとして、また自衛官であられた田村先生の御指摘ですからまことにそういう面もあろうかと思っておりますが、ただ我が国が諸外国と比べて違いますのは、予備役の比率が非常に低いということなんだろうと思っております。つまり、実際の現役と予備役の比率というのを考えますと、先生一番御案内のとおりですが、我が国の場合には諸外国に比べて著しく低い、似ているのはカナダあたりだと思いますが、それはもうよもの情勢が違うということなんだろうと思います。
　そうしますと、むしろ予備役にどれぐらいの比率を置くべきか、それはどのような思想に基づくべきか、そういうような検証が今まで余り行われてこなかったのではないだろうか。即応予備自衛官を導入いたしますときも、そういう議論が本当に詰めて行われたかなという気持ちを私自身率直に持っておるところでございます。
　もちろん、先生おっしゃいますように、一般の社会とそして有事に役に立つ人々、それは違う倫理観を持つ、違う行動基準を持つんだろうと思っております。しかしながら、そのことはどの国でも一緒のことなんだろうと思っておるわけですね。諸外国においても、これはもうスイスなんて典型だと思っております、スウェーデンなんかもそうだと思います。予備役にいざとなれば頼るんだという発想、そのことが我が国においては異様に低いのではないか。あわせて、そういう問題意識も持っておりますので、また御教導を賜りたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00420010322/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00420010322</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115113950X00420010322/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103895X00420010321_103</speechID><issueID>115103895X00420010321</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-21</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　ただいま東門議員がおっしゃったとおりだと思っております。私どもも全く同じ認識を持たせていただいております。
　つまり、今議員が御指摘のように、沖縄が日本国の中で唯一戦場になった地域であるということ、そしてまた、そのときに軍と一緒に南方へ逃げられた方々が多くの悲惨な目に遭われたということ、そして返還後、自衛隊が参りますにつきまして大きな反対運動があった。しかし、不発弾の処理等々、一生懸命自衛隊も努力をしてまいりました。ようやっと御理解をいただけるようになったやさきの出来事であります。そういうような問題を、御指摘のように、中学生という本当に小さな女性の方がこういう被害に遭われた、その二重の意味で本当に弁解のいたしようもございません。
　そういうようなことで、私、長官の命を受けましてすぐおわびに上がりましたが、知事、また県議会議長、恩納村長、そしてまた議長、そこから非常に強い抗議を受けました。極めて遺憾で、遺憾という言葉で済むような問題だとは思っておりません。このようなことが二度と起こることがございませんように、それは言葉だけで済む話ではございませんから、それを形にして見ていただくことが信頼を回復する唯一の手段であろうというふうに思っております。
　ただ、それはけしからぬじゃないか何であるかというようなことを、私どもの方が綱紀粛正という名のもとに申し上げることも当然でありますけれども、なぜこのようなことが起こったのかということを、個人の犯罪としてではなくて、防衛庁、自衛隊全体の問題としてとらえまして、今後全庁挙げて取り組んでまいる所存であります。大変申しわけございません。
　　　　〔嘉数委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103895X00420010321/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103895X00420010321_105</speechID><issueID>115103895X00420010321</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-21</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　件数について正確に把握はいたしておりません。
　しかしながら、沖縄におきまして、九九年度であったかと思いますが、これと全く同じ事例ではございませんけれども、似たような事例がございました。また、全国におきましては、大変遺憾なことでございますけれども、被害者の方が中学生というわけではございませんが、今回のような事例があったことを私どもは承知をいたし、その時点時点におきまして処分をいたし、そして綱紀粛正を図ってきたところでございます。それが十分でなかったのでこのようなことが起こったのだというふうに御指摘を受ければ、返す言葉はございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103895X00420010321/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103895X00420010321_107</speechID><issueID>115103895X00420010321</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-21</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　失礼をいたしました。
　沖縄県におきましては、平成十一年度でございますけれども、全体件数としては、犯罪件数ということで申し上げれば十九件、その中で交通犯を除きますと六件というふうに承知をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103895X00420010321/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103895X00420010321_109</speechID><issueID>115103895X00420010321</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-21</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　今回、この事案に関して申し上げれば、南混団というふうに私ども申しておりますが、南西航空混成団と申します。その司令が、隷下にあります部隊を訪問いたしまして個別に指導を行う。そしてまた、各部隊においてグループ討議を行い、再発防止に関する自己啓発を行っておる。そしてまた、沖縄に所在をいたします陸上自衛隊の第一混成団長、海上自衛隊の第五航空群司令等からも、陸海、つまり空だけではなくて陸海部隊の隊員全員に服務指導の厳守を指示いたしたところでございます。また、航空幕僚監部におきましても、航空幕僚副長を長といたします不祥事再発防止委員会を設置いたしまして、今回の事件が生起した要因の分析や再発防止策の検討を行っておるということでございます。
　ただ、それでは今までと同じではないかという御指摘をいただくんだろうと思います。委員の御指摘は、それは、自衛隊は軍ではございませんからあえて実力組織というふうな言葉を使わせていただきますが、いわゆる実力組織の属性、つまり軍とか実力組織というのはそういうものではないのかというふうには私どもは考えたくございません。そうあっていいとは思っておりません。米軍はともかくといたしまして、つまり、委員御指摘のように、米軍と自衛隊も一緒なのか、こう言われましたときに、米軍のことについてとやかく言う立場に私どもいないと思っている。
　ただ、私どもが米軍に対して再発防止、再発防止ということを申し上げるときに、何だ自衛隊だって一緒じゃないかと言われたら全く説得力のないお話であることは事実でございます。それは、軍とか実力組織がそういうものだというふうに言ってしまいますともう話は全く成り立たないわけで、そうではないんだということをきちんと示さねばならぬ。
　だとすれば、どうすれば自衛官の皆様方にそういうことが起こらないように、先ほど申し上げましたように、けしからぬとか、よく考えろとかいうことはもちろん申します。しかし、それだけでは足りないのだろうというふうに思っています。自衛官が本当に国の平和と独立を守り安全を保つという崇高な使命を負っているんだというプライド、誇り、そういうものもまたそういうことを起こさない大きな支えであろうというふうに思っております。そういうようなことで、メンタルケアも含めまして、ありとあらゆる観点からこれを分析してみる必要があるであろうというふうに考えております。
　二度と起こさないようにという言葉がいかにむなしく聞こえるかということは、言っておる私自身がよく感じております。決してそういうようなことがないように、ありとあらゆる見地から検討をし、実行してまいりたいと存じます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103895X00420010321/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103895X00420010321_111</speechID><issueID>115103895X00420010321</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2001-03-21</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　これは、御本人並びに御家族のプライバシーという問題がございまして、委員御案内のとおり、私どもが今直接お目にかかっておわびを申し上げるという段階にございません。しかし、もしお目にかかれるようなことがありとすれば、またそういうような私どもの意思が伝わることありとせば、それは最大限のことをやっていかねばならぬ。それは、ただ言葉で済むとかお金で済むとか、そのようなものだとは思っておりません。
　私ごとで恐縮でありますけれども、私も同じような年の娘を持っております。それがそういう目に遭ったらどうすればいいんだということを考えましたときに、正直言って、私の想像を超えたところがございます。どうすればその子の精神的な傷、今委員がトラウマとおっしゃいました、それを取り除くことができるのかということは、本当にそういうような道の専門家の方の御意見も承りながら、また沖縄にはそういうような組織があるというふうにも承っております。関係各方面とよく協議をしながら、その子の一生の問題でございますから、トラウマをどうやって取り除くかということに全力を尽くしてまいりたい。私も自分のこととして考えてまいりたい、このように思っておりますので、御指導賜りますようにお願いを申し上げます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103895X00420010321</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103895X00420010321/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115115261X00820010312_178</speechID><issueID>115115261X00820010312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-03-12</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　お答えを申し上げます。
　国連に加盟しておる国が百八十八ぐらいあるというふうに承知をいたしております。私どもで調べました限りにおいて、その中でエージェンシー、庁という名前を使っておるところは一カ国もございません。これは一つもございません。これは、アメリカの場合には例えば国防省の一つの機関としてエージェンシーがある。そしてまた、イギリスなどの場合には独立行政法人みたいなイメージとしてエージェンシーというものがある、そういうふうに聞いておりますが、国防をエージェンシーとして取り扱っております国は、私が調べました限りでは一カ国もございません。
　そしてまた、今、委員御指摘のように、それではシビリアンコントロールとの関係はどうなるのかということでございます。
　自衛隊法に内閣総理大臣というのが出てくるわけでございますが、それは当然、これが省になり大臣ということ、国防大臣もしくは防衛大臣というふうになりました場合にも、それは今、大臣からお答えをいたしましたようなことになるわけでございますが、例えて申し上げれば、自衛隊の最高の指揮監督権、これは自衛隊法七条でございます。防衛出動の下令七十六条、治安出動の下令七十八条、八十一条、また海警行動に係る承認、これは八十二条かと存じますが、そのようなものは内閣の長たる内閣総理大臣が保有する権限でございまして、そういうものは変更されることはなかろうというふうに考えております。
　したがいまして、一部の方が御懸念になるような内閣総理大臣の権限を弱めることになるというようなことは、毫も起こらないものと考えておる次第でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115115261X00820010312/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115115261X00820010312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115115261X00820010312/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115115261X00820010312_372</speechID><issueID>115115261X00820010312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>372</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2001-03-12</date><closing></closing><speechOrder>372</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　お答え申し上げます。
　先生御指摘のとおり、不備な部分があるのではないかという御指摘をいただいております。
　これは、一昨年の六月に、先生も中心になって議論をしていただきました自由民主党の危機管理に対するプロジェクトチーム、そこにおきまして、法制化も含めて検討すべき旨の提言がなされております。また、昨年の、平成十二年の三月でございますが、自民、公明、保守三党の合意事項として、現行法制度のもとで対応を強化するとともに法整備を図る、そういう合意がなされておるところでございます。
　私どもそれを受けまして、具体的に今検討をしておるところでございますが、端的に申し上げれば、海上警備行動が下令をされまして海上自衛隊が全力を挙げて工作船を追尾いたしましたが、取り逃がしました。だとすれば、海上警備行動下令時における武器の使用のあり方はどうなのであろうかということ。また、工作員等が入ってきましたときに、自衛隊法九十条は武器使用につきまして「多衆集合して」と、こういうふうな規定を設けております。それでは、二人とか三人とかそういう場合が「多衆集合して」と言えるのだろうかということがあります。
　また、先生御案内の例の下甑島の場合には、警察力がそこにないという場合にどうしましょうかということがございます。また、そういう場合に警戒監視したときに、本当に何も持たずに行っていいんですかと、そういうような問題もあろうかと思います。これは警察との協定を改めたところでございまして、暴動等の部分に加えまして工作員のようなもの、そういうような形で協定を見直したところでもございますが、なお不十分なところがあろうかと思っておりまして、現在鋭意検討中でございます。
　与党三党、また自由民主党、その提案を踏まえまして、法制化も含めまして現在鋭意検討を行っておるところでございます。どうか御指導を賜りますようにお願いを申し上げます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115115261X00820010312/372</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115115261X00820010312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115115261X00820010312/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_017</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　委員長の御指名ですので、お許しをいただきたいと思います。
　先生御指摘のようなことは確かにあろうかと思っております。ただ、六四式が全く役に立たないかどうか、そしてまた、諸外国がどのような装備を持っておって、それがどのような性能であるかということを総合的に勘案する必要があるだろうと私は思っておるところでございます。
　そういたしますと、私も現場に行って聞きました。実際に使っておる人にも話を聞きました。六四式小銃とはいかなるもので、本当に世間で言われるように全く使い物にならないものかといえば、それは決してそうではない。それは実際に、部隊の人たちの命を預かる現場の自衛官、指揮官からそのような報告を受けております。もちろん先生御指摘のように、八九式にかえていくということが早かるべくよう、そのような認識は持っておりますが、六四式もまだ十分に使えるということは、現場から聞いて私は了知をしておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_021</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　御指摘ではございますが、この機関けん銃とＳＩＧザウアーというのは、多分用途が違うのだろうと思っております。したがいまして、それを比較すること自体の意味というのを、私としては、はかりかねておるところでございます。
　つまり、この機関けん銃は幾ら撃てるかというと、一遍に撃てるわけですね、たくさんの銃弾が撃てる。しかしながら、ＳＩＧザウアーというのは五発ぐらいしか撃てないわけでございます。ただ、ＳＩＧザウアーを御指摘でございますので調べてみましたが、価格は約四十四万円というふうに了知をしておるところでございます。機関けん銃につきましては、先ほど大臣から答弁をいたしましたとおり、約三十万円強というものでやっておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_023</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　委員長の御指名をいただきましたので、お許しをいただきたいと存じます。
　その九ミリ機関けん銃の整備状況につきましてですが、これはどういう場合に使うかというと、例えば空挺団というようなものを想定しております。空挺団が落下傘でおります、そのときにおりた姿勢は当然不安定なわけであります、そのときに敵からねらわれた場合に連続して発射をする、そのような意味で機関けん銃というものを採用しておるわけであります。護身用として全部の自衛官が持つとかそういうようなことではないのは、先生御案内のとおりです。
　しかしながら、空挺団、先生もあるいは体験をされたかもしれません。私も実際に行って見ました。そうしますと、持ちますものは護身用の銃だけではございません。いろいろな、無反動砲ですとか、そういうようなものを持たねばなりません。それは何キロもする重いものであります。そうしたときに、機関けん銃との相互運用性がどうなのかということを今、検討しておるところでありまして、そういうことでそのような調達の数になっておるわけでございます。これは将来的にふやすことは当然あり得べしでございますが、一番空挺団のニーズが高いもの、そしてニーズに合致するもの、それらも考えましてこのような調達の個数になっているわけでございます。
　価格につきましては、先生御指摘でございますので、もう一度先生の方に公表させていただきたい、かように思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_027</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　それは、我が国が国際的な責任を果たすという意味において、今後さらに展開をしていかねばならない。しかし、どういう場合に日本が出るべきかということは十分に議論されてしかるべきであろうというふうに考えております。どういう場合に自衛隊が出たら一番そこの場の平和を維持するのに役に立つのか、何でもかんでも出ればいいというものではございません。その点について、国民の御理解と、そして最も日本の自衛隊が役に立つような、そういう場面にはもっと出てしかるべきか、かように考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_029</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　イスラエル軍の御好意によって飛ばせていただいたと了知しております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_031</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　あちら側の便宜供与ということであろうと思っております。つまり、イスラエルの装備、イスラエルのいろいろな現場、そういうものを外国の防衛の責任者に、見学という言葉は適切を欠くかもしれませんが、それは相互の交流であり、相互の理解を深めるということであり、そういうようなことに資するものであった、そういうような向こうの御判断かと思っておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_033</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　あるいは十分なお答えにならないかもしれません。いついつ、だれが会って、どのようなことをやったというところまで私は存じません。しかしながら、手続は外交当局を通じまして適切にやられております。いささかも恥ずるところはございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_037</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　破砕状況のお尋ねでございます。
　平成十一年度以降は民間の事業者に委託をいたしまして、爆発、分解、焼却等によって処分を行っておるところでございます。平成十三年二月末までに二十二万個の廃棄を完了いたしておるところでございまして、残りの対人地雷につきましても、廃棄の期限までには確実に廃棄をいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_039</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　恐縮でございますが、詳しくは存じておりません。
　ただ、耐用年数というんでしょうか、それが過ぎましたときから順次それを更新してまいる、その過程においてそれはなくなるものだというふうに理解をしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_041</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　廃棄という言い方は正しくなかったかもしれません。あるいは、管理がえと言うことが正しいかと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_043</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　減耗したものを更新するという形でございますので、減耗したものはそれぞれ適切なルール、ルールといいますか規則にのっとりまして処分をいたしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_047</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　大変失礼をいたしました。破砕によりまして使えないようにいたしておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115105266X00220010302_052</speechID><issueID>115105266X00220010302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-03-02</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　先生がピアソン・センターへ行ってらっしゃったことは、私も外交フォーラム等々で拝見して存じております。
　私どもといたしましては、今までも、国際平和協力本部事務局に出向しております陸上自衛官一名、昨年の十月、研修に行っております。また、今の大臣のお答えの中にもございましたが、平成十三年度におきましては、陸上自衛官一名を同センターに派遣をするということで、先生の御指摘も踏まえましてやらせていただきたい、かように思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115105266X00220010302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115105266X00220010302/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00320010227_047</speechID><issueID>115103815X00320010227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2001-02-27</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　委員長から御指名をいただきましたので、私からお答えを申し上げます。
　平成四年十二月、御指摘の「なだしお」の艦長の責任につきましては、横浜地方裁判所において……</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00320010227/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00320010227_111</speechID><issueID>115103815X00320010227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2001-02-27</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　問題点は、今先生が御指摘になったとおりであります。
　昨年の十二月に、政府といたしましても、情報インフラのサイバーテロ対策に対する特別行動計画、これを策定いたしました。足らざるところもあろうかと思いますので、先生の御指摘を生かしながらやってまいらねばならぬと思っております。
　問題は、今の法制の中で、どれで対応ができるか。
　つまり、それは国家としてしかけるとは限りませんで、本当に二、三人のそういうマニアのような人たちがしかけてくるかもしれない。そしてまた、それを武力攻撃とは、とてもじゃないが言うことは難しかろう。そうすると、防衛出動なのか治安出動なのか何なのかということになりますと、今の法体系の中でなかなか難しい。それは、我が国に限ったことではございません。各国共通の問題でございます。
　いずれにいたしましても、先生の御指摘をよく踏まえまして、中期防におきましても、また来年度予算におきましても、私どもしっかり対応してまいりたい、かように考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00320010227/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00320010227_119</speechID><issueID>115103815X00320010227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2001-02-27</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　基礎から覆すというようなことだとは、それほど脆弱、これは言い方は非常に難しいです、今回の事故が重大であり、本当に御家族の皆様そして行方不明の方々、その御家族にも十分考えていかねばならぬ、配慮せねばならぬ、しかし、それでひびが入るほど脆弱なものだというふうには思っておりません。しかし、小さなひびがまた大きな相互の誤解なり不信感なりを生まないように、そのようなための万全なケアは必要であろうというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00320010227/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00320010227_145</speechID><issueID>115103815X00320010227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2001-02-27</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　その場合は、ＡＣＳＡに基づきまして可能であるというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00320010227/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00320010227_147</speechID><issueID>115103815X00320010227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2001-02-27</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　先生御案内のとおりでございますが、周辺事態安全確保法におきましては、戦闘作戦行動のために発進準備中の航空機に対しては給油を行わない、これは先生御案内のとおりです。そうしますと、空中給油機が行います場合、ＣＡＰ中の米軍機に対してどうかということであろうかと思います。
　ＣＡＰを行っております航空機がそのような行動をやっておるというふうには普通考えにくい、そういうふうに思っております。いずれにいたしましても、これはケース・バイ・ケースでございまして、断定的に申し上げることは困難である、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00320010227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00320010227/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115113950X00220010227_011</speechID><issueID>115113950X00220010227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2001-02-27</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副長官（石破茂君）　防衛庁副長官を拝命いたしました石破でございます。
　防衛力の整備は脅威に対する最大の抑止力である、このように考えております。そのために必要な法律の整備、装備の充実に全身全霊を傾けてまいる所存であります。
　委員各位の御指導を心からお願いいたしまして、ごあいさつといたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00220010227/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115113950X00220010227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115113950X00220010227/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
