<data><numberOfRecords>5332</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3201</startRecord><nextRecordPosition>3301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_060</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　本日は、政府全体の方針であります、世界一安全な国日本をつくり、守る、そして日本のソフトパワー外交につきまして質問をさせていただきたいと存じます。
　まず初めに、ただいま薗浦委員からも御質問がございましたけれども、国際的なテロの脅威に対しましての我が国の取り組みにつきましてお尋ねをいたします。
　昨年、ＩＳＩＬによりまして日本人お二人が殺害されるという大変痛ましい事案が発生いたしました。その後も、一般市民を巻き込んだ無差別テロがフランスでの連続テロを初めとして世界各地で発生しておりまして、国民の皆さんの間にも大きな不安が高まっているところでございます。
　我が国におきましては、二〇二〇年に東京オリンピック・パラリンピックが開催されますし、また、前年の二〇一九年にはラグビーワールドカップが開催される。この時期におきまして、世界一安全な日本をつくる、そのことが大変大きな命題でありますし、また、安心、安全の基盤づくりということについては、尽くしても尽くしても尽くし切れないぐらい力を入れていかなければならない課題であるというふうに考えております。
　総理は、施政方針演説におきまして、水際対策を徹底すること、さらに政府一丸となってテロ対策に取り組むということを明言されましたけれども、ただいまの時点で、もう一度国民の皆様に、安全、安心の基盤づくりのための決意をお話しいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_062</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　国際社会としっかりと連携をしながら、とりわけ情報収集に万全を期しながら、インテリジェンスに裏打ちされた形で、水際対策についても万全を期すということでございます。政府一体となった取り組み、ぜひ力強く推進していただきたいと思います。
　世界一安全、安心な国日本ということでありますが、罪を犯した者がまた再び罪を犯すことがないようにすること、再犯防止が不可欠の課題でございます。
　総理にも、矯正施設につきましては御視察をいただきましたし、また社会を明るくする運動の中央委員会の会議にも御出席をいただきまして、この間、力強くバックアップをしていただいてきているところでございます。
　再犯防止の鍵でございますが、何といっても居場所と仕事をしっかりとつくることということでございます。そのために、受刑者が矯正施設におきましていかに職業訓練をしっかりと受け、そして各種の指導を受けながら出所後の受刑者が社会において定着していくこと、このことを丁寧にやっていかなければなりません。
　今から八十数年前でございますが、喜劇王のチャップリンさんが来日をされまして、当時完成したばかりの小菅刑務所を視察されました。昭和七年のことでございます。そのとき、チャップリンは、一国の文化水準は監獄を見ることによって理解できる、世界の監獄を見たが、日本にこんな立派なものがあるとは思わなかった、恐らく設備、明るさの点からいっても世界一と称賛をされたとのことであります。
　それでは、八十年後の現在はどんな状況でありましょうか。
　我が国の矯正施設につきましては、整備が後回しにされている状況でございまして、多くの施設が現在の耐震基準を満たしておりません。老朽化が進行していること、そして、世界一の文化水準を誇る我が国におきまして、極めてお粗末な状況にあると言わざるを得ないというのが実情でございます。
　再犯防止の土台ともなるべき矯正施設の整備こそ、後回しにすることなく、喫緊に対処すべき課題であると考えますが、総理の御所見をお願い申し上げます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_064</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　大変力強い、御決意も含めてのお話をいただいたこと、本当に感謝申し上げたいと存じます。ぜひ、その成果をしっかりと見える化していきたいというふうに思っております。
　次に、世界一安全な国日本を守るための法基盤整備についてお尋ねをいたします。
　平成二十五年の十二月、閣議決定をされたわけでありますが、「世界一安全な日本」創造戦略におきましては、国民が安全で安心して暮らせる国であるためには、犯罪に的確に対処できるよう、刑事手続の機能を強化すべきことが指摘されているところでございます。
　ただいま継続審議中の刑事訴訟法等の一部を改正する法律案でございますが、この趣旨にのっとり、刑事手続を時代に即したより適正で機能的なものとするために必要不可欠な法整備の柱でございます。二〇二〇年オリンピック・パラリンピック、また二〇一九年ラグビーワールドカップに向けまして、まさにテロを含めた組織的な犯罪への備えを万全にするためにも今から整えていかなければならない、手おくれとなってしまってはいけない、避けなければならないということでございまして、この法案につきましてはしっかりと早期に成立していただきたいというふうに思うところでございます。
　法案につきましては、昨年の通常国会におきまして、衆議院において、民主党、維新の党からもお知恵をいただきまして一部修正の上、民主党、維新の党等の賛成を得て可決をされたものでございます。しかし、参議院において継続審議となりまして、いまだ成立には至っておりません。ぜひとも今国会において成立させる必要があると考えますが、この法案の意義と早期の成立に向けた決意につきまして、法務大臣よりお願いを申し上げます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_066</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　この法案、継続審議ということでございますが、一日も早い成立に向けまして、さらなる御尽力をよろしくお願い申し上げたいと存じます。
　続きまして、我が国のソフトパワー外交の推進につきまして幾つか御質問をさせていただきたいと存じます。
　私が法務大臣の立場にあった時期でございますが、大臣所信でも述べたところでございます。戦後、我が国は、国の形の基本に法の支配、基本的人権の尊重等の普遍的価値を掲げ、一人一人の国民の努力によりましてこれらを実現してまいりました。
　総理は、このたびの施政方針演説の中で、ソフトパワーを生かした積極的な文化外交を展開するとお述べいただいておりますけれども、私は、今申し上げました法の支配の貫徹あるいは人権尊重の理念の実現、これを我が国のソフトパワーの中心に位置づけまして、人権・司法外交を積極的に展開することを提案いたします。
　こうした外交を展開する上でまず大事なことは、国内における人権基盤の強化でございます。
　我が国は極めて安定した刑事司法制度を有し、また、地域におきましては、先ほど、この委員会の後に皆さんとお会いいただくということでございますが、百年以上の歴史のある保護司さんの制度、篤志面接委員やあるいは協力雇用主、また更生保護女性会、ＢＢＳといった皆様が大変再犯防止や立ち直りに御尽力をいただいているところでございます。
　また、さまざまな人権啓発あるいは人権教育や救済の分野におきましては、人権擁護委員の皆様が地道な活動を積み上げてくださっておられます。こうした官民一体となった取り組みが地域社会にしっかりと根づいている、このことが我が国が人権を尊重する国であるということの証左であるというふうに思いますし、そしてまさに世界に誇るべきことではないかというふうに思っているところでございます。
　しかし、残念ながら、次々に新たな課題や深刻な課題も発生しているところでございまして、近年におきましては、子供たちに対しましてのいじめ、あるいは先般も発生いたしました幼い子供の虐待事案ということで、こうした事案が後を絶たない、また女性に対してのＤＶ、こうしたことも大きな社会的な課題になっているところでございます。
　こうした課題に対しましても、一人一人の人権に寄り添いしっかりと取り組んでいく、そして我が国が人権尊重の理念を実現する国であるということを揺るぎないものとする、たゆまぬ努力を重ねることが必要と考えます。
　法務大臣の所管でございますので、ぜひとも、今後の取り組みを含めまして、決意をお聞かせいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_068</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　一人一人の置かれている状況にしっかりと寄り添いながら取り組んでいただきたいというふうに思っております。
　次に、技能実習制度についてでございます。
　技能実習制度につきましては、我が国で開発され蓄積されております技能、技術、知識につきまして、開発途上国に移転をし、その経済発展を担う人づくりに寄与するということを目的に創設されたものでありまして、ソフトパワーによります国際貢献の一環として行っているものでございます。
　先ほどインフラ輸出のお話を総理からされましたけれども、インフラを輸出する先の人材としてこの技能実習で学ばれた皆さんが活躍をされるという、いい循環をつくっていくということも大変大事ではないかというふうに思っております。
　しかし、他方で、技能実習制度によりまして我が国におきまして働き暮らしていらっしゃる外国人に対しまして、技能実習機関等によりまして、入国法令違反あるいは労働関係法令違反、こうした事案の発生がございます。人権尊重の理念をうたう我が国にとりましては、憂うべき状況が生じていると考えております。
　私は、国際貢献たるべき技能実習制度が正しく本来の姿で運用され、技能実習生が職場だけではなくてそれぞれの地域の中でしっかりと受け入れられ、また、我が国の文化にも親しみながら、大好きになって帰国していただきたい、そして、その後の人生の中で日本とのかけ橋というような役割も担っていただきたいと強く願うところでございます。
　そのためにも、まずは技能実習生の人権への一層の配慮が必要でありますが、そうした観点から、衆議院で継続審議中の外国人の技能実習の適正な実施及び技能実習生の保護に関する法律案、これについては早期成立を図っていただかなければいけないというふうに考えております。
　法務大臣の意気込みにつきまして、お聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_070</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひとも、そうした方向になるように、よろしくお願いを申し上げたいと存じます。
　法の支配の貫徹という我が国が誇るべきソフトパワーを世界へと浸透させることを通じ、国際社会における我が国のプレゼンスを高めること、これを、総理の文化外交ということに倣えば、司法外交と言うのがふさわしいと考えております。
　司法外交の観点から、政府としてぜひ積極的に取り組んでいただきたいということにつきまして、二点御質問をさせていただきたいと存じます。
　第一は、法制度整備支援の推進でございます。
　既に、我が国におきましては、アジアを中心とした開発途上国に対しまして、立法支援、そして人材育成等の法制度整備支援を地道に推進してまいりました。さらに、国連と協力をいたしまして、諸外国の刑事司法の実務家を対象とした国際研修を実施しております。
　こうした我が国の国際協力でありますけれども、途上国におきまして、経済的基盤の整備あるいは刑事司法の実務家の能力向上等を通じまして、これら地域への法の支配の浸透を力強く推進するものであります。対象国からも多大な感謝の意を表されるなど、まさに外交面でも極めて高い成果を上げているものでございます。
　法制度整備支援等の国際協力の分野でありますが、近年、中国などの他の国々も次々に参入しようと試みているにもかかわらず、我が国が指名されて支援を求められる、そうした実情がございます。これは、我が国が自国の制度を殊さらに押しつけたりするようなことをせず、対象国のニーズにしっかりと耳を傾け、相手国の国情や文化に即したきめ細やかな対応を続けてきたからにほかならず、これは誇るべきことというふうに考えております。
　そこで、政府全体で今以上にこの法制度整備支援あるいは国際研修等をバックアップしていく必要があるのではないかというふうに考えておりますが、総理の所感をお伺いいたします。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_072</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　法制度整備支援につきましては、これまでアジア諸国が中心でございましたけれども、世界の中にはさまざまなニーズ、課題がございます。これらの実績を踏まえた形で戦略的に取り組んでいただきたいし、また、そうしたことを通じまして人材養成にも協力していくという形の中で、法の支配の貫徹のスクラムをしっかりと組んでいっていただきたいというふうに思っております。
　司法外交の第二点目ということでございますけれども、二〇二〇コングレスでございます。コングレスといっても、ほとんどの方は御存じないかというふうに思っておりますが、正式名称は国連犯罪防止刑事司法会議のことでございます。コングレス、ぜひ頭の片隅にしっかりと置いていただきたいというふうに思うところでございますが、これは、一九五五年以降、五年ごとに国連が開催をしております、刑事司法分野をテーマといたしました国連最大の国際会議でございます。
　実は、我が国では、一九七〇年に、一度京都で開催をした実績がございます。そのコングレスが二〇二〇年の春、五十年ぶりに我が国において開催されるということが決定をされました。まさにオリンピック・パラリンピックと同じ年でございまして、世界じゅうが日本への関心を高める中でのコングレスの開催ということになるわけでございます。
　五十年の歳月を経まして、さらに我が国が発展した姿を世界に示していく、いかに法の支配が浸透しているかということにつきましても世界じゅうに知っていただく、そして我が国がリーダーシップを発揮いたしまして世界じゅうに法の支配の貫徹を訴えていく、極めて重要かつ絶好の機会であるというふうに考えているところでございます。
　政府はこのコングレスの重要性を正しく認識、理解していただき、関係省庁一丸となってこれを成功に導くように努めるべきではないかというふうに考えておりますけれども、総理の御所感をお願いいたします。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_074</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　コングレスの二〇二〇年会議でございますけれども、開催地は、どこで行われるかということにつきましてはまだ未定ではございますが、日本を挙げて世界一安全、安心の国ということで取り組んできたさまざまな成果、またこの歴史の中でしっかりと積み上げてきた官民一体の中での安全、安心の国づくり、こういったことをテーマとして、さまざまな角度で国際社会の中でしっかりとリーダーシップを発揮し、導いていただきたいというふうに思っております。
　四年後ということでありますので、準備は今からしっかりとして成果を上げていただきたいというふうに考えておりますので、よろしくお願い申し上げたいというふうに存じます。
　最後の一問になりましたが、ちょっと話はテーマをかえまして、行政改革への取り組みにつきまして、河野行政改革担当大臣にお伺いしたいというふうに存じます。
　我が国の財政再建につきましては、待ったなしということでございます。財政再建の実現に向けましてはさまざまな取り組みを組み合わせていくということが必要であろうかと思いますが、中でも徹底した行政改革というのが大きな柱の一つになるというふうに考えております。
　安倍政権におきましては、単なるパフォーマンスではない真の行政改革に取り組む、こうした決意の中で大きな成果を上げているところでございますが、河野行革担当大臣におかれましては、現在進めている行政改革の取り組み、とりわけ国の全ての事業につきまして点検を行う行政事業レビューということでございまして、徹底した無駄を省くための取り組みにつきましての今年度の成果ということにつきまして、お伺いをさせていただきたいと存じます。
　とりわけ、総理の御指示のもとで重点的に取り組みました基金の適正化につきましても御答弁をいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005261X00620160203_076</speechID><issueID>119005261X00620160203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-02-03</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　この分野につきましては、国民の皆様も大変関心を寄せているところでございますので、河野大臣におかれましてはしっかりと引き締めて取り組んでいただきたいということを申し上げまして、私の質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005261X00620160203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005261X00620160203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_005</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　おはようございます。
　この度の平成二十七年司法試験考査委員による出題内容の漏えい事案について御報告いたします。
　まず、事案の概要でございますが、本年五月の司法試験の実施に先立ち、明治大学法科大学院法務研究科教授であり、平成二十七年司法試験考査委員であった青柳幸一において、同法科大学院修了者で、本年の司法試験を受験した受験者に対し、平成二十七年司法試験論文式試験公法系科目第一問、憲法に関する分野の出題内容を教示するとともに、論述すべき内容について指導したというものであります。
　青柳幸一につきましては、昨年十月に平成二十七年司法試験考査委員及び平成二十七年司法試験予備試験考査委員に任命された非常勤の国家公務員でありますので、本年九月八日付けで、法務大臣として、両試験の考査委員を解任するとともに、本件事案の重大性に鑑み、司法試験委員会において、東京地方検察庁に国家公務員法違反事案として刑事告発いたしました。
　次に、これまでの経緯について報告いたします。
　本件につきましては、本年の司法試験論文式試験の採点期間中である本年八月上旬、採点を担当しておりました司法試験考査委員から、出題内容が漏えいしていた可能性に関する情報提供がなされ、司法試験委員会において調査を開始したものであります。
　司法試験委員会においては、平成二十七年司法試験の論文式試験公法系科目第一問の出題内容を精査するとともに、他の答案の確認、問題作成に関わった司法試験考査委員からの事実確認、本件受験者からの事実確認、青柳前委員からの事実確認などを行った結果、御報告した漏えいの事実があったことを確認するに至りました。
　そこで、司法試験委員会においては、悪質な不正事案と判断し、本件受験者に対して、本年九月五日、司法試験法第十条の規定に基づき、本年の受験を禁止し、既に提出された論文式試験答案の審査を行わないものとするとともに、今後の五年間、司法試験及び司法試験予備試験を受けることができないものとする処分をいたしました。
　また、青柳前委員につきましては、先ほど御報告したとおり、法務大臣として、司法試験考査委員及び司法試験予備試験考査委員を解任するとともに、司法試験委員会において、国家公務員法違反事案として刑事告発いたしました。
　司法試験委員会からは、本件受験者及び青柳前委員からの事実確認結果に加え、論文式試験公法系科目第一問について、短答式試験の合格に必要な成績を得た者全員についての答案の確認結果、明治大学法科大学院を始めとする青柳前委員が関わったことがある法科大学院修了者についての答案の精査結果、成績上位であった者の答案の精査結果のほか、同問の問題作成に関わった全ての考査委員からの事実確認結果などにより、同委員会として、出題内容が漏えいされた対象は本件受験者のみであり、他の受験者への影響は確認されなかったと判断したものとの報告を受けております。
　本件につきましては、問題作成や採点に関わる司法試験考査委員が、司法試験実施前に出題内容を受験者に漏えいするというものであり、司法試験の公正性、公平性に対する信頼を根底から損なう行為であって、誠に遺憾に感じております。
　私からは、司法試験委員会に対し、徹底した原因究明及び再発防止策の構築を行うよう指示しており、司法試験委員会においては、弁護士等の外部者を加えた原因究明等のためのワーキングチームを設置する準備をしているものと承知しています。今後の調査により、本件の原因究明がなされるとともに、二度と同種の事案が生じることがないよう、十分な再発防止策を講じるべく、今後も、私から必要な指示をしてまいります。
　委員各位におかれましても、様々な観点からの御指導を賜りますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_008</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　これまでの調査におきましては、青柳前委員の研究室等におきまして数回にわたって出題内容を漏えいした事実が確認されているとの報告を受けているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_010</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　これまでの調査におきましては、出題内容を教示をするとともに、出題内容に照らして論述すべき事項につきまして指導をした事実が確認されているとの報告を受けているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_012</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　出題内容等につきまして教示した時期ということでございますが……</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_014</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　二月から四月の時期に教示をしたというふうに報告を受けているところでございます。数回にわたりまして出題内容を教示をしたということが確認されているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_016</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　出題の内容、つまり出題の問題につきまして教示をしたということでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_018</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　出題内容につきましては、問題につきまして、その内容について教示をしたということでございまして、また、それの関連する事項についても含むということでございます。詳細につきましては差し控えさせていただきたいと思います。（発言する者あり）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_021</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　出題の内容につきましては、この試験におきまして、論文式の試験でございますが、その問いに相当する内容であるというふうに報告を受けているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_023</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　出題内容ということで御質問がございました。
　先ほど……（発言する者あり）論文式の質問につきまして、質問の項目、問題そのものの内容を伝えたと、ほぼ全体を伝えたということでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_025</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今、出題内容についての御質問に対して、論文式の試験におきまして、内容について伝えた、教示をしたということでございますけれども、そのことの具体的な、どのような形でということにつきましては、ただいま捜査の段階であるということでございますので、お答えは差し控えさせていただきたいということ、これを御理解いただきたいというふうに思うところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_027</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御質問の件につきましては、論文式の試験につきまして、そのほぼ全体につきまして問題を伝授したということでございます。
　それ以上のお答えにつきましては、捜査が行われておりますので、お答えは差し控えさせていただきたいというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_029</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　答案の内容、答案の記載をする内容につきまして、どのように論証すれば解答が得られるかというところの視点に関しましても指導をしたというものでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_032</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　現在捜査中の個別案件につきまして、捜査の具体的内容について公にした場合につきましては、他人の名誉やプライバシーの保護の観点から問題があるのみならず、罪証隠滅活動を招いたり関係者の協力を得ることが困難になるなど、今後の捜査、公判に支障が生じるおそれがある上、裁判所に予断を与えるなど、司法権の独立に影響を与えるおそれがあるということをもって、一般論としてということでございますが、お答えにつきましては差し控えさせていただきたいというふうに存じます。
　二点目ということでありますけれども、問題のほぼ全体を伝授したということでありますが、その際に、その問題に対しましてどういう論点でそれに対して解答するかということの指導も行ったものと報告を受けております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_034</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま一点目ということで申し上げたとおりでございまして、一般論としてでございますけれども……</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_036</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　その上で、今のような御質問につきましては、差し控えをさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_040</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今回の出題内容につきまして、問題そのものにつきまして伝授したということでございますが、同時に、どのように論証すればそれに対して解答ができるのかということにつきましての視点ということにつきましても指導したものというふうに報告を受けているところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_042</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいまの御質問の内容につきましては、どのような形でというような御質問でございますけれども、その点につきましてはお答えを差し控えさせていただきたいというふうに思うところでございます。今捜査中の個別案件ということでございますので、答弁は差し控えさせていただきたいというふうに存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_044</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　先生が御指摘の受験者Ａさんということでございますけれども、これは青柳前委員が所属をしております明治大学の法科大学院の平成二十六年の修了者である旨の報告を受けているところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_046</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御指摘のこのＡさんの氏名、実名についての公表ということでございますけれども、個人のプライバシーに関わることということでございまして、お答えにつきましては現段階では差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_048</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今回の件につきまして、既に告発をしている対象でございますので、名前について公開させていただいております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_050</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この受験者Ａということでございますけれども、そのようなことに対しましても、お答えにつきましては差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_052</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいまの件については、お答えは差し控えさせていただきます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_054</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　それ以上のことについては差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_056</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この受験者Ａさんにつきまして、御質問がありました範囲の中でお答えをさせていただいておりますけれども、個人の関係につきまして全てを把握しているというわけではございません。それぞれまた捜査の段階で様々な観点から様々な捜査がなされるというふうに理解をしておりますので、この場におきましては、その点の御質問の内容につきまして、差し控えさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_058</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいまの御質問につきましても、今この段階で答弁につきましては差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_062</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいまの、なぜ一名に教えたのかという御質問でございましたけれども、報道等におきましては様々な報道がなされているということについては承知をしているところでございますけれども、具体的なことに関しましてになりますので、その点については、今捜査中ということでございまして、私の方から答弁につきましては差し控えさせていただきたいというふうに存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_064</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今の御質問につきまして、このような事案に至った背景あるいはそれに係る動機等についてのお尋ねになってまいりましたので、その点につきましては、捜査中ということもございまして、お答えにつきましては差し控えさせていただきたいと思います。
　これの御質問については、大変大事な動機でありますとかあるいは共犯の関係性ということに関わるということでございまして、まさにこれから捜査をし、またその上での判断ということになろうかと思います。極めて重要な要素ということでございますので、差し控えさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_066</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今回の事件というのが大変大きな事件であり、また様々な視点から大変な御関心があるということでございまして、まさにその意味でこの国会の中でも質疑をしていただいているところでございますけれども、その意味では大変重要な御指摘をいただいたというふうに思いますが、この件につきましては、まさに捜査中ということでございますので、私の方からその件につきまして答弁をすることにつきましては差し控えさせていただきたいというふうに存じます。（発言する者あり）</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_069</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御質問の重要性に鑑みて大変慎重にということでございましてそのような答弁になりましたが、今、漏えい先が本件受験者一名ということでございまして、その判断をする理由につきまして司法試験委員会の方からも報告を受けているところでございます。
　まず、本件受験者につきましては、調査に対しまして、青柳前委員から出題内容の教示を受けたという、こうした事実につきまして認めております。教示につきましては一対一の状況におきましてなされたものであるということ、そして他の受験者にその教示を受けた内容につきまして内容を伝達したこともないと、そうした説明をしているということの報告を受けているところでございます。
　また、青柳前委員に対しまして調査に対しまして、漏えいを行ったのは本件受験者のみであったという旨、また、本件受験者の説明と矛盾をしないという説明をしたところでございます。
　本件受験者の答案は、その内容につきまして、青柳前委員による出題内容の漏えいのみならず、論述すべき事項についての指導もあったことを示す兆候を有しているところでございまして、本件受験者及び青柳前委員の供述もこれに整合するものとなっているところでございます。
　一方で、短答式試験の合格に必要な成績を得た者、全答案につきまして、これ五千三百八通あったわけでございますが、確認を行いましたけれども、同様の兆候がある答案につきましては一通も見られなかったということでございます。
　また、青柳前委員が指導をしていた明治大学法科大学院、また過去に指導をしていた筑波大学法科大学院、また非常勤で指導をしていた日本大学法科大学院の修了者に関しましては、青柳前委員からの漏えいの可能性や本件受験者からの伝達の可能性もあることに鑑みまして、他の考査委員の協力も得て、複数の者の目でこれらの者の答案を精査をしたわけでございますが、漏えいの可能性をうかがわせる兆候につきましては認められなかったところでございます。
　さらに、成績上位者の答案につきましてでございますが、憲法の分野の成績上位者の答案につきましても、漏えいを受けたために高得点になった可能性があることから、同様に他の考査委員の協力も得まして、複数の者の目でこれらの者の答案を精査したわけでございますが、漏えいの可能性をうかがわせる兆候は見られなかったということでございます。
　そのほか、他の考査委員からの聴取の結果や試験の結果を様々な観点から分析した結果等も総合的に考慮いたしまして、漏えいにつきましては一名のみに行われまして、他の受験者に影響はなかったものと判断をしたところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_072</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　先生の御指摘につきましては、まさに大変重要な課題であるということでございまして、動機あるいは共犯の関係性ということ、まさにこの事案の本質に係る部分だということでございます。
　その意味で、司法の判断にまつという、そうした告発を今の時点でしているわけでございまして、この国会におきましての答弁につきましては、先ほど御指摘がございました管理委員会からの報告ということでございまして、その上で今のような判断に至ったと、こういう説明をさせていただいた次第でございます。それ以上の答弁につきましては差し控えさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_074</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この参議院の法務委員会の重さということについては十分に理解をしているところでございます。
　今般の内容につきまして、ただいま申し上げたような調査をいたした上で判断をしたところでございますが、今、動機に係ること、あるいは共犯に係ることということでございまして、さらに捜査をしている段階ということでございますので、その点につきましては、この場所でお答えすることにつきましては差し控えさせていただきたいというふうに存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_076</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　内容につきまして不明でございますのでお許しいただきたいと思いますが、先ほどの御指摘のとおり、並行した質疑をするという、そうした重大性につきましては十分に理解をしているところでございます。
　その上で、今回につきましては、今、動機と共犯関係の極めて事件の本質に係る部分の御質問と、大変重要な御指摘でございまして、まさに捜査段階ということでございますので、これ以上の答弁につきましては差し控えさせていただきたいということにつきまして御理解をいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_078</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま御指摘をいただきました十条の規定に係ることでございますけれども、司法試験委員会につきましては、不正の手段によりまして司法試験若しくは予備試験を受け、若しくは受けようとした者又はこの法律若しくはこの法律に基づく云々でありまして、合格の決定を取り消す、あるいは試験を受けることを禁止すると、また情状により五年以内の期間を定めて司法試験若しくは予備試験を受けることができないものとするということでございます。
　これにつきましては、これを基に、十条に規定する受験禁止期間に関する処分基準というのを平成二十一年三月三十日に司法試験委員会というところで決定をいたしまして、そして、ただいまのように不正手段によって司法試験若しくは司法試験を受けて、あるいは受けようとした者ということで、四年以上の期間を定めてという規定がございまして、このケースにつきまして今のような処分をした次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_080</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今般の事案ということでございまして、この処分基準ということに照らして、これは細かくどういう状況の中で五年が適当なのかということの一つの分類をしているところでございますけれども、この案件につきましては、不正の手段によって司法試験を受けたということでございまして、これは四年以上の期間を定めてということで、受験資格がないと、こういう判断をしたところでございます。
　このことにつきましては、今申し上げたような一連の、問題を不正に入手をし、そして同時にそれについて解答をしたという、このことにつきましては極めて悪質な事案だというふうにこの委員会の中で評価をしたものというふうに考えておりまして、それにつきましては該当するというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_084</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　先生からの質問通告を受けた上でまた具体的な項目につきましての問合せをさせていただくということにつきまして、努力をしていなかったということでありましたら、それは大変問題であるというふうに理解をします。
　そしてまた、このような形で、大変本質に係る部分につきまして、この委員会で御議論をいただき、また御意見も頂戴したいということで先ほど申し述べさせていただいたところでございますので、またやり取りを通じて御指導を仰ぎたいというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_086</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この委員会の推薦を受けまして法務大臣が任命をしているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_088</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この青柳委員を考査委員として指名した大臣につきましては、法務大臣が指名をいたしました。私、その折には就任しておりませんでしたので、前大臣が任命されたものというふうに理解をしているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_090</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　考査委員の任命につきましては、先ほど申し上げたとおり、この委員会の方から推薦を得まして、そしてその上で十分なる検証をした上で委員の任命になるということでございます。そのことにつきまして任命権者は法務大臣ということでございますので、その任命につきましてはそのような責任と権限の下で行っているものというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_100</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　平成十九年の様々な事犯以降、先生からも御提言をされ、またここに至っているということ、また再発したということについては非常に遺憾に思うところでございます。
　このことにつきましては、ワーキングチームをしっかりと立ち上げさせていただきまして、徹底した原因究明とそして再犯防止につきまして、そして、その再犯防止の中には、ただいま先生がおっしゃったような御指摘、大変重く受け止めさせていただいておりますので、このことも含めてしっかりと検討し、対策を講じてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_109</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この事案につきまして一番初めの説明を受けたとき以来、大変司法試験というのは重要な試験で、しかも公平公正になされる。そうしたことを鑑みてみましても、大変今回の事案につきましては重大な問題であるというふうに認識をしたところでございます。
　そして、かつてこうした類似のものがあったのかどうかということにつきましては、その時点におきましては、先ほど話がありました二〇〇七年の段階であったということでございまして、そのことについては今のようなやり取りにならなかったということでございました。また、遵守事項につきましても、再発防止ということで決めたという内容でございました。
　不正が認められたということになりますと、そのことに至る背景も含めましてしっかりとやはり原因を究明しなければいけない。その場合におきましても事実の認定も含めまして丁寧にやらなければいけないということでありますが、もう既に次の年の試験もカレンダーの中には控えるわけでありますので、御指摘のとおり、可及的速やかにこのグループを立ち上げさせていただきまして、そして客観、中立の立場から厳正に調査をした上で、そして、その結果につきまして、取り得る対策については、幾つか今御指摘いただいたように、法律的な案件に至るようなことになれば時間は掛かるわけでありますけれども、しかし、すぐにできることについてはその判断をし、そしてスムーズに移行することができるようにしていくということも併せて日程感も持ってしっかりやってまいりたいというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_112</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　一点目の御質問でございますけれども、問いのほぼ内容、全容というようなことだということでございまして、そのとおりであるというふうに報告を受けているところでございます。
　それから、短答式の件につきましてもお触れいただきましたけれども、こちらにつきましても蓋然性があるという、そうした認識をしているところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_116</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　遵守事項につきまして、平成十九年にこの慶応の事態を受けまして作られたということでございまして、これが考査委員に就任をするに当たって確認をしながらやってきたというふうに報告を受けているわけでありますが、しかし結果としてこのような事態が起こっているということ、そしてこれに係る様々な、今のような御指摘もございましたけれども、ということになりますと、ここにも本質的な問題が潜んでいるのではないかというふうに、私自身は極めて大事に、重要なことというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_118</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今の遵守事項、違反事案があったということを踏まえた上での再発防止ということで作られた極めて大事な遵守項目である、一つずつ照らしてみても項目であるというふうに思っておりまして、しかし結果としてこのような事態が生じているということ、そしてこのことが発生してからの一連の様々な状況をいろんな方が御指摘をされるということを鑑みてみますと、この遵守事項を、高い倫理性の下で司法分野においての指導者が持つべき倫理規範について、持てなかったということにつきましては、極めてゆゆしきことだというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_120</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま御指摘の法案につきましては、議員立法ということでございまして、四党の間で協議が行われているということにつきましては承知をしているところでございます。
　まさにこの委員会、国会の中での審議の進め方に係る御質問ということでございまして、大臣としての感想を述べるということにつきましては、その立場にないということを御理解いただきたいというふうに思うところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_128</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今回の事案が発生するということの際に、やはりこれにつきましては、過去そうした事案があり、また再発防止についても対策を講じてきたと、しかし、それにもかかわらず再び発生してしまったということについては、大変重大な問題であるというふうに受け止めさせていただきました。
　そこで、再犯防止策を含めまして、事態のしっかりとした究明を図るということも併せて、このグループ、ワーキングチームを立ち上げるということにつきましては、客観的にも十分にしっかりと公正なものであるような形になるように進めていかなければいけないというふうに思った次第でございます。
　そして、考査委員の任命につきましての選任の仕方そのものにつきましても、このプロセスの中で問題があるというふうであるならば、しっかりとそれに対しても対応策を講じなければいけないと、こういう問題意識を持って臨んでいるところでございます。
　ただいま委員からも様々な御指摘があり、また、かつてもそうした御指摘があったということも承知をしているところではございますが、予断を持つことなく、しっかりと取り組んでいこうということでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_136</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま委員から御指摘いただきました幼い子供たちが性犯罪の犠牲になるというようなことについては、二度と起こしてはならないと、そういう意味での再犯防止については極めて重いテーマということでございまして、しっかりと取り組んでいかなければいけないと思っております。
　先ほど御指摘のＧＰＳ装置の装着等の義務付け制度ということで、海外調査もいたしたところでございますが、やはり何よりもエビデンスベースのしっかりとした検証も必要であるという認識をしておりまして、そうしたことも踏まえまして、様々な問題あるいは視点から検討を更に慎重にしていく必要があろうかというふうに思うところでございます。
　こうした御指摘いただきました問題点につきまして、また性犯罪に対する処遇ということにつきましても、施設内におきましての様々な取組ということについては力を入れてきているところでございまして、その再犯防止を図るためには総合的にしっかりと取り組まなきゃいけないということでございます。
　その意味で、ＧＰＳの各国における取組につきましても、その検証をしっかりとまたフォローさせていただきながら、またその大きな対策の一つとしての御提案ということでございますが、検討に付したいというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915206X02020150910_140</speechID><issueID>118915206X02020150910</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2015-09-10</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　刑事訴訟法等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　刑事手続については、近時、捜査、公判が取調べ及び供述調書に過度に依存している状況にあるとの指摘がなされています。このような状況を改めて、刑事手続を時代に即したより機能的なものとし、国民からの信頼を確保するため、証拠収集手続の適正をより一層担保するとともに、取調べ以外の証拠収集方法を整備するほか、犯罪被害者を含む刑事手続に関与する国民の負担の軽減や被告人の防御活動への配慮等を通じ、公判審理をより充実したものとすることが喫緊の課題となっています。また、国民が安全で安心して暮らせる国であることを実感できる世界一安全な国、日本をつくるという観点からも、その基盤となる刑事手続の機能の強化が求められています。
　そこで、この法律案は、刑事手続における証拠の収集方法の適正化及び多様化並びに公判審理の充実化を図るため、刑事訴訟法、犯罪捜査のための通信傍受に関する法律、刑法その他の法律を改正し、所要の法整備を行おうとするものであります。
　この法律案の要点を申し上げます。
　第一は、取調べの録音・録画制度の創設であります。すなわち、裁判員制度対象事件及びいわゆる検察官独自捜査事件について、逮捕、勾留中に行われた被疑者取調べ又はいわゆる弁解録取手続の際に作成された供述調書等の任意性が公判において争われたときは、検察官は、原則として、その被疑者取調べ等を録音、録画した記録媒体の証拠調べを請求しなければならないこととした上で、検察官、検察事務官又は司法警察職員が、逮捕又は勾留されている被疑者の取調べ等を行うときは、一定の例外事由に該当する場合を除き、その全過程を録音、録画しておかなければならないこととするものであります。
　第二は、証拠収集等への協力及び訴追に関する合意制度の創設であります。すなわち、一定の財政経済犯罪及び薬物・銃器犯罪を対象として、検察官と被疑者、被告人とが、弁護人の同意がある場合に、被疑者、被告人が他人の刑事事件について証拠収集等への協力をし、かつ、検察官がそれを考慮して特定の求刑等をすることを内容とする合意をすることができることとするものであります。
　第三は、犯罪捜査のための通信傍受の対象事件の拡大及び暗号技術を用いる新たな傍受の実施方法の導入であります。すなわち、現行法上薬物・銃器犯罪等に限定されている対象犯罪に、殺人、略取誘拐、詐欺、窃盗等の罪を追加するとともに、暗号技術を活用することにより、傍受の実施の適正を確保しつつ、通信事業者等の立会い、封印を伴うことなく、捜査機関の施設において傍受を実施することができることとするなどの措置を講じるものであります。
　第四は、被疑者国選弁護制度の対象事件の拡大であります。すなわち、現行法上、同制度の対象となるのは、死刑又は無期若しくは長期三年を超える懲役、禁錮に当たる罪について勾留状が発せられている被疑者であるところ、これを拡大して、勾留状が発せられている全ての被疑者とするものであります。
　第五は、証拠開示制度の拡充であります。すなわち、公判前整理手続又は期日間整理手続において、検察官請求証拠の開示後、被告人又は弁護人から請求があったときは、検察官は、その保管する証拠の一覧表を被告人又は弁護人に交付しなければならないとする手続の導入等の措置を講じるものであります。
　第六は、証人等の氏名等の情報を保護するための制度の創設であります。すなわち、証人等の氏名等の開示について、証人等の身体又は財産に対する加害行為等のおそれがあるときは、防御に実質的な不利益を生じるおそれがある場合を除き、検察官が、弁護人に当該氏名等を開示した上で、これを被告人に知らせてはならない旨の条件を付することができ、特に必要があるときは、弁護人にも開示せず、代替的な呼称等を知らせることができるとする制度等を創設するものであります。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　以上が、この法律案の趣旨であります。
　政府といたしましては、以上を内容とする法律案を提出した次第でありますが、衆議院において一部修正が行われております。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915206X02020150910</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915206X02020150910/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_007</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員から御指摘をいただきました死因究明制度の充実強化ということについては、大変重要な課題であるというふうに認識をしているところでございます。充実した検視あるいは司法解剖の実施による死因究明につきましては、刑事事件における実体的な真実の発見あるいは適切な捜査、公判の遂行のために大変重要であるというふうに考えているところでございます。
　法務省といたしましても、関係省庁としっかりと連携をしながら、死因究明に関する施策につきましては積極的に推進をしてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_054</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　収容できないという状況の中で、つまり、医療関係の理由によって収容できないという理由によって社会の中で治療を受けるということになっているわけであります。
　その際、いろいろな問題が起きない範囲の中でそれぞれの事例において検察官が判断をしているということでありまして、それは、今おっしゃったような暴力団であるかないかというようなことがあって、それについて判断するということも恐らく入る、いろいろな要素の中に入っていると思いますが、社会的に見て特に問題がないというような事例に限って、そうした判断をしているというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_080</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　女子の受刑者の皆さんのさまざまな課題につきましては、これまでも研究会におきましていろいろな角度から御提言をいただきました。
　そして、先ほど局長の方からもありましたけれども、妊娠、出産、そして育児、その後の子育て、こういうことにつきましての、女性の一番大事な、命を産むということでありますので、そのライフステージに応じた形でどのように今の現状がなっているのか。
　そして、先ほどの、手錠をして分娩台に乗るということ自体が、女性の感覚としては考えられないようなことが行われてきたということがありまして、私も直ちに指示をいたしました。そして、通知もして改善をしているということであります。
　それ以外にも、授乳でありますとかさまざまなことがありますので、それを入院時だけではなくて妊娠からトータルに、妊娠がわからずに入所してくる女性刑務所の受刑者もいますので、そういうことをきめ細かく把握しながら、しっかりと全体像を持って取り組んでいくということでの勉強会を立ち上げるべく、一年間かけて今準備、検討をしているところでございますので、なるべく早くこの勉強会を立ち上げまして、今のような一連の流れの中で、さらに実際に運用というところにつきましても、でき得ることはできるだけスムーズに、速やかにやってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_082</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　子供の目線で考えていくということにつきましては、特に司法面接ということの中でこれまでも御議論いただいてきましたけれども、私も、子供の目線ということを第一義に考えていくべきことだというふうに思っております。
　その意味では、今のような施設のことにつきましては、大変参考にさせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_090</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　冒頭に、幼い子供の命が失われたということで、寝屋川の事件の犠牲になられた、また、命ということで大変痛ましい事件だというふうに思っておりまして、その意味では、一日も早く真相が解明できるようにしていくということについては、国民の皆さんが切望しているのではないかというふうに思うところでございます。
　個別の事例についてお答えすることができない状況でございますので、一般論ということでの御質問でございますが、再犯防止につきましては、刑法犯の件数は低下しているものの、やはり再犯率が高まっているということをしっかりと受けとめて、これについては、この間、再犯防止対策をいかに進めるかというのは、政府を挙げての大きな取り組みになっているところでございます。
　そこで、二十八年度の予算におきましても、この再犯防止に対してどう取り組むかということにつきましては、大きな重要な項目の柱の一つとして掲げて、そして予算のお願いをしているということでございまして、そういう意味で、施策につきましてはしっかりと充実し、とりわけ、仕事と住むところについては、委員御指摘のとおり、この二つのところにしっかりと着目をすることによって、地域の中で孤立をさせないということが何よりも大事だということでありますので、そうした方針にのっとって政策を進めていこうと、こういう中で、取り組みを全力を挙げてやっているところでございます。
　今、性犯罪というところに委員からお触れをいただきましたけれども、この再犯については、やはり実態、そしてその対策につきましての効果検証ということは絶えずやっていく必要があるというふうに思っておりまして、特に、刑事、それから矯正、保護がそれぞれ保有している情報を相互に利用し、そして総合的に一元的に管理することによりまして、施策の効果検証も実を上げることができるのではないか、あるいは再犯要因の分析にも資するのではないかということでございまして、そういう意味で、そうした活用を可能とするような刑事情報連携データベースの開発なども行う予定でございます。
　こうした検証を絶えずしながら、具体的に絶えず起きていることに対してしっかりと肉薄していく、そうした努力を通じることによって再犯の防止に資するものというふうに思っておりまして、こちらにつきましてもしっかりと取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_092</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、政府一丸となって取り組んでいる再犯防止に対してのあらゆる施策については、これは、予断を持たずに検討し、そして取り組んでいく必要があるというふうに思います。
　とりわけ、今申し上げた、共有している問題意識の中で、居場所と仕事、こうしたところに着目をしながら、さまざまな再犯の実態、あるいは対策の効果等の検証を積み上げていくということ、これが何よりも大事である。
　そのためにも、先ほど申し上げたとおり、刑事、矯正、保護、それぞれが保有している情報の一元的な取り組みをすることによりまして、先ほど、性犯罪の場合の処遇プログラムを受けた、受けないによりまして再犯率がかなり違う、有意な差がある、こうした御紹介もいただきましたけれども、こうしたことをしっかりと分析しながら、対策につきましても絶えず考えていかなければいけない、取り組んでいかなければいけないというふうに考えているところでございます。
　今御指摘いただきました御意見につきましては、大変貴重なものというふうに考えております。しっかりと受けとめさせていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_094</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　再犯の実態につきまして、また、それの検証ということにつきましては、あらゆる事件について対処するということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_098</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　報告書につきましては、現段階で目を通しておりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_104</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　被害者を生み出さないための施策ということで委員から御指摘がございました。特に、子供たちが被害者になるリスクに対して地域社会でどう取り組んでいくのかという大きな問題意識の中での御指摘であるというふうに受けとめさせていただきました。
　先ほど、少年鑑別所の新たな役割ということで、地域において専門的な集団がいるということでありまして、ほかのさまざまな機関としっかりと連携をして、地域全体で子供たちを守り抜く、このことについては、これはすき間のないようにしていく必要があるのではないかというふうに思っております。
　その意味では、民間のさまざまな取り組みをしていただいている、シェルターでありますとか、あるいは今、ＮＰＯの中間施設というふうなお話がありましたけれども、具体的なケースについてもお話しいただきましたが、そうした皆さんの御活動ということについては、大変重要な役割を担っているというふうに思うところでございます。
　大事なことは、いろいろな施設あるいは取り組みをしているところの部分がちぐはぐにならないように、地域の中でしっかりと子供たちを守っていくということについて連携を深めていく、情報交換をしていく、そして取り組んでいくということが何よりも大事だというふうに思っております。
　今、法務省の方でも、政務三役を中心といたしまして、キャラバン活動ということで動いておりますけれども、やはりそれは、地域の中のさまざまなネットワーク、既にあるネットワーク、あるいは足りないところ、あるいは取り組みについて進んでいるところ、こうしたところを訪問させていただきながら、いろいろな角度で課題や問題を把握させていただいて、よりすき間のないようなネットワークづくりに資するというような形で取り組んでいるところでございまして、その意味で、こうした取り組みにつきましても、大変重要だというふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_106</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　虐待の問題は大変大きな社会的な課題であるということでございまして、政府としても、副大臣を中心に、今、政策をいかに積み上げていくかということで議論しているところでございます。
　さまざまな御意見がございましたけれども、しっかりと参考にさせていただきながら、対応していくべく努力をしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_124</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　大変力強い応援の弁をいただきまして、ありがとうございます。
　刑事収容施設の中におきまして、受刑者の皆さんが出所後に地域の中でしっかりと自立していただくためには、仕事と居場所ということで、とりわけ仕事については力を入れているというところでございます。
　仕事ということで、今職業訓練ということでございますけれども、その前に、全体の皆さんに対しては、刑務作業という形で規則正しくしっかりと勤務をしていただきながら、社会のニーズに応える形で、作業を通じてさまざまなスキルも身につけていただき、また責任を持った取り組みもしていただくということ、これが基本でありまして、その中に、職業訓練という形で、刑務作業の一環として、一形態として実施をしているというところでございます。
　もちろん、いろいろな資格を持って、そしてチャレンジしていこうという方に対してしっかりとプログラムを提供することができるように、そのバランスも含めてしっかりと組み立てながら、予算につきましても大胆に獲得していくべく一層の努力をしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_134</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　国を挙げて再犯防止を大きな課題にしているということで、特に仕事と居場所という大きな柱を立てて注力しているところでございます。
　そのうちの仕事ということについては、地域にまた戻って、そして自立した生活を営んでいただきながら、そして二度と再犯しない、そういう大きな目的の中で仕事をしっかり持っていただく。そういう意味では、地域社会の中で受け入れていただく企業家の皆さん、そのニーズに合わせた形で、また、刑務所の中の処遇ということにつきましても連携をしながらやっていく必要がある。地域と、また施設の中の連携ということについては、これまで以上に取り組んでまいりたい。
　そのときに、職業訓練ということにつきましても、大変大きな柱の一つになっていくのではないかということで、先ほど申し上げたように、社会のニーズにふさわしい資格、あるいはそれにふさわしい職業訓練ということについては、絶えず検討しながら進めてまいりたいというふうに思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_157</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　御指摘のとおり、刑の一部執行猶予制度が実施されますと施行後の期間が毎年経過をするわけでありますけれども、その間、保護観察対象者が累積増加する、こうした状況でございまして、その意味では、保護観察官の業務負担だけでも大変重くなるというところでございます。
　また同時に、薬物ということになりますと、今御指摘のような、病院を探す、処遇についても、地域の中での各施設についても、つながりをどうするかということについてもサポートしていくということが必要になる。
　そういう意味では、保護観察官の仕事を支える上でも、全体の中で支援体制についてはしっかりとしていかなければいけないし、病院との連携も含めてシームレスに取り組んでいかなければいけないことであるというふうに考えます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_161</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　保護観察所の体制を初めといたしまして、必要な体制の整備ということについては大変大事な項目でございまして、平成二十八年度の概算におきましても、法務省といたしまして、保護観察所の保護観察官等につきましては八十八名の増員を要求しているところでございます。とりわけ、この薬物検出検査、先ほど御指摘ありましたけれども、薬物処遇プログラムの効果的な実施、さらに、身寄りのない薬物事犯者を受け入れる薬物処遇重点実施更生保護施設、こうしたところの拡充というところについても予算要求をあわせてしてまいり、必要な体制整備については全力で取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03920150904_167</speechID><issueID>118905206X03920150904</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第39号</issue><date>2015-09-04</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　外国人の技能実習の適正な実施及び技能実習生の保護に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　技能実習制度は、開発途上地域等への技能等の移転を図り、その経済発展を担う人づくりに協力することを目的とする制度として、我が国の国際貢献において重要な役割を果たしていますが、一方で、同制度に関しては、制度の趣旨を理解せず、国内の人手不足を補う安価な労働力の確保策として使われており、その結果、労働関係法令の違反や人権侵害が生じている等の指摘があり、指摘されている問題点の改善を行い、制度の趣旨に沿った運用の確保を図る必要があります。また、こうした制度の適正化を前提に、この制度の活用を促進するため、制度の拡充を図ることも求められております。
　そこで、技能実習を実施する実習実施者やその実施を監理する監理団体に対し必要な規制を設け、管理監督体制を強化するとともに、技能実習生の保護に係る措置等を定め、あわせて優良な実習実施者や監理団体に対してはより高度な技能実習の実施を可能とするため、本法律案を提出した次第であります。
　この法律案の要点を申し上げます。
　第一に、技能実習の基本理念及び関係者の責務を定めるとともに、技能実習に関し基本方針を策定することとしております。
　第二に、実習実施者が、技能実習生ごとに、かつ、技能実習の段階ごとに作成する技能実習計画について、主務大臣の認定を受ける仕組みを設けた上、修得した技能等の評価を行うこととすること等により、制度の趣旨に沿った運用の確保を図ることとしております。
　第三に、実習実施者及び監理団体が、技能実習の適正な実施及び技能実習生の保護について重要な役割を果たすことに鑑み、実施の届け出及び監理団体の許可の制度を設けるとともに、これらの者に対する主務大臣の立入検査、改善命令、許可取り消し等の権限を定め、技能実習制度の適正化を図ることとしております。
　第四に、技能実習生に対する人権侵害行為等について、禁止規定を設け、違反に対する所要の罰則を規定すること等により、技能実習生の保護を図ることとしております。
　第五に、外国人技能実習機構を認可法人として新設する枠組みを設け、技能実習計画の認定及び監理団体の許可に関する事務、実習実施者及び監理団体に対する実地検査、技能実習生に対する相談及び援助等を行わせることとしております。
　第六に、制度拡充の一環として、現在、技能実習は二段階となっていますが、新たに第三段階を設け、第二段階の目標を達成した者は、この第三段階に進み、優良な実習実施者及び監理団体のもとで、より高度な技能実習を行うことを可能にすることとしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　最後に、この法律案の施行期日は、平成二十八年三月三十一日までの間において政令で定める日としておりますが、外国人技能実習機構の設置等に関する規定については、公布の日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の趣旨であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願いいたします。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03920150904</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03920150904/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905254X04420150903_035</speechID><issueID>118905254X04420150903</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第44号</issue><date>2015-09-03</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　外国人の技能実習の適正な実施及び技能実習生の保護に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　技能実習制度は、開発途上地域等への技能等の移転を図り、その経済発展を担う人づくりに協力することを目的とする制度として、我が国の国際貢献において重要な役割を果たしていますが、一方で、同制度に関しては、制度の趣旨を理解せず、国内の人手不足を補う安価な労働力の確保策として使われており、その結果、労働関係法令の違反や人権侵害が生じている等の指摘があり、指摘されている問題点の改善を行い、制度の趣旨に沿った運用の確保を図る必要があります。また、こうした制度の適正化を前提に、この制度の活用を促進するため、制度の拡充を図ることも求められております。
　そこで、技能実習を実施する実習実施者やその実施を監理する監理団体に対し必要な規制を設け、管理監督体制を強化するとともに、技能実習生の保護に係る措置等を定め、あわせて優良な実習実施者や監理団体に対してはより高度な技能実習の実施を可能とするため、本法律案を提出した次第であります。
　この法律案の要点を申し上げます。
　第一に、技能実習の基本理念及び関係者の責務を定めるとともに、技能実習に関し基本方針を策定することとしております。
　第二に、実習実施者が、技能実習生ごとに、かつ、技能実習の段階ごとに作成する技能実習計画について、主務大臣の認定を受ける仕組みを設けた上、修得した技能等の評価を行うこととすること等により、制度の趣旨に沿った運用の確保を図ることとしております。
　第三に、実習実施者及び監理団体が、技能実習の適正な実施及び技能実習生の保護について重要な役割を果たすことに鑑み、実施の届け出及び監理団体の許可の制度を設けるとともに、これらの者に対する主務大臣の立入検査、改善命令、許可取り消し等の権限を定め、技能実習制度の適正化を図ることとしております。
　第四に、技能実習生に対する人権侵害行為等について、禁止規定を設け、違反に対する所要の罰則を規定すること等により、技能実習生の保護を図ることとしております。
　第五に、外国人技能実習機構を認可法人として新設する枠組みを設け、技能実習計画の認定及び監理団体の許可に関する事務、実習実施者及び監理団体に対する実地検査、技能実習生に対する相談及び援助等を行わせることとしております。
　第六に、制度拡充の一環として、現在技能実習は二段階となっていますが、新たに第三段階を設け、第二段階の目標を達成した者は、この第三段階に進み、優良な実習実施者及び監理団体のもとで、より高度な技能実習を行うことを可能にすることとしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　最後に、この法律案の施行期日は、平成二十八年三月三十一日までの間において政令で定める日としておりますが、外国人技能実習機構の設置等に関する規定については、公布の日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の趣旨であります。（拍手）
　　　　　————◇—————
　外国人の技能実習の適正な実施及び技能実習生の保護に関する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905254X04420150903/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905254X04420150903_038</speechID><issueID>118905254X04420150903</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第44号</issue><date>2015-09-03</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　鈴木貴子議員にお答えいたします。
　まず、技能実習制度の理解についてお尋ねがありました。
　技能実習制度は、開発途上地域等への技能等の移転を図り、その経済発展を担う人づくりに協力することを目的とする制度として、我が国の国際貢献として重要な役割を果たしていると考えております。
　ただ、一部で、制度の趣旨が労働力の確保策と誤解され、法令違反等の問題事案が生じているのも事実であり、この点を捉えて、制度自体を批判する御意見がございます。
　そこで、これまでも、通達や省令を見直すことによって不正行為対策を随時強化してきており、さらに、平成二十一年には、研修生、技能実習生の保護の強化を図るため、一年目から雇用契約の締結を義務づけることにより、技能実習の全期間にわたり労働関係法令による保護が及ぶようにするなどの改正を行うとともに、不正行為の明確化等を行いました。
　このように、制度開始以来これまで、不適正な運用を是正すべく、随時見直しを行ってまいりました。
　次に、送り出し国との取り決めについてお尋ねがありました。
　送り出し機関による不当な金銭の徴収などをなくすために、取り決めを作成して送り出し国政府の協力を得ることが重要なのは御指摘のとおりであり、本法案の成立後、速やかに、取り決め作成に向けた交渉を開始してまいりたいと考えております。
　本法案では、外国の送り出し機関は主務省令で定める要件に適合するものと規定しており、主務省令を定める際には、その要件の一つとして、取り決めが作成されている送り出し国については、取り決めに基づき送り出し国政府が適正なものとして認定した機関でなければならない旨を規定する方向で考えています。
　最後に、実習の継続を確保する制度についてお尋ねがありました。
　技能実習生が人権侵害などの不当な扱いを受けており、同じ受け入れ先で技能実習を続けることが適当でない場合に、転籍の支援をするなどして技能実習を続けられるように配慮する必要があることは当然です。
　本法案では、主務大臣や外国人技能実習機構は、技能実習生の保護等のため必要な援助等を行う旨の規定を設けており、御指摘の場合については、新制度では、この規定に基づいて、技能実習の継続を図るため、実習先の変更の支援等を行うこととしております。（拍手）
　　　　〔国務大臣塩崎恭久君登壇〕</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905254X04420150903/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905254X04420150903_043</speechID><issueID>118905254X04420150903</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第44号</issue><date>2015-09-03</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　重徳和彦議員にお答え申し上げます。
　まず、技能実習生の失踪に対する調査分析と対策についてお尋ねがありました。
　これまでの調査では、多数の者について、技能実習意欲が低く、より高い賃金を求めて失踪したことが判明しておりますが、そのような者への対策のみならず、本法案には技能実習生からの相談の受け付け体制の整備などを盛り込んでおり、受け入れ機関における不適正な処遇を理由に失踪することのないように対策を講じています。
　御指摘の、より正確な実態把握については、引き続き努力をしてまいります。
　次に、難民認定申請制度のあり方についてお尋ねがありました。
　難民認定制度が技能実習先を逃亡した者などによって濫用され、かつその数が急激に増加する傾向にあることは、難民認定制度の趣旨のみならず、技能実習制度の趣旨をも損なうものであると認識しています。
　そこで、真に庇護を求める難民認定申請者の地位や生活の安定に十分に配慮した上で、濫用者に就労目的での申請を断念させて帰国を促すため、濫用者が就労できないようにしたり、明らかに難民の要件に該当しない事案の処理を迅速化するための仕組みを検討するなど、その濫用を防止し、真に庇護を求める者を迅速かつ確実に保護するための難民認定制度の運用の見直しを進めているところでございます。
　次に、平成二十一年の入管法改正における附帯決議への対応に関するお尋ねがありました。
　今回の技能実習法案は、まさに御指摘の附帯決議をも踏まえ、制度の趣旨に沿った適正な運用がなされるよう、制度のあり方について抜本的な見直しを行うものです。
　特に、附帯決議で指摘されている技能実習生の保護については、罰則等を設けるほか、技能実習計画の認定手続の中で賃金の適正さなどもしっかり見ていく仕組みとしております。
　さらに、実習実施者や監理団体に法令違反があったことを技能実習生が主務大臣に申告した場合における、これを理由とする不利益な取り扱いに対する罰則も定め、みずから救済を求める機会の担保を図っているところです。
　次に、技能実習生による実習先の選択についてお尋ねがありました。
　新制度で創設される技能実習三号は、一定程度の基礎を身につけた後の応用段階であり、監理団体や実習実施者も優良な機関に限られ、移籍先でも適切かつ効果的な技能実習が担保されると考えられることから、技能実習二号から三号に進む段階で、実習生本人の希望を聞いて実習先の変更を認める仕組みとしたいと考えています。
　次に、外国人技能実習機構の体制についてお尋ねがありました。
　同機構の組織体制については、本部のほかに全国十三カ所の地方事務所を設置することとし、本部に約八十名、地方事務所に約二百五十名の総勢三百三十名程度の体制を確保したいと考えております。同体制については、地域のバランスや想定される業務量等に鑑み設定したものであり、その業務量に対応できるものと考えております。
　次に、技能実習生に技能実習計画の内容等を実施開始前に周知することについてお尋ねがありました。
　御指摘のとおり、技能実習計画の内容や監理団体等の禁止行為の内容、さらには技能実習生の権利について、技能実習生に理解させることは重要であると認識しております。
　このため、現行制度においても、技能実習生を募集する段階で、現地の送り出し機関や現地に赴いた監理団体から、労働条件などを明示し合意に至る過程で、技能実習の内容も含めて技能実習生に伝え、労働条件を理解したことを文書をもって確認しています。このほか、人権侵害行為を受けた場合の法的保護に必要な情報等についての講習を入国後に実施することとしております。
　新制度においては、技能実習計画の認定や入国後の講習の実施について法律上新たに明記しており、今後は新たな法的枠組みの中で、引き続き、こうした取り組みを継続し、技能実習生が理解した上で実習に取り組めるよう適切に対応してまいります。
　次に、不当な扱いを受けるなどした技能実習生の転籍についてお尋ねがありました。
　本法案では、外国人技能実習機構が行うべき業務の一つとして、技能実習生の保護等のため、技能実習生からの相談に応じ、必要な援助等を行うことを掲げています。
　そして、この援助の中には、不当な扱いがあったような場合の転籍支援の業務も含まれており、御指摘のとおり、外国人技能実習機構にその機能を担わせることとしております。
　次に、悪質な監理団体や受け入れ企業が淘汰される仕組みについてお尋ねがありました。
　本法案においては、監理団体や実習実施者に法令違反があったことを技能実習生が主務大臣に申告した場合における、これを理由とする不利益な取り扱いに対する罰則を設けております。
　また、制度の管理運用機関として外国人技能実習機構を創設し、機構の業務として技能実習生からの相談に応じることを規定しております。
　そして、主務大臣や機構は、本法案に定められた権限を用いて事実関係の調査を行い、主務大臣は、その結果を踏まえ、改善命令、監理団体の許可の取り消し、技能実習計画の認定の取り消し等の措置をとることができるものとしており、御指摘のように悪質な監理団体等が排除される仕組みとしております。
　次に、政府間取り決めを作成することを法案で定めるべきではないかとのお尋ねがありました。
　不適正な送り出し機関を排除するために取り決めを作成して送り出し国政府の協力を得ることが重要なのは御指摘のとおりであり、本法案の成立後、速やかに、取り決め作成に向けた交渉を開始してまいりたいと考えております。
　本法案では、外国の送り出し機関は、主務省令で定める要件に適合するものと規定しており、主務省令を定める際には、その要件の一つとして、取り決めが作成されている送り出し国については、取り決めに基づき送り出し国政府が適正なものとして認定した機関でなければならない旨を規定する方向で考えております。
　次に、監理団体が実習実施者から徴収できる監理費についてお尋ねがありました。
　現行制度において、監理団体は、営利を目的としない団体でありますが、あっせん、監査、講習等に要する実費について、実習実施機関から監理費として徴収することができるものとされております。
　新制度においても、このような仕組みは変わるものではなく、御指摘の本法案の条項及び主務省令において、現在の運用も踏まえ、適正な実費徴収となるように定めてまいりたいと考えております。
　次に、介護福祉士資格を取得した技能実習生の在留についてお尋ねがありました。
　技能実習の対象職種に介護が加わった場合の受け入れは、我が国の技能等を修得し、これを母国に移転することを目的とするものですから、技能実習期間の終了後も引き続き我が国に在留して介護の業務に従事するということは想定されません。
　これに対し、ＥＰＡに基づく受け入れは、二国間の経済連携の強化の観点から、資格取得後の介護福祉士としての就労も含めて特例的に認めるものであり、引き続き在留できるかどうかの相違は、それぞれの制度の趣旨、目的の違いからくるものです。
　最後に、非熟練労働者の受け入れの検討についてお尋ねがありました。
　御指摘の、専門的、技術的分野とは評価されない分野の外国人の受け入れについては、ニーズの把握や受け入れが与える経済的効果の検証はもちろんのこと、社会的コスト、受け入れによる産業構造への影響、治安など、幅広い観点からの検討を国民的コンセンサスを踏まえつつ行う必要があります。
　そこで、今後の外国人の受け入れについては、諸外国の制度や状況について把握し、国民の声を積極的に聴取することとあわせ、政府全体で検討していく必要があると考えております。（拍手）
　　　　〔国務大臣塩崎恭久君登壇〕</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905254X04420150903/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905254X04420150903_048</speechID><issueID>118905254X04420150903</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第44号</issue><date>2015-09-03</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　畑野君枝議員にお答え申し上げます。
　まず、技能実習制度における人権侵害行為の発生の実態及びそれに対する国際社会などからの指摘に対する認識についてお尋ねがありました。
　技能実習制度は、一部で制度の趣旨が労働力の確保策と誤解をされ、法令違反等の問題事案が生じているのも事実であり、この点を捉えて、制度自体を批判する御意見がございます。そこで、制度の適正化を図るため、本法案を提出したものでございます。
　次に、ブローカー行為の実態をどのように把握しているのかについてお尋ねがありました。
　過去の入国管理局による摘発事例では、ブローカーが失踪した技能実習生に不法就労先をあっせんしていた事例も少なくなく、中には、来日後に不法就労先をブローカーがあっせんすることを前提として技能実習生として入国したとする者もいたことが判明をしています。
　こうした事例に対して、入国管理局としては、関係機関と連携の上、厳格に対応してきたところです。
　次に、送り出し機関による悪質な行為に対する規制についてのお尋ねがありました。
　新制度のもとでは、監理団体は送り出し機関から、実習実施者は技能実習生から、保証金徴収や違約金の約束がないことを確認しなければならないこととし、確認がとれない場合は技能実習を認めないこととすることなどを考えています。
　さらに、送り出し国との間で取り決めを作成し、送り出し国政府の協力を得て不適正な送り出し機関を排除する仕組みとしたいと考えております。
　次に、人権侵害禁止規定や罰則の適用対象についてお尋ねがありました。
　外国の機関やブローカーは、こうした規定の対象ではありません。これは、外国で活動するこれらの者については、罰則等の適用よりも、むしろ、不適正な送り出し機関等が関与している場合には技能実習生の受け入れを認めないなど、不適正な者を制度から締め出していく方が実効性があると考えられることによるものです。
　次に、技能実習生の失踪者が増加していることについてお尋ねがありました。
　御指摘のとおり、失踪者が増加していることについては、法務省としても重く受けとめているところであります。
　失踪の理由にはさまざまなものがあるところ、いずれにしても、本法案においては、技能実習生に対する人権侵害行為の禁止規定や罰則を設けること等としており、受け入れ機関における不適正な処遇を理由に失踪することのないような仕組みとし、技能実習が適正に行われるよう取り組んでまいりたいと考えています。
　次に、深刻な実態を本法案によってどう解決するのかについてお尋ねがありました。
　本法案のもとでは、契約と実態のそごが認められる場合や技能実習生の待遇が明らかに不適当な場合には、技能実習計画を認定せず、また、事後的にこれらが判明した場合には、改善命令や技能実習計画の取り消し等の措置をとることができます。さらに、技能実習生の私生活上の自由の制限に対しては、禁止規定及び罰則を定めています。
　次に、外国人技能実習機構の監視、監督権限の実効性についてのお尋ねがありました。
　新たに設立する機構には、実地検査などの権限が法律上与えられており、仮にこれが拒まれた場合には、技能実習計画の認定基準への適合が判断できないため、罰則はありませんが、新たな計画の認定を行わないこととなります。また、必要に応じ、主務大臣がその職員に立入検査を行わせることができるので、この枠組みにおいて十分な実効性が確保されると考えております。
　次に、受け入れ企業や監理団体を優良と判断する基準等についてのお尋ねがありました。
　本法案では、優良な受け入れ企業や監理団体の基準については、技能等を修得させる能力や実習状況の監査を遂行する能力が高い水準を満たすものとして主務省令で定めることとしており、法務省・厚生労働省合同有識者懇談会において、優良と判断する基準の例として、適切な相談指導体制の整備、実習生の技能評価試験での一定の合格率等の意見が出されていることを踏まえ、検討することとしています。
　最後に、技能実習制度の拡充についてお尋ねがありました。
　実習期間の延長及び受け入れ人数枠の拡大については、優良な受け入れ機関に限って認めるものであることから、技能実習の適正な実施へのインセンティブが高まるものであり、また、対象職種の拡大については、送り出し国のニーズや公的評価システムの存在等を考慮して行うものであり、いずれも制度本来の趣旨に沿った措置であると考えております。
　以上です。（拍手）</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905254X04420150903</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905254X04420150903/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_015</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま御質問をいただきまして、地域それぞれの選挙区、大きさも、また土地の状況につきましてもいろいろな顔を持ったところで、選挙の中でそれぞれの主張をしながら選択をされる、そうした制度でございます。
　いわゆる一票の格差訴訟ということでございますけれども、法務省といたしましては、いわゆる法務大臣権限法の七条によりまして、都道府県選挙管理委員会から求められて訴訟を追行しており、これまでの最高裁判所におきまして大法廷判決が示してきました判断の枠組みに沿った立証そして主張ということを行ってきたものというふうに承知をしております。
　確かに、委員御指摘のように、一般に、議員の職務につきまして裁判所に的確に理解していただくということにつきましては重要だというふうに考えられるところでございますが、いずれにいたしましても、訟務局におきましては、実際の事案に応じて、被告となっている都道府県選挙管理委員会から訴訟追行を求められる立場で、関係省庁と協議をした上で、委員御指摘の点も含めまして、有効かつ適切な主張、立証をしていくものというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_022</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　国民に身近で利用しやすい司法の実現のためには、何よりも、有為な人材が法曹を志望し、また、質の高い法曹が多数輩出される、そうした魅力ある法曹養成制度となることが重要であるというふうに認識をいたしております。
　法曹養成制度改革推進会議決定を踏まえまして、さまざまな改革につきまして速やかに進める必要があるというふうに考えておりまして、先ほど御質問がございましたが、関係省庁、文部科学省ともしっかりと連携をしつつ、また、他の関係機関、団体の協力もしっかりと得ながら、法曹養成制度改革推進会議の決定に掲げられました各取り組みにつきましては、着実な進展を図るよう進めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_026</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　御質問のハーグ条約の締結、大変長い時間が経過した後に日本として条約の締結をした理由ということでございますが、ハーグ条約が採択をされました昭和五十五年、一九八〇年当時でございますけれども、我が国におきます国際結婚の件数は約七千件であったわけでございますが、その後、その数がふえ続けている。そして、平成十八年には約四万五千件に上りまして、一時減少したものの、平成二十二年の段階で約三万件という状況でございました。
　こうした国際結婚の増加に伴いまして、離婚件数というのも増加をしてきたわけでございますが、平成二十二年、三万件の結婚に対しまして離婚件数は二万件近くにまで増加をしているということでございます。
　このような国際結婚、離婚の増加に伴いまして、国境を越えての子の連れ去り等の問題が顕在化することになったということ、こうしたことを受けまして、我が国におきましても、委員が当時、政務官ということで実質的な責任者としての取り組みをされたということでございますけれども、平成二十三年の一月からハーグ条約に係る副大臣会議の開催ということで、そして、この条約の締結の際のさまざまな問題点等につきましても御議論をされ、そして整理をした上で、五月の閣議決定において、この条約を締結するとの方針が決定されたものというふうに認識をしているところでございます。
　長年かかった理由といたしまして、中央当局の制度設計をめぐりまして、どの省庁に設置をするのかということにつきましてさまざまな御意見があったということについては承知をしているところでもございますし、また、日本人の女性におきましては、国際離婚をした際に、子供さんを連れて帰国される、里帰りをするというようなことが多くございまして、条約締結によりましてこうした日本人の母子が不利益を受ける場合が多いのではないかという御懸念もあったというふうに承っております。
　その意味では、慎重な検討を求める声があったことなどによりまして、時間的にこうした長い時間がかかったというふうに理解をしているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_031</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ハーグ条約及び実施法におきまして、先ほど、テーキング・ペアレント、ＴＰと、ＬＢＰ、レフト・ビハインド・ペアレント、両方の利益対立というものをどう調整するかというのは大変難しい、まさにそこが大変大きな調整の鍵になってくるわけでございますが、子の監護をめぐる紛争につきましては、子供さんがもともと居住していた常居所地国で解決するのが望ましい、こうした趣旨にのっとって、子供さんを常居所地国に返還することを原則とするものであります。そのことによりまして、子を連れ去られた親御さんは、子がもともと居住していた常居所地国におきまして子の監護をめぐる紛争を解決することができる。こうしたことの中で条約及び実施法を制定してきた、そして日本の中でもそのような法律を制定してきたということでございます。
　その意味で、そのフレームワークにのっとって、しっかりと適正に子供さんの監護ができるように、子の権利を最優先しながら調整することができるようにということに基づきまして、今、運用が図られているというふうに考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_033</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　平成二十三年五月十九日の関係閣僚会議におきまして、ハーグ条約実施法案の作成に当たって盛り込むべき内容、これにつきましての了解事項として、具体的には、子に対する暴力等、そして相手方に対する暴力等、さらに、相手方が子とともに帰国することができない事情等が子の返還拒否事由として列挙されているところでございます。そして、これらの事由につきましては、いずれも、諸外国の裁判例において考慮されている、そうした事項を類型化したものというふうに認識しているところでございます。
　関係閣僚会議におきまして、その了解事項についても、具体的な規定の仕方につきましては法制上の問題も考慮した上で検討することとされているところ、法制審議会ハーグ条約部会におきましては、関係閣僚会議の了解事項自体をそのまま返還拒否事由として明示をすると、条約に明示的な規定のない返還拒否事由を設けることになりますので、条約に反するおそれがある、こうした指摘がなされたものというふうに承知をしているところでございます。
　そこで、ハーグ条約の実施法におきましては、了解事項の内容を十分に踏まえつつ、条約との整合性に配慮して、了解事項において子の返還拒否事由とされたものを、返還拒否事由そのものとして明示するのではなく、子の返還拒否事由の有無を判断する際の考慮すべき事情として盛り込むこととしたものと理解しているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_035</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　関係閣僚会議においての了解事項につきましては、法制審議会ハーグ条約部会におきましての審議で御議論されたわけでございますけれども、まさにそのことが盛り込まれていると理解しているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_041</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　アメリカ等の事例を今紹介したところでございますけれども、返還先の国におきましては、先ほど来の答弁のとおり、お母さんの方が訴追をされるというケース、あるいは逮捕されるというようなオーダーがもう出ているということでありまして、そうなりますと、子の返還ということについては、その俎上に上るということはなかなか難しいわけでございます。
　そこで、ミラーオーダーということで、鏡のちょうど映しのような形で、子を連れて帰国した者につきまして刑事訴追をしないということが法的に担保されるということになりますと、それを前提に返還を命ずることができる。こうしたことで、子の返還申し立て事件の両当事者の利害を調整することができる、こうしたルールだというふうに理解をしているところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_060</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今回の不正アクセスの事案でございますけれども、二つ、昨年九月の事案ということと、そして本年六月の事案ということで、ただいま御説明をしたとおりでございますけれども、いずれにしても、法務局の情報の一部が外部に送信された可能性が生じた、可能性として生じたということについては、これは非常に重大な問題であるというふうに考えているところでございます。
　また、いずれの事案につきましても、先ほど説明したとおり、現時点におきましては情報流出の事実は確認されていないということでございますけれども、なお内閣官房の内閣サイバーセキュリティセンター、ＮＩＳＣ等の関係機関の協力を得ながら徹底した調査を重ねているということでございまして、その結果を踏まえまして適切に対応をしてまいりたいというふうに思っております。
　原因究明、さらにそれに対しての対応ということについては、万全を期すべく、調査、そしてその上での対策ということについてはしっかりと取り組んでまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_068</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　我が国の刑罰の目的、意義ということでございますけれども、さまざまな考え方があるわけでございます。
　一般に申し上げますと、応報、すなわち犯罪を行ったことに対する報いとして科すものであるとの考え方でありますとか、犯罪を予防するために科すものであるとの考え方があるものと承知をしているところでございます。
　そして、犯罪の予防と言われる中には、犯人に刑罰を科すことによる威嚇力によって、犯人以外の一般人の将来における犯罪を予防しようとする一般予防、さらに、その犯人自身が将来再び犯罪に陥ることを予防しようとする特別予防が含まれているものというふうに承知をしているところでございます。
　刑罰の一種であります死刑につきましても、基本的には同様な考え方であるというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_072</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　死刑制度に関する国民の意識を調べる世論調査、これは、トレンドというか動向を把握する上で大変大事な、基礎調査に近い大きな調査であるというふうに私は理解しております。
　その際、その選択肢の文言等をめぐってそうした御指摘があった上で、改めて死刑制度に関する世論調査についての検討会というのが開催をされまして、そして専門家の方々が、選択肢、設問の仕方でありますとか、あるいはその理由でありますとするならばその文言の書き方ということについて検討をした上で、結果として今のような選択肢になったというふうに理解をしております。
　委員御指摘のように、絶対的に支持とかあるいは絶対的に反対というような形の、スコアリングのような形でするケースというのはほかの調査でもあるわけでありますけれども、問題のテーマ、趣旨に鑑みまして、検討会において十分なる御議論をしていただいた上で、専門家の皆さんの御判断という形の中で今回の選択肢が決定されたというふうに理解をしております。
　　　　〔委員長退席、伊藤（忠）委員長代理着席〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_074</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　我が国の刑罰の中でも極刑ということで、死刑という刑罰につきまして、この制度に関して、長期間にわたりまして、なおかつ継続して国民の皆さんの意識のトレンド、動向を把握する、こういう趣旨で昭和三十一年から行われてきておりまして、十回にわたりまして実施をされてきているわけでございます。
　前回は平成二十一年の調査でありましたので、その後五年ということでありまして、内外におきまして、先ほど委員の御指摘のとおり、さまざまな死刑制度の存廃に関しましての高い関心が寄せられているということでございますので、引き続き、死刑制度に関する最近の国民の意識を把握するために実施したものというふうに理解をしているところでございます。
　なお、基本的法制度に関する世論調査ということでございますが、これにつきましては、平成二十一年につきましては、三千人規模の調査を実施してきたというところでございます。そして、平成二十六年についても、同じ規模の調査を実施しているところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_087</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　研修生及び技能実習生の失踪者につきましては、平成二十二年からの五年間をとってみましても、千二百八十二人から四千八百五十一人ということで、約三・八倍に増加をするということでございまして、近年、この著しい増加につきましては、法務省としても大変重く受けとめているところでございます。
　これまでの調査、数々してきたわけでありますが、失踪の動機などを調査してみますと、多数の者におきまして、技能実習に対してそもそも意欲が大変低いというようなケースもあるということもありますし、また、より高い賃金を求めて失踪しているということなども判明をしているところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_120</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　六月三日にそうした集会が開かれたということにつきましては、報告を受けているところでございます。
　さまざまな御意見が多く寄せられたということで、その中につきましてもペーパー等を出されておりまして、私もその報告の内容につきましても拝見をさせていただきました。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_125</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　法曹志願者の減少を招来している事態に陥っているという状況の中で、その要因の一つとして、委員御指摘のような御意見があるということにつきましては承知をしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_131</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　司法修習生、またこの分野について、若い世代の皆さんが本当に希望して、そして夢を持ってこの魅力ある職種にしっかりとついていただくことができる、そうした環境をつくっていくということは大変大事なことだというふうに思っております。
　しかし、実態におきまして、今の御意見のように、大変厳しい経済的な事情があってなかなかその目標が達成できないという、自分自身の将来像をそうした理由によってということにつきましては、有為な人材が、それによって将来の芽が絶たれるというようなことは、大変残念なことであるし、悲しいことであるというふうに思っております。
　その意味におきましても、経済的な支援ということにつきましても今回の課題でございますので、真摯に取り組んでまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03820150828_140</speechID><issueID>118905206X03820150828</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2015-08-28</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、御議論の中でも、明確にさまざまな課題があるという実態につきましては十分に理解をしているところでございまして、今回の推進会議の決定は、ある意味で、大胆な改革をしながら当初の目的に合致することができるようにしていくという大変大きな課題を与えられたというふうに思っております。
　その中の一つとして、まさに経済的な支援のあり方ということについては重要な要素であるというふうに認識しておりますので、しっかりと検討をしてまいります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03820150828</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03820150828/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_016</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員が、御質問をするに先駆けて和歌山の刑務所の方に視察に行っていただき、また、医療の現場につきましても、事実に対して、大変厳しい状況にあるということを把握していただいた上での御質問ということで、大変ありがたく思っているところでございます。
　今の熱中症の件につきましては、年々猛暑が続くという状況の中で、やはり命を預かっているということでございますので、それに対して、これまでの取り組みで十分だったのか、そして、さらにこれからも猛暑が続く、そうした年々の厳しい状況を踏まえた形でいきますと、さらに検討すべきことはないかどうかということについて真摯に受けとめて、こうした事態が二度と起こらないようにしていくように、こういう指示をしたところでございます。
　ただいまの御指摘、大変重く受けとめているところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_020</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま、委員から、大変重要な御指摘をいただきました。
　谷垣大臣の当時、矯正医療の現場が大変危機に瀕している、そうした切実な状況を踏まえた上で、スピードアップをしながら今日に至る取り組みをしていくように、こうした御指示のもとで今回の法律案にも至った次第であります。
　その中でも、矯正医官の皆さんが誇りとやりがいを持って業務を遂行することができる、社会的なそうした評価もしっかりとしていただくことができるようにしていくということは大変大事な課題であるというふうに思っております。私も、医官の皆さんとお話をする折に、例えば、子供たちに対して、自分はどこで働いているのかということについてなかなか表にできないというような、そうした内面の言葉もいただいたところでありまして、堂々と、そうした矯正医官として働いていることについて社会の中で認知され、そして誇りを持って取り組んでいただくということについては大変重要な課題であるというふうに考えているところでございます。
　さまざまな取り組みということでございますけれども、例えば、医学会の場でありますとかあるいは医学教育の場等におきまして、医療関係の皆さんに対して、矯正医官の現状あるいは評価のあり方についてきちっと周知をしていくというのは大変大事なことであるというふうに思っておりますし、また同時に、一般の国民の皆さんの御理解も、十分に理解していただくことができるような広報活動や啓発活動、こうしたことにつきましても、社会的な評価を一層向上させるために大変大事なことであるというふうに思っているところでございます。
　今年度につきましては、この理解醸成対策費として二千万円ということでございますが、国民の理解醸成のための予算を確保しながら、認知度を高めるための広報活動に努めてきたところでございまして、これにつきましては、厚生労働省あるいは文部科学省とも連携を図りながら取り組んでいるところでございます。
　さらに、表彰制度ということでございますけれども、二十六年度におきましては、八王子医療刑務所の所長が人事院総裁賞をいただくことができまして、矯正医官の果たす重要な役割ということについて、その方の顕彰を通じて、矯正医官として勤務している人たちに対しても、これからも頑張っていただく励みになるということでございますので、いろいろな観点から施策を組み合わせていくということは極めて大事なことだというふうに考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_024</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　結婚、出産を機に医療現場から離れている女性医師の活用を図るということにつきましては、これは日本全体としても大変重要な課題でありますし、また、矯正医官の確保のためにも有効な手段ではないかというふうに考えているところでございます。
　先ほど、女性のキャリア継続の壁になるものは何かという中に当直勤務があるということでございますが、その点につきましては、御指摘のとおり、矯正医官については原則として当直勤務がございません。また、女性被収容者を収容する女性刑務所と言われている施設におきましては、同性としての特性を生かすことも可能でございます。また、男子施設におきましても活用を積極的に図っていくということ、その際に、診療対象者が男子被収容者であることに不安を感じるというような女性医師もいらっしゃるということでございまして、そうした不安の払拭ということについて十分にした上で、さらにフレックス制の導入等をうまく組み合わせながら、そうした女性医師の一層勤務しやすい環境を整えることによって、女性医師の活用については積極的に図っていくことが大事ではないかというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_030</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　矯正施設におきまして受刑者の皆さんが健康で、そしてしっかりと受刑をし、そして社会にまた帰っていただくという意味で、健康でなければ矯正ということの効果も出ませんし、その意味もないということでありまして、一番の基盤になるのが健康のための対応ということであるというふうに理解をしているところでございます。
　矯正施設におきましては、対象者が被収容者ということでございまして、その点が特色ということでありますが、基本的には、一般社会におきましての医療と遜色のない水準のものを提供するというのが基本であるというふうに考えているところでございます。
　矯正医官としても、そのような状況の中で患者さんに対してしっかりとした対応をしていくという意味では、やはり常勤医師をしっかりと配置しながら、また看護師さんも含めましてチームでしっかりと対応できるようにしていく、重篤になった場合にはしっかりした治療も受けられるようにしていく、いろいろなステージの中できめ細かな対応をしていく必要があるというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_032</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　刑事施設におきましては、受刑者の皆さんは収容されている、自由を拘束されるわけでございます。
　通常の医療というのは、自分の健康に対して自分で判断をし、またお医者さんに対しても選択をする自由があるということでございますが、収容ということになりますと非常に特殊な環境でございまして、その点、矯正医官についても、被収容者という特殊な立場にある、しかし患者さんである、こういうことの中で診療を行う、こういう状況になっております。
　医療費が全て公費負担であるということもございますし、また、被収容者がお医者さんに対して信頼感を持って取り組んでいける環境に、お互いに信頼感ができるようにしていくわけでありますが、しかし、例えば、被収容者の方から執拗に検査を要求されたり診察や投薬等の要求をされるというような場合があるというのもこの現場の中の現実でありますし、また、刑務作業を免れるために詐病、仮病を使う、そういったことについても見抜かなければいけない、こういう特殊性もあるということでございます。さらに、感染症でありますとかの発生や蔓延を防ぐという意味での強制的な医療措置をとる場合があるということもございまして、こういう中で特殊性をしっかりと見きわめながら、しかし患者さんに対してしっかりとした治療をしていくということが大事な分野だというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_034</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　御指摘の三条、国の責務のところで書かれている、国民の皆さんに理解をしていただくということの重要性ということでございますが、まさに御指摘のとおりでございます。
　そのことを実践していくためには、医療を供給している医師あるいは看護師あるいは関連する職種のスタッフの皆さんが誇りを持って国民に対しての役割をしっかりと果たしているということに対して、国民の皆さんに理解をしていただくということがやはり大事ではないかというふうに思っております。
　その意味では、職務の意義でありますとかあるいは魅力につきまして、医学会の場でありますとかあるいは医学教育の場を通して周知を徹底していくということ、また、メディアを通じても、広く国民に御理解をいただくことができるようなさまざまな視点で丁寧に広報、啓蒙活動にしっかりと努めてまいりたいというふうに考えております。
　　　　〔委員長退席、伊藤（忠）委員長代理着席〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_036</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　民間の医師に比べてどうかということでございますが、何よりもまず国家公務員としての身分がございます。その意味では、研修とか兼業についての制約が課されているということ。そして、先ほど来御指摘があったように、キャリアとしての社会的な評価ということについては、これも私も直接先生方からお伺いをした中でも、大変心が苦しい思いをするぐらい大変厳しい中で、しかし、なかなかそれを表に出すことができない、そういう状況に今あるというのも事実でありました。
　また、施設内におきましての症例等が非常に限定的でありますし、また、医療設備あるいは機器につきまして必ずしも十分な設備の設置になっていないということもございまして、最先端の医療から取り残されてしまうのではないか、そうした不安を生じやすいということもございまして、そういう意味で、特殊な中で頑張っていただいているというのが実態であるというふうに思っております。
　また同時に、先ほどちょっと申し上げましたけれども、被収容者の、患者さんの側の特殊性というのも若干ございまして、その点、そうしたことを見抜きながらも丁寧に患者さんに対して治療をしていくということが求められるということでございますので、なかなかストレスを抱えながら取り組んでいるというのが現実ではないかというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_040</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　国家公務員の定年年齢につきましては、さまざまな御議論をしていただかなければいけないということでございますが、先ほど局長の答弁にありましたように、やはり定年に達したからそれでということではなくて、地域の中の医療の大変大事な医師という立場でありますので、こうしたお立場の方々をしっかりと矯正医療の分野におきましても積極的に活躍していただくことができるようにしていくためにはどうしたらいいのか、そういう中の一つとして、今おっしゃったような定年年齢の話もあろうというふうに思っております。その意味で、しっかり検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905206X03720150826_042</speechID><issueID>118905206X03720150826</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第37号</issue><date>2015-08-26</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　まず、刑事施設におきまして受刑者の皆さんの持っていらっしゃる健康等についての問題がかつてとは少しずつ異なっているということについては、御指摘の高齢化が進んでいるというところに象徴されるような動きでございますが、そうなりますと、認知症というような疾病を抱える方もいらっしゃいますし、また生活習慣病であります高血圧等の循環器系の疾病につきましてもふえている、また糖尿病の患者さんもふえている、そういう状況でございます。
　高齢化と同時に、生活習慣病が増加をする、また疾病も複雑化してきている、多様化してきている、そういう中にありまして、医療に対してもしっかりと取り組むことができるようにしていくという意味では、専門医が大変大事な役割を果たしていただくことになるわけでございます。
　そうしたそれぞれの施設の特徴をしっかりと把握した上で、それにどのように医療の供給をしていくことができるかというのは実は大変大きな課題でございまして、この点につきましても、十分なる検討をした上でしっかりと対応していく必要があるというふうに思っております。
　また、医療のみならず、介護というところでございますが、高齢者の収容者がふえているということ、そして先ほど申し上げたように、認知症と診断されていなくてもそれに匹敵するような方もたくさんいらっしゃるようになってきているということもありますので、そういった面で、医療と介護というような観点からの検討ということについてもしっかりとしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905206X03720150826</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905206X03720150826/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
