<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2801</startRecord><nextRecordPosition>2901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X00720220301_009</speechID><issueID>120805254X00720220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ロシアによるウクライナへの侵略は、東アジアを含む国際社会の秩序の根幹を揺るがす極めて深刻な事態です。力による一方的な現状変更は断じて認められず、日本政府は、ロシアを最も強い言葉で非難し、ロシアに対し、即時に攻撃を停止し、部隊をロシア国内に撤収するよう強く求めます。
　今こそ、国際秩序の根幹を守り抜くため、結束して毅然と行動しなければなりません。我が国として、このことを示すべく、断固として行動してまいります。
　ただいまの御決議の趣旨も踏まえ、政府として、引き続き、可能な限りの在留邦人の安全確保に努めるとともに、Ｇ７を始めとする国際社会と連携しつつ、強い制裁措置の速やかな実施を含め、適切に対応してまいります。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
　日本国とアメリカ合衆国との間の相互協力及び安全保障条約第六条に基づく施設及び区域並びに日本国における合衆国軍隊の地位に関する協定第二十四条についての新たな特別の措置に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定の締結について承認を求めるの件の趣旨説明</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X00720220301/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X00720220301_011</speechID><issueID>120805254X00720220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ただいま議題となりました日本国とアメリカ合衆国との間の相互協力及び安全保障条約第六条に基づく施設及び区域並びに日本国における合衆国軍隊の地位に関する協定第二十四条についての新たな特別の措置に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定の締結について承認を求めるの件につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　政府は、我が国に合衆国軍隊を維持することに伴う経費を日本側が負担し、我が国に駐留する合衆国軍隊の効果的な活動を確保するため、米国政府と協議しつつ検討を行ってきました。その結果、本年一月七日に東京において、私と駐日米国臨時代理大使との間で、この協定に署名を行いました。
　この協定は、我が国が、我が国に雇用されて合衆国軍隊等のために労務に服する労働者に対する一定の給与及び手当の支払い並びに合衆国軍隊等が公用のため調達する電気等の料金又は代金の支払いに要する経費の全部又は一部を負担することを規定しています。
　また、我が国が、施設及び区域に設置される訓練能力に関する資機材及び関連する役務を米国政府が調達するための経費、並びに、我が国政府の要請に基づき米国が合衆国軍隊の行う訓練を他の施設及び区域又は米国の施政の下にある領域若しくは米国の領域に変更する場合にはその変更に伴って追加的に必要となる経費に係る費用の支払いに要する経費の全部又は一部を負担することを規定しています。
　この協定は、二〇二七年三月三十一日まで効力を有することを規定しています。現行の協定が本年三月三十一日まで効力を有することとなっておりますので、この協定は、本年四月一日に発効させる必要があります。
　この協定の締結は、日米安全保障条約の目的達成のため我が国に駐留する合衆国軍隊の効果的な活動を確保するためのものであり、ひいては日米関係全般並びに我が国を含むインド太平洋地域の平和及び安定に重要な意義を有するものであると考えます。
　以上が、この協定の締結について承認を求めるの件の趣旨でございます。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
　日本国とアメリカ合衆国との間の相互協力及び安全保障条約第六条に基づく施設及び区域並びに日本国における合衆国軍隊の地位に関する協定第二十四条についての新たな特別の措置に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定の締結について承認を求めるの件の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X00720220301/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X00720220301_014</speechID><issueID>120805254X00720220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　徳永議員から、八項目の協力プランについてお尋ねがありました。
　国際社会は、ロシアの侵略により、ロシアとの関係をこれまでどおりにしていくことはもはやできないと考えており、我が国としましても、ロシアとの関係で新たな経済分野の協力を進めていく状況にはないと考えております。
　他方、今回の事態を受けまして、関係する日本企業には様々な影響が及ぶこととなることから、その対応など、検討すべき事項が残されており、萩生田大臣と協力しつつ、適切に取り組んでいきたいと思います。
　在日米軍駐留経費負担に係る特別協定に関する交渉姿勢と安保条約の解釈についてお尋ねがありました。
　日米安保条約は、第五条において、我が国への武力攻撃に対して日米が共同で対処することを定め、第六条において、米国に対し、我が国の安全に寄与し、並びに極東における国際の平和と安全の維持に寄与するために我が国の施設・区域を使用することを認めています。
　日米両国の義務は同一ではないものの、全体として見れば日米双方の義務のバランスは取られており、片務的ではありません。また、在日米軍の施設・区域は、極東のみならず地域への米軍の前方展開を支え、インド太平洋地域全体における米国の利益の確保に大きく貢献しており、米国も日米安保体制から極めて大きな恩恵を享受していると認識しています。
　本特別協定は、かかる認識の下、政府として、厳しい財政状況を踏まえつつ、我が国を取り巻く安全保障環境が一層厳しさを増す中、在日米軍の安定的なプレゼンスを支えるとともに、日米同盟の抑止力、対処力をより一層効果的に強化していくことが必要であるとの認識の下、主張すべきは主張しつつ、協議を重ね、今回、合意に至ったものでございます。
　次に、日本の適正な負担水準及び負担率についてお尋ねがありました。
　我が国の適切な負担規模を考えるに当たっては、日米の負担割合を論じる前に、まずは、我が国の平和と安全を確保する上で、日米でいかなる役割、任務の分担を行っていくか、また、その下で我が国の負担規模が適切か否かを考えることが重要です。
　また、在日米軍駐留経費の米側負担額及び日米の負担割合については、米軍の駐留に伴い必要となる経費の範囲について様々な捉え方があることから、一概に算定し得るものではありません。
　そのような発想に立って、我が国の負担規模については、在日米軍の円滑かつ効果的な運用を支えるとともに、日米同盟の抑止力、対処力を強化する同盟強靱化予算が引き続き重要である点を踏まえ、我が国の厳しい財政状況や我が国を取り巻く安全保障環境等の各種要素を総合的に考慮し、主体的に判断したものです。
　次に、訓練資機材調達費の負担上限についてお尋ねがありました。
　日本側が負担する経費については、協定上、日本国政府が、相互に適当と判断する経費を負担するとの通告を米国政府に対して行う場合に限る旨、規定しています。したがって、日本側の意に反して経費の負担を強いられることはありません。
　加えて、本特別協定期間の五年間で最大二百億円を負担することとしたものですが、これは概算要求のための全ての必要な手続を完了することを条件とした額であることについて日米間で一致しており、日本が際限なく負担することになるとの御指摘は当たりません。
　次に、同盟強靱化予算に関するお尋ねがありました。
　これまでは、在日米軍の駐留を支援することに重きを置いた経費負担でしたが、今回の合意により、本件経費を用いて日米同盟を一層強化する基盤を構築することで一致いたしました。これを踏まえ、今回の合意に基づく在日米軍駐留経費負担の性質を端的に示すものとして、その通称を同盟強靱化予算とすることとしました。
　この際、日米両国を取り巻く諸情勢を総合的に勘案し、日米地位協定第二十四条に定める経費負担の原則は原則として維持しつつ、あくまでも暫定的、限定的、特例的な措置として、期間を五年間とする地位協定の特則である特別協定を締結することが適当との判断を改めて行ったものであります。政府としては、現時点において、これ以外の措置を取ることは検討しておらず、地位協定第二十四条に定める経費負担の原則それ自体を変更することは考えておりません。
　このような枠組みの下で、今後とも、国民の理解を得られるよう、我が国の厳しい財政状況や我が国を取り巻く安全保障環境等の各種要素の推移に応じて、日本側の適切な負担の在り方について不断に検討してまいります。
　最後に、在日米軍の新型コロナ感染及び日米地位協定についてお尋ねがありました。
　在日米軍の新型コロナ感染については、日米地位協定や関連の日米合同委員会合意を踏まえ、現地の保健当局間を含め、米側からの緊密な協力を得ながらやり取りを行って対応してきているところであり、政府として、日米協定を見直す必要はないものと考えております。
　日米地位協定は大きな法的枠組みであり、政府としては、事案に応じて、効果的にかつ機敏に対応できる最も適切な取組を通じ、一つ一つの具体的な問題に対応してきています。引き続き、政府としては、新たに日米合同委員会の下に設立された検疫・保健分科委員会も活用しつつ、感染防止対策の徹底及び地元の方々の不安解消に向けて、日米間での連携をより一層強化していきます。（拍手）
　　　　〔国務大臣岸信夫君登壇〕</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X00720220301/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X00720220301_018</speechID><issueID>120805254X00720220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　吉田議員から、在日米軍駐留経費負担に係る特別協定に関する経緯と意義についてお尋ねがありました。
　我が国は、昭和六十二年度以降、在日米軍の円滑かつ効果的な運用を確保するため、その時々の日米両国を取り巻く諸情勢に鑑み、日米協定により米側に負担義務がある経費の一部について、同協定の特則である特別協定を締結して負担をしてきております。
　インド太平洋地域の安全保障環境が一層厳しさを増す中、日米同盟及び在日米軍は、我が国の防衛のみならず、インド太平洋地域の平和と安定のためにはなくてはならない存在です。その中で、在日米軍駐留経費負担、すなわち同盟強靱化予算は、在日米軍の円滑かつ効果的な活動、米軍の地域への前方展開を確保する上で重要な役割を果たしてきております。
　次に、光熱水料等と訓練資機材調達費の交渉経緯等についてお尋ねがありました。
　政府としては、厳しい財政状況を踏まえつつ、我が国を取り巻く安全保障環境が一層厳しさを増す中、在日米軍の安定的なプレゼンスを支えるとともに、日米同盟の抑止力、対処力をより一層効果的に強化していくことが必要であるとの認識の下、主張すべきは主張しつつ、協議を重ねました。
　その結果、日米同盟の抑止力、対処力強化への貢献が直接的には見えにくい光熱水料等については、大幅に削減することで日米間で意見の一致を見ました。具体的には、本特別協定期間中、日本側の負担額を二百三十四億円から百三十三億円に段階的に削減することとし、これは、平成二十九年度から令和元年度の実績を基にすれば、約六一％から約三五％への削減に当たります。
　また、新たに訓練資機材調達費の項目を設け、在日米軍のみならず自衛隊の即応性及び相互運用性の強化にも資する在日米軍による訓練資機材の調達のための経費の全部又は一部について、本特別協定期間の五年間で最大二百億円を負担することで日米間で合意をいたしました。
　次に、在日米軍に係る提供施設整備費が、特別協定の交渉に際して併せて扱われている理由についてお尋ねがありました。
　提供施設整備は、日米地位協定の範囲内で、個々の事業ごとに日米安保条約の目的達成との関係、我が国の財政負担との関係、社会経済的影響等を総合的に勘案の上、我が国の自主的判断により措置してきております。
　その上で、米国との交渉に際しては、在日米軍の円滑かつ効果的な運用を支えるとともに、日米同盟の抑止力、対処力を強化するため、我が国の限られた予算を効果的に活用する観点も踏まえながら、日本側としてどのような費用負担をどのような規模で行うのが適切かについて、包括的な形で日米間の議論を行うことが必要であるため、提供施設整備費の水準についても議論の対象としてきています。
　提供施設整備費によってどのように在日米軍の即応性、抗堪性が強化されるかについてお尋ねがありました。
　我が国を取り巻く安全保障環境が一層厳しさを増す中、在日米軍があらゆる事態に適時適切に対応できるよう、必要な基盤をしっかり整備していくことは極めて重要です。その一環として、提供施設整備についても、例えば、航空機掩体や整備用格納庫等の整備といった在日米軍の即応性の向上及び施設・区域の抗堪性強化に資する事業を重点的に推進していきます。
　次に、ウクライナにおける邦人保護についてお尋ねがありました。
　ロシアによるウクライナ侵略を受け、在ウクライナ日本国大使館より、ウクライナ滞在中の邦人に対し、連日、領事メールを発出して、自身の身の安全を最優先とした行動を取ることを呼びかけ、邦人一人一人に連絡するとともに、関連する情報をきめ細やかに発信してきています。
　在ウクライナ日本国大使館としては、ウクライナ在留邦人の陸路でのポーランドへの出国を支援するべく、リビウ市に臨時の連絡事務所を開設しています。また、在ポーランド日本国大使館は、ウクライナから退避してきた邦人の受入れを支援するべく、同国のジェシュフ市に臨時の連絡事務所を開設しております。
　私からも、ラウ・ポーランド外相に対し、ウクライナの在留邦人がポーランドに陸路退避する場合の円滑な入国等について協力を要請したのに対し、ラウ大臣からは、引き続き、我が国と連携を密にしつつ、最大限の支援を提供する旨の発言がありました。
　さらに、ポーランドから他の国へと移動するためのチャーター機を既に手配済みです。
　引き続き、ウクライナの在留邦人の方々の安全確保のため、最大限取り組んでまいります。
　そして、ルールに反する行為に対する国際社会の結束における日本の役割についてお尋ねがありました。
　ウクライナをめぐる情勢は、欧州にとどまらず、国際社会の秩序の根幹を揺るがす深刻な事態です。世界のどこであっても、力による一方的な現状変更の試みは断じて認められません。
　力による現状変更は世界のどこであっても決して許されないという意思を、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して強く発信していくことが重要です。このような意思を強く示すことが、今後、他の地域においても今回のような国際法違反あるいは国連憲章に反するような行為を抑制することにもつながると考えております。
　その観点からも、日本は、法の支配に基づく自由で開かれたインド太平洋を実現すべく、米国、豪州、インド、ＡＳＥＡＮ、欧州などの同盟国、パートナー国と連携して取り組んでまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣岸信夫君登壇〕</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X00720220301/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X00720220301_022</speechID><issueID>120805254X00720220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　鈴木議員にお答えをいたします。
　現在の情勢下で我が国の外交が果たすべき役割についてお尋ねがありました。
　ウクライナをめぐる情勢は、欧州にとどまらず、国際社会の秩序の根幹を揺るがす深刻な事態です。世界のどこであっても、力による一方的な現状変更の試みは断じて認められません。
　日本として、力による現状変更は世界のどこであっても決して許されないという意思を、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して強く発信していくことが重要です。このような意思を強く示すことが、今後、他の地域においても今回のような国際法違反あるいは国連憲章に反するような行為を抑制することにつながると考えております。
　私自身、一昨日もＧ７外相会合に出席し、Ｇ７として、ロシアによるウクライナ侵略を改めて強く非難した上で、制裁を含む今後の対応やウクライナ及び周辺諸国への支援について引き続き緊密に連携していくことを確認いたしました。（拍手）
　　　　〔国務大臣岸信夫君登壇〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X00720220301/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X00720220301_026</speechID><issueID>120805254X00720220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ロシア政府に対して侵略をやめさせるための外交努力についてお尋ねがありました。
　今回のロシアによるウクライナ侵略は、力による一方的な現状変更の試みであり、国際秩序の根幹を揺るがす行為です。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、厳しく非難します。
　今こそ、国際秩序の根幹を守り抜くため、結束して毅然と行動しなければなりません。我が国として、このことを示すべく、断固として行動していきます。こうした暴挙には高い代償が伴うことを示していきます。
　ロシアによるウクライナ侵略は、欧州にとどまらず、アジアを含む国際社会の秩序の根幹を揺るがす深刻な事態です。日本として、力による一方的な現状変更は断じて認められないとの立場から、引き続き、Ｇ７を始めとする国際社会と緊密に連携して対応していきます。
　次に、核兵器禁止条約についてお尋ねがありました。
　核兵器禁止条約は、核兵器のない世界への出口とも言える重要な条約です。しかし、現実を変えるためには核兵器国の協力が必要ですが、同条約には核兵器国は一か国も参加していません。
　御指摘のような対応よりも、我が国は、唯一の戦争被爆国として、核兵器国を関与させるよう努力していかなければなりません。
　そのためにも、まずは、唯一の同盟国である米国との関係が重要です。先般の日米首脳テレビ会談でも、核兵器のない世界に向け共に取り組んでいくことが確認され、信頼関係構築に向けた一歩を踏み出すことができました。引き続き、米国と協力しながら、現実的な取組を進めていきます。
　次に、特別協定の廃止についてお尋ねがありました。
　我が国を取り巻く安全保障環境が一層厳しさを増す中、日米同盟及び在日米軍は、我が国の防衛のみならず、地域の平和と安定のためにはなくてはならない存在であり、在日米軍駐留経費負担は、在日米軍の円滑かつ効果的な活動、米軍の地域への前方展開を確保する上で重要な役割を果たすものです。
　我が国は、このような状況及び日米両国を取り巻く諸情勢等を総合的に勘案した上で、日米地位協定第二十四条に定める経費負担の原則は原則として維持しつつ、あくまでも暫定的、限定的、特例的な措置として、これまで特別協定を米国との間で結んできました。
　在日米軍駐留経費負担の将来の在り方については、国民の理解を得られる内容となるよう、我が国の厳しい財政状況や我が国を取り巻く安全保障環境、雇用の安定等の各種要素を考慮しつつ、真剣に協議を重ね、適切に対応してまいります。
　次に、訓練資機材調達費の負担理由及び特別協定の下での負担項目についてお尋ねがありました。
　我が国を取り巻く安全保障環境が一層厳しさを増す中、日米同盟の抑止力、対処力を高めるためには、自衛隊と在日米軍の双方が、日米共同訓練を含む各種の高度な訓練の実施等を通じ、即応性を向上させていく必要があります。
　かかる観点から協議を行った結果、本特別協定において、新たに、在日米軍のみならず自衛隊の即応性及び米軍との相互運用性の強化にも資する在日米軍による訓練資機材等の調達のための経費の全部又は一部について、本特別協定期間の五年間で最大二百億円を負担することとしました。
　在日米軍駐留経費負担の将来の在り方については、引き続き、国民の理解を得られる内容となるよう、我が国の厳しい財政状況や我が国を取り巻く安全保障環境等の各種要素を考慮しつつ、真剣に協議を重ね、適切に対応してまいります。
　次に、訓練移転費についてお尋ねがありました。
　日米間では、日米２プラス２の機会を含め、実践的な演習及び訓練の重要性を確認してきています。
　また、沖縄の負担軽減は政府の最重要課題の一つであり、嘉手納飛行場等に所属する戦闘機の訓練移転等に取り組んできたところであり、引き続き、地元の負担軽減に取り組んでいく必要があります。
　かかる観点から協議を行った結果、航空機の訓練移転について、米軍による訓練の日本国外への移転を拡充し、広大な空域など恵まれた訓練環境を有するアラスカを訓練移転先の対象とすることについて日米間で一致しました。
　これにより、米軍の抑止力を維持しつつ、沖縄を始めとする地元の負担軽減を図るための訓練移転を更に促進することが可能になると考えております。
　その上で、個々の訓練移転の時期や実施場所については現時点で確定しておらず、今後、個別の訓練移転の都度、日米間において議論していくことになります。
　最後に、在日米軍の新型コロナ感染及び日米地位協定についてお尋ねがありました。
　在日米軍の新型コロナ感染については、日米地位協定や関連の日米合同委員会合意を踏まえ、現地の保健当局間を含めて、米側からの緊密な協力を得ながらやり取りを行って対応してきているところであり、政府として、日米地位協定を見直す必要はないものと考えております。
　日米地位協定は大きな法的枠組みであり、政府としては、事案に応じて、効果的にかつ機敏に対応できる最も適切な取組を通じ、一つ一つの具体的な問題に対応してきております。引き続き、政府としては、新たに日米合同委員会の下に設立された検疫・保健分科委員会も活用しつつ、感染防止対策の徹底及び地元の方々の不安解消に向けて、日米間での連携をより一層強化してまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣岸信夫君登壇〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X00720220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X00720220301/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803815X00120220301_006</speechID><issueID>120803815X00120220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　安全保障委員会の開催に当たり、大塚委員長を始め、理事、委員各位に御挨拶を申し上げ、我が国の安全保障政策について所信を申し述べます。
　まず、現下のウクライナ情勢について申し上げます。今回のロシアによるウクライナ侵略は、力による一方的な現状変更の試みであり、国際秩序の根幹を揺るがす行為です。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、厳しく非難します。今こそ、国際秩序の根幹を守り抜くため、結束して、毅然と行動しなければなりません。我が国として、このことを示すべく、断固として行動していきます。こうした暴挙には高い代償が伴うことを示していきます。国際社会は、ロシアの侵略により、ロシアとの関係をこれまでどおりにしていくことはもはやできないと考えています。我が国は、Ｇ７各国、国際社会とともに、ロシアに対して強い制裁措置を取っていきます。また、政府としては、現地の情勢が刻々と変わる中、引き続き、可能な限りの在留邦人の安全確保に努めていきます。
　我が国を取り巻く安全保障環境が一層厳しさと不確実性を増す中、我が国の平和と安全を確保するとともに、地域と国際社会の平和と安定に引き続き積極的に貢献してまいります。
　まず、日米同盟です。我が国の外交、安全保障の基軸であり、インド太平洋地域の平和と安定に大きな役割を担っている日米同盟の重要性はいまだかつてなく高まっています。バイデン政権との間では、本年一月の日米首脳テレビ会談や日米２プラス２において、日米同盟の抑止力、対処力を一層強化することで一致しました。また、在日米軍の安定的駐留のためには地元の理解と協力が不可欠であり、普天間飛行場の一日も早い辺野古移設を始め、沖縄を始めとする地元の負担軽減に全力で取り組みます。さらに、新型コロナ感染症の拡大防止のために、引き続き緊密に協力していきます。
　また、日本を取り巻く厳しい安全保障環境に対処するため、総理の指示の下、新たな国家安全保障戦略の策定に、関係省庁と協力しつつ、取り組んでいきます。その中で、防衛力強化の取組にも貢献していきます。
　さらに、ＡＳＥＡＮ諸国、豪州、インド、英国、フランス、ドイツ、ＥＵを始め、基本的価値を共有する国々、パートナーとの協力関係を更に強化し、そのネットワーク化も進めていく考えです。インド太平洋地域に法の支配に基づく自由で開かれた秩序を実現することにより、地域全体、ひいては世界全体の平和と繁栄を確保していくことが重要であり、この考え方を共有する国々と連携し、先般外相会合を開催し、本年前半に首脳会合を我が国で主催する予定の日米豪印等も活用しながら、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた取組を具体化していきます。米国との間でも、先月の日米首脳テレビ会談、日米外相電話会談等を含め、累次の機会に自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた議論を深め、緊密に連携協力していくことで一致しました。
　近隣諸国等との間の懸案の解決も重要な課題です。
　日中両国間には、隣国であるがゆえに様々な問題があります。中国の透明性を欠いた軍事力の拡大や、尖閣諸島をめぐる情勢を含む東シナ海、南シナ海における一方的な現状変更の試み、我が国周辺における軍事活動の拡大、活発化は、日本を含む地域と国際社会の安全保障上の強い懸念です。台湾海峡の平和と安定も重要です。
　特に、尖閣諸島周辺の我が国領海で独自の主張をする海警船舶の活動は、国際法違反であり、断じて認められません。今後とも日本の領土、領海、領空を断固として守り抜くとの決意の下、冷静に、かつ毅然と対処していきます。南シナ海をめぐる問題についても、緊張を高めるいかなる行為にも強く反対し、力や威圧によらず、国際法に基づき紛争を平和的に解決することが重要であると改めて強調していきます。今後も中国の不透明かつ急速な軍事力の増強や活発化する活動を注視しつつ、その透明性の向上を働きかけていきます。
　先般、在中国日本大使館員が、その意に反して中国側当局により一時拘束されるという事案が発生しました。本件は、外交関係に関するウィーン条約の明白な違反であり、到底看過できず、断じて受け入れられません。改めて謝罪と再発防止を強く求めます。
　韓国は重要な隣国です。北朝鮮への対応を始め、地域の安定にとって日韓、日米韓の連携は不可欠です。日韓関係は、旧朝鮮半島出身労働者問題や慰安婦問題などにより非常に厳しい状況にありますが、このまま放置することはできません。国と国との約束を守ることは国家間の関係の基本です。日韓関係を健全な関係に戻すべく、日本の一貫した立場に基づき、韓国側に適切な対応を強く求めていきます。また、竹島は、歴史的事実に照らしても、かつ国際法上も日本固有の領土です。この基本的な立場に基づき、毅然と対応していきます。
　ロシアについては、両国間の最大の懸案である北方領土問題を解決して平和条約を締結するとの方針の下、これまで粘り強く交渉を進めてきました。しかし、今回のロシアによるウクライナ侵略に対しては、Ｇ７を始め国際社会と結束して、毅然と行動する必要があります。
　北方領土問題に関する我が国の立場や、御高齢になられた元島民の方々の思いに何とか応えたいという私自身の思いにはいささかも変わりはありませんが、今このときの状況に鑑みれば、平和条約交渉の展望について、申し上げられる状況にはないと考えます。
　ロシアが国際社会の非難を真摯に受け止め、侵攻をやめて問題の外交的解決に向かい、我が国を含む国際社会との関係を正常なものに戻す日が早急に来ることを望みます。
　近隣諸国との関係に加え、北朝鮮との間では、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、国交正常化の実現を目指します。北朝鮮が繰り返す弾道ミサイルの発射等は断じて許されず、今後とも、日米、日米韓で緊密に連携するとともに、国際社会とも協力しながら、関連する国連安保理決議の完全な履行を進め、北朝鮮の完全な非核化を目指します。また、政権の最重要課題である拉致問題について、全ての拉致被害者の一日も早い帰国を実現すべく、全力で取り組みます。
　地域、国際社会が抱える諸課題への対応にも全力で取り組みます。
　中東の平和と安定は、原油輸入の約九割をこの地域に依存する日本の国益に直結します。中東の平和と安定及び日本関係船舶の安全確保のため、二〇一九年、政府として、更なる外交努力、航行安全対策の徹底、自衛隊による情報収集活動の三本柱の方針を決定しました。引き続き、中東の緊張緩和と情勢の安定化に向けた外交努力を継続します。
　ＮＰＴは、国際的な核軍縮・不拡散体制の礎石です。ＮＰＴ体制の維持強化を含め、核兵器のない世界の実現に向け、引き続きしっかり取り組んでいきます。
　革新的技術の出現などにより、安全保障と経済を横断する領域で様々な課題が顕在化するなど、近年、安全保障の裾野が急速に拡大しています。外務省として、安全保障政策や国際法を所管する立場から、同盟国、同志国との連携強化や新たな課題に対応する規範の形成等、積極的に取り組んでまいります。サイバー空間の脅威が高まる中、新しいサイバーセキュリティ戦略の下、自由、公正かつ安全なサイバー空間の確保に取り組んでいきます。
　以上のような取組を推進するため、外務大臣として全力を尽くす決意です。
　大塚委員長を始め、理事、委員各位の御指導、御理解を心からお願い申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803815X00120220301/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803815X00120220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803815X00120220301/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803895X00220220301_004</speechID><issueID>120803895X00220220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　沖縄及び北方問題に関する特別委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げるとともに、所信を申し述べます。
　我が国を取り巻く安全保障環境は、大変厳しい状況にあります。我が国の平和と安全を確保していく上で、日米同盟の強化は最も重要な課題であり、特に、在沖縄米軍を含む在日米軍の抑止力は、我が国、ひいては地域の平和と安全の確保に不可欠です。こうした観点も踏まえ、米政府関係者と緊密な意思疎通を図ってきております。
　沖縄の本土復帰から五十周年という節目の年を迎える中、政府としては、引き続き、沖縄の負担軽減に全力で取り組みます。在日米軍の安定的駐留には地元の御理解が不可欠です。米軍機等の安全確保や事件、事故防止の徹底について米側に対して引き続き強く要請してまいります。また、普天間飛行場の辺野古への移設を含む在日米軍再編を着実に推進するとともに、新型コロナ感染症の拡大防止のために引き続き緊密に協力していきます。さらに、沖縄の更なる成長に向けて、国際社会で活躍する沖縄の人材育成に貢献していきます。
　尖閣諸島をめぐる情勢について、同諸島周辺の我が国領海における独自の主張をする中国海警船舶の活動は、国際法違反であり、断じて認められません。昨年十月の日中首脳電話会談において、岸田総理から習主席に対し、また、昨年十一月の外相電話会談において、私から王毅国務委員に直接、尖閣諸島をめぐる情勢について懸念を伝えたところです。今後とも、日本の領土、領海、領空を断固として守り抜くとの決意の下、中国に対しては主張すべきは主張し、冷静に、かつ毅然と対応していきます。
　ロシアについては、まず、現下のウクライナ情勢について申し上げます。今回のロシアによるウクライナ侵略は、力による一方的な現状変更の試みであり、国際秩序の根幹を揺るがす行為です。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、厳しく非難します。今こそ、国際秩序の根幹を守り抜くため、結束して、毅然と行動しなければなりません。我が国として、このことを示すべく、断固として行動していきます。こうした暴挙には高い代償が伴うことを示していきます。国際社会は、ロシアの侵略により、ロシアとの関係をこれまでどおりにしていくことはもはやできないと考えています。我が国は、Ｇ７各国、国際社会とともに、ロシアに対して強い制裁措置を取っていきます。また、政府としては、現地の情勢が刻々と変わる中、引き続き、可能な限りの在留邦人の安全確保に努めていきます。
　ロシアとの間では、両国間の最大の懸案である北方領土問題を解決して平和条約を締結するとの方針の下、これまで粘り強く交渉を進めてきました。しかし、今回のロシアによるウクライナ侵略に対しては、Ｇ７を始め国際社会と結束して、毅然と行動する必要があります。
　北方領土問題に関する我が国の立場や、御高齢になられた元島民の方々の思いに何とか応えたいという私自身の思いにはいささかも変わりませんが、今このときの状況に鑑みれば、平和条約交渉の展望について、申し上げられる状況にはないと考えます。
　ロシアが国際社会の非難を真摯に受け止め、侵攻をやめて問題の外交的解決に向かい、我が国を含む国際社会との関係を正常なものに戻す日が早急に来ることを望みます。
　以上の諸問題を取り組むに当たり、阿部委員長を始め、理事、委員各位の御理解と御支持を心からお願いを申し上げます。（拍手）</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803895X00220220301/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803895X00220220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803895X00220220301/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00520220301_007</speechID><issueID>120815261X00520220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　外務大臣の林芳正でございます。
　二十八日、ロシア国防省は、ショイグ国防大臣がプーチン大統領に対してロシア軍の抑止力部隊における戦闘当直態勢の開始について報告をしたと発表した旨承知をしております。
　今回のロシアによるウクライナ侵略、これは力による一方的な現状変更の試みでありまして、国際秩序の根幹を揺るがす行為でございます。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、厳しく非難をするところでございます。
　こうした考えに立って、多くの国々が特に経済分野を中心に対ロ制裁措置を導入しているところでございますが、その文脈でロシアが核抑止力に言及したことについては、情勢の更なる不安定化につながりかねない危険な行動であると認識しております。
　核兵器は、もう私から申し上げるまでもなく、一旦使用されると広範囲で多大な惨禍をもたらすわけでございます。唯一の戦争被爆国であり、核兵器の非人道性を知る我が国として、核兵器が万が一にも用いられるようなことがあってはならないと考えておりまして、そのことを強く訴えていきたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00520220301/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00520220301_009</speechID><issueID>120815261X00520220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今般、ロシアがウクライナの同意なくウクライナ領域内に軍隊を派遣し軍事行動を行ったということは、国連憲章第二条四が禁じる違法な武力の行使であり、重大な国際法違反であります。今回のロシアによるウクライナ侵略は、力による一方的な現状変更の試みであり、国際秩序の根幹を揺るがす行為であります。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、厳しく非難をいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00520220301/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00520220301_013</speechID><issueID>120815261X00520220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　小西委員には、参議院の憲法審査会時代、大変にお世話になりまして、御高説を賜ってきたところでございます。おかげさまで、今回も改めて、このウクライナの事態に際して、憲法の前文というものを改めて触れさせていただく機会をいただいたわけでございます。
　この前文に、今引いていただいたように、「われらは、全世界の国民が、ひとしく恐怖と欠乏から免かれ、平和のうちに生存する権利を有することを確認する。」と、この文言でございますが、これは、全世界の国民は基本的人権が維持され、保障されるための条件である平和を享受する権利を有していることを述べたものと解しておりまして、全世界の国民には当然、今委員がおっしゃったようにウクライナ国民も含まれるというふうに解されると考えます。
　国民の命と平和な暮らしを守ることは政治の最大の責務でございます。いかなる事態においてもこの国民に対する責任を全うしなければならないと認識しております。そして、外交面において国際社会の安定と繁栄に資する外交を推進するということが必要であると認識をしておるところでございます。
　先ほど申し上げたとおりですが、今回のロシアによるウクライナ侵略、これ力による一方的な現状変更の試みであり、国際秩序の根幹を揺るがす行為でございます。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、激しく、厳しく非難するところでございます。
　今、この、私も読み上げました日本国憲法の前文に示されている理念にのっとって対処していきたいと思いますし、昨今、ＳＮＳ等いろんなツールもございますので、こういうものも活用しながらしっかりこの理念を発信していければと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00520220301/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00520220301_015</speechID><issueID>120815261X00520220301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2022-03-01</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　委員から今お話がありましたように、国連安保理決議に基づいて、日本時間で本日ですが、ウクライナに関する国連総会の緊急特別会合が開始されたところでございます。
　我々としては、ロシアによるウクライナへの侵略を厳しく非難するという、この現下のウクライナ情勢に関する我が国の基本的な立場に基づきまして、今回の特別会合における総会決議の成立に向けて積極的に各国と協力してきております。昨日も私のところにＡＳＥＡＮの大使の皆様方集まっていただきまして、そういうようなこの活動をしたところでございます。
　今、まさにこの極めて限られた時間の中で多数の国でやり取りが行われているところでございますので、決議内容に関わる交渉の具体的なやり取りについてはお答えを差し控えたいというふうに思いますが、その上で、今、小西先生からありましたように、我が国の国会でもウクライナ侵攻を非難する決議、今日が衆議院で明日が参議院というふうに、予定だと承知しておりますが、各国議会によってそうしたロシアに対する強い姿勢が示されるということには重要な意義があると考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00520220301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00520220301/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_008</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　他国の政府高官の日本国国内における資産についてお答えすることは差し控えたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_026</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この今般のロシアによるウクライナ侵略については、日本として、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して対応してきております。
　ベラルーシは、ロシア軍によるベラルーシ領域の使用を認めるということで、ロシアの軍事行動を支えておるわけでございますから、日本として同国を強く非難をするところでございます。
　ベラルーシに対する制裁については、既にアメリカが個人制裁、また金融制裁の実施を既に発表し、その他Ｇ７各国も制裁の実施を表明したところでございますので、日本としても同国政府高官を含む個人に対する措置等の検討を進めておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_030</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　二十七日、ロシア大統領府は、プーチン大統領が国防大臣等に抑止力部隊を警戒態勢に置くように指示した旨公表したものと承知しておりまして、事態を注視したいと思っております。
　この今回のロシアによるウクライナ侵略は、力による一方的な現状変更の試みでございまして、この国際秩序の根幹を揺るがす行為でございます。明白な国際法違反であり、断じて許容できず、厳しく非難をするわけでございます。
　こうした考えに立って、多くの国々が、特に経済分野を中心に対ロ制裁措置を導入しているところでありますが、その文脈でロシアが核抑止力に言及したことについては、情勢の更なる不安定化につながりかねない極めて危険な行為であると認識しております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_036</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　累次のＧ７の会合を通じて、私からは、我々もロシアに面していると、同じであるということとともに、中身を全て明らかにするのは差し控えますが、そういう意味でも、決して対岸の火事ではなく、一緒に連携していかなければならないと。
　更に申し上げれば、これはヨーロッパにとどまることでなく、アジア太平洋の中でも、東アジアに対しても影響を与え得る事象であると、この認識についても一致しておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_048</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ウクライナの隣国であるポーランド等に陸路で退避する場合の支援などを行うため、既に、西部のリビウという町がありますが、ここに臨時の連絡事務所を既に設けておるところでございます。また、ポーランド政府からは邦人の円滑な受入れについて御協力をいただける予定でございまして、同国からほかの国へと移動するためのチャーター機、既に手配済みでございます。
　ラウ・ポーランド外相に対して、このウクライナの在留邦人がポーランドに陸路退避する場合の円滑な入国等について協力を要請したのに対し、同大臣から、引き続き我が国と連携を密にしつつ最大限の支援を提供する旨の発言がありました。
　この在留邦人の安全確保に最大限取り組んでまいりたいと思いますが、具体的な人数等については差し控えたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_052</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　そういう場合にもしっかりと対応できるように考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_138</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　御指摘の発言については承知をしておりますが、政府としては、政策上の方針として非核三原則を堅持していくとの考えに変わりはないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_144</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　二月の二十六日時点におきまして確認されておりますウクライナの在留邦人は約百二十人でございますが、現時点までに邦人の生命、身体に被害が及んでいるとの情報には接していないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_152</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国は、ウクライナの情勢の悪化を受けまして、まず、一月の二十四日にウクライナ全土に渡航中止勧告、これを発出しております。商用便を利用した早期の出国を強く呼びかけております。
　今委員からもお話がありましたが、アメリカは同様に、一月二十三日にウクライナ全土に渡航中止勧告を発出するとともに、出国の検討を呼びかけております。
　ちなみに、イギリスですが、二月十一日になって渡航中止勧告を発出するとともに、商用便による即時出国を呼びかけております。
　我が国は、この英国が渡航中止勧告を出した二月十一日でございますが、ウクライナ全土に今度は退避勧告を発出して、民間商用機を含む最も安全な方法で直ちに退避することを勧告をしております。
　さらに、それに加えて、在ウクライナ日本国大使館はこれまで、在留邦人に対しても、直ちに出国を呼びかける領事メール、これ累次にわたって発出をするとともに、館員総出で個別に先ほど局長からありました電話連絡を行うなど、粘り強く退避の呼びかけを行ってきておりますので、ほかの国と比べて遅いのではないかという御指摘は当たらないというふうに考えております。
　引き続き、政府として、現地の情勢を踏まえながら、在留邦人の安全確保に最大限取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_164</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この緊急人道支援の具体的な内容に関わることでございますが、国連等が近く発出するとしている支援要請、これも踏まえまして、関係国際機関とできるだけ速やかに調整の上、決定をしたいと思っております。
　先ほど総理からもありましたように、Ｇ７や国際社会とも緊密に連携しながら、今後とも適切かつ迅速に支援を行ってまいりたいと思います。その中で、今委員がおっしゃったような視点もしっかりと踏まえて検討したいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_426</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>426</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>426</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　午前中の質疑でもお答えしたとおり、百二十、約百二十人ということでございます。現在、この日本人、邦人の方が何らかの安全上のトラブルに巻き込まれている等々の情報には接しておらないところでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/426</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_428</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>428</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>428</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　実は私も同じような問題意識を今回持ちまして、この先生の御質問の前に少しそういう確認をしたわけでございますが、旅券法十六条でございます、海外に三か月以上滞在する場合は在留届を届け出なければならない、先生おっしゃったとおりでございます。
　これは、提出義務というのはそもそもが在留邦人保護の観点から定められたものでございますが、一方で、この届出義務の懈怠ですね、これがまあ直接に社会の法益を侵害するものではなく、高度な非行とまでは言い難いために、科料を含む刑事罰の対象にはなり難いと、こういう整理でございます。
　いずれにしても、外務省としては、これまでも届出率の向上に向けて、本省や在外公館において、企業関係者、留学生、こういった方々も含めて在留届の提出促進に努めてきておるところでございます。これからも、在留邦人保護の観点からも届出率の向上に向けて努力をしていきたいと考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/428</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120803968X00120220225_004</speechID><issueID>120803968X00120220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　外務委員会の開催に当たり、城内委員長を始め、理事、委員各位に御挨拶申し上げるとともに、外交政策の所信について申し述べます。
　まず、現下のウクライナ情勢について申し上げます。ロシア軍がウクライナ領域内に侵攻したことは、力による一方的な現状変更を認めないとの国際秩序の根幹を揺るがすものであり、ロシアを強く非難します。政府として、Ｇ７を始めとする国際社会と緊密に連携しつつ、金融分野や輸出管理等において、米国及び欧州諸国と足並みをそろえて速やかに同様の措置を取ることとしました。また、政府としては、現地の情勢が刻々と変わる中、引き続き可能な限りの在留邦人の安全確保に努めていきます。
　国際社会が時代を画する変化に直面する中、先人たちの努力により世界から得た日本への信頼を基礎に、普遍的価値を守り抜く覚悟、日本の平和と安定を守り抜く覚悟、そして人類に貢献し国際社会を主導する覚悟、これら三つの覚悟を持って、対応力の高い、低重心の姿勢で、日本外交の新しいフロンティアを切り開いていきます。
　まず、日米同盟の強化について申し上げます。日米同盟は、インド太平洋地域の平和と繁栄の礎であり、日本の外交、安全保障の基軸です。岸田内閣においても、日米同盟の抑止力、対処力を一層強化していきます。日本の平和と安全の確保、自由で開かれたインド太平洋の実現、新型コロナや気候変動などの地球規模課題に対し、日米両国の強固な信頼関係の下、緊密に連携協力していきます。また、普天間飛行場の一日も早い辺野古移設を始め、地元の負担軽減と在日米軍の安定的駐留に全力を尽くします。さらに、新型コロナ感染症の拡大防止のために、引き続き緊密に協力していきます。また、先月の日米首脳テレビ会談では、これらの点に加え、閣僚レベルの日米経済政策協議委員会、いわゆる経済版２プラス２の立ち上げについて一致しました。経済面でも日米関係の強化に向けて取組を進めます。
　さらに、日本を取り巻く厳しい安全保障環境に対処するためには、日本自身の防衛力の抜本的な強化も必要です。新たな国家安全保障戦略の策定に、関係大臣との協力の下、取り組んでいきます。
　次に、自由で開かれたインド太平洋の実現です。米国を始め、豪州、インド、ＡＳＥＡＮ、欧州などの同盟国、パートナー国と連携し、その実現に向けた取組を一層推進していきます。先般、外相会合を開催し、本年前半に首脳会合を日本で開催する予定の日米豪印などもしっかり活用していきます。
　近隣諸国との関係については、難しい問題に正面から毅然と対応しつつ、安定的な関係を築くべく、積極的に取り組みます。
　日中両国間には、隣国であるがゆえに様々な懸案も存在します。尖閣諸島周辺海域を含む東シナ海における一方的な現状変更の試みは、断じて認められません。冷静に、かつ毅然と対応していきます。また、南シナ海問題についても、緊張を高めるいかなる行為にも強く反対し、力や威圧によらない、国際法に基づく紛争の平和的解決の重要性を強調していきます。台湾海峡の平和と安定も重要です。加えて、香港情勢や新疆ウイグル自治区の人権状況についても深刻に懸念します。
　同時に、日中関係は、日中双方にとってのみならず、地域及び国際社会の平和と繁栄にとって重要です。主張すべきは主張し、責任ある行動を求めつつ、共通の諸課題については協力するという、建設的かつ安定的な日中関係を双方の努力で構築していくことが重要です。
　先般、在中国日本大使館員が、その意に反して中国側当局により一時拘束されるという事案が発生しました。本件は、外交関係に関するウィーン条約の明白な違反であり、到底看過できず、断じて受け入れられません。改めて謝罪と再発防止を強く求めます。
　韓国は重要な隣国です。北朝鮮への対応を始め、地域の安定にとって日韓、日米韓の連携は不可欠です。日韓関係は、旧朝鮮半島出身労働者問題や慰安婦問題などにより非常に厳しい状況にありますが、このまま放置することはできません。国と国との約束を守ることは国家間の関係の基本です。日韓関係を健全な関係に戻すべく、日本の一貫した立場に基づき、韓国側に適切な対応を強く求めていきます。また、竹島は、歴史的事実に照らしても、かつ国際法上も日本固有の領土です。この基本的な立場に基づき、毅然と対応していきます。
　ロシアについては、これまで、平和条約締結問題を含め、日ロ関係全体を国益に資するように発展させるための外交を展開してきました。北方領土問題を解決して平和条約を締結するとの方針の下、二〇一八年のシンガポールでの首脳会談のやり取りを含め、これまでの両国間の諸合意を踏まえてしっかりと取り組んできています。
　ロシアが国際社会の非難を真摯に受け止め、侵攻をやめて問題の外交的解決に向かい、我が国を含む国際社会との関係を正常なものに戻す日が早急に来ることを望みます。
　近隣諸国との外交に加え、北朝鮮との間では、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、国交正常化の実現を目指します。北朝鮮が繰り返す弾道ミサイルの発射等は断じて許されず、今後とも、日米、日米韓で緊密に連携するとともに、国際社会とも協力しながら、関連する国連安保理決議の完全な履行を進め、北朝鮮の完全な非核化を目指します。また、政権の最重要課題である拉致問題について、全ての拉致被害者の一日も早い帰国を実現すべく、全力で取り組みます。
　日本外交が培ってきた信頼を基礎に、地域外交を推進していきます。
　ＡＳＥＡＮとは、自由で開かれたインド太平洋とインド太平洋に関するＡＳＥＡＮアウトルックが共有する本質的な原則の強化に資する具体的協力を進めます。また、ミャンマー情勢については、国際社会と連携しつつ、事態打開に向けて取り組んでいきます。
　中東地域の緊張緩和と情勢の安定化のため、中東諸国との伝統的な友好関係及び米国との強固な同盟関係を生かし、様々な外交努力を通じて貢献していきます。
　本年開催予定の第八回アフリカ開発会議、ＴＩＣＡＤ８を通じ、アフリカ開発の進路を示していきます。
　太平洋島嶼国、南西アジア、中南米、中央アジア・コーカサス諸国との連携も強化していきます。一月に火山噴火及び津波により大きな被害を受けたトンガに対しては、迅速に緊急援助活動を実施したところであり、今後も、中長期的な観点から復旧復興を支援していきます。
　さらに、自由で公正な経済秩序の拡大に向けた国際的取組を主導していきます。
　経済安全保障については、外務省として、安全保障政策、対外経済関係や国際法を所管する立場から、同盟国、同志国との連携強化や新たな課題に対応する規範の形成等、積極的に取り組んでいきます。
　同時に、自由貿易の旗振り役としてリーダーシップを発揮し、引き続き、ＴＰＰ11協定のハイスタンダードの維持やＲＣＥＰ協定の完全な履行の確保に取り組むとともに、ＷＴＯ改革を主導していきます。
　日本企業の海外展開支援にも引き続き積極的に取り組むとともに、日本産食品に対する輸入規制措置の全ての国、地域における撤廃に向け、政府一丸となって働きかけていきます。また、二〇二五年大阪・関西万博の成功に向け、引き続き力強く取り組みます。
　デジタル分野においては、信頼性のある自由なデータ流通、ＤＦＦＴの実現に向け、国際的なルール作りで中心的な役割を果たします。
　また、新しいサイバーセキュリティ戦略の下、自由、公正かつ安全なサイバー空間の確保に取り組みます。
　人間の安全保障の理念に立脚し、地球規模課題への対応に主導力を発揮し、日本の存在感を高めていきます。ＯＤＡの活用を通じ、ＳＤＧｓ達成や自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた取組を加速します。
　新型コロナの収束に向け、ワクチン、診断薬、治療薬への公平なアクセスの確保の支援に引き続き取り組むとともに、次なる健康危機への備えとしても、より強靱、より公平でより持続可能なユニバーサル・ヘルス・カバレッジに向けて取り組みます。
　気候変動問題については、ＣＯＰ26交渉の成果を踏まえ、引き続き、パリ協定の目指す脱炭素社会の実現に向けた取組を強力に推進し、国際社会を主導していきます。
　海洋プラスチックごみ、生物多様性の保全、難民・避難民、男女共同参画推進など、ＳＤＧｓ達成に向けた諸課題にも積極的に取り組みます。
　普遍的な価値である人権の擁護は、達成方法や政治体制の違いにかかわらず、全ての国の基本的な責務です。深刻な人権侵害に対してしっかり声を上げ、努力する国の取組を対話と協力により促す日本独自の貢献を生かし、現下の国際情勢も踏まえた日本らしい人権外交を進めていきます。
　国連においては、安保理を改革し、日本の常任理事国入りなど今日の世界を反映したものとする必要があります。改革実現に向けた具体的交渉を開始すべく取り組むとともに、本年の安保理非常任理事国選挙での当選に万全を期します。また、国連の平和構築の取組に貢献するとともに、国際機関で活躍する日本人を増やす取組も行っていきます。
　ＮＰＴ体制を維持強化し、核兵器のない世界の実現に向け、引き続きしっかりと取り組んでいきます。
　二月一日にユネスコに推薦した佐渡島の金山については、登録実現に向け、内閣官房に設置された世界遺産登録等に向けたタスクフォースの下、外務省としてもしっかりと役割を果たしていきます。
　以上の諸課題について、着実に具体的な成果を上げるため、人的体制、財政基盤、ＤＸ推進を含めた外交実施体制の強化と戦略的な対外発信に取り組むとともに、親日派、知日派育成や日系社会との連携強化に努めます。新型コロナの影響が続く中、水際防疫措置や在外邦人の安全確保にも、引き続き万全を期します。
　城内委員長を始め、理事、委員各位の御指導と御理解を心からお願いを申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803968X00120220225/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120803968X00120220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120803968X00120220225/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_013</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このロシア軍によるウクライナ侵攻を受けまして、二十四日にウクライナ滞在中の邦人に対し、最新の情報の入手に努めるとともに、自身の身の安全を最優先とした行動を取ること、これを呼びかけるスポット情報を発出をしております。
　ウクライナの在留邦人の安全確保に全力を尽くすため、在ウクライナ日本大使館は、引き続き、松田大使以下数名がキエフにおいてウクライナ政府との連絡や邦人保護業務に従事をしております。また、陸路を含む退避支援など邦人保護業務を行うために、ウクライナ西部でございますが、リビウに連絡事務所を設けるとともに、近隣国においてチャーター機を既に手配済みでございます。
　戒厳令が導入されるなど極めて危険かつ流動的な現地情勢の中でございますが、政府としては在留邦人の安全確保に最大限取り組んでまいる所存でございます。
　なお、先ほど触れていただきましたが、二月二十三日時点におきまして確認されているウクライナの在留邦人は約百二十人でございますが、現時点までに邦人の生命、身体に被害が及んでいるとの情報には接していないところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_444</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>444</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>444</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに私から強い抗議を申し入れたところ、今先生がおっしゃったような反論といいますか、この言葉があったということでございますが、これは私の記憶では、プーチン大統領が従来から重ね重ねおっしゃっておられて、今回もたしかテレビで演説をしたと承知をしておりますが、その内容と軌を一にするものだというふうに考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/444</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_456</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>456</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>456</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ウクライナ侵攻、ロシア軍による侵攻を受けまして、二十四日でございますが、ウクライナに滞在中の邦人に対し、最新の情報の入手に努めるとともに、自身の身の安全を最優先とした行動を取ることを呼びかけるスポット情報を発出しております。
　二月二十三日時点でございますが、確認されているウクライナの在留邦人は約百二十人でございますが、現時点までに邦人の生命、身体に被害が及んでいるとの情報には接していないところでございます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/456</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_458</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>458</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>458</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　最新の空港の状況については後ほど政府参考人からでも確認させますが、この二十四日の侵攻後、松田大使を始め在ウクライナ大使館員は、引き続きキエフ市内で邦人保護と治安関係の情報収集を始めとする執務を行っております。
　今委員御指摘のように、このウクライナの隣国であるポーランドに陸路で退避する場合の支援などを行うために、西部のリビウに臨時の連絡事務所を設けております。さらに、ポーランド政府からは邦人の円滑な受入れについて御協力をいただける予定でございまして、同国から他の国へと移動するためのチャーター機を既に手配済みでございます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/458</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_461</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>461</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>461</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先に出てきて失礼いたしました。
　大使館の体制の詳細、また、どういうふうにこの避難のオペレーションをやるかの詳細については控えたいと思いますが、先ほど申し上げましたように、ポーランドに陸路で退避する場合の支援などを行うためにリビウの臨時の連絡事務所を設けております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/461</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_019</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　二月十一日に、首都キエフを含めてウクライナ全土の危険情報レベルを４に、レベル４に引き上げて、在留邦人に対し、最も安全な手段で直ちにウクライナから退避することを勧告いたしました。
　政府としては、かねてより在留邦人の安全確保に最大限取り組んでおりまして、直ちに出国を呼びかける領事メールを累次にわたって発出するとともに、個別に電話連絡を行うなど、粘り強く退避の呼びかけを行ってきております。退避を希望する邦人が速やかに安全な場所に移動できることが今何よりも重要でございまして、引き続き退避の呼びかけを継続するとともに、政府としてあらゆる事態に適切に対応できるよう、近隣国においてチャーター機の手配を既に済ませるなど、様々な準備を行っております。
　二月二十一日時点において確認されているウクライナの在留邦人は約百二十人でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_021</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　現在おられる方が百二十人ということでございまして、内訳はいろんな影響が出ますので差し控えさせていただきます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_225</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この北朝鮮にはこれまでも様々な働きかけを行ってきておるところでございます。御家族も御高齢となる中で、全ての拉致被害者の一日も早い帰国を実現するために、あらゆるチャンスを逃すことなく全力で行動してまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_235</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　北朝鮮をめぐります報道、その一つ一つについて政府としてお答えすることは差し控えたいと思いますが、その上で、政府としての今後の対応につきましては、拉致、核、ミサイルといった諸懸案の包括的な解決に向けて何が最も効果的かという観点から不断に検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_237</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このストックホルム合意、これは、それまで固く閉ざされておりました交渉の扉を開いて、北朝鮮に拉致被害者を始めとする日本人に関する全ての問題を解決する意思を表明させたという点で有意義であったと、こういうふうに考えております。
　この拉致問題の解決については、米国を始め国際社会から幅広い支持を得ており、北朝鮮に対してストックホルムの合意の履行を求めつつ、一日も早い全ての拉致被害者の帰国を実現すべくあらゆる努力を傾注してまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_239</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほども申し上げましたように、この北朝鮮に対してストックホルム合意の履行を求めつつ、一日も早い全ての拉致被害者の帰国を実現すべくあらゆる努力を傾注してまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_241</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この、今お話をしていただきましたように、ストックホルム合意以降ですね、北朝鮮の特別調査委員会による調査について、北朝鮮からは調査結果の通報がなく、報告書も提出されていないわけでございます。
　どうした情報が必要かということでございますが、詳細については控えさせていただきますが、例えば二〇一四年の十月の北朝鮮の特別調査委員会との協議では、北朝鮮側から入境の有無、経緯等について調査を行っているとの説明があったというふうに承知をしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_430</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>430</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>430</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　政府といたしましては、あらゆる事態に適切に対応できますように、チャーター機の手配を既に済ませるなど様々な準備を行っておりますが、この安全確保、在留邦人の安全確保のために具体的なお答えは差し控えさせていただきたいと考えます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/430</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_432</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>432</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>432</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この情勢の緊迫化を受けまして、キエフに残っている在ウクライナ日本国大使館の館員をキエフ市内の大使公邸に一時的に退避させたという状況でございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/432</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_434</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>434</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>434</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほどお答えしたとおり、大使公邸に一時的に退避をさせましたが、この体制の詳細について明らかにいたしますことは今後の外交活動に支障を来すおそれがあるため、具体的お答えは差し控えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/434</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_436</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>436</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>436</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　二月二十一日時点でございますが、確認されているウクライナの在留邦人は約百二十人でございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/436</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_493</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>493</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>493</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　上野委員とは、党においてのこのウエルビーイングの委員会でも御一緒に、まあ私はちょっと休みがちでございましたが、させていただきました。まさにこの表、ちょっと私は次のページを見ておりましたら、この量的拡大から質的向上、そして客観指標から主観指標と、あそこで議論したことがこういう形でまとまりつつあるのかなと、こういうふうに思って、うれしく思って拝見させていただいておりました。
　まさに、総理からも今御答弁があったように、このＧＤＰは経済統計でございます。物質の豊かさが反映されるということですが、治安がいいですとか、それから自然に囲まれて豊かな感じがすると、こういったような社会そのものの豊かさ、人々の生活の質、また満足度、これはなかなか数値で測りにくいところもあるわけですが、こういうところにしっかり注目していくという観点から非常に有意義であると考えておるところでございます。
　来年のＧ７の議長年のテーマについてまだ検討中でございますが、この新しい資本主義によって世界の流れをリードすると。今の委員のお話ですと、ダボス会議の方でもグレートリセットという考えが出てきておるということでございますから、こうした世界の流れをリードするという考えも念頭に、日本が議長国として様々な課題について国際的な議論を主導してまいりたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/493</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01720220221_005</speechID><issueID>120805261X01720220221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2022-02-21</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　一昨日でございますが、ドイツのミュンヘンにおきまして、ウクライナ情勢の緊迫を受けて急遽開催されましたＧ７外相会合に出席をしてまいりました。
　会合を通じて、Ｇ７として、ウクライナの周辺におけるロシアの軍備の増強についての重大な懸念、これを共有いたしまして、ロシアに対して、自ら発表した軍の撤収、これを実際に行うことも含めて、緊張緩和に取り組むよう求めるということで一致をしたところでございます。
　また、Ｇ７として、平和的、外交的な解決を追求するとのコミットメントを改めて表明をし、ロシアに対して、米国、ＮＡＴＯ、さらにＯＳＣＥなどの対話の呼びかけに応じるよう求めるということでも一致をしたところでございます。
　さらに、仮にウクライナに対する侵略があれば、それはロシアへの制裁を含む甚大なコストを招くということを確認をいたしました。また、Ｇ７として、ウクライナの主権及び領土の一体性への支持を再確認するとともに、ウクライナの経済面、金融面での安定などを支援することの重要性を確認したところでございます。
　私からも、現下のウクライナ情勢は、力による一方的な現状変更を認めない、こういう国際社会の根本的な原則に関わる問題であり、欧州の安全保障の問題にとどまるものではないということを指摘し、日本としてＧ７と緊密に連携していく考えを伝達いたしました。また、岸田総理からプーチン大統領に外交交渉による解決を直接訴えたことも紹介をさせていただきました。
　今回の会合は、基本的価値を共有するＧ７の外相間でウクライナ情勢について率直な意見交換を行い、改めて連携を確認する有意義な機会となったと考えております。
　また、この機会に、英国、エストニア、ラトビア、ルーマニアの外相、ＥＵの上級代表、ＮＡＴＯの事務総長とも会談を行い、ウクライナ情勢について緊密に連携していくことを確認したところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01720220221/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01720220221_079</speechID><issueID>120805261X01720220221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2022-02-21</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　このゲノム解析の結果については、米側に求めてきておるところでございます。
　その判明の時期については、今のところ確定的な見通しを得る段階にはないわけでございますが、いずれにせよ、先日の予算委員会で厚生労働大臣からもお答えがあったとおり、在日米軍のゲノム解析の結果が得られたとしても、ゲノム情報のみをもってその由来を推定することは困難である、こういうふうに承知をしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01720220221/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01720220221_081</speechID><issueID>120805261X01720220221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2022-02-21</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　在日米軍の出国前七十二時間以内の検査、また入国後二十四時間以内の検査においては、ＰＣＲ検査又は抗原検査が実施されておると承知しておりまして、このうち抗原検査の場合については、より一層日本側の措置と整合的となるように、抗原定量検査を実施するように米側に説明、申入れを行ってきたところでございます。
　これに対して在日米軍からは、ＰＣＲ検査又は抗原検査を採用しているのは米国疾病予防管理センター及び米国防省の指針にのっとったものである、いずれの指針においても抗原検査は抗原定性検査のみとなっているという回答があったところでございます。
　そうした回答を踏まえて、検疫・保健分科委員会、新たに日米合同委員会の下に設置をされましたので、ここで、日米双方の保健当局、専門家を交えて更に議論を深めていきたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01720220221/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01620220218_007</speechID><issueID>120805261X01620220218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2022-02-18</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今、岩屋先生から御指摘があったように、先ほど総理からお話のあった新時代リアリズム外交、これを進める上では、近隣諸国等との粘り強い対話、これは非常に重要だというふうに思っております。御指摘のとおりだと思います。難しい問題に正面から毅然と対応しながら、やはり安定的な関係を築くべく取り組んでまいらなければならないと思いますし、北朝鮮との間では、拉致、核、ミサイルといった諸懸案、しっかり対応していかなければならないと思っております。
　ホノルルで、日韓、日米韓ということで会議をやってまいりましたが、そのときも痛感いたしましたけれども、やはり、北朝鮮への対応を始めとして、この地域の安定にとっては、日韓、日米韓、連携するということが非常に不可欠であろう、こういうふうに思っております。
　そういう意味では、旧朝鮮半島出身労働者問題、慰安婦問題などにより大変厳しい状況にあるわけでございますが、このまま放置するというわけにはいかないと思っております。その上で、国と国との約束を守ることは国家間の関係の基本でありますので、日韓関係を健全な関係に戻すべく、我々の一貫した立場に基づいて、韓国側に適切な対応を強く求めていきたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01620220218/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01620220218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01620220218/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01620220218_234</speechID><issueID>120805261X01620220218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2022-02-18</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　昨年八月、政府といたしましては、自衛隊機による退避支援の対象、今お話があったように、大使館やＪＩＣＡの現地職員と配偶者、子供、それから、いろいろありまして、研修プログラム参加者、昨年の夏に日本の大学に留学のために来日予定であった方、さらには、留学や日本のＮＧＯへの協力などで日本に縁のあるアフガニスタン人のうち日本で身元保証人がある者、こうなったわけでございます。
　自衛隊機による退避支援の対象ですが、やはり退避に係る時間的な制約が存在した中で、日本政府との雇用関係や、日本における身元保証人の有無、生命身体に危険が及ぶ程度等の諸要素を総合的に勘案して決定したということでございます。
　その上で、自衛隊機による退避オペレーションの終了後も、日本政府としては、日本関係のアフガニスタン人の出国については、個別の事情を踏まえて、必要に応じて支援を行ってきておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01620220218/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01620220218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01620220218/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_002</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　令和四年度外務省所管予算案について、その概要を御説明いたします。
　令和四年度一般会計予算案において、外務省予算は六千九百四億十三万八千円を計上しております。また、そのうち、四千四百二十八億二千百十九万六千円が外務省所管のＯＤＡ予算となります。なお、そのほか、外務省関連のシステム予算については、デジタル庁所管分として百七十億一千七百十五万二千円が計上されております。
　予算案作成に当たっては、普遍的価値を守り抜く覚悟、日本の平和と安定を守り抜く覚悟、そして人類に貢献し、国際社会を主導する覚悟、これら三つの覚悟を持って、対応力の高い、低重心の姿勢で日本外交を展開すべく、五本の柱を掲げ、めり張りをつけて、必要な予算を計上いたしました。また、新型コロナワクチンの普及支援などの喫緊の課題には、令和三年度補正予算も活用し、早急に対処していく考えです。
　第一の柱は、「コロナに打ち克ち、感染症対策を主導する」です。世界的な新型コロナ感染症の収束を始め、ユニバーサル・ヘルス・カバレッジの達成を念頭に、多様な感染症対策の強化に向けて支援を実施します。
　第二の柱は、「人間の安全保障を推進し、地球規模課題でリーダーシップを発揮する」です。気候変動を含む地球規模課題への対応や、ＳＤＧｓの達成に向けた取組を主導していきます。
　第三の柱は、「同盟国・同志国等と連携し、国際社会における普遍的価値を守り抜く」です。ＯＤＡの戦略的活用も通じて、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた取組を一層進めます。また、経済安全保障の推進、人権外交の推進、国際社会における法の支配の拡大の取組なども進めていきます。
　第四の柱は、「あらゆる外交ツールを用い、我が国への理解と信頼を強固にする」です。日本の政策、取組、立場に対する理解と支持を得るための戦略的対外発信の強化や、国際機関における邦人職員増強を始め、国際機関の戦略的活用にも取り組みます。
　第五の柱は、「デジタル化を進め、外交・領事実施体制を一層強化する」です。デジタル化の推進や在外公館の機能強化を含め、外交・領事体制の強化に取り組みます。さらに、在外公館等の新設及び外務省定員の七十四名純増に必要な経費を計上しています。
　以上が、令和四年度外務省所管予算案の概要です。
　葉梨主査を始め、委員各位の御理解と御協力を心からお願い申し上げます。
　なお、時間の関係もございますので、主査におかれましては、お手元に配付してあります印刷物を会議録に掲載されますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_026</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　在日米軍の新型コロナ感染症対策をめぐる課題は、感染症対策として速やかな対応が求められましたことから、これまで、昨年十二月二十二日の、私からラップ在日米軍司令官に対する申入れ、そして、一月六日の日米外相電話会談、一月七日の日米２プラス２の機会を含めて、アメリカ側に対して、感染防止対策の徹底及び沖縄を含む地元の方々の不安解消に向けた対応を強く申し入れてきたところでございます。
　その結果、在日米軍は、元々実施していた入国後五日目以降の検査に加えて、昨年十二月二十六日からは出国前の七十二時間以内の検査を、十二月三十日からは入国後二十四時間以内の検査をそれぞれ実施しておりまして、現在では計三段階の検査を実施しております。
　在日米軍においてはＰＣＲ検査又は抗原検査が実施されていると承知しておりまして、このうち抗原検査の場合については、より一層日本側の措置と整合的となるよう、抗原定量検査を実施するよう、今委員からもお話があったように、米側に説明、申入れを行ってきておるところでございます。
　これに対して在日米軍からは、ＰＣＲ検査又は抗原検査を採用しているのは米国疾病予防管理センター及び米国防省の指針にのっとったものである、また、いずれの指針においても抗原検査は抗原定性検査のみとなっている、こういう回答があったところでございます。
　こうした回答を踏まえまして、新たに日米合同委員会の下に設置をされました検疫・保健分科委員会におきまして、日米双方の保健当局を交えて更に議論を深めていく考えでございます。
　この同分科委員会の第一回会合でございますが、二月八日に開催をされまして、日本側からは外務省及び厚労省から課長級等が、米側からは在日米軍司令部の医療部門のトップを含む代表者、さらに在京米大使館関係者等が参加して、日米双方が取っている措置の内容を確認しつつ、率直かつ建設的な議論が行われたところでございまして、今後更に議論を深めていく考えでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_028</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　在日米軍は、即応性の維持と同時にこの新型コロナウイルス感染症対策に万全を期す観点から、日本入国に当たりまして、先ほど申し上げましたように、三段階の検査を実施することとしたほか、施設・区域内での積極的な検査を実施するとともに、必要不可欠な場合以外は施設・区域からの外出を認めないといった全国一律の厳しい措置を三週間にわたって取るなどして、感染状況改善に努めてきたと認識をしております。
　米軍の組織、施設、運用などの観点から、全く同一の措置を求めることは現実的ではございませんが、今申し上げたような取組を踏まえて、現在、我が国と米側の取組は、大きな方向性においては整合性を保っていると認識をしておるところでございます。
　二月八日に開催された検疫・保健分科委員会の第一回会合では、先ほど申し上げましたように、外務省、厚労省、そして米側からは在日米軍司令部、このそれぞれの関係者が参加して、日米双方が取っている措置の内容を確認をしながら、率直かつ建設的な議論が行われたところでございます。
　我々といたしましては、日米当局間における建設的な協議を通じまして、今後の感染状況も注視しながら、感染拡大の防止や、何よりも地元の方々の不安解消、これに向けまして、日米間での連携をより一層強化してまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_056</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　バイデン、アメリカの大統領とロシアのプーチン大統領が、共に、外交的な取組を継続する用意がある旨、表明をされております。ロシア国防省がウクライナ国境周辺地域の部隊の一部撤収を発表するといった動きがある一方で、バイデン大統領は、引き続きロシア軍によるウクライナ侵攻の可能性が明確に残っている、こういうふうにも述べられております。
　我々といたしましては、引き続き予断を許さない状況が続いていると認識しておりまして、高い警戒感を有し、懸念を持って注視をしております。
　また、我々として、日本としては、ウクライナの主権及び領土の一体性を一貫して支持しております。昨十五日でございますが、岸田総理がゼレンスキー・ウクライナ大統領との間で首脳電話会談を行って、そのような日本側の立場を伝達したところでございます。
　引き続き、Ｇ７を始めとする国際社会と連携し、適切に対応してまいりたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_058</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　我々といたしましても、先ほど申し上げましたように、引き続きやはり予断を許さない状況が続いている、こういう認識を持っておりまして、高い警戒感を有して、懸念を持ってこの状況を注視しているというのが現在の状況でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_060</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　渡辺先生おっしゃったように、今、現地時間の朝三時ということでございます。ゼレンスキー大統領がおっしゃったことは、十六日ということですから、まだ十六日は三時間しかたっていない、こういう状況でもございますので、まさに、そういった意味でも、引き続きやはり予断を許さない状況がまだ続いているという認識をしておるわけでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_073</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど政府参考人から答えましたように、あらゆる事態に適切できるよう、様々な方策を検討しているということでございますので、今委員がおっしゃったようなことも踏まえて様々な方策を検討をしている、こういうことでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_084</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今、政府参考人から答弁したような状況でございますが、一方で、先ほども答弁したように、予断を許さない状況は続いているわけでございます。
　アメリカの状況も承知をしておりますし、またヨーロッパ各国の状況等も注視をしていかなければならない、こういうふうに思っておりますので、在留邦人に対しては、先ほど申し上げた広域情報を出しておるところでございますが、適時適切に情報提供、注意喚起を行いながら、その時々の情勢に応じて臨機応変に対応してまいらなければならないと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_086</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど申し上げましたように、まずは、現時点では、我が国として、外交交渉による解決を強く求めておるところでございます。
　仮にロシアによる侵攻が発生した場合には、我が国としては、制裁を科すことも含めて、これは実際に起こった状況に応じて、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して適切に対応していくことになるというふうに思っております。
　北方領土交渉への影響というお話も少しお触れになりましたけれども、これは仮定の話でございますのでお答えすることは差し控えたいと思いますが、領土問題を解決して平和条約を締結するというのは基本方針でございますので、引き続き粘り強く交渉してまいらなければならないと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_090</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　この件につきましては、実は、私、農水大臣の時代からずっと取り組んできたところでございます。
　静岡のお茶についても、アニメのキャラクター等とも連携しながらいろいろな取組をされておられるということも承知をしておりまして、まさに、今までも、台湾交流協会等を通じて、規制の早期緩和や撤廃に向けた各種の働きかけを行ってきて、日本産食品の魅力と安全性を伝えるためのイベント、広報活動を行ってきたところでございますので、こうした活動を、我々も含めて、何ができるか、しっかり更に考えていきたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_094</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　大変奥の深い御質問をいただきまして、ありがとうございます。
　委員におかれましては、日商岩井時代にニューヨークに御勤務して、世界中の情報が集まってくるところで最前線におられた。私の場合は、たばこの原料を扱っておりましたので、比較的そういう農産物の、田舎と言うと恐縮ですが、中南米ですとかトルコ、ブルガリアあたりを行ったり来たりしておりましたが。
　そういう意味で、今お話を聞いておりまして、まず、一〇〇対ゼロの話の前に、過去どうであったか、そのことも私、実は、この間、非常に感銘を受けたわけでございますが、ロシアがかつてソ連であったときの思いというものを引かれながらこのお話をされたということで、やはり、我々、交渉を商社のときにしておりましたときも、今でもそうでなくてはならないと思いますが、自分が相手の立場であれば一体どういうことを考えて、本音で言うとどの辺りが譲れないものなのかということ、相手であったらどう考えるのか、これを知っておくことというのは大変大事な視点だろうということ。
　もう一つは、釈迦に説法ですが、昔の言葉で、愚者は経験に学び、賢者は歴史に学ぶということですから、相手の立場を考えるときに、歴史的にどうであったかということを知っておくということはとても大事なことだ、こういうふうに思わせていただいたところでございます。
　そうした観点からすると、私の方が一〇〇で相手がゼロということは、相手の立場に立って考えれば、それはあり得ないだろうということに当然なるわけでございますので、そういう立場も考えながら、その上で、商社の時代と違うとすれば、なかなか金額で幾らというふうに決められないものがあるんだろうと。お互い、譲れない国益というものもあって、それを懸けて交渉するというところは少し違うところもあるのかな、そういうふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_096</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ウクライナ情勢の現状認識ということでございます。
　バイデン大統領とプーチン大統領が、外交的な取組を継続する用意があるという旨を共に表明をされておられます。ロシア国防省はウクライナ国境周辺地域の部隊の一部撤収を発表する、こういう動きもあるわけでございますが、その一方で、バイデン大統領は、引き続き、ロシア軍によるウクライナ侵攻の可能性、これは明確に残っている、こうも述べられているわけでございます。
　我々としては、やはり引き続き、予断を許さない状況、これが続いているというふうに認識をしておりまして、高い警戒感を有して、懸念を持って注視をしているところでございます。
　当然、我々日本としては、ウクライナの主権、そして領土の一体性、これを一貫して支持してきておりまして、昨日の十五日でございますが、岸田総理が、ゼレンスキー・ウクライナ大統領との間で首脳電話会談を行われまして、こうした日本側の立場をお伝えしたところでございます。
　引き続き、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して、適切に対応してまいりたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_098</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ほかの国の状況や過去の状況等、比較対照にお使いになられながら、今の情勢の、客観的な情勢に加えて、相手がどういう意図といいますかポジションを持っているのかということを分析するということで、大変傾聴に値する御見解を披露いただいたというふうに思っております。
　我々、一般論になって恐縮でございますが、外交を行うときにはそういうことも頭の中に入れながらやっていくということでございますし、古典で孫子の兵法というのがございましたけれども、己を知り相手を知れば百戦危うからずという言葉があるわけでございまして、そうしたことで交渉をやっていかなければいけませんし、ある意味、私もそうですし、ブリンケン長官やほかのＧ７の外務大臣の皆さんともいろいろなお話をしますけれども、同じようなお考えなんだろうというふうに思っております。
　商社時代に最後の落としどころというような言葉をよく使っておりましたけれども、それをどこに見据えるのかというのは、今委員がおっしゃったような、いろいろなことに思いを巡らせて出てくるものではないかなというふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_100</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど申し上げましたように、バイデン大統領とプーチン大統領の間で、外交的な取組を継続する用意がある旨を表明をされております。クアッドで日米外相会談を行いましたが、やはりその場においても、米国は外交努力というのは最後まで継続していくというようなことの表明があったところでございます。
　そうした中で、我々として緊密に連携を取るというところまでは、私、ここで申し上げられることができるわけですが、具体的なことは差し控えさせていただかなければならないと思っております。
　その上で、先ほどＬＮＧのお話がありましたけれども、このＬＮＧというのは、もちろん、先ほど委員からお話ししていただいたように、欧州との連帯を示すという観点で行うわけでございますが、もう一つ、資源の上流開発投資を含めて、エネルギー安全保障確保の重要性、これを改めて想起をさせる契機になるものとも同時に考えておるわけでございますので、そういった意味でも、引き続き、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して、適切に対応していきたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_104</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　固有の領土という言葉でございます、表現でございますが、政府としては、一般的には、一度もほかの国の領土になったことがない、こういう意味で用いておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_106</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　日本列島という言葉の定義にもよりますが、日本列島と聞いて通常思い浮かべる、我々が今おるところという意味であれば、私の知り得る限り、歴史上ほかの国の領土になったことはないというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_108</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ヤルタ協定ですが、当時の連合国の首脳の間で戦争処理の方針を定めたにすぎないものでございまして、関係連合国間において領土問題の最終的処理について決定したものではないということでございます。
　また、同協定は一九四六年の二月まで秘密にされておりましたので、そもそも我が国は参加していないわけでございますから、我が国はいかなる意味でもこれに拘束されることはないということでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_116</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今、内閣府のホームページについて御言及がありましたので、政府一体でございますから、内閣府のページも再度確認をいたしまして、また必要な調整があればしっかり行いたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_118</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　得撫島以北の諸島である千島列島、また南樺太については、サンフランシスコ平和条約により、我が国は全ての権利、権原及び請求権を放棄しておるところでございます。
　なお、千島列島や南樺太が最終的にどこに帰属するかということは何も決めておらず、その最終的な帰属先は未定であるというのが我が国の立場でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_126</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まず、サンフランシスコ平和条約への署名をソ連が拒否したというくだりでございますが、ソ連及びこれを承継したロシアはサンフランシスコ平和条約の締約国ではないということでございます。また、同条約の規定によりますと、ソ連及びこれを承継したロシアは同条約上の連合国に当たらないということでございますので、いかなる権利、権原又は利益も与えられない、こういうことになるわけでございます。
　また、我が国はこのサンフランシスコ平和条約に基づきまして南樺太に対する全ての権利、権原及び請求権を放棄しておりますので、南樺太は我が国の領土ではなく、その帰属についての見解を述べる立場にないということでございますので、我が国がロシアと行っている領土交渉の対象、これは北方四島の帰属の問題であり、南樺太はその対象ではない、そういうふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_131</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど述べましたように、サンフランシスコ平和条約によって我が国は千島列島及び南樺太に対する全ての権利、権原及び請求権を放棄しておるわけでございます。
　この点につきまして、アメリカの国務省は、一九五六年の九月七日付の覚書におきまして、サンフランシスコ平和条約は日本によって放棄された領土の主権帰属を決定しておらず、この問題は同条約とは別個の国際的解決手段に付されるべきものとして残されているという旨の見解を明らかにしておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_135</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど申し上げましたように、千島列島及び南樺太に対する全ての権利、権原及び請求権を放棄していると申し上げました。
　その上で、国務省の方のお話もしております。別個の国際的解決手段に付されるべきものとして残されている、こういうことでございますので、現在、我々として、この立場から、何らかの変更を考えるということにはないというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_137</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　今の立場、先ほど申し上げましたように、我が国の領土ではなく、帰属についての見解を述べる立場にはないということ、それから、国務省の見解は先ほど御紹介したとおりでございまして、今のこの立場を今時点で変えるという考えは持っておらないところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_141</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　政府として、日米地位協定の見直しは考えておらないところでございます。
　日米地位協定は大きな法的枠組みでございまして、政府としては、事案に応じて、効果的かつ機敏に対応できる最も適切な取組を通じて、一つ一つの具体的な問題に対処してきているところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_143</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　我が国として、アメリカと第三国の間の地位協定に基づく制度について有権的に述べる立場にはないわけでございますが、一般論として申し上げますと、一般に、受入れ国の同意を得て当該受入れ国内にある外国軍隊及びその構成員等は受入れ国の法令を尊重する義務を負いますが、個別の取決めがない限り、軍隊の性質に鑑み、その滞在目的の範囲内で行う公務について、受入れ国の法令や執行や裁判権等から免除されると考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_145</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　詳細に全ての条項について、網羅的に今思い浮かべているわけではございませんけれども、幾つかの法令において、適用を認めているものもあるというふうに承知をしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_149</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　総理が述べられたとおり、我が国を取り巻く安全保障環境、大変変化のスピードが速くなってきております。また、米中関係が緊張しておるわけでございまして、厳しさと複雑さを増す国際情勢の中で、岸田内閣として、未来への理想の旗をしっかりと掲げながら、一方で、したたかで、徹底的に現実主義を貫く外交を展開する、そういった新時代リアリズム外交を掲げておるところでございます。
　私も岸田内閣の外務大臣として、やはり日米同盟を基軸にして、世界の日本への信頼、これはずっと諸先輩が外交等をやる中で築き上げられてきたものだ、こういうふうに理解しておりますが、それとともに、三つの強い覚悟、すなわち、普遍的価値を守り抜く覚悟、我が国の平和と安定を守り抜く覚悟、地球規模の課題に向き合い国際社会を主導する覚悟、この三つの覚悟を持って、対応力の高い、低重心の姿勢で、日本外交の新しいフロンティアを切り開いてまいりたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_151</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　当然、先輩方が築き上げられてきた信頼という意味で、先ほど申し上げましたが、ＦＯＩＰ、自由で開かれたインド太平洋も重要なものだというふうに思っておりまして、これをしっかり引き継いでやってまいるというのは当然のことだというふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_153</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まず、ウクライナの大統領との電話会談でございますが、大統領と総理の間でウクライナ情勢について意見交換を行いまして、岸田総理から、ウクライナの主権と領土の一体性について一貫して支持をしているということを改めて表明するとともに、両首脳は、外交努力を粘り強く行い、緊張緩和につなげていくということで一致したところでございます。
　また、岸田総理からは、ウクライナ側の要望を踏まえて、我が国として少なくとも一億ドル規模の借款による支援を緊急に用意する用意がある、その旨を伝達して、これに対し、ゼレンスキー大統領から深い謝意が表明をされたところでございます。
　また、私とレシェトニコフ経済発展大臣との間での共同議長間会合でございますが、貿易経済に関する日ロ政府間委員会共同議長間会合ということで、テレビ会議形式で行いました。
　私から、冒頭でございますが、現下のウクライナ情勢について重大な懸念を持って注視をしております、これについては後ほど申し上げたい、そうした中であるが、貿易経済に関する日ロ政府間委員会の共同議長として、経済分野での協力が平和条約締結問題を含め幅広い分野で日ロ関係全体を発展させるものとなるようにレシェトニコフ大臣と対話を続けていけることを望む、こういう旨を述べたところでございます。レシェトニコフ大臣からは、新型コロナ禍の下でも日ロ経済関係は進展しており、更に協力を進めたい旨述べられたところでございます。
　両大臣の間で、経済関係や交流に係る日ロ協力の現状について議論を行いました。
　また、私の方から、ロシアにおいて依然として残されている六都県の日本産食品の放射性物質検査証明書の添付義務の早期撤廃、これも求めたところでございます。
　ウクライナをめぐる情勢についてですが、私から、重大な懸念を持って情勢を注視しております、主権、領土の一体性の原則の下で、緊張を緩和して、外交的解決を追求するように求める、こうした我が国の立場を伝えたところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_159</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　この十一日に日米豪印外相会合、また、十二日には日米韓外相会合が行われたわけでございます。いずれにおいても、私から拉致問題の解決に向けた各国の理解と協力を求めまして、それぞれ各国から支持を得たところでございます。
　引き続き、米国等とも緊密に連携して国際世論を味方につけながら、全ての拉致被害者の一日も早い帰国、これを実現するべく全力を尽くしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_161</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まずは、先ほど委員から、日米豪印や日米韓について、この部分について、更に発信をするというお言葉をいただきました。全く私の思うところと一致をさせていただいておりますし、概要として、両方、紙は出しておりますけれども、なかなか、ほかのこととの兼ね合いで報道がああいう状況なのかなとも思いますが、ここでこうやって委員から取り上げていただくこと自体も含めて、我々も発信を更に強化をしていければと思っております。
　その上で、ストックホルム合意以降、日朝交渉の状況ということですが、日朝の平壌宣言に基づいて、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決して、不幸な過去を清算して、国交正常化を目指すというのが政府の基本方針でございます。特に、拉致被害者の御家族が御高齢となる中、拉致問題の解決には一刻の猶予もないと考えております。
　やり取りにつきまして、今後の交渉に影響を及ぼすおそれがあるために明らかにすることは差し控えたいと思いますが、全ての拉致被害者の一日も早い帰国を実現するために、あらゆるチャンスを逃すことなく、全力で行動してまいりたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_163</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ストックホルム合意までのお話も今委員からいただいたところでございますが、二〇一四年の五月にいわゆるストックホルム合意というものがなされた後も、そのすぐ後の七月には日朝政府間協議、これは中国の北京でございました。そして、二〇一五年八月には、当時の岸田外務大臣とリ・スヨン外相との会談が行われたところでございますが、今お話があったように、二〇一六年の二月に、人工衛星と称する弾道ミサイルの発射があって、一方的に解体を宣言した、こういうふうに至ったところでございます。
　その後、二〇一七年の八月には、河野外務大臣と李容浩外相がフィリピン・マニラで接触をしております。また、二〇一八年二月には、安倍総理と金永南、これは北朝鮮最高人民会議常任委員長でございますが、韓国で立ち話をしております。また、河野外務大臣と李容浩外相、シンガポールで二〇一八年の八月、それから二〇一八年の九月にはニューヨークにおいて外相会談を行ってきているところでございますが、先ほど申し上げましたように、日朝平壌宣言に基づいて、この一刻の猶予もない中で全力で行動してまいらなければならない、そういう覚悟でもってやってまいりたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_165</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まさに拉致問題の解決のためには、まずは我が国が取り組むわけですが、米国等との、各国との緊密な連携というのも重要であると考えております。
　私も、就任の挨拶を兼ねた各国外相との電話会談で多くの国の外相にはこの問題への協力を求めてきているところでございますが、その中でもやはり米国との関係というものが大事ではないかと思っておりまして、先月の二十一日に日米首脳テレビ会談を行いましたけれども、岸田総理から拉致問題の解決に向けて理解と協力を求めて、バイデン大統領からは力強い支持を得たところでございます。また、日米豪印や日米韓外相にも、先ほどやり取りさせていただいたようなことがあったわけでございます。
　韓国や中国との関係では、文在寅韓国大統領や習近平中国国家主席、それぞれが金正恩委員長に対して拉致問題に関する我が国の立場を直接伝えてきている、こういうふうに承知をしております。
　政府として、引き続き、米国等の各国とも緊密に連携しながら、全ての拉致被害者の一日も早い帰国を実現するべく全力を尽くしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_167</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　我が国としては、国連安保理決議に基づく特定品目の輸出入禁止措置や資金移転防止措置等に加えて、我が国自身の措置として、北朝鮮との全ての品目の輸出入禁止等の措置を取っておりまして、北朝鮮への人、物、金の流れを厳しく規制する措置を実施してきております。こうした対北朝鮮措置の効果、これは一概に申し上げることは困難ではございますけれども、北朝鮮の厳しい経済状況と併せて考えた場合、一定の効果を上げているというふうに考えております。
　引き続き、関連安保理決議の実効性、これを確保するとともに、我が国として取っている措置の実施を徹底していきたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_169</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど申し上げましたように、人、物、金の流れ、全ての品目の輸出入禁止等の措置ということで、一定の効果を上げているということでございます。
　また、この実施を徹底していくという意味で、瀬取りというのが行われておるわけでございますので、この瀬取りについては各国にも協力をいただいて、しっかりとこの措置が完全に実施されるように、各国との協力も仰ぎながらやってきておるわけでございますので、そういったことで、実効性を確保していくとともに、措置の実施を徹底していくということを考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_173</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　映画についてはまだ見る機会に恵まれておりませんが、その前に、たしかピーター・ポール・アンド・マリーという、我々の世代にとっては大変なスターである皆さんが歌を作っていただいたということは、鑑賞したことがございます。
　いずれにいたしましても、先ほど申し上げたように、被害者の家族の皆様が大変高齢化されて、亡くなる方もおられるという状況の中でございますから、一日も早い解決に向けて全力を尽くしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_175</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　日本として、人権が普遍的な価値であり、人権擁護は全ての国の基本的な責務だと考えておるところでございます。
　これまでも、人権侵害に対してはしっかり声を上げる一方で、対話と協力を基本として、民主化や人権擁護に向けた努力を行っている国との間では、二国間対話や協力を積み重ねて、自主的な取組を促してきておるところでございます。
　今お話のあった、人権侵害を認定して制裁を科すような制度を日本も導入すべきかにつきましては、これまでの日本の人権外交も踏まえて、全体を見ながら引き続き検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_178</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　本事業は、環境分野における日中の交流等を通じて対日理解を一層促進して、防災意識の啓発を目指すことが目的であって、民間交流の促進のために民間団体等へ支援をしておりますので、対中ＯＤＡというわけではございません。
　なお、令和元年度のですね、会計検査院の決算報告についてお話がございましたが、令和二年九月に、本事業実施のためのガイドライン改定による事業内容の見直し等を行った結果、令和三年度は、引き続き新型コロナウイルス感染症拡大の影響があるものの、中国における植林事業や第三国での植林・植樹事業を実施できており、また、青少年交流事業もオンライン交流を実施しておるところでございます。
　将来、仮に使用する見込みのない資金が生じるような場合には、その資金の返還も含めて適切に対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_183</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　山口委員におかれましては、今御自身から御紹介がありましたように、東京ガスまたリー・クアンユー・スクールといったところで研さんを積まれた、その経験を基にしての御質問であったというふうに承知をしております。
　実は、私も、議員になって間もない頃でございますが、やはりＡＳＥＡＮとの協力を強めなければいけないという思いで、日本とＡＳＥＡＮの間の政治家同士の交流の枠組みをつくって、何年かそれをやっていた記憶もあるわけでございます。
　また、台湾は日本にとって、基本的価値観を共有し、緊密な経済関係と人的往来を有する極めて重要なパートナーであり、大切な友人でございます。先ほど私自身の経験も申し上げましたように、東南アジア諸国は日本にとって伝統的なパートナーであり、各国との良好な関係、これは日本の平和、繁栄に不可欠でございます。
　また、人口六・七億人ということでございますから、また六・七億人のＡＳＥＡＮが世界の成長センターであるということでございますし、インド太平洋の中心という地政学的要衝に位置しておりまして、自由で開かれたインド太平洋、これの実現に向けた要でもあるわけでございます。
　日本としては、こうした点を踏まえまして、台湾に関する我が国の基本的立場を踏まえながら、日台間の協力と交流の更なる深化を図っていくとともに、東南アジア諸国との関係強化に更に努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_185</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　企業の海外展開を支援して最先端のインフラシステムの海外展開を後押しする、こうしたことは、海外の成長を日本に取り込んでいくという観点からも非常に重要だと考えております。
　そして、インフラの海外展開には、今委員からもお話がありましたように、ハイレベルからの積極的なトップセールス、これが重要であると認識をしておりまして、一昨年に決定いたしましたインフラシステム海外展開戦略二〇二五の下で官民一体となって取組を推進してきております。自由で開かれたインド太平洋の実現のためにも、地域の連結性を向上させる質の高いインフラ整備が今後ますます重要になってまいります。インフラシステム海外展開の推進は、岸田政権下においても引き続き重要な役割を担うものと認識をしておるところでございます。
　特に東南アジア諸国は、委員御存じのように、一万二千社に上る日系企業が進出している大変重要な市場でもあるわけでございます。そのため、我が国としては、東南アジア各国の経済発展の状況、またニーズ、それぞれ踏まえながら、幅広い分野におけるインフラの海外展開の拡大に取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_195</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　先ほど委員からは、シンガポール時代、留学時代の仲間にそうそうたるメンバーがおられたというお話がございました。やはり戦略的にリー・クアンユー・スクールでもそういうことをやられておられるのかなというふうに思いましたし、少し古い記憶になりますが、私がケネディ・スクールに留学しておったときも、そういうプログラムをつくって、開発途上国から、大変な優遇措置、経済的にですね、取って、各国の将来のリーダーを招請するプログラムというのをやっておったことを記憶をしております。
　そういった意味で、官だけではなくて、官や民、大学等連携してこういうことをやっていく必要性というのはそのときも痛感したところでございまして、そして、先ほど同じ釜の飯を食った、こういうふうにおっしゃっていただきましたが、そういった意味で、よく理解していただいて、いいところも悪いところもしっかりと分かった上で日本とつき合っていっていただける、こうした親日派や知日派の育成というのは、我々に対する好感度や理解度、これを向上させて、ひいてはこういう方々が国際社会における日本の応援団になってもらう、こういうことでございますから、大変に日本の外交への支持、協力を獲得していくためにも重要なことであるというふうに考えております。
　先ほど事務方から説明いたしましたように、ＡＳＥＡＮ諸国の例で御説明いたしましたが、各国、地域において対外発信力を有して将来を担う人材というのを積極的に招聘し、さらに、オンライン交流も、こういう御時世もございますので、通じて、各国、地域における親日派、知日派の育成に努めておるところでございます。
　今後とも、関係省庁等々とも連携して、親日派、知日派の育成に取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_201</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ありがとうございます。
　まず、山本委員におかれては、おじい様が陸奥宗光の像を作っていただいたということで、やはり芸術の薫りがするなと思って見ておったわけでございますが、外務省に入りますと、まさにあそこにあって、私、改めて入ったときに思いましたのは、陸奥は、実は山口県下関市も御縁がありまして、日清講和条約を結んだときの伊藤全権での外相を務めていたということで、私の下関の実家から歩いて行けるところに春帆楼というのがございますので、そういった意味でも、何かしらの御縁を感じたところでございます。
　今、委員からおっしゃっていただいたように、日本の地方の魅力を世界に発信していくということは大変重要な課題であると考えております。
　外務大臣になる前ですが、シンク・グローバリー、アクト・ローカリーという言葉に接したことがございまして、グローバルに物を考えるけれども、行動を起こすときは地域からやっていくんだ、こういう言葉で、私もいい言葉だなと思っておりますが、そういった意味でも、外務省としても、各地方自治体等の関係者と連携しながら、可能な限りの支援を行ってきておりますし、これからもやっていきたいと思っております。
　先ほど委員からお話があったように、今、コロナでございますので、なかなか事業を展開できていない面もあるわけでございますけれども、オンラインですとかを活用し、また、収束状況を見つつ、これはずっとこういう状況が続くというわけじゃございませんから、この後のことも頭に入れて今のうちに準備をしておくというような形で、引き続き支援を行っていきたい、こういうふうに思っております。
　こうした観点から、インバウンドの促進、地方産品の海外展開、そういった地方のニーズを十分考慮した上で、在外公館も活用して、地方の取組、一層強く支援してまいりたいと考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_206</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まず、中国との貿易においてということでございますが、中国は現在、我が国にとって最大の貿易相手国になっているわけでございます。中国にとっても日本は米国に次ぐ二番目の貿易相手国であり、この日中両国の貿易関係は極めて大きなものがあるわけでございます。
　一方で、今ちょっとお触れいただいたように、中国の貿易慣行に関して様々な意見がある、こう理解しておりまして、中国が、世界第二位の経済大国にふさわしい、国際社会のルールにのっとって、その責任を果たして国際社会の期待に応えていく、このことが重要であると考えております。
　こうした観点から、昨年十一月に開催をされました日中経済パートナーシップ協議においては、中国側に対して、日本企業の正当なビジネス活動を守って、また公平な競争条件を確保すること、これを求めたところでございます。我が国としては、ハイレベルの機会も活用しながら、中国に対し、責任ある行動を引き続き求めていきたいと思っております。
　そして、日米貿易協定でございますが、二〇一九年の九月の日米貿易協定合意の際の共同声明において、今後の交渉については、どの分野を交渉するのか、まずその対象を日米間で協議するということにしております。
　先ほど触れていただきました自動車・自動車部品については、日米貿易協定において、単なる交渉の継続ではなくて、更なる交渉による関税撤廃、これを明記しておりまして、関税撤廃がなされることを前提に具体的な撤廃時期等について交渉が行われることになり、日米間では引き続き、この日米共同声明に沿って、通常の外交ルート等を通じて協議を行っていくことになると考えております。
　バイデン政権は、国内の競争力を強化するまでは新たな貿易協定は結ばないという方針であると理解はしておりますけれども、米国と引き続き通商を含む様々な分野での協力についてしっかりと意思疎通を図って、日米通商関係の今後の進め方についてもしっかりと検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_208</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ホノルル時間でございますが、二月十二日、鄭義溶韓国外交部長官と日韓外相会談を実施したところでございます。
　会談におきまして、鄭長官との間で、北朝鮮への対応を始めとして、地域の安定にとって、日韓そして日米韓協力、これは日米韓外相会議ということでやっておりましたので、日米韓協力が重要である、こういうことを改めて確認した上で、両国間の懸案を含む二国間関係について率直な意見交換を実施したところでございます。
　今回、鄭長官との間で対面で会談を行ったので、改めて私から、旧朝鮮半島出身労働者問題や慰安婦問題に関する韓国の国内の動きにより、日韓関係は引き続き非常に厳しい状況にあるという旨を述べました。その上で、私から、両国間の問題に関する日本の一貫した立場に基づき、韓国側が責任を持って対応する必要があるとして、韓国側に適切な対応を求めたところでございます。
　さらに、佐渡の金山のユネスコへの推薦についてもやり取りを行ったところでございます。私からは、括弧つきですが、強制労働があったかのような韓国側の主張は受け入れられず遺憾であると、改めて抗議をしたところでございます。その上で、我が国としては、佐渡の金山の文化遺産としてのすばらしい価値、これがユネスコにおいて評価をされるように冷静かつ丁寧な議論を行っていく考えであり、韓国側とも誠実に議論を行っていく旨、改めて伝達をしたところでございます。
　また、両国間の人的往来についても意見交換を行ったところでございます。
　鄭長官とは、今後とも、日韓関係を健全な関係に戻すべく、外国当局間の協議や意思疎通を加速していくことでも一致したところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_220</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　大変、先生はずっと前からこの問題に携わっておられての、現場を踏まえてのお話、今拝聴させていただいておりまして、もうこれは古典的な課題でございますが、内政干渉と人道支援というのは、どこがどうなのか、引っ張り合いというのは昔から議論をしていたところでございまして、そういったことを、今まさにこのケースでいえば、人道危機が発生しているそういう地域に、真に必要な支援を真に必要としている人に届けるということと、当該国の主権、またその反射的効果としての援助関係者の安全というバランスがある、こういうことだろうと思っております。
　諸外国の例も引かれまして、現地事情と人道上の必要性、緊急性、ＮＧＯ等と連携するというお話もあったわけでございますが、我々も、専門性や幅広いネットワークを有して現地で活動している国際機関やＮＧＯとも連携しながら支援を実施してきているところでございますので、先ほどの難しいバランスの中でありますが、今後も、ケースに応じてどういうことが可能なのかというのは不断の検討を続けていきたいと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_222</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ありがとうございます。腹が太いという意味では、私は体型的には太いのでございますが。
　チェンマイのお話は、かつて商社マン時代に行ったときに、やはり、当時はまだ八〇年代中盤でございましたから、ビルマと呼んでおったと思いますが、結構その皆さんがいらっしゃったということで、近接しているんだなという認識は持っておりましたけれども。
　そういった意味で、ミャンマーから越境してきた人々に対する人道支援活動がタイの国内で実施されるということであれば、一応、タイの関係当局の許可というのは当然必要になると思いますけれども、我が国としても各種スキームを活用して支援を検討することは可能でございますので、これまでも、日本やタイのＮＧＯから、日本ＮＧＯ連携無償資金協力とか草の根・人間の安全保障無償資金協力の申請があった案件につき、個別に可否を検討の上、実施してきたところでございます。
　二つ目は、少しハードルが高い。先ほどのバランス、二つのものの引っ張り合いというものがどうしても入ってこざるを得ないということであろう、こういうふうに思いますが、腹を太く持って工夫をしろという御指摘でございますので、先ほど申し上げましたように、何ができるか、不断の検討を続けていきたいと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_226</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　御質問を正確に把握しているかどうかあれでございますが、日本人学校の役割、機能を現状よりもう少し広げる、こういう御質問ということで伺っておったわけでございます。
　日本人学校というのは、現地の日本人会等が主体となって設立して、日系企業や保護者の代表者で構成される運営委員会が運営する。在留邦人子女のためにということで目的としておりますので、ある意味、既に一部の日本人学校では、自主的に、外国人生徒の受入れや合同授業、在外公館と連携した日本文化紹介や日本語関連の事業を実施していると承知をしておりますので、文科省と連携しながら、日本人学校が国際化に向けて選ばれる在外教育施設となるように、各学校の特色を伸ばすような支援の実施に努めていきたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805268X00120220216_228</speechID><issueID>120805268X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ありがとうございます。
　一部重なるところもございましたが、今改めてお聞きをして、まさに、ほかの国の人でもわざわざ日本人学校で学びたいんだと。例えば中東の例ですと、掃除をしたり、給食を、自分たちが、生徒が運ぶ、こういったことは向こうの社会で余り通常なされていないことだそうでございますが、そういったことも含めて学びたいと。それに加えて、今お話がありましたように、ここを中心に我々が戦略的な発信をするという意味で活用してはどうかという御提案だと受け止めましたので、大変大事なポイントだ、こういうふうに思っておりますし、ジャパン・ハウスですか、こういうものも使ってやってきておるところでございますので、さらに、こことの連携が可能かどうか、しっかり考えたいと思います。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805268X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805268X00120220216/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01520220214_111</speechID><issueID>120805261X01520220214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2022-02-14</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　日米同盟の抑止力の維持や普天間飛行場の危険性除去を考え合わせたときに、辺野古移設が唯一の解決策でございまして、米側とも累次にわたり確認してきております。
　私も、先月、日米の２プラス２を行いましたけれども、岸大臣とともに、ブリンケン長官、オースティン長官との間で、普天間飛行場の固定化を避けるためには辺野古移設が唯一の解決策であるということを改めて確認したところでございます。
　その上で、平成二十五年に、今委員から御指摘のあったような、日米両政府で作成し公表した沖縄における在日米軍施設・区域に関する統合計画におきまして、普天間飛行場代替施設では確保されない長い滑走路を用いた活動のための緊急時における民間施設の使用の改善、これが普天間飛行場の返還条件の一つとして記載されているところでございます。
　この緊急時における民間施設の使用の改善につきましては、防衛省と連携しながら今後とも米国との間で必要な協議や調整を行っていくことは当然でございますが、防衛省からこれまでも答弁をしてきたとおり、この条件が満たされないため、辺野古への移設完了後も普天間飛行場が返還されないなどという状況は、全く想定をしていないところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01520220214/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01520220214_304</speechID><issueID>120805261X01520220214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>304</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2022-02-14</date><closing></closing><speechOrder>304</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　まずは、藤巻委員におかれては三十八歳ということで、私もはるか昔に三十四歳で国会に来たときのことを思い出しておりましたが、御活躍を御祈念しております。
　ウクライナの現状認識いかんということでございますが、この国境周辺地域で、ロシア軍の増強等によりまして大変緊張が高まっており、予断を許さない状況が続いております。隣国ベラルーシでは、ロシアとの軍事演習が開始をされまして、また、最近、ロシア軍の船舶が新たに黒海に入るなど、更に緊張が高まっております。関係国による外交努力の動きがある一方で、事態が急速に悪化する可能性も高まっております。
　政府として、引き続き、こうした動きを重大な懸念を持って注視しており、高い警戒感を有しております。ウクライナの主権及び領土の一体性を一貫して支持しておりまして、Ｇ７を始めとする国際社会と連携し、適切に対応してまいりたいと思っております。
　また同時に、こうした事態を踏まえまして、二月十一日の金曜日ですが、首都キエフを含めて、ウクライナ全土の危険情報レベルを、レベル４、退避勧告に引き上げまして、在留邦人に直ちにウクライナから退避するよう勧告するとともに、同日、外務省においても対策室を設置いたしました。
　引き続き、政府として、在留邦人の安全確保に最大限取り組んでまいります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214/304</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01520220214/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01520220214_306</speechID><issueID>120805261X01520220214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>306</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2022-02-14</date><closing></closing><speechOrder>306</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　ロシアによる力による現状変更という御質問でございますが、そうした場合の対応につきましては、仮定の御質問でございますので、お答えをすることは差し控えたいと思いますが、我が国として、引き続き、Ｇ７を始めとする国際社会と連携して、適切に対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214/306</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01520220214/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01520220214_308</speechID><issueID>120805261X01520220214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>308</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2022-02-14</date><closing></closing><speechOrder>308</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　これも、恐縮でございますが、仮定の御質問でございますので、お答えすることは差し控えさせていただきたいと思います。
　この交渉の現状について申し上げますと、昨年十月の日ロ首脳電話会談や昨年十一月の日ロ外相電話会談でも、平和条約交渉を含む二国間関係について議論を行ってきているところでございます。
　政府としても、北方領土問題については、次の世代に先送りせず、領土問題を解決して平和条約を締結するとの方針でございます。
　二〇一八年のシンガポールでの首脳会談のやり取りを含めて、これまでの諸合意を踏まえ、粘り強く交渉を進めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214/308</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01520220214/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01520220214_310</speechID><issueID>120805261X01520220214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>310</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2022-02-14</date><closing></closing><speechOrder>310</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　日ロ交渉につきましては、安倍総理の方針を引き継いでいるわけでございますが、二〇一八年のシンガポールでの首脳会談のやり取りについては、その首脳会談でなされた様々な意見交換や議論、そして、一九五六年宣言を基礎として平和条約交渉を加速させる、この両首脳の合意の全体を指しておりますので、こうした考えの下でかかる表現を使っておりまして、従来の方針から変わりはないということでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214/310</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01520220214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01520220214/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
