<data><numberOfRecords>1004</numberOfRecords><numberOfReturn>4</numberOfReturn><startRecord>1001</startRecord><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118305268X00220130415_051</speechID><issueID>118305268X00220130415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-04-15</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）分科員　大臣、ありがとうございました。
　今大臣がおっしゃったとおり、証拠法上の問題ですとか、反対尋問権の話、いろいろな制約があると思います。なので、私が理解している限りでも、例えばアメリカにおいても、実際の捜査を、あるいは法廷のプロセスを、ＣＡＣと呼ばれる方たちが中心となった司法面接の聴取だけで実際捜査を完結するというようなことは現実にないんだと思いますけれども、今大臣おっしゃったとおりの、そうした精神をできるだけ生かしていくということをおっしゃっていただいたことには感謝を申し上げます。
　その上で、今の関係者の方々の連携していく努力、こうした取り組みには個人的にも大変評価をさせていただいているんですけれども、さらにそうした連携というのを踏み込んでいく必要があるんじゃないかというふうにも一方で思っています。
　今申し上げたチャイルド・アドボカシー・センター、通称ＣＡＣと呼ばれるものが、これは関係者を取りまとめて面接をしていくＮＰＯであり、民間機関である場合もあると思うんですけれども、実際、これは一九八五年に、当時、アメリカの田舎の方の検察官であったロバート・クレーマーという、その後に連邦の下院議員になった方なんですけれども、この方がこうした司法面接の必要性を提唱されて、そのＣＡＣと呼ばれる機関が、現在、八百以上あるというところまで発展してきております。
　今大臣おっしゃっていただいたように、現行法のもとではさまざまな制約があると思います。ただ、そうした中でも、今申し上げた少女の例にもあったように、行政あるいは関係者の縦割りによるある意味弊害を乗り越えて、もっと連携することによって、そうした虐待を受けた子供たちに対して、より優しい環境で、効率的な聴取方法をぜひ制度として前向きに検討していただくことを心から期待を申し上げます。
　次に、法曹養成制度について質問をさせていただきたいと思います。
　先日、法曹養成制度の検討会議が中間提言のようなものを取りまとめられました。メディアの論評を見ていると、目指すべき新しい姿が見えてこないとか、あるいは、法曹養成、破れた理想、こうした非常に批判的というかネガティブな言葉が並んでおりまして、私は非常に違和感を覚えました。
　なぜかというと、今から十年ちょっと前、平成十三年に当時の司法制度改革審議会がまとめた意見書の中には、二十一世紀のあるべき司法の姿といたしまして、一つは、国民の司法アクセスを拡充していくこと、二つ目は、法曹の人的基盤を強化していくこと、そして三つ目は、国民の司法参加を促していくこと。私は、こうした理念というのは今でも生き続けているというふうに思っておりまして、その改革の提言が出されてから十年そこらしかたっていない中で、現実と当初の理念が乖離していくというのはある意味当たり前の話であって、むしろ、今考えなければいけないのは、だから改革を後戻りさせるというよりも、その現実と理想のギャップをどうやって埋めていくのか、少しずつその修正をしながら、どうやったら前に進めていけるのかというのを考えていくのが、私はあるべき姿だと思っております。
　そうした中で、司法制度改革の現在の進捗状況について、谷垣大臣の認識、見解をお聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305268X00220130415/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305268X00220130415_053</speechID><issueID>118305268X00220130415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-04-15</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）分科員　ありがとうございます。
　私も大臣の御認識と全く一緒でございます。
　そうした中で、私自身も今回の中間提言を拝見しておりましてやはり一番気になるのが、今大臣おっしゃった法曹人口の話でございます。ロースクールの応募でもう定員割れが続いているような状況で、法曹を目指す学生の数が絶対的に少なくなってきているというのは、やはりちまたで言われている就職難の話も大きく関係してきていると思います。そうした中で、やはり活動領域を拡大していく必要があるというのは、私は方向性としては正しいと思いますし、その必要性を強く認識しております。
　その中で、私がアメリカで生活をしている際に、あるいは仕事をしている際に常々感じてきたことは、アメリカはなぜこんなに法曹人口が多いんだということと、なぜこんなに働く場が多いんだろうということでございました。
　例えば、司法試験の資格を持っている方が、議会、政府、シンクタンク、あるいは金融機関ですとかロビイストとしていろいろなところに、本当に石を投げれば当たるほどそういう弁護士の方がいらっしゃって、そうした方々がその専門的な知識を、必ずしも法曹という立場ではなくて、いろいろな分野でその専門性を生かしながら社会に貢献されている姿は、非常に見習うべき点があるのかなというふうに思っています。
　そうした中で、一つ私が感じたというか、提案にもなるんですけれども、こうした法曹有資格者の方にもっと積極的に我が国においても立法プロセスに関与していただく、積極的に加わっていただく必要性というのがあるんじゃないかというふうに思っています。
　日本とアメリカを単純に比較することは無理があると思うんですけれども、例えば、アメリカの連邦議会を見ると、下院議員、上院議員があって、特に上院議員のオフィスなんというのは、もう四十人、五十人とスタッフがおりまして、一つの議員の事務所の中に立法部門という縦のラインがしっかり整っている。そういう中で、まさに立法府と呼ばれる名にふさわしい数の法案を各議員個人がどんどん提出していく。
　一方で、我が国においてはほとんどが政府、内閣による法案ですから、議員が法律をつくると、議員立法という言葉が特別にあるくらいですから、そういう意味で、日本の国会の立法能力というのを上げていく必要があると私は思っています。
　そうした中で、こうした法曹資格を有する方を、例えば衆参両議院の院のスタッフですとかあるいは政治家個人のスタッフとして、より登用するというか積極的に働いていただく機会をふやしていくことに対して、大臣の見解を伺いたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305268X00220130415/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305268X00220130415_055</speechID><issueID>118305268X00220130415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-04-15</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）分科員　大臣、貴重な御提言ありがとうございました。
　時間の関係がございますので、最後に、まず今の法曹養成の関係で申し上げれば、この中間提言に、日本の弁護士の海外展開を促進するという点がございます。この点については、これからＴＰＰの交渉に参加すれば、いわゆるＩＳＤ条項の話も出てくるでしょうし、あるいはハーグ条約、これから一問質問させていただきますが、こうしたニーズも出てくると思います。
　また、中小企業が海外に展開する際に、日本の弁護士の、やはり、単なる法曹資格を持っていないコンサルタントの方の意見よりも、弁護士がしっかりとサポートしていただければこれほど心強いことはないと思いますので、こうした具体的な取り組みをこれからもぜひ推進していただきたいと思います。
　最後に、今申し上げたハーグ条約について一点だけ触れさせていただきたいと思います。この条約の趣旨については個人的に賛同しますし、外交上の関係から、これは速やかに解決していかなければいけない問題だと思っています。
　その中で一点だけ確認させていただきたいことは、条約上、例えば日本人の奥様が子供を連れて帰ってきたときに、そのお子さんをもといた国に返還するのを拒否する事由として、幾つかありますけれども、問題となってくるのが、連れ戻されるその子供の安全をどうやって確保していくのか、その点で、安全を十分に確保できるように、過去のＤＶ等の情報の収集を具体的にどのような体制でやっていくのか、最後に伺いたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305268X00220130415/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305268X00220130415_057</speechID><issueID>118305268X00220130415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-04-15</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）分科員　質問を終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305268X00220130415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305268X00220130415/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
