<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>7701</startRecord><nextRecordPosition>7801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00920030508_044</speechID><issueID>115613950X00920030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは昨日の答弁でも申し上げましたが、昨日も決算委員会で答弁を申し上げたことでございますが、個々の艦船について、いつ、どれぐらいということは、これは私どもとして申し上げることは差し控えたいと思っております。しかし、トータルとして、私どもの艦船、補給艦から給油を受けた船というものが、その給油をもってイラク戦に従事をしたという事実はございません。それは、私どもとしてそういう事実はないというふうに申し上げることができます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00920030508/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00920030508_058</speechID><issueID>115613950X00920030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨日、小泉委員から御指摘をいただきまして、調査をさせていただきたいというふうにお答えをいたしました。また、その結果について理事会に御報告をする等々、また理事会において御協議をいただくことになったというふうに承知をいたしております。
　今、委員から二点ほど御指摘をいただきました。一つは、監査隊というものは一体これは何のために存在をしておるのかということでありまして、そういうふうな正義の士というのか何というのか、これは表現はいろいろあろうかと思いますが、そういう人が言ったことに対して、私は聞いたわけじゃないから知りませんが、内容証明の郵便物の文面によれば、もっと大人になれとか、そういうようなことを言ったというふうなことが言われております。
　そういうことは望ましくないのではないか、監査隊というのはそういうものではないのではないかということでありまして、監査隊というのは本来そういうものではなくて、本当にきちんと国民の税金が不正に使われることがないかということを監査するためにあるものでございますから、監査隊の存在意義というものも含めまして、この件、昨日御指摘をいただいた件がどのようなものであったか、きちんと調査をいたしたいというふうに考えております。
　第二点の、これはほかにも多くあるのではないかと、自衛隊にそういうふうな不正はないというふうに胸を張って言えるようにちゃんと調査をしなさいということであります。
　これは本当にこれ一点かどうか、まだほかにもあるのではないかということもこれは分かりません。分かりませんが、これもよく調べてみまして、そのような国民の税金が不正に使われたことがないということがきちんと言えるような防衛庁・自衛隊であることが国民の信頼を得るために必要なことだというふうに考えておりますので、御指摘を踏まえましてきちんと調査をいたしたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00920030508/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00920030508_060</speechID><issueID>115613950X00920030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員からその文書をちょうだいをいたしました。私はそのときに委員とお話をしたと記憶をいたしておりますが、杉山さんの「兵士に聞け」という中にその記述がございました。私も以前それを読んだことがありまして、委員から御指摘をいただいて、もう一度読んでみました。
　正直申し上げまして、私は、じかに聞いたわけではありませんから前後の状況が分かりませんし、雰囲気も分かりませんが、私はその夏目校長が言ったと言われるその内容には違和感を相当に覚えております。といいますのは、君たちは日陰者であれと、日陰者でよいのだ、それに耐えなさいというような訓示は、それは夏目校長の御見識だとは思いますが、私は違和感を覚えるということでございます。
　私が訓示をさせていただくことがありますけれども、そのときに申し上げるのは、事に臨んでは身の危険を顧みずという宣誓をする自衛官に対して、国家が、社会が少なくとも尊敬の念、感謝の念を持つという国家であるべきだ、そういう国家でありたいということを申し上げております。それはちやほやするとかそういうものとはまた異質のものではないでしょうか。私は、感謝されなくても一生懸命頑張る、そういうのも美しいことだと思います。ただ、人間みんなそんなすばらしい人ではないし、やはり何のために働くのかといえば、それは国のためなぞというそういう大それたことではなくても、家族のためであり、地域の人々のためであり、そういう人のために身の危険を顧みずということがあるのではないでしょうか。私はちやほやするというつもりはありませんが、事に臨んで身の危険を顧みずと宣誓している人たちに対して、私は社会は尊敬の念と感謝の念を持つべきだというふうに思っております。
　同時に、シビリアンコントロールにおいて一番大事なことは、自衛官が政治を信頼してくれるかどうかということだと思っています。自衛官が政治を信頼しないでシビリアンコントロールというものは機能すると思っておりません。こんな政治なんか信じられるかという思いを自衛官が持つ、それは私はとても恐ろしいことだと思っています。私は二・二六も五・一五も決して肯定するものではありませんけれども、政治は信用できないというふうに武力集団が思ったときが、私はそれが一番怖い。そうでないようにしていくのもまた私どもの務めではなかろうかというふうに思っております。
　また委員の御教導をいただきたいと思っておりますが、何がシビリアンコントロールのあるべき姿か、そしてこのような不正が仮にこれが事実だといたしまして、まだ分かりませんが、そういうことが起こらないために何ができるかということは、まさしく委員御指摘の本質論にかかわるものだというふうに私も認識をしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00920030508/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00920030508_062</speechID><issueID>115613950X00920030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、委員は私の人生の大先輩でいらっしゃいますし、戦前のこともよく御案内です。そして、自衛隊ができたときのこともよく御案内だと思います。私は昭和三十二年の生まれでございますから、そのようなことを存じません。存じないものですから、いろんなことを教えていただきながら、正しいシビリアンコントロールの在り方なり正しい実力組織の在り方なりというものを自分として認識をしていかなければならないというふうに常日ごろから思っておるところでございます。
　自分たちの言うことがすべて通らなければ嫌だというようなことがあるとするならば、そしてそれを通すためには法を曲げてもいいということであるとするならば、それは決してあってならないことだということは私も認識を同じくいたします。
　それは、法があるいは制度が実力組織に本当にふさわしい、ふさわしいというのは言い方が少し誤解を招いてはいけないのですが、その実力組織に対してあるべき制度なのかということもまた問われなければいけないことではないかと思っております。私は、だから曲げていいとか、そんなことを申し上げているわけではありません。制度とか法とかいうものはそれに合わせて常に検証されねばならないものだというふうに考えております。
　もう一つ余計なことを申し上げますが、私は雪祭りというものを視察をしたことがございます。恐らく委員もごらんになったことだと思います。あれのほとんどの部分は自衛官たちが作っているわけであります。そして、温度が下がれば、雪が降って重さでまた形がつぶれてしまうのではないか、だから夜の夜中ずっと温度計を見ながら、温度が下がったら雪をのけに行く、あるいは温度が上がったら解けたところを直しに行く。本当に徹夜で自衛官たちはあの雪祭りを作り、見ておる、管理をしておるわけです。だけれども、にぎわっているときには自衛官はそれを一切見ることがない。家族も見ることがない。私は、「菊作り菊見るときは陰の人」という言葉を視察をしながら本当に思い出したのでありますけれども。
　そういうような、本当に目に見えないところで努力をしているということも私は多くの国民に御理解をいただきたいなと思っているのであります。そういう人たちに対して、本当に社会がどういう思いを持つべきなのだろうか、そしてそれは金銭で量れるものだとは決して思いませんが、そういうふうなことを併せて考えていかねばならないなというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00920030508/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00920030508_077</speechID><issueID>115613950X00920030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、大きなものだけ保護すればいいと、そういうことを私は申し上げたわけではありませんが、あるいは言い方が不十分であったかもしれません。
　契約額がたとえ小さいものであったとしても、委員御指摘のように、防衛装備品というのは、これはもうその辺に売っているものではございません。これは極めて特別なものでございます。これを保護するといいましょうか、それを守っていくということは、これ必要なものだというふうに認識をいたしております。これはそういうものにはなじまないわけでございまして、なじみますのは、例えば衣類でありますとか一般の車両、本当にその辺に売っておる車両ですね、自衛隊が使っておる特殊な車両ではなくて、普通の車両ですとか、そういうようなものについては競争原理を導入しようということで、平成十一年四月にできました防衛調達改革本部において定められました調達改革の具体的措置、そこにおいて定められましたのは、そういうような一般競争というものに見合うもの、なじむもの、そういうものについて競争原理を導入しようというふうに決めたということだと思っております。
　冒頭申し上げましたように、そういう特別なものについて、それの生産ライン、技術というものを守っていかねばならない、これは事柄の性質上、当然のことでございまして、そのように認識をして今後も進めてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00920030508/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00920030508_107</speechID><issueID>115613950X00920030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に外務大臣のお考えと同じであります。宜野湾市民の皆様方のお考えが示されたということにつきましては、これは私どももよく考えていかねばならないということだと思いますが、政府の方針といたしましては、現在決められておりますことが着実に実行されますよう今後とも努力をしてまいりたいという方針に変わりはございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00920030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00920030508/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_048</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　平成十年のいわゆる調本事件につきましては、今、委員が御指摘になったとおりであります。
　これは、私も当時のことをかなりよく勉強したつもりですが、何であんなことが起こったのかねといいますと、一つは、やはり原価計算をするところと契約をするところが調本という一つの組織の中にあった。これはやっぱりうまくないね、やっぱり分けましょうということが一つあります。ですから、原価計算の部門は内局の方へ持っていった、そして調本というものは解体をいたしまして、契約の部分は契約本部ということにいたしまして、やっぱりこれ一つはうまくないねというのを改善をしたということがございます。
　もう一つは、これはやっぱり民生品を使わないとうまくないだろうねということでございます。民生品の活用ということで、四百十件ほど民生品の活用を明記するという形にしてございます。
　あとは中央調達の一般競争入札契約の比率を上げたということがある。ただ、これは外交防衛委員会でも御指摘をいただいていることですが、防衛産業の特殊性にかんがみたときに、何でもかんでも一般競争でいいのかねという議論は、これはございます。これは委員も意識をお持ちのことでありますけれども、防衛産業の健全な発展、育成、保護という意味ではなくてですね、これをどう考えるかという問題とリンクをいたしますが、いずれにいたしましても一般競争というものを増やしておるということがございます。
　あとは随契の概要も公表いたしております。
　もう一つは、過払い事案というものがございましたが、この過払いというのを極力防止をいたしますために制度調査の受入れというものを義務化するということもやっております。
　もう一つございますのは、審議会というのを新しく作りました。これは委員も御案内かと思いますが、会長は元一橋大学の学長の川井先生であります。また、大勢の方御存じですが、江畑謙介先生にもお入りをいただき、弁護士の先生、そしてまた公認会計士の先生。そういう審議会というのはともすれば形骸化しがちですが、これは本当にきちんと月一回やって、いろんな分野を見ていただいております。私もできる限りお話をするようにしているのですが。
　要は、私ども防衛庁というのは五兆円近い予算を国民の皆様方からちょうだいをしてやっておるわけです。そのかなりの部分は人件費ですが、調達というものの公平性、透明性が確保されなきゃいけない。いかにして納税者に対して誠実な調達であるかということは私ども本当に心してやっていかねばならないと思っています。
　調達というのは、もう戦闘機から艦船から戦車から始まりまして部隊が買ってくる八百屋さんの大根までこれ調達でございますので、いずれにしても国民の皆様方の税金でやっておるわけですから、調本事件というものを本当に糧としながら改善を進めてまいりました。これで私ども事足れりと思っているわけではございません。今後も、本当に完璧な制度というものはございませんが、より公正であるべく、より透明であるべく御教授を賜りながらやってまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_050</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　というようなうわさがございまして、本当かねということで、やって調べてみました。調べてみましたところ、そのようなことはございません。
　例えば、ガソリンで考えてみますと、市況の価格が一キロリッター当たり三万七千七百二十三円ということになっております。私どもは、変な言い方ですけれども、まとめ買いをいたしますので、市況価格よりは安いということになっておりまして、三万一千六百六十円で契約をさせていただいております。灯油につきましては三万五千三百五十二円、これが市況価格でございますが、手前どもの契約単価は三万八百二十円と、こういうことになっております。
　ただ、航空燃料につきましては、これ市況価格というものがございませんもので、なかなか比べることは困難でございますが、その航空燃料につきましても、恐らく市況価格と同等あるいはそれ以下で調達をさせていただいておるというふうに考えておるところでございます。
　その昔、日本国有鉄道が全部その特別の仕様で、国鉄仕様の蛍光灯は何だかその辺の蛍光灯の何倍も高いよというようなお話がございました。あるいは私どもでも、例えば無線機というのは、何だか物すごい高いところから落っことしても壊れないようなそういう特別な無線機を持っているので、普通の無線機よりもやたらめったら高いぜと、こんな御指摘をいただいたこともございます。
　私ども、納税者のお金を使わせていただいております以上、そういうような非常識なことがないように今後とも努めてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_052</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　詳細は副長官からお答え申し上げますが、先ほど申し上げましたように、育成はしなきゃいかぬと思っているんです。ただ、それがほとんどお客様というかユーザーが国、防衛庁に限られてしまうということがございまして、下手をすると保護になっちゃうということがあります。保護ではなくて育成だと。しかし、お客は防衛庁しかないということが多い。その辺りをどう考えるかということであろうかと思います。
　基本的な考え方につきまして申し述べまして、詳細は副長官からお答え申し上げます。ごめんなさい、防衛参事官からお答え申し上げます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_055</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは私でお答えができる範囲を大きく超えておりまして、委員の御質問は、これはもう政府全体で考えなきゃいかぬことなんだろうと思っています。ただ、御指摘のように、このヒューミントというのが私は一番ある意味大事なんだろうねと、こう思っています。
　御案内のとおり、私ども防衛駐在官、普通は防衛武官と、こう言うのですけれども、防衛駐在官というものを持っております。多くの国にそれを派遣をいたして、外務省の職員の身分で働いておるわけでございますが、この防衛駐在官の存在というものは私は他国に比べて決して遜色のあるものだと思っておりません。これは我が国だけが情報を軽視しておって数が少ないかと、私もいっときそう思ったことがあるんです。それで防衛庁に入って聞いてみたのですが、決して数が、例えば、アメリカはこれ断トツですが、イギリスやフランスと比べて少ないかといえば決してそうではない、もっと多いにこしたことはありませんけれども、かなりの水準は確保していると思っているのです。
　これは中身は申し上げられませんが、この防衛駐在官が集めてくる情報というものは、私、読んでいて本当にはっとすること、目からうろこが落ちること、たくさんあるのですが、よくここまで調べてきたなということがたくさんあります。そして、それはある意味、軍人同士でなければ、私どもの自衛官は軍人ではございませんが、でなければ分からないものというのがたくさんある。そして、その集めてきた情報というものをどのようにして政府全体で共有するかという体制が大事だと思っているのです。
　川口大臣や、あるいは矢野副大臣や、大勢の方々のお力もいただきまして、外交の一元化ということは当然あるのでございますけれども、防衛駐在官という制度をどのように考えていくかということで、外務省と私ども、いろんなお話をさせていただいております。
　私、その防衛駐在官が本当にその持っている高い能力、そして高い見識、そして強い使命感、それをどのようにして最大限生かしていくか。ヒューミントですから、いろんなお付き合いのお金もありましょう。買収するとか、そういう意味じゃなくて、一緒にお食事したり、仲良くならないと分からない情報ってありますよね。決算委員会において、本当に情報を集めてくる、そういうようなための予算、それをどうするんだと、どれに、何が国益なんだということで御議論をいただき、また私どももそれを糧にしてやってまいりたいと思っているところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_058</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは米軍のマシュー・モフィット司令官が、いわゆるぶら下がりと私どもこうよく言いますが、そのインタビューでお答えになったというふうに承知をいたしております。
　この詳細、どのような答えであったか、そして原文がどのようなものであり、それをどのように訳するかということもございまして、今、私どもとしても調査をいたしておるところでございます。
　御指摘の報道、私も当然その日のうちにというか、即時知っておるわけでございますが、アメリカに対しましてこの発言の内容を確認をいたしましたところ、モフィット司令官はこのように述べたというふうに聞いております。
　それは、我々は海自から燃料をもらっていない、しかし米軍の補給艦はオマーン湾において海自から燃料を受けた、我々は我々の艦船のために我々の補給艦から八十万ガロンの燃料を受けた、我々は対テロ戦争における日本政府の支援に感謝していると、こういう答えをしたということでございます。すなわち、同司令官は、不朽の自由作戦に対する海上自衛隊からの艦船用燃料の提供について感謝する旨、そのように述べたというふうに承知をいたしておるところでございます。
　あわせまして、この確認を私どもはしましたけれども、アメリカ側からこのような見解が改めて確認をされました。すなわち、これまで合衆国海軍は海上自衛隊から提供を受けた艦船用燃料についてテロ対策特措法の目的外の活動に使用したことはなく、今後も活動に使用することはあり得ないこと、したがってイラク攻撃に参加するキティーホーク空母群の艦艇が海上自衛隊から提供を受けた艦船用燃料を使用したことも当然ないことにつき、改めて確認をされたということでございます。
　委員御指摘のように、確かに私、衆参いろんな委員会におきまして、交換公文も結んでいる、そして、米側は私どものテロ特措法の内容をよく理解し、そのテロ特措法に基づいて給油をしているのであって、その目的外の使用はしない、そのことについて信頼関係は確立をしておるという旨、答弁をしてまいりました。
　で、昨日、本日通しましてアメリカ側にいろんな照会、確認を行っておるところでございますが、私は、この私どもが給油いたしました油が目的外に使用されたというふうには考えておらないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_060</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもう委員がすべて御存じの上で御質問のことかと思いますが、事実関係を御存じだという意味ではなくて、このテロ特措法に基づいて活動しておりますのは、要するにテロ特措法の目的を達成するために私どもは行動しておるわけでございます。そして、そのテロ特措法は国会において可決、成立をしたものでございます。
　そういたしますと、この目的は何かといいますと、これはもう九・一一に起因するようなところのということで始まります国連決議、そのようなテロの撲滅というのが目的でございます。そうしますと、私ども日本政府の主体的な判断としてこの目的達成に資するものである。なお、目的が達成されていない、成就していないということであれば、これは続けます。しかし、これは目的が達成されたということであれば、これは当然その活動を打ち切る。それが私は法の趣旨だというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_065</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私も、昨年の九月三十日に大臣を拝命して以来、そんなに数多く安保会議が開かれたわけではございません。そしてまた、過去のものに出席をしておるわけでもございませんので、必ずしも委員の御質問に的確にお答えできるだけの知見を持っているとは思いませんことをお断りをいたしておきたいと思います。
　私が知ります限りにおいて、統幕議長から軍事的、専門的見地に基づいてまず説明がございます。その説明をベースといたしまして、これは閣僚の間でいろんな議論がございます。そしてまた、これはどうであるかこうであるかという軍事的な専門的なこと、つまり統幕議長でなければ分からないことについてまた問いがあります。それに対して答えるということだと思っております。それは、安保会議の構成員としての資格、つまり正式な議員としての資格、あるいはそこへ常にいて専門的な立場から見解を述べるという立場、おのずからそれは異なりがあるものだと思っております。
　ですから、積極的に意見を述べることがあるのかというお尋ねにつきましては、私が今まで知る範囲におきまして、これは統幕議長からこうあるべきだというような意見が述べられたことは私は記憶にはございません。しかし、それがシビリアンコントロールというものは機能をしていないのだということにもならないでしょうし、そしていわゆる統幕議長が積極的に意見を述べないということがシビリアンコントロールを阻害することにもならないのだろうと思っております。
　それから、安保会議の運営の仕方につきましては、私の方といたしましては、もう一度よく勉強させていただいて、お答えをさせていただきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_067</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐縮ですが、そのお尋ねに対しまして私、答えるべき権能を持っておりません。また、感想を申し述べる立場にもございません。
　その北朝鮮の問題というものは、私は、安保会議のみならず、例えばこの外交防衛委員会におきましても、そしてまた衆議院の安全保障委員会におきましても議論がなされ、政府部内、例えば私ども防衛庁におきましても、そしてまた外務省におきましても議論がなされております。そして、その必要性に応じまして安全保障会議というものは開かれるというふうに承知をいたしております。決して議論がなされていないということだと私は考えておりませんで、本当に更にその議論が政府全体としてより良いものになるように、今後とも政府として努力をしていくことかというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_069</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、先生御指摘になりましたように、この安全保障会議の議長は内閣総理大臣であります。総理大臣が必要に応じてこれは招集をされるというふうに考えております。一に掛かって総理の権限に係ることでございますので、私からこれについての感想めいたことはお答えを差し控えさせていただきたいと存じます。
　ただ、北朝鮮の問題について、これは日本の安全保障上の重要な問題であるということはこれは事実であります。そして、総理を筆頭として私ども日本政府全体として真剣に取り組んでまいっておることでございます。その実が上がるように政府全体として努めていくべきものかというふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_071</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返しで恐縮ですが、安全保障会議の在り方につきましては、これは私としてこうあるべきだというようなことを申し上げる立場にはございません。おまえらしくないという御指摘を受ければもうそのとおりと恥じ入るほかはございませんが、そういうことでお許しをいただきたいと思います。
　ただ、私、これはあちらこちらの訓示で申し上げておることですので、これは私が信念を持っていることなのですが、私は副長官時代もそうですし、長官になってからもそうですが、例えば防衛大学校の卒業式あるいは入校式でこういうことを申します。服務の宣誓というのが委員御案内のとおりございまして、これは政治に関与せずと、こういうことを宣誓するわけですね、自衛官たちは、制服は。政治に関与せずということで、それは自衛隊員共通ではございますが。それは、武力を背景として政治をゆがめるようなことがあってはいけないということが本旨なのだと私は思っています。
　そして、制服の皆さん方が、例えば法律について、あるいは装備について専門的な見地から意見を述べるということは制服自衛官としての権利であると同時に義務であるということを私は申し上げておるのです。そして、内局の皆さん方が法律についてあるいは予算について専門的な見地から意見を述べる、これは当然内局官僚の権利であり義務であります。それを先ほど委員は国会と内閣というふうにおっしゃいましたが、一応政府の中におきましては、私あるいは副長官あるいは政務官、そういう政治責任を取る人間、つまり選挙によって選ばれ、あるいは国会に対して責任を負う人間、政治責任を負う人間がその意見を基にどう判断するかというのが私はシビリアンコントロールだと思っています。
　つまり、制服は一切意見を述べるなということは私は正しいシビリアンコントロールの在り方だとは決して思いません。述べない方がむしろ誤ったシビリアンコントロールになると思っています。それは本来のシビリアンコントロールの姿であります。しかし、安保会議においてどうかというお尋ねになりますと、これは私の所掌を超えたことでございますので、お答えを差し控えさせていただきたいということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_073</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本当に存じません。いや、存じませんといいますか、私は正直、この二月九日にこれを見て、何これと、こう言った覚えはあります。どこから出たものかということにつきましては、これは申し訳ございません、知識を持っておりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_075</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これが政府としてオーソライズされた紙かどうかという、つまり政府文書とか、よく政府方針とか政府決定とかいろんなことが新聞に躍りますですよね。これは委員も御案内のことかと思いますが、何をもって政府は決めたとするのか、何をもって政府は方針を固めたと言うのか、それはもう言葉がいろいろございます。それは内部の検討の中で、過程の中でこういうものがあったかどうか、その可能性を私は排除できないと思っています。
　しかし、これを見たときに、まず第一印象で思いますのは、この大見出しで、「発射準備段階で公表」と、こうなっていますね。公表して一体どうするんだと。公表して、しかしながら、じゃ撃ち落とすすべもない。じゃ、これ生物兵器、化学兵器が搭載されていたとして、どうしていいか分からない。起きることは、パニック以外しか起こるものないじゃないか。こんなばかなことを決めるはずはないだろう、私はそういうふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_079</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　被害を受けてからでなければ駄目だということでは必ずしもないだろうと思っております。
　それは、私が以前、衆議院の安全保障委員会で答弁を申し上げましたのは、昭和三十一年の船田防衛庁長官代読の鳩山内閣総理大臣答弁という、こういう明文なものがございまして、要は、自衛権発動の三要件は、我が国に対する急迫不正の武力攻撃があること、ほかに手段がないこと、必要最小限度にとどまるべきことと、この三つですね。
　この一番目の、じゃ我が国に対する急迫不正の武力攻撃があることというのは、被害があってからではないのだろう、しかしながらおそれの段階では駄目なのだろうということです。そうしますと、それじゃこれから、どの国でもよいのですが、東京を火の海にするぞと言ってミサイルを屹立させ、燃料を注入し始め、それが不可逆的になった場合というようなのは、一種の着手であり不可逆的な状態なのだろう。だから、私どもはあくまで自衛権行使の三要件というものは、これはきちんと守っていくということは、私どもはこう変えたことは一度もございません。
　ですから、よく先制攻撃とかいうことを言われますが、先制攻撃というものは我が国として自衛権行使の三要件というものには該当いたしませんので、そういうふうな概念を私どもは使うつもりはないということでございます。
　その前提に基づきまして、ＰＡＣ３のお尋ねでございます。ＰＡＣ３の導入というものはどうかということは、私どもが考えますミサイル防衛システムというものがどういうものになるのだろうか、それは中層でどのようにミサイル防衛を行い、そして低層部分、ＰＡＣ３などというのは低層部分ですが、それがどういうものになるのだろうか、どういうような確率で落とせるのだろうか、中層で撃ち漏らしたものをどうやってターミナルフェーズで撃ち落とすのだろうか、それにはどのようなものが使われていくのだろうかと、そういう全体的な構想の中で議論をされるべきものだというふうに考えております。
　これはもう先ほど委員が御指摘になりました安保会議において決せられるものであり、私として今これをどうこうということを申し上げる立場にはございません。しかし、かつて官房長官が、専守防衛的なものであり現在のところほかに代替手段がないということもおっしゃっておられるわけでございます。
　そういうことも含めて、それではＰＡＣ３というものがどういうものであるのか。今実用化されているという意味であれば、委員御指摘のとおりこのＰＡＣ３だけでございます。そうしますと、その導入の可能性というものを私は排除するものではございません。
　それがどのような確率を持ち、そしてどのような全体のシステムの中での位置付けになるか、そしてそれがどのように費用対効果に見合うものであるか。そういうものについて知見を深めながら、安保会議において仮に議論されることがあるとするならばその議論の糧になると、そのように考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_081</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私の意識の中では、これは私もすべての答弁全部精査してみました。私が申し上げていることと従来の政府の立場は全く変わっておりません。
　つまり、座して死を待つことが憲法の予定していることとは到底思われないのでありますということが昭和三十一年の答弁の中にございます。これがオリジナルというか、一番最初のものでございます。それは誘導弾等という表現が使ってあったと思いますが、今で言う弾道ミサイルのようなものでございます。つまり、そこにおいて書かれておるのは、被害を受けてからでは遅い、しかしながら、おそれだけでは足りないという概念が既にその時点において私は政府として明らかになっているというふうに思っております。つまり、自衛権行使の三要件というものは我々は必ず守っていかなければいけないのだと。そして、それがおそれでは足りなくて、しかし被害を受けてからでは遅い、座して死を待つことが憲法の予定するところではない、それを勘案して理論を組み立てるとなるとこういう理論になるということでございます。
　これは先制攻撃ということを意味しておるものでは全くございません。私どもは、自衛権行使の三要件に当たらなければ自衛権行使としての武力行使はしないという方針に何ら変わりはございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_083</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　正しくそのとおりだと思います。
　先ほど私と総理との立場が違うのではないかという御指摘がございました。これ何も変わっておりません。
　私はその答弁の中でも今まで何度も申し上げておりますが、ガイドラインの中で、弾道ミサイルに対しては、それを合衆国が必要な打撃力の行使を考慮するという言い方になっております。つまり、私どもの政府といたしましては、その部分は合衆国が打撃力を行使するということにゆだねておるわけでございます。で、その信頼性というものを高めていかなければいけないということが私の考えでございますし、政府の立場でございます。
　それと専守防衛、先ほど申し上げました昭和三十一年からの一貫した政府の方針、これは専守防衛であり、自衛権の行使の三要件ということは何ら矛盾するものではないということが申し上げたいわけでございます。
　今御指摘のミサイル防衛システムというものができたとして、では、だれがそれを動かすのだということでございます。
　このことにつきましては、ミサイル防衛の法的構成をどのようにするかという問いに置き換えてもいいのだろうと私は思っています。これがどういうような形で、本当にあと二分、三分、何しろ全部で七分とか八分とか十分とかいう話ですから、どんなに長くたって、その間で撃ち落とすというような行為を法的に正当付けなければいけないわけであります。
　同時に、その責任をだれに負わせるのか。現場の指揮官がそんな責任が負えるかという話になると、これはルール・オブ・エンゲージメントの話になってまいります。その辺りをきちんと詰めるということを私はこのミサイル防衛において技術的側面と同時に議論をしなければいけないことだと思っております。
　このことは長官就任以前から私は申し上げておることでございまして、このことがきちんとできなければ、それは安全保障会議で仮に御議論いただくとしても、法的な構成が全く分かりませんというような、そんないい加減なことは法治国家日本として許されるべきことだとは思っておりません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_085</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、日本国としてそのような選択を考えておるわけではございません。憲法違反かどうかということは、また別の御議論かと思います。それは、一に掛かって専守防衛というもの、そしてまた憲法九条の趣旨というもの、自衛権行使というものに当たるか当たらないか、そういうような観点から議論をされるべきものと考えておりますが、現在、政府においてそのような方針はございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_093</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私、防衛庁長官としてではなくて、拉致議連の私も、会長は当然中川昭一先生にお願いをしております。それはもう拉致議連というのは政府に対していろんなことを申し上げるあれですから、政府の人間やるのは変ですので。議連の一員として参加をさせていただく、このつもりでおります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_155</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この資料、今、委員が御指摘の資料でございますね、出勤簿そして超過勤務命令書、差し替えと言われますが、ところのもう一つの超過勤務命令書。今日、私ども初めて拝見をさせていただきました。仮に御指摘のような事実があるとすれば、それは問題だと認識をいたしております。この事実について、私どもとして委員の御指摘を踏まえまして調査をさせていただきたいと考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_157</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事実関係は調査をさせていただきます。
　はっきりしておりますのは、公金が不正に使われるということは断じてあるべきではないということ、その観点からきちんと調査をさせていただきます。
　そして、今、委員が御指摘のような一種の脅しとかもみ消しとか、そういうような行為があるべきではないということも、そのとおりでございます。
　ただ、その場を、やり取りというのはその場の雰囲気ですから、一方の当事者の言っていることだけを聞いてもこれは分からない。やはり両方の当事者の言ったことをきちんと聞いて、公平な立場から判断をしなければいけないのだろうと。
　私が聞いておりますのは、正々堂々、匿名でないようにやってもらいたいということも言ったと聞いております。そして、自衛隊法三十八条であったかと思いますが、条文を引いて、その条文としての、自衛隊法としての規定というものを説明したと。決して、脅しとかそういうものではなかったというふうに聞いておりますが、これもまた一方のお話でございます。
　これ、私どもとして、仮に不正をもみ消すようなことがあったとするならば、それは問題だと思っておりますので、両当事者の話をよく聞き、そのような御疑念というものを払拭すべく努力をいたしたい。
　そしてまた、これが一つのことではなくてほかにもたくさんあるのではないかという御指摘かと思いますが、そういうようなことがないようにきちんと内部の監査体制、私ども整えておるつもりでございますけれども、そういうものの一層厳正な運用に心掛けてまいりたいと、このように思っておるところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_159</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これの取扱いにつきましては、委員長並びに理事会の御判断かと存じます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_163</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　間接的にというお話であります。それは、私どもの補給艦が合衆国の補給艦に油を給油し、それをいろいろな合衆国の艦船が補給を受けた、それを間接的にという御指摘なのだろうと思っております。
　私どもといたしましては、私どもの補給艦がどの船に補給をしたかということにつきましては、これはもう作戦の内容というものが明らかになりますので、どの船に対してということにつきましてはお答えをいたしかねます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_165</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは繰り返し、これはもう小泉委員とはずっと議論をしてきたことでございますが、私どもはアメリカ合衆国との間に交換公文を結びまして、そしてテロ対策特別措置法の目的にかなった法的な根拠のある補給しか行わない、そしてそのことを合衆国も確認をしておる、そのための交換公文でございます。それによって私どもは、その目的にかなった補給しかいたしておりません。
　したがいまして、私どもとしてそのような、いつ、どの船にということを確認する必要がないということでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_167</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来、委員がキティーホークの艦長がというふうにおっしゃっておられますが、私どもとして、キティーホークの艦長がどのような内容で間接的に補給を受けたというふうに発言をなさっておられるか、現時点において承知をいたしておりません。
　私が報道において承知をいたしておりますのは、先ほども答弁をいたしましたが、もう一度繰り返さしていただきます。私どもの方からアメリカに対しまして、つまり、アメリカというのは米海軍第五空母群のマシュー・モフィット司令官であります。マシュー・モフィット司令官が、キティーホークの機動部隊が海上自衛隊から間接的に洋上で燃料補給を受けたというふうな報道がありました。そのような報道を受けまして、私どもから米側に対しましてこのような発言内容について確認をいたしました。その結果、モフィット司令官は記者の取材に応じて、一つ、キティーホーク機動部隊は海上自衛隊から燃料をもらっていないこと、二つ、米軍の補給艦はオマーン湾において海上自衛隊から燃料補給を受けたこと、三つ、対テロ戦争における日米政府の支援への感謝を表明したとのことであるという内容でございます。
　つまり、これらから明らかなとおり、このモフィット司令官は不朽の自由作戦、すなわちテロとの闘い、イラク戦争ではございません、不朽の自由作戦に対する海上自衛隊からの艦船用燃料の提供について感謝をすると、そういう旨を述べたものと承知をしておりまして、この旨はアメリカからも確認をされておるところでございます。
　また、このような確認を私どもが行いました際に、アメリカ側から、これまで米海軍は、海上自衛隊から提供を受けた艦船用燃料についてテロ対策特措法の目的外の活動に使用したことはなく、今後も使用することはあり得ないということにつき、改めて確認をされたということでございます。
　つまり、以上のことから、イラク攻撃に従事をしておりましたキティーホーク機動部隊の艦艇が海上自衛隊から間接的に補給を受けたことはないと考えております。
　私どもが、モフィット司令官の発言、そしてそれを受けて行った確認から、私が今まで申し上げてきましたこと、委員と議論しましたこと、そこにおきまして私が申し述べました立場に何ら変更はございません。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_169</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来、艦長というふうな御指摘でございますが、それは御党の機関紙である赤旗のみが艦長がそのように言っておるというふうな記事をお書きであります。これは、委員もすべての新聞あるいはインターネット等々すべて目をお通しの上で御質問になっておられる、いつものことでございますが、私どもそのような御発言というものは赤旗のみをもってしか確認をすることができません、艦長がそのように述べたということをですね。ほかのメディアからそのような、キティーホークの艦長がそのように述べたという事実を承知をいたしておりません。
　したがいまして、確認するというすべを持たないわけでございます。あんたそう言ったでしょうと、赤旗に書いてありますがと、そういうようなことを私どもとして確認をするということはいかがなものかというふうに思っておるわけでございまして、いずれにいたしましても、確認するべきであるというお話でございますが、私どもとしてアメリカの方からそういうものには一切使っていないというふうな明言を受けております。そして、艦長の発言も、現在のところ、私どもとして確認をいたしておりません、発言自体ですね。したがいまして、先ほどまで申し上げたようなことになるわけでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_171</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは繰り返しになって恐縮ですが、別に御党の機関紙だから気に入るとか気に入らないとか、そんなことを私は申し上げているわけではございません。ほかにそういうような報道というものを承知をしていないということを申し上げておるわけでございます。
　私ども、米軍が、おれは、私のも受けたというふうに言ったと、こういうふうなことが仮にあったといたしましても、私どもの方から、例えば今バンデクリフトという御指摘がございました、私どもが個別の名称につきまして申し上げるということは、米軍の運用にかかわることでございます。したがって、私どもからは申し上げられないということを言っておるのでございます。
　そして、何よりも前提としてございますのは、繰り返しでもう本当に聞き飽きたとおしかりを受けることを覚悟の上で申し上げますが、交換公文というものを結び、そして今回のいろいろな報道があって、そのことを受けてアメリカに確認をし、全くテロ特措法の目的に反した使用はしていないという明言を受けておるわけでございます。
　したがいまして、私どもとしては、それを委員御指摘のようにキティーホークの艦長に対して、あなた、赤旗の報道によればこういうことを言ったのだそうだけれどもどうですかということを確認するということはいたさないということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_173</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ちょっとごめんなさい、御質問の趣旨がよく理解できませんが、インド洋においてとおっしゃるのですか、それとも不朽の自由作戦ということですか、イラク攻撃ということですか。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_175</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、言っておるのは、キティーホークの艦長が言ったわけではなくて、先ほどから申し上げておりますとおり、モフィットという司令官が言っておるわけですね。したがって、キティーがどうのこうのという、こういう議論にはならないのだろうと思っております。
　いずれにいたしましても、キティーホーク機動部隊に所属する艦艇のすべてがイラク攻撃関連に従事をしておったというふうには承知をいたしておりません。どの船が何月何日に、もちろんイラク攻撃がいつ始まったかというのははっきりしておるわけでございますが、その前は不朽の自由作戦というものだけやっておったわけですね。その後、イラク攻撃が始まりました後は不朽の自由作戦とイラク攻撃というものは併存をしておる、そういう状態になっておるわけでございます。
　どの船がどのような任務にいつ従事をしておったかということについて、委員のお尋ねに正確に答えられるだけの知識を私としては持っておりません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_182</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いろんな議論があったことは承知をいたしております。
　今、広野委員御指摘のように、では仮に彼が金正男であったとしたらという仮定、前提に基づけばいろんな外交のカードになったということもございましょう。ただ、これは私は、その当時の外務省なり法務省なりというものが、今外務大臣がお答えになったように、適切な判断をなさったということだと承知をいたしております。
　私、当時は政府におりませんでしたので、十分きちんとした情報を持っておりません。十分な情報を持っておらない者が不確かな答弁をするとかえって失礼かと思いますので、お許しをいただきたいと存じます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_186</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、今、国土交通副大臣からお答えがありましたように、第一義的には海上保安庁が対処すると。警察権でございます。私どもが海上警備行動を使いましても、これはあくまで警察権として行使をするわけでございまして、自衛権を使うわけではございません。ただ、同じ警察権の行使の主体が海上保安庁であり、自衛隊であると、この違いはございます。
　そこで、私いつも言っているのですが、じゃ、海上保安庁の船がみんな沈んで対処不可能になって、それからようやっと自衛隊が出てきましたということではならないのだろうと。まず海上保安庁が行動して、それで手に負えなくなったら海上自衛隊が出て、それは海上警備行動だということではございませんで、必ずしも。それが、今、委員御指摘のことがそのまま当てはまるかどうかはちょっと私よく理解が足りないので分かりませんが、どう見たって海上保安庁能力を超えているねということであれば、これは当初から海上自衛隊が海上警備行動によって対処するということはあり得べしということだと思っております。
　そのときに、じゃ、間に合うのかねということでありまして、その場合にどうやって迅速にその下令が可能になるかということにつきましては、政府の中でも議論をし、実効を高めるべく努力をしておるわけでございます。
　なお、気を付けなければいけないのは、私どもからすると、今お話をいたしましたように、海上保安庁であれ海上自衛隊であれ、警察権なのであると、こういうお話でございますが、外から見ておりますと、まさしく軍が出てきたねというお話になってしまう。私どもは、いかな警察権であっても、それはやはり海上自衛隊が出る以上、抑制的でなければいけない。しかし、海上保安庁が全然手に負えなくなってから出るということではなく、出るということではいけない、その辺りをどのようにするんだということが本当に重要なんだろうと思っています。
　大事なことは、例えば潜没潜水艦であるとか、そういうふうに、外形からこれは明らかにそういうようなものだね、海上保安庁では対処が困難だね、海上警備行動だねというものが明らかなものはよろしいのですが、まさしく最初から工作船であることが分かっていればいいのですが、もうだんだんだんだん巧妙になってきて、我こそ工作船みたいなスタイルでは多分来ないだろうと思っております。
　その辺りをどのようにするのかということは、海上保安庁ともよく議論をしながら、委員御指摘のようなことが起こらないように、私ども本当に万全を期してまいりたい。これは言葉だけではなくて、本当に現場レベルでよく協議をしてやらせておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00620030507_215</speechID><issueID>115614103X00620030507</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-07</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このような件につきましては、既に説明を受けております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00620030507</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00620030507/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_335</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>335</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>335</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　通達の趣旨に反するようなものであれば、それは行うべきではないと思っております。ただ、私どもが行います、きのう以来御議論がございますが、例えば自衛隊生徒というようなもの、対象の方々、そういう方々に対して、実際に自衛隊というのはこういうことをやっておるというようなことを発送することが通達の趣旨に反するものなのかどうか、そこの御議論かと思います。
　いずれにいたしましても、国の通達の趣旨というものは尊重していかねばならない。要は、その通達の趣旨と私どもの募集というものがどういう関係に立つかということであろうと思います。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/335</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_341</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>341</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>341</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは御趣旨のとおりだと思います。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/341</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_343</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>343</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>343</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　依頼でございます。したがいまして、自治体の方からそういうことはできないというふうにおっしゃるというケースもございますので、その場合には、私どもの方で、また別の所定の手続、法に定められた所定の手続ということをとることになります。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/343</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_347</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>347</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>347</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　報道で、それに協力をしなければ災害派遣のときに十分な対応が受けられないというような圧力を感じたという自治体の方のお話がありました。
　私どもは、協力していただければ本当にありがたいと思います。そういうところは本当に感謝をいたします。しかし、協力をしてくださらなかったからといって、そこにいらっしゃる方々が災害であるとかいろいろな場合に、危難を受けられたときに、自衛隊としてすべきことは当然のことであって、それは、自治体が協力してくださった、くださらないということと何ら関係のあることではございません。
　したがいまして、かりそめにも自治体の方がそういう感じをお受けになるということであるとするならば、そういうことは厳に慎まねばならないと思っております。しかし、協力してくださることに対しては心から感謝をいたしておるということもあわせて申し上げさせていただきます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/347</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_351</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>351</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>351</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘の、厚生労働省そしてまた文部科学省両省によります、私どもに対します文書というものが出ました。平成十四年の四月の一日のことでございます。それに基づきまして、私どもといたしましては、募集広報というものを少し形を変えるということにいたしました。直接文書によるということはいたしません。
　それはどういう形になるかといいますと、中学生に対する募集広報につきましては、当該中学生の保護者の方、つまり中学校に就学させる義務を負う方のことでございますが、または当該中学生が就学する中学校の進路指導担当者、先生でありますね、を通じて行う場合に限るということにいたしました。ただし、新聞、雑誌、ポスター、テレビ、ラジオ、ホームページ、そういう形で広く一般に対して行う募集広報についてはこの限りではないということでございます。
　したがいまして、今後はそういう形で行うということを本年の四月三日付で通達を出させていただいたところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/351</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_373</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>373</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>373</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　函館のケースについてでございます。
　函館地方連絡部は、氏名、生年月日、性別及び住所の四情報のほか、親御さんの名前を、今金町、椴法華村、大成町、北檜山町から提供されていたということが判明をいたしております。これは、現地の地方連絡部とその出先であります募集事務所との間の連絡が必ずしも密接ではなかったというふうな原因ではないかというふうに考えております。
　これは、私、何も言いわけを申し上げるわけでも何でもございません。きのう冒頭に申し上げましたように、現在精査中ということを申し上げました。しかし、きのうの時点で可能な限り正確に調べた結果がああいうことでありましたが、その後さらに精査をかけました結果、こういうことが出てきておるということでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/373</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_377</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>377</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>377</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いずれにいたしましても、事実ではないということでございます。それは大変申しわけないことでございました。おわびを申し上げたいと思います。
　これは私、きのう申し上げましたように、繰り返しになりますが、現在精査中であるということを申し上げました。
　これはもう先生もよく御案内のことかと思いますが、地方連絡部、私も軽く、軽くというのはいいかげんにという意味ではありません、もう少し早くわかるのではないかと思っておったところが自分自身ございました。
　というのは、地連は全国五十カ所だ、そこを調べればわかるはずだろうということを申しました。ところが、考えてみますと、地連というものが直接募集の事務をやっておるわけではない。それはそれぞれの出張所がやっておるわけです。そうしますと、全国四百カ所ということになります。そこに広報官がそれぞれおります。そこへ、本当になるべく早くということで、大車輪でやりましたが、そこでこのような連絡の間違いというようなことが発生をいたしましたことは、いずれにいたしましてもおわびを申し上げねばならないことだと思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/377</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_383</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>383</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>383</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは大臣として答弁をさせていただきますが、今局長が申し上げましたのは、可能な限り速やかにということを申しました。それは、いついつというふうに期限を切りまして、そのときまでにできなかったらどうするかということもございます。あるいは、大車輪でやった結果、それよりも早くなるのかもしれません。
　これは本当にもう、いついつまでということがきちんと申し上げられるだけの、私も、これだけ作業が膨大なものかと思って今、ゆうべも、けさも見ておるところでございますが、決して逃げておるわけでも何でもありません。できるだけ急いで正確なものを出せるようにさせていただきます。
　今までの、きのうお話ししましたことがでたらめだとか、私は、そのようには思っておりません。実際に現場も見まして、どれだけのものを実際に見ておるか、各地連から上がってきたファクスを人事教育局で全部精査しながらやっております。できるだけ速やかに正確なものを出させていただくよう努力をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/383</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_387</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>387</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>387</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　可及的速やかにということでございます。これは、委員会としての御指示というものを仰ぐことになります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/387</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_390</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>390</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>390</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員長の御指示に従って、最大限の努力をいたします。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/390</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_394</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>394</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>394</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　防衛庁をお預かりしております私として、これはもう、だれの責任とかそういうことではなくて、責任はすべて私が負うべきものというふうに考えておる次第でございます。
　それは、私も、ゆうべも遅くに人事教育局長ともお話をいたしまして、とにかく正確なものを早くということで督励をいたしておるところでございます。
　委員長の御指示に従って、私ども、最大の努力をさせていただきます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/394</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_035</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘の、そのまままさしくミサイルの弾頭部分に搭載できるというような形ではなくても、まだそこに至らなくても、それをまき散らすだけで相当の被害が出るのではないかという御指摘だとすれば、そのような見解があることは存じております。
　したがいまして、それがまだミサイルに弾頭化して搭載されないから核の脅威というものがないんだということは、そのこと自体はそうなのですけれども、今おっしゃったようなものについての懸念も私としては有しておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_037</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員長の御指名ですのでお許しをいただきたいと思います。
　その飛んでくるものがそのようなものを積んでいて、それによって放射能被害等々が起こった場合には、それは基本的には災害対策基本法等々で対処することにはなるのではないだろうか。我が国の原子力発電所とかそういうものが攻撃を受けて、それによるような被害が発生した場合には、委員御指摘のような法律で対応することになりますけれども、それが放射能被害、ミサイルによりそういう放射能がまき散らされたということになりますと、その法律の対象とは直接はならないのではないかというふうに考えております。
　ただ、このことについてきちんと政府内で私として精査をしたわけではございませんので、そういう場合にどのような法律で対応すべきかということは、御指摘を受けてよく考えてまいらねばならないことだと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_060</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今官房長官からお答えがございましたように、内閣法第十条によりまして、代理の国務大臣が職務を行うということに相なっております。
　私も、御指摘のように、一泊三日ということでございますが、インドで国防大臣との会談というのを行う必要性がございまして、国会のお許しをいただくべく、今お願いをいたしておるところでございます。
　それで、この臨時代理でございますけれども、私が海外出張いたしますときは、これは防衛問題に本当に通暁された方、防衛庁の役職をなさった方、そういう方々が職務代理を行っていただいておることが通例でございまして、支障は来さないというふうに考えております。
　その間、海外に行っております間、もしお許しをいただいたらでございますが、いかなることが起こりましても万全を期すように、日本におります間にきちんとしておくことは当然のことでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_105</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　自衛隊の行動につきましてお答えをいたしたいと思います。
　当然のことでありますが、そういうことが起こらないようにする、当然のことであります。にもかかわりませず自衛隊による、まず違法、つまり八十八条に該当しない違法な行為により民間に損害を与えた場合には、当然のことでありますが、国賠法の対象となるだろう。
　しかしながら、憲法二十九条第三項の直接適用というもの、つまり、「私有財産は、正当な補償の下に、これを公共のために用ひることができる。」ここについて、では具体的な法律があるのかというと、実はございません。そうすると、これを直接適用するということが必ずしも排除されるというわけではないのではないかというふうに考えております。この点につきましては、なお議論が必要なことだというふうに考えておりますが、適法な行動を行ってもそういうことはあるわけでございます。そうすると、根拠規定は憲法ということになろうかと思います。
　それで、先生、では検証する方法が必要ではないかという御指摘ですが、それではだれがその検証の主体となって、どのような形で行うのだろうかということでございます。もちろん、戦闘が終わった後で、敵の侵害を排除した後でそういうような損害が起こっていないだろうかということは行政といたしましてもきちんと見てまいることでございますが、そういうようなことを具体的に条文に書きましたときに、だれが主体となってやっていくのだろうかということが問題になろうかと思います。もちろん、では国民が裁判を起こすのを待っているのかというようなことを申し上げるつもりはございませんし、そういうようなことについても考えていかねばならないことだと思いますが、現段階で考えておりますのは、今のようなとおりでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_111</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはいろいろな議論があると思います。私ども自由民主党の中にもいろいろな議論がございます。恐らく、自由党は一つなのかもしれませんが、いろいろな党の中にいろいろな議論がございます。
　これは、内閣といたしまして、そういうような議論を国会の場で行うことは、これはどんどんやるべきだと総理がいつもお話しになりますように、憲法調査会等々でいろいろな議論をどんどんやるべきである、そういうことはまさしく自由に行えばよいのである、集団的自衛権もそうである、こういうふうにお話しになっているとおりでございます。
　他方、政府の立場というのは、先ほど先生御指摘になったとおりでございます。私、小泉内閣の閣僚であります以上、その内閣の方針に従う、これは閣僚として当然のことだと思っております。
　一つ申し上げたいのは、私は、集団的自衛権が使えない、あるいは使わない、だから全然何もできないんだ、憲法解釈を変える、もしくは憲法そのものを変えないと何にもできないんだという発想は、それはどうなんだろうかという気が、自身、いたしております。
　すなわち、今の、集団的自衛権を使わない、使えないという考え方のもとで一体何がどこまでできるのかということはきちんとやりませんと、憲法解釈は今のままではだめだ、変えない限り何にもできないという話になってしまいますと、非常にハードルが高いのではないだろうか。集団的自衛権は使えないという考え方のもとで一体何がどこまでできるのかということの精査はきちんとしなければいけない。
　どちらにしても、日本国の平和と安全、独立、そのことに向けて、今の憲法解釈の中で本当にきちんとやっていくということが私どもに課せられた責任であるというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_113</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私の申し上げ方が十分ではないのかもしれませんが、政府の見解に従うことは当然であるというふうに申し上げておるわけでございます。それは、集団的自衛権は、主権国家である以上、保有していることは当然であるけれども、それの行使は自衛の最小限を超えるので、憲法上許されない、一言一句正確ではありませんが、このような政府の立場というものに従うということでございます。
　大臣になる前に言っておったことと違うではないかということであります。
　それは、先ほど申し上げましたように、私、以前から思っておりますのは、集団的自衛権が使えなければ何にもできないんだ、集団的自衛権の行使を認めれば何でもできるんだ、それは確かにそうなのかもしれません。しかしながら、本当に今、いろいろな問題がある中で、本当にぎりぎりいっぱい考えてみてどこまでできるんだろうかという作業を自分自身できちんとやっていない、そういうような思いがございます。今でもあります。
　どこまで本当にできるのか、そして、それで本当に日本の平和と独立、国民の生命財産、こういうものは守れないのかということは、やはりきちんと検証していかねばならないことだろうと思っています。
　憲法の議論になりますと、これは本当に神学論みたいなお話になりまして、それぞれにいろいろなお考え方があります。憲法を改正、あるいは解釈変更、いろいろな考え方があります。私は、その前にもっとやっておくべきことがたくさんあるのではないだろうか。
　私自身の立場は、繰り返して申し上げますが、今の政府の解釈に従うということでございます。そして、その中において、国民の生命財産、国の独立を内閣総理大臣のもとでお預かりをする閣僚として、本当にそれできちんと十分なのだということを検証していく、それが必要なことだというふうに思っておるわけでございます。これでお許しをいただきたいと存じます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_115</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、自衛のための必要最小限を超えるからということだと思います。
　つまり、国連憲章第五十一条と、我々の憲法あるいは自衛隊に関する解釈、そことの整合という点について論理的に問題があるとは私は思っておりません。自衛の範囲が最大限どこまでも認められるというものだとも考えておりません。
　政府の立場といたしましては、集団的自衛権の行使というものが、自衛権の、我が国を守るための必要最小限を超えるからこれはだめなのだ、国連に加盟をしておるからといって、その集団的自衛権の行使そのものが決して義務として課せられておるわけではないということだと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_117</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　憲法調査会でそのような議論をさせていただきました。
　すなわち、私は、ここで閣僚であります私が一議員としてのことを申し上げることは差し控えなければいけないというふうに思っております。
　政府といたしまして、平時であると有事であるとを問わず、憲法十三条、十八条などの規定の趣旨から見て、許容されるものではないと考える、これが今の政府の立場なわけでございます。
　十三条というのは、委員御案内のとおりでございますが、「すべて国民は、個人として尊重される。生命、自由及び幸福追求に対する国民の権利については、公共の福祉に反しない限り、立法その他の国政の上で、最大の尊重を必要とする。」十三条でございます。第十八条、「何人も、いかなる奴隷的拘束も受けない。又、犯罪に因る処罰の場合を除いては、その意に反する苦役に服させられない。」これが十八条でございます。
　憲法上、私は、徴兵制をしくべきだということを申し上げたことは一度もございません。これはどのような記録をごらんになりましても、私はそのようなことも申し上げたことはございません。
　ただ、議員としてやっておりますときに、今、政府の立場に立ちまして、政府の見解に従うことは当然のことでございますが、私が当時思っておりましたのは、これが、意に反した苦役、奴隷的拘束という十八条を用いるということには、以前から多くの議論がございました。憲法違反であるとしても、一体何条を、憲法何条によって憲法違反というふうにするのかということ、あるいは徴兵の良心的な忌避というようなもの、そういうものをどのように考えるのか、そういう議論を私はいたした覚えがございます。
　いずれにいたしましても、現在の政府の立場に従うことに変わりはございません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_119</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、昨年も議論のあったことでございますが、予測とおそれも全部ひっくるめて武力攻撃事態だというふうにするのは、幾ら何でもこれは無理ではないかという御議論がございました。予測とおそれの違いもわかりにくいというお話がありました。
　それを、予測というものを残し、おそれというものを外した方がよほどすっきりするだろう、そして、それと自衛隊法との間の整合というものも私は論理的に問題がないだろうというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_121</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、九・一一の後にいろいろと国会の御審議を賜りまして、自衛隊法の改正をいたしました。例えば、警護出動というものをつくった、あるいは情報収集出動というものをつくった。さらには、海上保安庁法の改正に連動いたしまして、海上警備行動時の武器使用の権限、あるいは治安出動時の武器使用の権限、こういうものを改正いただいたということがございます。
　さらに加えまして、私ども本当に考えていかねばならないのは、警察あるいは海上保安庁、テロというような事態は、第一義的にはこれは警察権の対象だと思っております、我が国に対する計画的、組織的な武力の行使ではございませんので。
　ただ、海上保安庁なり警察なりというものが本当に全滅しちゃって、死屍累々となって、その後ようやっと自衛隊が出てきましたよということであっては絶対ならないのであろう、そこが本当にすき間なく、間断なくやっていかねばならないのだろう。そのために、自衛隊、あるいは自衛隊と警察、海上保安庁、この連携、これはもう図上だけでいろいろな訓練をやってまいりました。しかし、それをさらに精緻なものにしていくということも必要であろうというふうに思っておるところでございます。
　図上だけでというのは、ごめんなさい。図上におきましてそういうことをやってまいりました。
　私は、いずれにいたしましても、法律はきちんとしたかもしれない、しかし本当にそれは運用できるのか、それを運用するに足るようなそういう装備であるのか、そういうことをきちんきちんと検証していく。そのことが日々大切なことだと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_123</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、去年の今ごろも議論をしておりました。それからもう一年たっちゃったわけでございます。
　私は、テロとか工作船について、私見でございますけれども、法的な整備は相当に整ったという感じを持っております。そうしますと、実際にどの条文がどこまでがぎりぎり適用範囲なのかという議論をきちんとしていくのが必要だろうと思っております。
　庁内におきまして、本当に、例えば海上警備行動というものは、例えば治安出動というものは、例えば領空侵犯措置というものはどこまで考えられるのかということを議論いたしまして、そしてまた、それにふさわしい装備があるのかどうかということを議論してまいりますと、これは二年とかいうことを限らなくても、もっと早くやっていかねばならぬものではないだろうか。あした起こるかもしれない、一週間後に起こるかもしれない、一カ月後に起こるかもしれない、そのときに、いえいえ申しわけありませんでした、議論がまだ最中でございます、そんなことは政府として言えることだと私は思っておりません。
　したがいまして、一日でも早い方がいい、一時間でも早い方がいい、そのために私は、二年とかそういうようなことに拘泥せず、本当に一日でも一時間でも早くあるべくということで全力を尽くしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_125</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません。私の言い方が足りなかったかもしれません。
　これは本当に、今冒頭申し上げましたように、じゃテロ対策新法というような、テロ対策特措法とは別の概念でございますが、いわゆるテロ対策新法みたいなものを新たにつくらなければいけないであろうかといえば、私は、立法府の御審議をいただいて新たな法律をつくらなければテロに対応できない事態というものが、現在私が知る限りは想定ができません。今ある法律を本当に十分に使いこなしたときに、私は、国民の皆様方に安心していただけるような体制というものができるというふうに現在考えておるところでございます。
　したがって、法律というものが一年以内にできるかというお尋ねであれば、必ずしも法律というものを念頭に置いて申し上げておるわけではございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_152</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　仮定の質問にはお答えできないなどと言うつもりは私は全くありませんが、全くありませんが、今、委員が御指摘のような状況というものもあります。しかし、この武力攻撃事態法というものが想定しているのは、本当に我が国に対して、どこの国ということは申しません、今我が国として脅威というものを特定、認定しておるわけではありませんから。しかし、そういう国が我が国に対して武力攻撃をかけるか、もしくはその可能性が高いと予測される場合に日米安全保障条約に基づいて米軍がどう行動するかというのが、この法案の核心的な部分であろうというふうに私は思っております。
　それを対象にしていろいろな議論をしていく中で、あるいは委員御指摘のような、そういうことがないと私は申しません。しかし、それは個々具体的なことであって、その状況を見ながら、この法案すべてだめだというような御指摘は、私は議論としてはいかがなものかと思っておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_154</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、本当に逃げておるわけでも何でもなく、いろいろな場合があるだろうということなのです。
　つまり、委員の御指摘は、そういうふうに、アメリカが先制的攻撃をかけた、かけたでしょうね、かけたということですね……（木島委員「かけようとしている。どっちでもいい」と呼ぶ）かけようとしてですか。かけようとしているとかけたは、私は全く違うのだろうと思っています。それは、かけようとしている場合においては、今委員がおっしゃるような反撃というような言葉が当たらないことになります。それは、どちらも先制的自衛を使うというような、そういうのはかなり概念矛盾みたいなことになりますので……（木島委員「私のさっきの質問は、通告した場合と言っているんだよ」と呼ぶ）ですから、通告した場合にですね。通告をして、いいですか、よろしいですか、ちょっと……（木島委員「いやいや、ごまかしているんだよ」と呼ぶ）いやいや、委員長、済みません、よろしゅうございますか。合衆国が……</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_156</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　合衆国が通告をしただけで対応をするということは、非常に考えにくいお話だと思っております。したがいまして、これは場合分けをきちんとしていただきませんと、混乱した中で議論をするのはいかがなものかと思います。
　しかしながら、私どもとして、武力攻撃事態法の発動というものが必要になるのかならないのかということは、類型化をするのは極めて難しいだろうと。先ほど申し上げましたが、典型的な例をきちんきちんと積み上げるとああいうようなことになりますが、それでは、個々具体的に、この場合にどうだ、あの場合にどうだということを一々詰めていくということが、必ずしも私は正しいやり方だと思いません。私どもは、必要であればこれを発動するということだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_160</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、我が国に対する武力攻撃が発生したとか、あるいは、その予測が行われる、つまり、その可能性が非常に高い。先ほど、車両が集積をしたとか、いろいろな政府の考え方を委員の方から述べていただきました。そういう場合、すなわち武力攻撃事態あるいは予測事態に至ったという場合には、それは、この法案が適用されるということがあるだろうと思います。
　つまり、それがアメリカの先制攻撃によるものであったらどうなのかということが委員の御関心事かと思いますけれども、私は、アメリカがそのような先制攻撃というものを行ったことは、合衆国の考え方に基づけば、それは歴史上、何かあるのか。今回のイラク攻撃がそうだったと私どもは判断をいたしておりません。そのようなことをアメリカが侵略の口実としてやるとも思っておりません。では、前提がそうであったからこの法律が発動できないとか法律が発動できるとかいう議論を私はするつもりはございません。
　いずれにいたしましても、我が国の平和と独立、国民の生命財産、それが侵される場合には、それはこういう法律というものがきちんと動く、しかし、その前提を個々に分けて議論をすることには意味がないというふうに申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_162</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど発動されるというふうにおまえは言った、これは重大なことだというふうなお話がございましたが、私は何もそのようなことを断定しているわけではございません。それが武力攻撃事態もしくは予測事態に当たる場合には発動されるであろうし、当たらない場合は発動されない、法案の趣旨を申し上げておるだけのことでございます。誤解のないようにお願いをいたしたいと存じます。
　今のお問い合わせでございますけれども、今御指摘の法案第三条第五項は、日米両国が我が国に対する武力攻撃を排除するために、安保条約第五条に定める共同対処行動を含め、同条約に基づき緊密に協力するとともに、我が国として国際社会の理解及び協調的行動を得ることの重要性にかんがみ、その趣旨を基本理念として書かせていただいたものでございます。
　したがいまして、これを基本理念として書いておるということ、そしてそのような協調的なことを求めていくということ、これは当然のことでございます。
　それと、合衆国の先制攻撃、これも概念は委員すべて御案内の上で御発言かと思いますけれども、そういうものが、アメリカは必ず先制攻撃をすると言っているわけでもございません。六七八、六八七、一四四一という努力もしておるわけでございます。アメリカが国連も国際協調も一切無視して単独武力攻撃を行う、先制攻撃を行う、そのようなことは私どもは想定をしておりません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_182</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、テロ特措法の中には米軍等ということになっておるわけでございまして、この等の中に入ります。同盟国であるとかないとかいうことは、実際に、厳密なことを申し上げれば、安全保障条約を結んでいるのはアメリカ合衆国とだけでございますから、そういう意味で言えば、合衆国以外はだめだということにもなりかねませんが、しかし、そういう意味で、この等の中にタイ王国は入っているというふうに考えております。
　そしてまた、別表の中に「輸送」というものがございまして、これに基づいて行っておるわけでございますが、この輸送の中にどの国を対象とするかということは含まれておりません。したがいまして、これがタイであっても問題がないというふうに考えております。
　そしてまた、先生が御指摘の、これはタイの兵隊さんなんか運んでいいのかねということであろうかと思います。これは、あるいは御説明が十分ではなかったかもしれませんが、その車だけ行っても仕方がございませんので、だれかがドライバーとして乗っていかなければいけません。これは、工兵隊というのは、本当に、トラック、ブルドーザー、そういうものであると承知をしておりますが、その物だけ行っても仕方がないわけでございまして、これのドライバーが二十四名、それからお医者さんが四名、指揮官が一名というふうに聞いておるわけでございます。
　つまり、自衛官が一緒に行くものだと思っていたという御指摘でございますが、これは自衛官が向こうへ行ってタイの機械を使ってやるわけではございませんので、タイの方のドライバーが必要であるということであります。
　あと、どこの港に入ったのかということでございますが、これはどこの港というふうに特定して申し上げることは、相手の国のあることでございますので、お許しをいただきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00420030424_184</speechID><issueID>115605053X00420030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　もう先生十分御案内のことかと思いますが、タイの航空母艦、軽空母、あれはスペインでつくったものでございます。どうしても名前が覚えられなくて、私は何度聞いても忘れてしまうのですが、あの船には積めないはずでございます。つまり、艦上の飛行甲板の上に積んだりしますと、昔の日本海軍みたいなことになりまして、大変なことになってしまう。では、艦内に収容する施設があるかというと、あのタイの航空母艦、一万五千トンぐらいであったと思いますが、あれは中には入らないはずでございます。
　私は、庁内で議論をいたしましたときに、確かにあのタイの軽空母ということも頭の中をよぎらなかったわけではございませんが、あの輸送艦という任務になりますと、航空母艦では少し兼務が難しいというふうに私は理解をいたしております。また御教示を賜れればと思います。
　それで、多国籍軍への参加ではないかというお話でございますが、私は、リムパックにいたしましても、これはいろいろな国とやりますが、基本的に日本とアメリカとなっておるのは委員御指摘のとおりでございます。これは、安全保障条約あり、集団的自衛権の問題ありということでありまして、アメリカとほかの国がやるようなときに、では日本の参加というのが制約を受けておる、それも委員御指摘のとおりでございます。
　しかし、今回、タイの工兵部隊を、本当にトラック、戦車でもなければ装甲車でもない、トラックやドーザーというようなものをドライバーの人を乗せて輸送したということが、それでは武力の行使とか多国籍軍に参加とかそういう概念になるかといえば、私はそれは入らないのだと思います。これをこじあける第一歩としよう、この後いろいろなことを考えているのではないか、これを第一歩としようというお考えであれば、私はそれは当たらないというふうに考えております。
　これは、国際協調、私どもの国が、武力の行使はしない、集団的自衛権の行使はしない、しかし米国等の軍に対して何ができるかということを考えましたときに、この輸送というものはできるというふうに判断をしておるわけでありまして、これを重ねていって質的変化を来そうというようなことを私どもは考えているわけではございません。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00420030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00420030424/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00820030424_005</speechID><issueID>115613950X00820030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　冒頭、先生からイラク戦争についてのお話がございました。今、私どもでも庁内でいろいろ分析をしておるところでございますが、まさしく先生御指摘のように、きっとこれは革命的な戦争だったのだろうと思っています。
　これはまだ詳細に分析をしなければいけませんが、軍人の死者、負傷者も、民間人の死者、負傷者も、もちろん同じ状況で行われたわけではありませんが、湾岸戦争に比べて一けた、ひょっとしたら二けた数が違うかもしれない。最小の犠牲で戦争目的というものを達したということが言えるのかもしれない。戦争目的が何かはまたいろんな御議論のあることでございますが。そういうような軍事の革命、ＲＭＡとも申しますが、それが起こっているということを私たちはよく認識をしなければいけないのだろうと思っています。
　そして、それを踏まえた北朝鮮問題の御指摘ですが、私思いますに、北朝鮮が正面から着上陸侵攻をやってくるということはなかなか想定をしにくいのではないだろうか。それだけの、例えば大規模な部隊が日本に着上陸侵攻してくるような、そういうような船の数があるだろうか、そういうような戦車の数があるだろうかというふうに考えてみたときに、いわゆる着上陸大規模な侵攻というものを全く排除するわけではありませんが、現時点においては考えにくいだろうと。
　だとすると何が起こるかといえば、一つは御指摘のような弾道ミサイルだと思います。その上に何が載っているか、ＮなのかＢなのかＣなのか、そういうようなことが考えられる。もう一つは国内で起こりますテロあるいはゲリラ的なもの、そういうものが考えられるだろう。私は、主にこの二つというものに対してどういう備えをしておくかということが必要なことだろうと思っております。
　弾道ミサイルに対しましては、従来からお答えをいたしておりますように、では、それを撃ち落とすだけの能力、そういうものを持っているかといえば、我が国は持っていない。中距離の千キロを超えるような、ノドンは千三百キロとも言われておりますが、そういうものを撃ち落とす能力を持っていない。だとするならばどうなるかといえば、その弾道ミサイルの脅威に対しましては、ガイドラインによりまして、アメリカ合衆国が必要に応じその打撃力の行使を考慮すると、こういう仕組みになっておるわけでありまして、このことはお答えは逆になるのかもしれませんが、その日米のシミュレーションというものをきちんとやっておくということが必要なことだと思っております。
　そして、不幸にしても飛んできました場合にはどうなるかということになりますと、迎撃するすべが今のところないわけで、合衆国の打撃力に期待をするわけでありますし、そこに全幅の信頼をしておるわけでありますが、しかしなおそうなった場合に、これは日本に対する組織的、計画的な武力の行使であれば防衛出動ということになりますが、そうでない場合にどうするかということもきちんと詰めておかねばならない。これは、法的枠組みとしては災害派遣になるだろうと思っております。
　その場合には、どうして被害を最小限にするかということだと思います。先生からの戦争中のこともいろいろ私、御教示をいただいておるところでございますが、どうすれば被害が最小で済むかということは、我々防衛庁、自衛隊、政府とともにやはり自治体やあるいは個々人の御家庭で、どうすれば最小限になるかということの知識は持っていただく必要があるのだろうと思っています。そういうような形でどうやって被害を最小限にするか。
　あと、テロでありますとかゲリラ、工作船、そういうものに対しましては、これは第一義的には我々防衛庁ではございません。警察庁なり海上保安庁が出るべきものでございます。しかし、その能力を超えました場合に、遅滞なく海上警備行動なりあるいは治安出動なりによって防衛庁・自衛隊が出動する、そこの間断ないような仕組みというものを考えておかなければいけないだろうということでございます。
　したがいまして、弾道ミサイル、テロ、ゲリラ、そういうものに対して、今予想されるそのような脅威に対して、私どもは海上保安庁、警察庁、そしてまた自衛隊、それがきちんと動くようなそういう仕組みとともに、国民保護法制と併せまして、自治体、そしてまたそれぞれの御家庭、地域、そこにおいてどのように被害を最小限にするかということを現在最大の努力をして考えておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00820030424/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00820030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00820030424/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00820030424_007</speechID><issueID>115613950X00820030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のように、例えば弾道ミサイルといたしますと、撃ってから日本に着弾するまでに七分とか八分とか十数分とか、そういうお話でございます。その間にどういうふうにしてきちんとした意思決定を短い時間に行うかということを私どもは考えなければいけません。いろんな手続を経ているうちに着弾してしまいましたと、犠牲者がたくさん出ましたということになったらば何のために、例えば仮にミサイル防衛システムを持つにしても何のために持ったか分からぬということになります。
　そうしますと、私ども政府の中で議論をいたしておりますのは、安全保障会議で御議論をいただきますときに、じゃ、仮に持ったとしてもどういうような法的な仕組みを仕組んで撃つのですかと。それがもう着弾してから決まりましたみたいなことではどうにもなりません。しかし、先生がおっしゃいますように、シビリアンコントロールの歯止めというものをどのように掛けるかということだと思っています。
　早くなければいけないがシビリアンコントロールの担保はなければいけない。その場合に内閣にどれほどの授権をするかということは、まさしく私どもも議論を今いたしておりますし、国会においても、まさしくシビリアンコントロールの最も重要な要素でありますがところの国会におきまして、ここならばいいだろうというような御議論をいただくことが私は必要なのだと思っています。
　そうしますと、弾道ミサイルを迎撃するという行為は、一体これは防衛出動なのだろうかどうだろうか、そういうところから議論をしていかなければいけないのだろうと思っています。もちろん、今でも、例えば工作船のような場合には潜没潜水艦に対する対応でありますとか、いろんな形でシビリアンコントロールをきちんと守りながら対応を迅速にということは考えております。しかし、それが弾道ミサイルの場合にどうだろうか、新しい形のテロやゲリラの場合にどうだろうか。そのときに議論になりますのは、それが定型化、一つのきちんとしたパターンとしてこの場合にはこうするというものができるのだろうかどうだろうかということだと思っております。
　政府部内におきましても、先生の御指摘を踏まえまして一生懸命議論をいたしておるところでございますが、繰り返しになって恐縮ですが、一番肝要なのは、シビリアンコントロールの最も重要な主体でありますが、主体といいますか要素でありますがところの国会において何が一番正しいのかということを御議論をいただくことだというふうに思っております。
　一番肝要なのは、どうやって国の独立、平和、安全、国民の生命、財産が守れるかということだと思っております。そういうことにつきまして今最大の努力をしておりますところですが、どうか今後とも御教示賜りますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00820030424/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00820030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00820030424/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_004</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　四月二十二日の報道を受け、自衛官の募集のための適齢者情報の収集について行った調査に関し、現段階で判明している内容について御報告申し上げます。
　まず、自衛隊地方連絡部、以下簡単に地連と申し上げます。自衛隊地方連絡部、地連における募集活動について御説明いたします。
　自衛官の募集は、自衛隊の人的基盤を支えていく上で極めて重要なものでありますが、地方公共団体、学校等の御協力を得つつ積極的に広報をしていかなければ、人材を確保することは困難であります。このため、地連におきましては、自衛隊に関する広報資料をダイレクトメールで送付し、関心を持たれた方に自衛官の職務内容を御説明したり、応募についての相談に応ずるなどの募集活動を行い、所要の人員を確保しておるところであります。
　このような地連が行う自衛官の募集の円滑な実施のために、自衛隊法施行令第百二十条の趣旨を踏まえ、防衛庁から各都道府県にあてた文書により、適齢者情報の提供の依頼を行っております。
　次に、地方公共団体からの適齢者情報の提供について御説明申し上げます。
　自衛官の募集に関する事務の円滑化を図るため、一部の地方公共団体におきましては、募集に関する手引を作成しております。このような手引を作成しておりますのは、二十四都道府県、百二十八市町村及び一団体であります。これらのうち、住民基本台帳法第十一条第一項の規定に基づき何人でも閲覧を請求することができる「氏名」「住所」「生年月日」及び「性別」の四情報以外の項目の提供について記載があるものは、三都道府県、二十七市町村及び一団体であり、その項目は「電話番号」「職業」「世帯主」「世帯主との続柄」「健康状態」及び「技能免許等」であります。
　手引を作成していない地方公共団体から適齢者情報の提供を受けておる場合もあり、実際には、七百九十四市町村から地連に対し適齢者情報の提供がなされております。このうち、三百三十二市町村からは、四情報以外の「世帯主」「保護者等」「筆頭者」「続柄」「郵便番号」「電話番号」「一連番号」「行政区」「職業」及び「父兄」の提供がなされております。これらは、募集に関する情報の連絡やダイレクトメールの送付に必要であったものであります。なお、地方公共団体から地連への適齢者情報の提供は、すべて紙媒体または口頭で行われております。
　地連におきましては、地方公共団体から提供された情報を、主にダイレクトメールの発送に利用しております。また、地方公共団体から提供された情報につきましては、地連において、施錠の上、保管されております。
　地方公共団体から提供された情報を電子ファイル化している地連の一部においては、四情報以外の「世帯主」「学校名」「筆頭者」及び「保護者」を電子ファイル化しておりますが、これらの情報につきましては、地連内において募集関連業務のためにのみ使用されており、外部に提供された例は確認されておりません。
　以上の事実関係について、行政機関電算処理個人情報保護法との関係について御説明申し上げます。
　地方公共団体から提供された適齢者の氏名等を地連において電子ファイル化したものについては、同法第二条第四号の個人情報ファイルに該当すると考えられます。
　この電子ファイルの内容について現時点で判明しておりますところでは、同ファイルは募集関連業務のために作成され、使用されていること、同ファイルに含まれる情報は募集関連業務の遂行上必要なものであること、同ファイルは外部に提供されていないことから、同法第四条第二項、第九条及び第十二条との関係で問題となることはないと考えられます。
　また、同ファイルは、保存期間が一年未満とされ、用済み後廃棄することとされていることから、総務大臣への事前通知の対象となる個人情報ファイルには当たらないと考えられます。
　個人情報の取り扱いについてはより慎重であるべきこと、また、無用の誤解を招かないようにすべきであることから、防衛庁としては、適齢者情報として入手すべき範囲については、四情報に限定することが適切であると考えております。昨年十一月に行われた募集担当者会議において、適齢者情報として入手すべき範囲については四情報に限定するよう指示を行ったところであります。さらに、この旨徹底するよう、直ちに文書をもって、私から陸上幕僚長を通じ各地連に指示をいたします。
　なお、今後の国会での御審議を踏まえつつ、さらに本問題につきまして精査してまいりたいと考えております。
　以上でございます。
　　　　—————————————</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_017</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　冒頭委員からも御指摘がございましたし、今もお話がございました。
　おっしゃいますように、ＩＴ社会に不可欠である個人情報保護法、これは成立をさせねばならない、与党としても全力を挙げていただいております折に、私どもの方で誤解あるいは疑念というものを国民の皆様方に抱かせるような報道がなされた。そしてまた、そういうような、私どもとしては法令に従って適法に行ってまいったことでございますけれども、しかしながら、先ほど人事教育局長が申しましたように、この四つに限るんだということがありましてもなお手引の改定がなされていないということは、これは非常に問題だと私は思っております。
　委員御指摘のように、氏名、住所、性別等の四情報に限る、そういうことでなければいけないんだということを昨年十一月の会合において決めました。それが本当にどこまで徹底したんだということを私としてもきちんと確認をしなければいけないと思っております。
　単に言葉だけで申し上げるのではなくて、この四つの情報に限るべしということは、これは私から陸幕長を通じまして各地連に徹底をするということを、所要の形式を踏まえまして即刻行いたい。そしてまた、それが本当に徹底されたのかどうかきちんと私が確認をするということが必要なことだというふうに思っております。
　これは、私どもとして本当に責任を持ってやらねばならないことでございますし、必要があればその結果というものもきちんと御報告をしたいというふうに考えておるところでございます。
　御指摘を踏まえましてしっかりとやる所存でございますので、どうぞ御理解を賜りますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_025</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、委員御指摘のように、それじゃ、現段階でこうであればまだこれから先もいろいろなものが出てくるのか、それじゃ審議できないじゃないか、こういう御指摘かと思います。
　これは、私ども、昨日からずっと、全国の地方連絡部、これは全国で五十ございます、そこに朝から徹底をいたしまして、明け方までかけましてすべての情報を収集いたしました。現段階で、不眠不休で、当然のことでございます、これは国会の御指摘もございますから、可能な限り調べまして、今、了しておりますすべてを出させていただいております。現時点におきまして私どもが知り得る限りの情報というもの、調査というものを提供させていただいているものでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_027</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返してのお答えで恐縮でございますけれども、これで私どもが今調べ得る限りの情報でございます。
　これで、まず、これが無謬ということがあるかどうか、本当に一つか二つどうなんだということを言われれば、それは一つ二つの数字の間違いというようなものがあるいは、すべて私どもが五十地連に行って全部見たわけではございません。全部見て確認した上で正確かと言われれば、それは行っておりません。しかし、ファクスであり、電話であり、それを再確認して、五十地連にすべて確認をした上で出させていただいておる資料でございます。いいかげんなものだとか、これがまだ不十分だとか、そのような不誠実な認識は私どもは持っておりません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_051</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、何が必要かというその判断です。つまり、必要がないものはとってはいけないということですね。
　つまり、何が必要か。例えば、私は先ほど四つというふうに申し上げました、お名前であり、お所であり、お年であり、そして性別であり。必要なものについては、それは可能でしょう。しかし、逆に言えば、必要でないものは集めることはないわけです。
　法令上可能かと言われれば、可能ということになりますが、それは何が可能かといえば、必要なものが可能なのであって、必要でないものは、とれません、とりません。それは必要ではないからです。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_053</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう御理解で結構です。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_067</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えば、一般の公務員の方に対して、公務員を受験してくださいというようなダイレクトメールというものは発出をすることがないと思うのですね。例えば、地方公務員でも国家公務員でもそうですが、国家公務員になりませんかというようなダイレクトメールを発送するということはない。
　しかし、自衛官の場合には、自衛官に応募していただけませんかというような、少なくとも、先ほどお話しいたしましたし、そしてまたお手元の資料にもお配りをいたしておりますが、今でこそかなり応募をいただけるようになりました。しかし、以前は応募してくださる方は非常に少なかったのです。私どもの方から積極的に、自衛隊の内容、自衛官の職務の内容、そういうものをお話しし、国防の重要性をお話しして、そういうような注意を向けていただく、関心を持っていただく、そういうことが必要でございました。それは今もそうです。
　そうしますと、一般の公務員と自衛官と何が違うかというお尋ねで、この問題に限ってお答えをすれば、やはり、自衛官を受けていただけませんかということを発出する、それはかなり膨大な量に相なります。そういたしますと、これがもう本当にいないということになりますと、相当の国のお金のむだ遣いということになるわけでございます。したがいまして、どういうふうにして確認をするかということについて、一般公務員とどこが違うかといえば、その募集のきっかけということを行う行為、それが私どもで言う広報ということにも相なるわけでございます。そこにおいて、一般公務員と自衛官との相違ということは明確にあろうかと私は存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_160</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、御指摘のきちんと調査をするというのも、全く当たらないとは思いません。しかし、証明する責任が防衛庁にある、こうおっしゃいますが、これをどうやって証明するのかということであります。
　そういうような資料がもう既に破棄をしてしまった、書類の場合には用済み後破棄ということになっているわけです。そういう書類を持っていて逆に何に使うんだということでありまして、そういうものは当然限られた目的、その目的を達するために必要でないということになれば、これは破棄をするのが当然行政としての立場だろうと思っております。破棄をしたものについてまでこれを証明せよという形になりますと、これは事実上困難である、物理的に困難であるということを申し上げざるを得ないと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_164</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどの中村委員の御質問に対します私どもの答弁で、警察が協力している調査の内容を住所の確認というふうに申し上げましたが、誤解を招きませんように申し上げます。
　これは、防衛庁といたしまして、隊員の採用に当たりましては、志願票に記載された事項の確認、自衛隊法第三十八条第一項に規定する欠格事由の有無、その他、隊員として真にふさわしいかどうかに関するものなどについて、必要な調査を行っているものでございます。
　以上であります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_175</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおり、近年、自衛官の採用状況というのは堅調に推移をしていると思っております。ただ、以前は、志願制ではなくて懇願制ではないか、懇願制というのは、私どもの方からお願いですから入ってくださいという懇願制ではないかというようにやゆをされたような時代もございました。
　それに比べれば、大変堅調に最近は推移をしておるわけでございますけれども、御指摘のように、募集対象人口、十八歳から二十六歳まででございますが、平成六年にピークを記録いたしまして、八百九十二万人でございました。現在は、平成十五年度では、ピーク時の一八・四％減の七百二十七万人ということに相なっております。今後このような傾向は続くというふうに考えておりまして、募集の状況は、中長期的に見れば極めて厳しいというふうに思っております。
　私どもといたしましては、これまでに、曹候補士制度でありますとか、女性自衛官の活躍の場、すなわち、船というものには乗せないということでありましたのが、今は戦闘艦以外の船というものには女性に乗っていただいております。あるいはパイロットなどもそうであります。さらには、処遇の改善、定年の延長等々を行ってまいりました。そういうことで一生懸命努力はいたしております。
　しかし、自衛官としてふさわしい方々に入っていただく。そのためには、午前中の答弁でも申し上げましたが、私どもの方から、なかなか一般にはうかがい知ることができない、私どもの努力ももっともっとしなければいけませんが、自衛隊の情報というもの、ありのままの姿、そして国防の重要性、そういうものを多くの方々に御理解いただきますために、このような情報、四つの情報に限るということを今後徹底してまいりますけれども、多くの方々にそのようなことを知っていただき、国防に対する関心を有していただきたい、そういうようなことで行っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_177</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　昨年の十一月、そういうような会合を開いて、口頭で指示をいたしました。当然のことでございますが、平成十五年度、本年度からの募集に際しましては、四情報に基づいて、四情報に限った情報に基づきまして、このようなことを行ってまいる所存でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_181</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必要最小限ということだと思います。すなわち、例えば電話番号でありますとか、郵便番号でありますとか、そういうものは、四つの情報に基づいて調べようと思えば調べられるわけでございます。したがって、四つの情報は必要最小限ということになろうかと思います。あとは私どもの努力にかかる。
　そしてまた、今委員御指摘の、例えて言うと健康情報でありますとか、そういうものにつきましては、実際に応募をしていただいた場合に、不健康な方といいますか、そういうように、自衛隊員としての任に必ずしも適さない方々というのはその場合に判別をすることができるわけであります。
　したがいまして、必要最小限ということで申し上げれば、先ほど来議論がございます四情報ということで必要最小限のものというふうに判断をいたしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_183</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　石川県の例にございますように、四つ以外のものもございました。しかし、私どもの方から依頼をいたしましても、それは自治体としてこたえる義務がございません。例えば健康情報につきましては、提供された情報はゼロでございました。全くなかったということでございます。ですから、この情報を提供するかしないか、あくまで私どもは依頼をいたしておるわけでございますし、市町村は法定受託事務としてこれを行っておるわけでございます。私どもが依頼をしても、こたえる義務というのは必ずしもございません。
　したがいまして、私どもとして、本当にごく少数ではございますが、四つ以外のものをお願いしたということはございます。しかし、それが本当に必要なものであったかということを考えてみた場合に、私は今、必要最小限、本当に募集に当たって四つの情報のみがあれば、あとは私どもの努力なり、そしてまた実際の採用の段階において、試験でありますとか、いろいろなことをいたします。その段階において、本当に国を守る自衛官としてふさわしい方々ということを、私どもとしても関心を持たせていただき、試験の段階において評価をさせていただくということになろうかと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_185</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ちょっと今手元に正確な数字を持ち合わせておりませんので、早急に調べましてお答え申し上げます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_191</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のように、例えばプライバシーの問題というものは本当に尊重されなければいけないということ、そういうようなことも含めまして、今、委員の表現をおかりしますと、時代はこういうふうに変わっているんだということを御理解いただくようなことは、折に触れて徹底をするようにいたしておるところでございます。これは、相談員の方々と地連との会合もございますし、そういう方々だけのお集まりもございます。また、私も、相談員の方々、自分の選挙区に限ってでございますが、よくお話をさせていただくことがありますけれども、そういうことは徹底しようと。
　ただ、これは委員も御案内のことかと思いますが、本当にそういうような相談員の方々というのがボランティアで、これは、私どもとして報酬というものをお支払いしておるわけではございません、ボランティアという形でやっていただいている。実費等はお支払いをしておるかと思いますが、今確認をいたさせます。そういう方々が本当にどれだけの熱意を持ってやっていただいているか。自衛官というものを本当に募集しなければいけない、自分はそういうような青少年の相談に乗ってあげたいということで本当に一生懸命やっていただいている実態というのは、委員の選挙区であります岩手県においても同様かと思います。
　私どもとしては、そういう方々のお気持ちを本当に大切にしながら、同時に、プライバシーの保護等々、今本当に我々が課題として取り組んでいかねばならないことについて御理解をいただくべく、一生懸命努めてまいる所存でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_193</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　午前中の答弁でも申し上げましたが、これは、本当にそれが四つに限られたかどうか、私自身が確認をいたしたいと思っております。それは、五十地連全部出向いていくわけにもまいりませんけれども、どういう形で四情報に限ったかということをきちんと報告をさせ、確認をする、そしてまたそれのフォローアップも行っていくということをやっていかねばならないと思っております。あわせて、法定受託事務の主体でありますところの都道府県、市町村の方々にも、私どもの方からよく趣旨を徹底していきたい。
　私どもは、法定受託事務ではございますが、私どもの方から依頼という形をとっておるわけでございます。私どもの方からお願いをする立場ではございますが、同じ公共の機関といたしまして、そういうようなことを尊重していかねばならない、プライバシーの保護等々を尊重していかねばならない、そういう目的は共有するものでございますので、より連絡を密にしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_195</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のとおりだと思っております。
　私ども、本当に、開かれた自衛隊ということで、国民の皆様方の御理解を得るべく、隊員みんな努力をしてまいりました。おかげさまで、いろいろな公共の機関がございますが、自衛隊に対する国民の信頼というものは、かなり高い数字をいただいておると思っております。かりそめにもそれを裏切るようなことがございませんように、今回の問題につきましても、誤解なりいろいろな御懸念を国民の皆様方に抱かせたことは、これは間違いのない事実でございます。徹底してまいりまして、今後とも、国の安全保障政策に対します国民の皆様方の信頼をいただいてまいりたい。
　あわせまして、自衛官の諸君が、本当に日夜、事に臨んでは身の危険を顧みずという宣誓に基づいて一生懸命やっているわけでございます。彼らのそういうような気持ちにも、決してそれを裏切ることがないように、私として最大限の努力をしてまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_210</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　遅くなりまして申しわけございません。
　先ほどの、都道府県や市町村がただでやるわけはないではないか、こういうお尋ねでございます。私どもの方では、募集事務委託費ということで、総計、平成十五年度でございますが、本年度予算といたしまして一億三千四百五十九万七千円というものを計上させていただいておるところでございます。
　また、先ほどの募集相談員につきましてですが、これはボランティアでございますので、報酬をお支払いいたしておりません。ただ、会議等々に御参集をいただきますときに、実費、車馬賃のようなものでございますが、そういうものはお支払いをいたしております。
　以上でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_246</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>246</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>246</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、局長からお答えしましたとおり、これは私、内部の議論でも申し上げたことですが、ここで適格者などという言葉を使ってはいけません。これは適齢者です。今、昭和四十八年でしたか、当時、山中貞則防衛庁長官であったかと思いますが、もう適格者という言葉は使わない、適齢者というふうにするんだというふうに言っておるにもかかわらず、ここに適格者という言葉が使われておるのは、もうまことに好ましくないことでございますので、即刻これは訂正をいたします。
　それで、ではどうなんだということですが、その健康情報等々を勘案して、では、適格者という概念を有しているかということでございますが、そのような観点から、適格者という概念はございません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/246</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_258</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　午前中の答弁でも申し上げましたが、これはもう廃棄してしまって、ないものもございます。今現存するもの、当然、用済み後破棄というお話を先ほど官房長がいたしましたが、これは、本当に期間が過ぎてしまって適齢期でないものになれば、持っておっても全く意味のないものでございます。したがいまして、当然破棄をいたします。それで、残っておるものにつきましてすべて調べたものがこれだというふうに承知をいたしておりますが、それでは長野県が何年前までなのか、あるいは他県が何年前までなのかということは、きちんと調べてまた御報告を申し上げます。
　しかし、これは過去はそういうことでございますし、そしてまた今後は四情報に限るということはぜひ御理解をいただきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_262</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>262</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>262</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えば、今、お手元の資料に、長野でありますとか、石川あるいは三重、福井という例を出させていただいております。それは、県としてしおりをつくっておるところもあれば、あるいはそういう形、マニュアルがなくても市町村で独自にそういうものをおつくりになっておられるところもございます。それは千差万別でございます。
　いずれにいたしましても、この事務というものを円滑に行う、あるいは適切に行う、そのためのそういうしおりであり要領というようなものであろうというふうに考えております。
　私どもの方で特に指示をして、こういうものをつくってくださいということばかりではございません。むしろ、そういうものがあった方が事務が円滑に進む場合というものがあって、それぞれの判断において行われたものだと承知をいたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/262</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_268</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なかなか御理解いただけないのかもしれませんが、これは法定受託事務でございます。法定受託事務として、市町村がそれに基づいて行っておるものでございます。私どもは依頼をしておるわけでございますし、そのことについてはこたえられないということであれば、それはそれでいたし方がないということでございます。
　そしてまた、恣意的に広げているというお話でございますが、私ども、恣意的に広げても何にも意味がございません。それは、私どもが本当に募集に当たって必要最小限な情報のみということをお願いしてまいりました。今後は、先ほど来るる申し上げておりますように、四つのことに限って行わせていただくということでございます。
　したがいまして、恣意的に広げるとか、そのようなつもりは全くございません。私どもの募集を行いますために必要最小限のものということであり、市町村においては法定受託事務で行っていただいているものでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_276</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>276</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>276</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような御理解で結構です。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/276</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_280</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>280</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>280</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必ずしもそういう意味ではございませんで、ダイレクトメールを出すだけであれば、確かに四つでよろしいわけでございます。そこから先に、では、その四つをどう使うか。
　つまり、先ほど来御説明申し上げております四つに限ります、必要最小限ということで限ります。ですが、それをダイレクトメールを出すためだけにしか使わないのかい、こういうふうに言われますと、ほかに、募集をいたしますときに、今局長がお答えをいたしましたが、未成年の方の場合もあります、その場合には、御父兄の方々にいろいろと御説明をし、御理解をいただくということもしなくてはなりません。そうしますと、四情報に限りますが、そこから、それじゃ、そこのお家へ行かなければお父さんにもお母さんにもお目にかかれないわけでございますから、それは、ＤＭを出すということ以外に、この四情報を使うという意味で申し上げますと、それ以外のこともあるということを御説明しておるわけでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/280</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_284</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　恐らくこういうことかなと思います。
　例えば、Ａという町がありまして、そこに適齢者の方々がおられて、適齢者名簿というものがある。そこへ、ある少年でも少女でもいいのでありますが、そんなもの要らない、そういう案内は要らないという考えの方があったらば、それはその意思が表示できるのかという意味だとするならば、それは、そのＡ町ならＡ町、Ｂ町ならＢ町という市町村が、そういうような住民の方が、私のところにはそんなものは送ってくれるな、適齢者名簿から自分の名前を削除してくれということであれば、それは市町村の判断において行われることになるというふうに考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_286</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>286</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>286</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、いろいろな自治体があろうかと思います。ただ、私どもの率直な気持ちを申し上げれば、もちろん、私どもは依頼をいたします。受けていただける場合もあります。そんなものは全然提供しない、今委員の御指摘のように、閲覧でやってくれ、でも混雑する時間は避けてくれ。私どもは、もちろん、市民の方々の御迷惑にならないようにということも同時に考えております。
　しかし、自衛官の募集と申しますのは、要は、事に臨んで危険を顧みずに働く、私は、ある意味、とてもとうとい仕事だと思っています。そういう方々を募集するということについての事務にはできるだけ御協力をいただければありがたいと、正直言って思っています。そして、先ほど来、ボランティアの相談員の方のお話がありました。そういう方々がボランティアでやっていただいている、そういう行為について、本当にありがたいものだというふうに思っております。
　あくまで、私どもは協力をお願いする立場であり、協力しないというふうに言われましても、それはもう本当にさようでございますかというのが立場でありますけれども、協力してくださる自治体につきましては、本当にありがたいことだというふうに思っております。
　そういうところがあって、自衛官というものの採用が円滑に進み、そして、自衛隊というものがあり、国防というものが成り立ち、国の平和と独立が保たれておると私は考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/286</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_288</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど、その件についてはお答えをいたしたつもりでございますが、もう一度、繰り返して恐縮でございます。
　もし仮に、市民の方から記載をしないでほしいということがあった場合には、自治体、つまり、法定受諾事務としてやっておられますところの市町村が、御自身の判断によって、何の何がしという方からそういうお申し出があったので、そういうものは載せないという御判断は当然あり得ることと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_301</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>301</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>301</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のようなプライバシーの侵害に当たるとは考えておりません。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/301</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_305</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>305</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>305</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必要最小限ではないというか、それを超えるというのがお答えになるだろうと思います。
　先ほど来申し上げておりますように、その方の健康状態がいかなるものであるか、自衛官としての任にたえるものであるかということは、まさしく、募集ではなくて採用の段階になりまして、いろいろな検査、身体検査等々、これはどこでもやっておることでございますが、そういうことによって私どもはそういうことを知ることになるわけであります。
　したがいまして、募集の段階において健康状態というものを知ることは、必要最小限を超えるものであり、結果として四つのもの以外ということになろうかと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/305</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_309</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>309</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>309</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　きのう御指摘をいただきまして、最大限努力をしてつくったものでございます。間違いないというふうに私は確信をいたしております。
　なお、これは何しろ一日でやったことでございます。もちろん全力を尽くしてやりましたが、多少の数字の間違いとか、そういうものは全くないというふうに断言をするということは、もちろんこれから一週間、二週間かけてやれば、よりそれが間違いないということが確信を持って申し上げられますが、現段階におきまして、私は、これは可能な限り正確なものだというふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/309</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_317</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>317</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>317</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはそのように、間違いないものであるかどうか、きちんと確認をする努力はいたします。
　しかし、繰り返して申し上げますが、昨日、そしてまた本日、この委員会が始まるまできちんとできる限りの調査をいたしました。今あります情報というものを全部精査いたしまして、今ある限りで、これは現段階、可能な限り正確なものでございます。それが本当に数字の一つに至るまで、一字一句に至るまで間違いないかということをお尋ねであるのならば、その作業はいたします。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/317</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00920030423_319</speechID><issueID>115604196X00920030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>319</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>319</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、また委員会として委員長から御指示があった場合に、私どもはそのようにさせていただきたいと思っております。
　委員御指摘のように、一字一句というお話ではなくて、本当に、四情報以外のものがあったかどうかということについては、これで間違いないと思っております。もう一度、これはさらに再確認をいたしますけれども、私の今の感じといたしましては、これでまず間違いないというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423/319</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00920030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00920030423/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
