<data><numberOfRecords>1004</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>201</startRecord><nextRecordPosition>301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_064</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　済みません。ちょっと私、委員の御質問をどこまでちょっと正確に受け止められているか分からないんですけれども。
　今回、この俎上に上げさせていただいた四項目というのは、これまで脆弱性の様々な点検をしてきた中で、その法整備が必要で、喫緊の課題であるもの、それ、分野横断的なものを四つ出させていただいたというところで、先ほどのちょっと繰り返しになるんですけれども、全く今おっしゃった食料とか水とか医療というものを排除しているものではなくて、そこに明示的に書いてあるのはもう、水道みたいな話はありますけれども、今申し上げたことを何か排除しているものでもないんです。
　プラス、ちょっと一般論として申し上げますと、附則に見直し規定というものも置いていますので、この法案の改正によって仮に必要があるというふうに判断されたものについては、そこは不断の見直しを通じて法改正をしていくということだと考えています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_066</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　本当に理想を申し上げれば、全て将来まで見通して、なかなか難しいと思いますけど、見通して法律の中に一つ一つ具体的な細かな規定を全て書くというのがそれは理想なんだと思います。でも、それは無理だと思います。これだけ世の中の技術の革新を含めて本当に情勢がどんどん変わっていく中で、やはりまず行政の複雑性と、行政の機動性の確保、これをしっかりと確保していかなきゃいけないと思っているんです。なので、一定のものについては政省令に、やっぱり下位法令に委任していかざるを得ないと。
　ただし、今回私たちがこの法案を作成する上でかなり配意したのは、この下位法令に委任をするにしても、その委任する事項についてできる限り法律の中に書き込んでいこうということは努力をさせていただいたつもりです。
　また、今委員の御指摘、ああ、そうだなというふうに共有しているのは、政府だけでやっていたら、それは本当に正しい、適切なものになるかどうか分からない。そこは、私どももそこは行政として謙虚にならなければいけないと思っていて、したがって、法律の中にも、法案の中にも、その外部有識者の意見を聞くとかそういう規定というものをかなり入れさせていただいています。
　なので、これから基本方針、基本指針、また政省令を定めていくことになりますけれども、この有識者の方たちの意見あるいは事業者の方の意見、これは丁寧に聴取していきたいというふうに思いますし、また、その政省令を策定していく上ではパブリックコメントも活用して、本当の事業者以外のかなり幅広い国民の皆様に意見を伺って、この制度設計を丁寧に、委員が御指摘された予見可能性というのは極めて重要だというふうに私たちも思っておりますから、その点にしっかりと配慮をして進めていきたいと考えます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_068</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、法案を作る過程におきましても、これはもう本当に、委員の御期待に沿えるだけの広く意見を私たちが聴取できたかどうかは分かりません。ただ、経済界あるいは労働組合、様々な幅広いそのステークホルダー、分野の方から意見を聞いて法案を作ったことは事実です。
　また、私自身も政治家でございますから、当然この法案が、例えば地元の、例えば私の地元には余り大きな企業というのがなくて中小企業が多いんですけれども、そうした方々にどう受け止められているかとか、伝わっているかとか、そうしたことも私なりに確認をさせていただきながらやっております。
　今は閣僚ということで行政の立場ですけれども、また、職員を含めてその現場の声というのは非常に大切だと私は思いますので、そこはできる限り丁寧に酌み取って制度設計、また制度設計した後の運用ですね、これに生かしていきたいと申し上げたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_070</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、先ほどの御質問と絡むんですけれども、現場に対してしっかりと、例えば法案のこの仕組みをお伝えする、あるいはそれに対して現場の方の意見を伺う。是非、委員も、委員にもそのお地元ございますでしょうから、その点のお力をお借りしたいと思います。
　また、この法案上のその仕組みなんですけれども、やはり事前相談を例えば受け付ける、各省に窓口を例えばつくっていく、そうしたことは今も考えているところでございますので、できる限りこの事業者、中小事業者の方も含めてですね、例えばこの国会でも答弁させていただいたんですが、基幹インフラの信頼性、安全性の確保のところでは可能な限り対象を絞っていくということで、御党もそういうお立場だと思うんですけれども、基本的には規模のかなり大きなところに絞っていくと思うんですが、中小企業は基本的には御負担を掛けないということなんですけれども。
　ただ、やはり外部からの攻撃、様々な妨害行為を懸念する中小企業の方って恐らくいらっしゃると思うんですよ。だから、そういう方たちが行政にしっかりと相談しやすいような環境、こうしたことも含めてつくっていこうというふうにしていますので、そういう意味では、いろいろ方策というのは考えていかなきゃいけないと思うんですけれども、私たちなりにしっかり考えて対応していきたいと思いますので、また委員におかれましてもいいアイデアがございましたら共有させていただければと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_072</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　国会との関係につきましては、例えば、そのサプライチェーンのところにつきましては、その基金の国会への報告というものが手当てされていますし、また、これ経済安全保障のこの法案を実際運用していく上ではお金が必要になるわけですよね、予算。この予算審議で国会の審議というのは当然経ることになります。
　また、私もこの法案審議におきまして、できる限り、やはり下位法令にかなり落としているのではないかという御指摘もいただきますので、できる限り国民の皆様に対して分かりやすく、できるだけ具体的に答弁を心掛けているつもりです。この国会の議事録というものも非常に重みがあるというふうに思っておりますので、こうした国会の審議、これは与野党の多くの委員の皆様から貴重なその御示唆をいただいておりますので、こうした国会の審議をしっかりと踏まえた上で丁寧に運用していきたいと考えます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_074</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　国際社会にとって何が不可欠なものなのか、分野なのかというのは、当然不変のものではなくて、時代の状況によって変わり得るし、例えばこの先、日本がある時点においてその不可欠性を獲得しても、それが永続するかどうかというのは分かりません。それはなかなか難しいんだと思います。
　重要なのは、持続可能かどうかということを問うよりも、それは重要だと思いますよ、できるだけ持続して不可欠性を持っているということは。ただ、その先も見据えて、できる限り日本が戦略的に不可欠、国際社会にとって不可欠となる分野を維持し、あるいは拡大していく、その営み、努力を続けていくことが私は重要なんだろうと、国家としての運営としてですね、重要なんだろうと思います。その努力をやめた、しない国家というのは、必然中長期的に国際社会の中でやはりプレゼンスが低下していくということだと思っています。
　したがって、この特定重要技術というところでこの法案で申し上げているのは、中長期的に我が国が国際社会において確固たる地位を確保し続ける上で不可欠な要素となる先端的な重要技術と言い得るというふうに申し上げていて、これも、今申し上げたとおり、この時代の変遷に応じて変わり得るものだと思っています。
　ただ、現時点において、じゃ、今何をすべきなのかというところは、少なくとも主要国が国家戦略として官民一体となって取り組んでいる例えば人工知能であり、量子であり、あるいはバイオ、まあほかにもあるでしょうけれども、そうしたところについては将来この社会を支える極めて重要な技術だというふうに誰もが思っておりますので、その全ての分野において日本が不可欠性を獲得できる、するというのは非常に難しいと思いますけれども、そこを見極めて育成をしていくということだと考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_076</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これは、様々これは洗い出しが必要だと思いますので、その意味で、まず仕組みとしては、政府がやっぱりこうした、どこに我が国としての強みがあるのかという把握が必要だと思います。これ、脆弱性の把握と強みの把握、今、共にやろうとしているんですけれども、前者、脆弱性の把握というのは案外それほど難しくないんですけど、強みの把握というのは難しいです。
　ただ、それをやっぱりやっていかなきゃいけないということで、その意味で、今後仕掛けとしてはシンクタンクをつくったりとかやっていこうとしていますが、じゃ、現時点において、例えばですけれども、私が今ぱっと思い付くのは、半導体においては、今重要だと言われていますよね、この先も重要だと思います、次世代の半導体も含めて。素材、製造装置は日本が強いと言われていて、例えばレジストですとかそういうところは今国際社会の中では日本が非常に重要なポジションにあるんだろうと思いますし、まあ今の現時点でというふうにおっしゃいました。
　現時点に限らず、ちょっと将来についても申し上げれば、例えば量子というふうに私、何度も言っています。これも、量子の中でもいろんな分野があるので、例えば、今ちょっと強いからといって将来本当に強みを維持できるか分からないけれども、例えば量子の中ではセンシングとか時計とか、そうしたところについては日本が、現時点ではですよ、可能性が相対的にあるんじゃないかな、これは個人的な思いですけれども、感じているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_078</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今、不可欠性というと、この法案の中でということなので、ちょっと思い付いた範囲で申し上げますけれども、まず、サプライチェーンの強靱化、あります。これは支援策です。
　これは主に、どちらかというと今の脆弱性を、サプライチェーン上の脆弱性を解消していくということなんですけれども、例えばある重要な物資を特定国に過度に依存していると。で、そのための対応というのは、多分、民間企業としての取組というのはいろいろ考えられて、供給源を多様化したり国内に生産基盤を設けたりとかいろいろあるんですけど、その中の一つに、例えば選択肢として代替物資の開発というのもここに設けているんです。
　例えば、代替物資を開発に成功した、そうすると、我が国の脆弱性を克服するだけではなくて、もしかするとその物資によっては国際社会にとっての不可欠性になるかもしれない、弱みを克服したことが一気に強みになる可能性もある、それは考えられるというふうに思います。それについては、これ財政当局との、が要る話ですので、勝手にじゃ何億とかと私がここで申し上げるわけにはいかないですけれども、財政的な支援、助成と、あと、ツーステップローンを含めた金融的な支援の措置というものを今回の法案で講じさせていただいています。
　あとは、特定重要技術の官民の技術協力のこれ支援策です。今、不可欠性というふうに委員おっしゃっていただいて、不可欠性というのは別にこの技術の話だけ、ここの話だけじゃなくて、例えば先ほども、申し上げなかったですけれども、たくさんいろいろ技術、今、日本の強みってあって、例えば海底ケーブルとかも、すごい長い海底ケーブルというのは日本が今持っている強みなわけですよ。なので、この特定重要技術という、これから将来の日本を支えるという意味でここの対象になるかどうかというのは別として、いろいろあるということは御理解いただきたいと思います。
　この法案の中では、その中でも、先ほど言った量子とかＡＩとか、これからの将来の社会を支えるところということで、この官民技術協力の立て付けを設けさせていただいているんですけれども、ここについては、今この法案と直接リンクするかどうかというのはこの法案が成立してからの話になりますが、経済安全保障重要技術育成プログラムというものを既に手当てをさせていただいておりまして、既に二千五百億円この基金に積んでおります。
　財政当局との間では五千億までこれを増やしていくということは合意しておりまして、こういったものを戦略的に活用していきたいと思いますし、先ほど申し上げたように、この予算だけではなくて、法案以外でもこの日本の強みをしっかり磨いて獲得していくということは様々やっていかなきゃいけないし、この法案とは別の枠組みでその予算を措置するということは十分にあり得るし、やっていかなければいけないと考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_080</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今委員から、米国が言及されました。この法案自体は特定国を念頭に置いたものではないということは繰り返し申し上げたいと思います。
　委員と前回も議論をさせていただいたと思いますけど、その中で私が、経済安全保障、これ国益を経済面から確保していくこと、それを実現していくアプローチとして二つ重要な概念があるんだろうということで、そのうちの一つが自律性の確保、経済構造の自律性を向上させていくことということなんだろうと思います。
　これは先ほど青山委員の質疑の中でもお答えさせていただきましたが、これからデータ駆動型社会を迎えていく中で、このデータの価値、またデータの、だからこそデータの管理の在り方というのは極めて重要だと思っております。
　先ほど申し上げたとおり、例えばその膨大なデータをどう扱うかというところで重要なのは、例えばその機密度に応じて適切に管理され、しっかりとアクセスが認められるというところだと思っておりまして、国内にデジタルのその基盤があるということは、私はその自律性の確保というところという意味では重要なことだというふうに思っておりますので、この法案で具体的に何を支援するかということは固まったものではございませんが、例えばその国産クラウドの在り方というのは経済安全保障上も重要な論点の一つだと思いますし、また、このクラウドをこの法案で支援するかどうかというのは何も決まった話ではありませんが、今この法案の中にも、特定重要物資の安定供給確保のところで、有体物のみならず無体物であるプログラムということも記載をさせていただいておりますので、委員のその御指摘も受け止めさせていただきながら、政府として適切にこの法案、成立すれば適切に運用していきたいと考えます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_082</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　かなり委員からの御質問をいただいたので、私なりの見解も含めて明確に申し上げているつもりです。
　この、じゃ、法案で対応するかどうかは別として、もう既にその各主要産業が抱えている脆弱性あるいは様々なリスクシナリオを考えて、何が、今は大丈夫だけれども何がリスクとしてあるのか、そういう洗い出しというものは始めております。
　特に、今クラウドとの関係で言えば情報通信産業ということだと思いますけれども、これ、主要産業といったときに、ほかにもエネルギーとか金融とか交通、物流、あるいは医療、いろいろありますよね。そうした中でも、私は、例えばそのエネルギーとかこの情報通信というのは主要産業の中でも特にコアとなる産業だと考えておりまして、そういう観点に立って、日本が抱えている脆弱性というのは何なのか、委員の御指摘も踏まえてしっかりと政府の中で検討していく必要があろうかと考えます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_084</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、経済安全保障を確保するという観点からは、政府だけが頑張ってもなかなか十分な効果は得られないと思っていて、やっぱり主要プレーヤーは民間企業であり、あるいはアカデミアの方だと私は考えていますので、まずはそうした方々の例えば経済安全保障に関する意識を更に高めていただいて、実効性ある取組をしていただくことが重要だと思っています。
　その観点からは、委員が御指摘されるように、政府ができる限りその民間企業の方に必要な情報、これを提供していくということは大変重要な御指摘だというふうに思っておりまして、この経済安保の法案の運営も含めて、この情報提供については適切に対応していきたい、特に丁寧なコミュニケーションは取っていきたいというふうに思っています。
　具体的にどのような情報を提供するかというところは、これはもうケース・バイ・ケースですので、この場で、いや、こういうものですよというわけにはいかないんですけれども、そうした姿勢は御理解いただきたいのと、あと、私は、まあ若干三年ぐらいなんですけどワシントンで外交官をしていた経験もあって、そのときに感じたことは、政府がもちろん持っている情報というのもありますが、それに勝るとも劣らず、やっぱり民間企業のこの海外における情報というのは、非常にこれ、政府が政策決定をしていく上でも非常に有効なものがあるんだろうというのが私の体感なんです。
　したがって、議員がおっしゃるように、その政府と民間との間でこの情報共有というものをより丁寧に行っていくということは問題意識として共有しながら経済安全保障の取組を進めていきたいと考えます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_086</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　結論から申し上げますと、まだその時点について、具体的な何か取組が、何かこの二週間ぐらいの間に進んだということではありません。
　若干繰り返しになってしまうかもしれませんが、この法案というのは、国民の生存や国民生活、経済活動にとって重要な物資の安定供給の確保を図るための枠組みであって、やっぱり物資に焦点を当てたものになっているんです。そういう立て付けになっていて、したがって、例えば輸送事業者が重要物資の在庫の積み増しを図るための倉庫を整備するといった重要物資の安定供給確保のための取組を行う場合には、この法案の立て付けにおいても支援の対象となり得るんですけれども、今委員から私の答弁を引用していただいたとおり、輸送事業者自身の輸送網の構築などにつきましては法案の射程外となっております。
　しかし、この輸送網確保は、物流の重要性ということで、当然その重要性認識しますので、この法案の枠外にはなってしまうんですけれども、既に立ち上げている関係省庁のこの経済安全保障上の重点課題の検討会議、こうした場においても、その物流の抱えている脆弱性を含めてしっかりと課題を洗い出し、政府として適切に対応していきたいと考えているところであります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_088</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　昨今の厳しい安全保障環境を踏まえますと、国民生活や経済活動の基盤となる基幹インフラ役務の安定的な提供に対する外部からの妨害を未然に防止するということは各事業に共通の課題だと認識しているんです。
　なので、各業法などに基づいて役務の安定的な提供の確保に向けた各種の取組を前提としつつ、それに、今回のこの法案では上乗せする形で、政府全体として整合性が取れた形で一体としてこの取組を推進していく必要があるということで、これ、アプローチの仕方としては一つ一つ個別の業法を改正するということも理論上はあり得ると思うんですけれども、ただ、そういうアプローチはなくて、今申し上げた理由で事業横断的な制度、今回創設いたしました。
　事業者の負担のところについては、これ非常に重要なポイントだというふうに思っておりまして、有識者会議の提言におきましても、事業者の経済活動を過度に制約しないことが重要である、また、安全、国家国民の安全も重要だけども、経済活動の自由としっかりと両立させていく、バランスを取っていくということが指摘をされておりまして、その意味で、今回、この基幹インフラのパートでは、この事業者や設備を、対象となる設備をですね、真に本当に必要なものに限定するということですとか、事業実態を十分に踏まえた制度整備、運用とする、また、先ほどの政省令の策定に当たってはパブコメを実施する、相談窓口もしっかり実施してきめ細かい情報提供に努めるといった内容を基本指針に定めることと予定しておりますので、この規制の措置が事業の実態を踏まえて、事業者にとって過度な負担とならないように、政府として努めていきたいと考えます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_090</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、基幹インフラに関する制度の事前届出という立て付けになっているんですけれども、ここでは、導入しようとする設備の概要に加えまして、設備の供給者あるいは委託の相手先に関する事項を記載して主務大臣に届けていただくこととなっていますと。
　じゃ、そこに、この具体的な届出事項なんですけれども、今後、各事業の実態に即してこの届出の中の盛り込む事項というのは主務省令で定めることになりますけれども、この設備の部品のサプライチェーンがあるわけですよね、それのどの範囲まで記載するかとか、その維持管理を委託して更に再委託するときにどの範囲まで記載を求めるかということ、これも事業ごとによって実態が異なります。
　したがって、委員がおっしゃるように、現場を含めた関係者の皆様から意見をしっかりと伺った上で、この事業者の事業負担というもの、事業者の負担というものを考慮した上で聞いていかなければならないと考えています。
　したがって、この主務省令を制定するに当たりましては、産業界とこれまでも様々意見交換させていただいていますけれども、更に丁寧に調整を行って、各事業の実態もよく踏まえて、対象を検討していきたいと考えます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_096</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この法案の官民技術協力の枠組みは、先端的な重要技術の研究開発を民生利用や公的利用への幅広い活用を目指して推進することによって、国民生活の向上にとどまらず、世界が直面する様々な課題への積極的な貢献につなげていくことで、我が国の技術の優位性、ひいては国際社会における不可欠性の確保に結び付けていくためのものです。したがいまして、この法案の枠組みによって、防衛分野のみの利活用を目的とする技術の開発を行うものではありません。
　その上で申し上げますと、ＡＩ、量子といった技術や先端半導体は様々な分野で利用され得るものでございます。防衛分野での利用可能性があることをもってこうした技術の研究開発を単純に否定してしまうと、我が国の科学技術イノベーションが世界から立ち遅れ、国民生活や経済活動に甚大な影響を与えかねないと考えます。
　政府としては、この法案の枠組みを含め、先端的な重要技術の研究開発の推進は不可欠であると考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_098</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この枠組みは、将来にわたって国としての優位性を維持確保する観点から、民生利用や公的利用への幅広い活用を目指して先端的な重要技術の研究開発を進めるためのものでありまして、具体的製品の開発を行うためのものではないということを御理解いただければと思います。
　いずれにしても、付言をいたしますと、特定重要技術の研究開発において防衛装備品そのものの研究開発を実施するものではないということは御理解をいただければと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_100</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　特定重要技術の研究開発の成果につきましては、官民の様々な社会実装の担い手が自らの判断で具体的製品の開発などに応用することが想定されるんです。したがって、こうした成果が防衛省の判断によって防衛装備品に活用されることはあり得ると、こう考えます。
　他方、繰り返しになりますけれども、この法案の枠組みは、防衛装備品を始めとする具体的製品の開発を直接支援するものではないということは申し上げたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_108</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この法案に基づく協議会は、科学技術・イノベーション活性化法や産業技術力強化法と同様に全ての府省庁に適用される枠組みでございまして、広く一般的に多義性を有する先端的な技術の研究開発につきまして、例えば防衛省が自らの研究開発事業においてこの法案の第六十二条に基づく協議会を設置することですとか、また関係省庁の一つとして防衛省が他省庁の設置する協議会に参画することを制度上否定しているものではございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_110</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　防衛装備庁の研究開発制度でございますから私自身がその制度について説明する立場にはないんですけれども、防衛装備庁の安全保障技術研究推進制度というのは、防衛分野での将来における研究開発に資することを期待をして、先進的な民生技術についての基礎研究を公募するものと承知をしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_114</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今政府参考人からお答えしたとおりでございますけれども、行政文書として保有している協議会の議論の内容の記録につきましては、行政機関の保有する情報の公開に関する法律、いわゆる情報公開法の対象となりますので、この法律に基づきまして、協議会を設置する各行政機関において適切に対応されることとなろうかと存じます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_132</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　令和五年度に本格的に立ち上げるシンクタンクにおきましては、研究者が従事するに当たってはシンクタンクと参画する研究者の双方の合意の下で行われることを想定しておりまして、研究に強制的に従事させられることはございません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_138</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　これまでも繰り返し答弁させていただいていますけれども、この法案の枠組みは、殊更軍事技術の開発を目的とするものではありません。
　今委員からＤＡＲＰＡの言及がございましたので、少しその点も触れさせていただきますと、例えば、インターネットやＧＰＳだけではなくて、今回の新型コロナウイルス感染症で注目されたメッセンジャーＲＮＡ、このワクチン技術もバイオテロ対策の一環としてＤＡＲＰＡの資金援助を受けて研究が進められてきたものです。
　主要国では、近年、こうしたＤＡＲＰＡの取組を踏まえて、気候変動ですとか公衆衛生分野など、軍事分野に限らず、市場経済のメカニズムのみに委ねていては投資が不十分となりがちな先端技術につきまして、そのハイリスクの研究開発を行う大型プロジェクトが順次立ち上げられておりまして、これはＤＡＲＰＡ型と呼称されることがしばしばあるものと承知しています。したがって、ドイツやイギリスでも様々な機構がつくられているところです。
　協議会とシンクタンクとの関係なんですけれども、まず、その協議会につきましては、官民パートナーシップのために協議を行う会議体を組織するものでございまして、そもそもこうした組織を設立しようとするものではございません。また、シンクタンクについてですけれども、殊更軍事研究、軍事技術の開発を目的とするものではないということを申し上げたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_140</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　量子ですとかＡＩとか、先ほど半導体という話もしましたけれども、こうした技術って、我が国だけではなくて国際社会の、今後の私たちの将来の社会を大きく変革していく技術です。
　そうした技術につきまして、今その民生技術と軍事技術のこの境目というのは本当にもう分からなくなっていて、だから多義性という言葉を使わせていただいておりますけれども、いろんな目的にこの革新的な技術というのは使われ得るものです。なので、例えば最初の段階でこれは何に使われるかというのを特定するということは難しい、そういう状況の中で、非常に重要な位置付けにある技術ですから各国がしのぎを削って今挑戦をしているわけです。
　先ほど少し申し上げましたけれども、こうした技術というのは様々な分野で利用され得るものですから、例えばその防衛分野での利用可能性があることをもってこうした技術の研究開発を単純に否定したとすると、我が国の科学技術イノベーションが世界から立ち遅れて、国民生活や経済活動に甚大な影響を与えかねないと私は考えます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_142</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この法案における外部から行われる行為の主体としては、我が国の国家及び国民の安全を害する行為を行っている又は行おうとする外国政府等を想定しておりまして、この法案は特定の国を念頭に置いているわけではございません。したがいまして、全ての国を指しているということにもなりません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_144</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　外部というのは先ほど申し上げたとおりで、いかなる国が対象となり得るかについて予断を持ってお答えすることは困難です。
　いずれにしても、この法案は特定の国を念頭に置いたものではありません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_146</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　繰り返し申し上げますけれども、特定の国を念頭に置いているわけではありません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_148</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　繰り返しになりますけれども、特定の国を念頭に置いているわけではないということは御理解をいただいた上で、過度に依存しているというところで、例えば特定重要物資のサプライチェーンのところについて言うと、国民の生命がこの外部からの妨害行為によって供給が、外部からの安定供給が途絶することによって国民の生命に直接影響があるものですとか、あるいは国民生活、経済活動が広くその特定重要物資に依拠していて、供給が途絶するともう甚大な影響が起こり得る、そういう物資につきまして、この法案審議で何度かもうお答えしていますけれども、一定のルールにのっとって特定重要物資を指定し、民間企業の様々な取組を支援するということであります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_150</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　済みません、中小企業といったときに、この法案に四項目ございまして、委員がどの部分についておっしゃっているのか、明確にしていただけると助かります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_152</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今委員の御質問は、恐らく、基幹インフラの安全性、信頼性確保というパーツがありますけれども、これについて中小企業が含まれるのかということで受け止めさせていただきました。
　これにつきましては、経済界とも様々な議論をしてきた中で、やはり民間企業の予見可能性をしっかり確保しなければいけないことですとか、やはり事業負担をできる限り軽減していかなければならない、そうした観点から、この対象となる事業者や設備を真に必要なものに限定していくということでやっています。
　有識者会議におきましても、この中小企業に対してはかなり負担が掛かってくるので、そこの指定には慎重であるべきだという御提言もいただく中で、そうした声を踏まえた制度設計になっております。
　したがって、そもそもこの基幹インフラの信頼性、安全性確保のこの対象事業者として中小企業を指定するということは、基本的には考えていないところであります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_154</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　済みません、今ちょっと私も手元にあるのをぱっと見させていただきました。例えば、今の基幹インフラのところですと、第四十九条第四項に、例えば、内閣総理大臣は、この基本指針というものを作成するときには、あらかじめ知見を有する者の意見を聞くとともに、この経済活動に与える影響に配慮しなければならない、こういうことを書いていまして、ほかにもいろいろ規定があるんですけれども。
　したがって、この法案が仮に成立するとすれば、その後、基本指針を作って閣議決定をし、また政省令定めていくことになりますけれども、その中で、民間事業者の方、産業界の方も含めて、また先ほど小沼先生との会話の中でパブコメの話もさせていただきましたけれども、そういう現場の声も含めて丁寧に拾ってそこは定めていきたいと思いますし、この国会の答弁で、私自身がこの中小企業者の指定には慎重であるべきだということを申し上げています。
　唯一、唯一でもないかもしれませんが、例えば例示として出させていただいているのが、中小企業、その事業規模が小さくても、例えば全銀ネットってあるじゃないですか。全銀ネットみたいな本当にこの基幹インフラの中で非常に重要なものにつきましては、全銀ネットについてはこれ中小企業に該当すると思うんですけれども、今回のこの対象にはなり得るということで国会で答弁させていただいております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_158</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　懸念というよりも、今回、特許非公開制度を設けようとしているその目的についてちょっとお話しさせていただきたいんですけれども、この特許法の目的というのは、第一条にあるように、特許法一条にあるように、発明の保護及び利用を図ることによって発明を奨励し、もって産業の発達に寄与することを目的としております。
　今回、特許出願の非公開制度というのは、我が国の特許制度において、一たび特許出願がなされてしまう、なされれば、安全保障上極めて機微な発明であって公開すべきでないものについても、委員御案内のとおり、一年六か月経過をすると一律に公開されてしまうんです。そういう問題がございますので、公開すべきでない状況が解消されるまで特許法の手続を留保をして、非公開の解除後には通常の特許手続を再開するというものでございまして、これまでの特許法の枠組みと整合性を取りながら今回立て付けを行っているところであります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_160</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　今委員から様々な論点出されましたけれども、一点だけちょっと申し上げたいのは、産業の発達ということで言及がございました。これは特許法の一条にも書いてある目的です。したがって、先ほど、私どもが今回用意している制度というのはこれまでの特許法と立て付けは整合的だというふうに申し上げましたが、この制度におきましても、非公開とする対象を産業の発達に及ぼす影響も考慮して絞り込むというふうに、そこはしっかりと配慮しているのは申し上げたいと思います。
　戦前の秘密特許制度との兼ね合いですけれども、この戦前の秘密特許制度というのは、軍事上の必要性という観点から、最新技術を国が収用したり、あるいは国が発明を実施するという我が国の軍事上の要請を満たすことを念頭に置いた制度でございました。
　これに対しまして、この法案における特許出願の非公開制度というのは、公になれば国家国民の安全を損なう事態を生ずるおそれが大きい発明について、発明が発明者のものであることを大前提としつつ、国のものではないんです、それを大前提としつつ、経済活動やイノベーションとの両立も踏まえながら、公開などの手続を留保することによってその拡散を防ごうとする制度でございまして、そもそもの目的が全く違います。
　また、この法案の制度というのは、したがって、その帰結として、我が国の安全のみならず世界の安全にも資する制度です。実際にとられ得る措置を見ても、この法案には、国が収用したり国が実施したりするといった規定は一切置いておりません。逆に、保全の指定前に手続から離脱する機会を与えるなど、戦前の制度と性質が異なることは明らかだと考えます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_163</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この法案における特定社会基盤事業者は、そもそも各業法などで役務の安定的な提供を規律されているものでございます。その上乗せ規定ということになっていますので、本来、そうした事業者は、自ら特定妨害行為を防止をして役務の安定提供を行う責任を負っていると理解しています。
　この制度に基づく勧告、命令は、役務の安定提供を確保するのに、担保するのに必要なものでございますので、その措置を講ずることによって生ずる損失を国が補償するための規定は設けておりません。そもそも本質的にそういうものだという理解です。
　ただし、その上で、委員御指摘のとおり、この規制措置が事業者にとって過度な負担とならないように配慮する必要があるとも考えています。したがって、この規制対象は真に必要なものに絞る必要があると思いますし、事業実態を十分に踏まえた制度整備、また運用にしなければいけない。また、規制対象を定める政省令の策定に当たってはパブコメにしっかり掛ける。また、事業所管官庁に相談窓口を設置をしてきめ細かい情報提供に努める。こうした内容を閣議決定する予定の基本指針において定めることを予定しております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_165</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この法案の基幹インフラに関する制度におきましては、我が国の安全保障と経済活動の自由、これを両立させる必要がございますので、今委員御指摘いただいたとおり、事業者の予見可能性を高めることが重要だと考えます。したがって、この先ほど申し上げた基本指針におきまして、勧告、命令の審査に当たっての考え方について、可能な限り明確に定めることとしています。
　その上で、今言及いただきましたこの法案の第五十七条、この規定に基づきまして、事業所管省庁に相談窓口を設置する予定です。そこで、例えば具体的なリスク低減措置といったような妨害行為の防止に資する情報の提供に努めていきたいと考えておりまして、関係事業者と常日頃からコミュニケーションを取る中で連携を密に図っていきたいと考えます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_171</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今、浜田委員御指摘の、いわゆる活性化法の第十二条に示されておりますとおり、広く一般に、研究開発の推進におきましては、若年者、女性、そして外国人の能力の活用が研究開発能力の強化に極めて重要だと考えます。
　この法案における先端的な重要技術の研究開発の促進の枠組みにおきましても、私は、やはり次の、次世代の社会変革を導いていくのはやはり若い世代だというふうに考えておりますので、この若年者ですとか、また若年の研究者ですとか、またスタートアップ企業の参画、これも重要だと思っています。また、外国人という意味では、欧米を含めた海外の大学との国際共同研究というのが我が国の科学技術力の発展のためには重要だと考えております。
　したがって、委員御指摘があった、若年者、女性、外国人にも産学官が連携するこの協議会に是非参画をしていただいてその期待される役割を果たしていただけるように、制度の具体的な設計や環境づくりに取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_177</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この法案における特定重要技術の研究開発というのは、将来にわたって国としての優位性を維持そして確保する観点から、民生利用や公的利用といった幅広い活用を目指して先端的な重要技術の研究開発を推進するものでございまして、具体的な製品の開発を行うためのものではございません。したがいまして、特定重要技術の研究開発において、武器を始めとする防衛装備品そのものの研究開発を実施するものではございません。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_183</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　委員が今問題提起してくださった特定重要技術の内容についてですけれども、いわゆるその基本指針におきまして一定の具体化を図っていく考えです。協議会や指定基金を効果的に運用できるように、この基本方針の策定に当たっては法案や有識者提言の内容も踏まえまして関係者の間でしっかり議論を深めてまいりたいと考えます。
　一方で、デジタル化などによって技術開発が加速しています。また、突如として新たな重要技術が誕生する、やはり不連続の技術革新の可能性というものも否定できないと。そういうことを踏まえますと、本来であれば、これも理想的にはあらかじめ網羅的にこういう技術が特定重要技術なんだということをお示しできればいいんですけれども、なかなかそれも難しいということで、今政府参考人からお答えさせていただきましたけれども、公募による競争も活用しながら、真に可能性のある技術を見定めていくとともに、この基本指針につきましては必要に応じて見直しについても検討していきたいと、一回作ってそれで終わりではなくて、しっかりと不断に見直していくということであります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_185</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この官民技術協力の枠組みは、何ら研究者の自由を不当に侵害するものではございません。
　委員御指摘の、例えばＳＩＰなどの既存の枠組みで実施されている研究開発の全部、あるいは、又は一部につきましても、特定重要技術と位置付けられれば、協議会を設置をして、政府の機微な情報を提供できるようにすることで研究開発を更に深めて、また強力に推進することが可能となりますけれども、あくまでこの協議会というのは研究代表者の同意を得て設置されるものでございます。
　また、協議会の設置に同意しない者、方がいるとして、その方を不利に扱うことというのはなくて、協議会が設置されない場合には既存のプロジェクトにおいて変更なく引き続き研究開発を推進していくこととなりますので、こうした旨は一応その閣議決定する予定の基本指針に明示していきたいと現時点で考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_189</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この協議会を設けることによりまして、まず各省庁が保有している研究開発に有用な機微な情報の共有が可能となる、これは先ほど申し上げたとおりです。
　また、先ほど、木村審議官の答弁と少し重なりますけれども、各省から提供される情報の具体的なイメージとしては、例えば海洋センシング技術では、警戒対象となる不審船舶などの情報や海底資源の具体的な分布状況といった情報、また、衛星コンステの技術では、我が国の衛星運用体制や外国政府との調整状況、必要とされるセキュリティー要件などが想定されています。
　また、こうしたこの情報の、機微な情報の提供に加えまして、例えば協議会では、必要に応じて規制緩和の検討ですとかあるいは国際標準化の支援を行うなど、潜在的な社会実装の担い手として想定される関係省庁や民間企業による組織の枠を超えた伴走支援を行うことも想定しているところでございます。
　こうした支援を通じて、技術の研究開発、社会実装を強力に後押ししていきたいと考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_191</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　現在、その指定基金として想定している経済安全保障重要技術育成プログラムの研究成果についてですけれども、特許権の帰属あるいは扱いにつきましては、委員御指摘のとおり、その研究参加、研究への参画のインセンティブですとかその後の社会実装の在り方に大きく影響するものだと考えています。
　したがって、いわゆるその日本版バイ・ドール制度の適用をこれは基本としつつも、これを必ず一律に適用するということではなくて、例えば委員御指摘の点も踏まえつつ、個々の技術について協議会において全ての参加者が納得する形で決定していくことが必要だと考えています。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_193</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　このシンクタンクなんですけれども、その技術動向が常に変化し続ける中で、長期的視点からの継続的な調査分析の実施を可能とするために、今回法的に位置付けたものでございます。
　この関係行政機関との連携のため、法律上、それらの関係行政機関が特定重要技術調査研究機関、シンクタンクに対して必要な情報の提供を行うことができることとするとともに、国内外の連携先との機微な情報の円滑な共有に資するよう、この役職員に守秘義務を求めて、また、求められる基準の一つとして情報の安全管理措置を的確に実施する能力を求めております。
　このシンクタンクへの委託としては、国内外の技術動向、また社会経済動向、安全保障など多様な視点から、特定重要技術の研究開発の促進に向けた調査研究を行うこととなります。具体的には、まずは、この経済安全保障重要技術育成プログラムの実施に資する調査分析を中心に実施していくことを想定しておりまして、その結果は、これから政府が公募対象となる技術などを資金配分機関に示すこのプログラムのビジョンというものがあるんですが、そのビジョンの検討や、協議会による伴走支援を通じた課題選定後の個別プロジェクトの運営にも活用することを検討しているところであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_195</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今、浜田委員御指摘のとおり、指定基金による研究開発の支援というのは、明確な目的意識の下で具体的な社会実装に向けて実施すべきものだと認識しています。したがって、公募テーマの選定ですとかあるいはプロジェクトの進捗管理におきましては、シンクタンクによる調査研究の成果を適宜活用することを基本的には想定しております。
　また、公募によって研究代表者などを選定した後に、ニーズを有している関係行政機関の関係者を交えてしっかりと議論を行い、プロジェクトのつくり込みをしていくことを想定しております。
　これは、委員の御指摘の点というのは私も共有している部分もございまして、一方でこれは、なかなか難しいと思うのは、この先端的な重要技術というものに対して、主要国が国家戦略と掲げて、官民共同となって、公的な資金もかなり入れて、これしのぎを削っている状況が既にもうスタートしているわけであります。そこで、勝負、日本としても勝負をしつつ、この法案を通して、審議して成立させていただいて、このシンクタンクをつくって、これを同時並行でやっぱりやっていかなきゃいけない、そういう現実があることも御理解をいただければと思います。
　ただ、いずれにしても、浜田委員御指摘の問題意識、また参考人の方々の問題意識、これをしっかりと踏まえて制度設計というものを丁寧に進めていきたいと考えています。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_199</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この法案の中で手当てしているこの非公開制度につきましては、審査凍結型ないし手続留保型のタイプに属するものと考えております。ここで、この制度は特許審査を完全に凍結するのではないんです。これ、特許査定や拒絶査定といった終局判断、最後のその判断は留保するんですけれども、審査手続を行うことは排除しておりません。したがって、この法案の中での立て付けは、出願人の方が求めれば査定の手前まで特許庁の実体審査を進めることが可能であると、そういうふうになっています。
　その上で、こうした審査凍結型の制度を採用した理由は二つありまして、一つは今、木村審議官から答弁あったとおり、我が国の特許制度がいわゆる公開代償の考え方に基づくこととの整合性というのがありまして、もう一つの理由としては実務上の要請なんです。
　例えば、有識者会議の議論でも、技術自体が刻々と変化していく中で特許請求の範囲をそのときの状況に合わせて補正したいというニーズ、こうしたニーズを踏まえますと、実務的には特許付与を留保する枠組みとした上で、保全の解除後、一定期間内に審査請求すれば審査してもらえるという制度の方が使いやすい、実務上使いやすいという、そういう意見が述べられております。
　また、この有識者会議の提言でも、公開の代償として独占的な権利を付与するという我が国特許制度の本質に鑑みても、その実務的な使いやすさという観点からも手続を留保する制度を導入するべきであるというふうな提言をいただいたことを踏まえましてその審査凍結型を選んだということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_201</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この非公開制度というのは、特許出願をすれば、一定期間経過後、一年半経過後には一律に出願内容が公開されるといったことを踏まえまして、特許出願があった場合に限って、特許出願を留保するとともに、実施の制限や開示の禁止といった制約を課すものです。
　こうした制度であるにもかかわらず、本来、発明者にとって利用も開示も自由であった発明につきまして、特許出願をしたがゆえに一方的に国から保全指定されるかもしれない仕組みとするのは、特許手続に伴う規制として過度な面があるのではないかと判断しました。また、出願人にとっての予見性を欠くことにもなって、ひいては我が国の経済活動やイノベーションにネガティブな影響を及ぼしかねないとも考えました。
　したがって、経済活動やイノベーションとの両立、この観点を重視いたしまして、意思確認の手続を設けることによって手続からの離脱機会を付与するものとしたところであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_203</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この六十六条第一項の国家国民の安全を損なう事態を生ずるおそれが大きい発明という文言は、例えば我が国に対して用いられれば重大な被害をもたらすような技術を念頭に置いているものでございまして、今委員おっしゃった有識者会議の提言にある我が国の安全保障上極めて機微な発明と同義の概念として用いています。
　また、判断基準についてでございますけれども、特許出願の非公開制度は、安全保障上機微な発明であっても特許出願されると一律に公開されるという問題に対処し、機微技術の拡散を防ぐことを目的とするものである一方で、民生分野で幅広く活用されて発展していくことが期待される技術を非公開の対象とすると、我が国の経済活動やイノベーションをかえって抑制して先端技術の誕生や発展を阻害することになりかねないと。したがって、この法案では、保全指定の対象となる発明を公にすることにより外部から行われる行為によって国家国民の安全を損なう事態を生ずるおそれの程度、そして発明を非公開とした場合に産業の発達に及ぼす影響などの事情の総合考慮によって判断するということを条文上明記しているところであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_207</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答えいたします。
　委員の今の指摘された問題意識というのは、私、共有しておりまして、今二点というふうにおっしゃいました。まとめてお答えさせていただきたいんですけれども、当然、当然というか、場合によっては、そのサプライチェーンを強靱化していくに当たって、何もなければやはり新たにその国内生産基盤をつくったり、あるいは供給源を多角化していこうとするとコストが増えるというケースは往々にしてあるんだろうと思います。
　ただ一方で、これはこの四本、法案の中での四項目の中でも支援措置でございます。企業に対して国が何か指示をして、この物資が重要だから、あなた作れるんだから作ってくださいというふうに何か無理やりお願いするものではなくて、あくまで、やっぱり企業の皆さんというのは経済合理性に従って動かれるということが基本だと思っておりますので、今、先ほど委員が御指摘されたインセンティブ、これが重要だと、自発的なその取組を促すインセンティブが重要だと思っていますので、そうした立て付けにしております。
　ただ、相当の支援というふうに委員がおっしゃいましたけれども、この相当の支援というのがどれぐらいの支援か分かりませんが、これはやはり物資の特性ですとか事業者の取組の内容によって、これはなかなか一概に申し上げることは難しいです。
　ただ、この主務大臣が特定重要物資ごとに作成する安定供給確保取組方針におきまして、取組を行うべき期間ですとか期限を定めます。また、その取組方針の作成に当たっては、あらかじめ財務大臣などと協議を行います。そして、事業者から供給確保計画が提出された際には、取組の実施体制、そして必要な資金の額、また資金の調達方法が適切なものかどうかというのを見定めるということとしておりまして、この特定重要物資の安定供給確保に向け、政府全体で適切に対応していきたいと考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_209</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　そこは、この法案全体に通じる概念として、考え方として、やはり民間事業者とのコミュニケーションを丁寧に取っていくということがございますので、この物資の所管大臣とその事業者との間でそこは丁寧にコミュニケーションを取って、その提出された計画の中の資金の額が適正なものかどうか、こういったものを対話の中で、対話を通じて見定めていくということであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_211</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今、礒崎委員が冒頭、細かい話かもしれませんがとお断りされましたけれども、非常に重要な論点だと思っていまして、ルネサスだけではなくて、最近でも、その半導体関連の企業の工場が様々な理由で、火災とか様々な理由で停止してしまったときに、かなりその影響というものが拡大したり、そういう事案も含めると、その供給途絶リスクにつきましては、有識者会議におきまして、市場や技術の動向次第では将来的に他国に依存してしまって供給途絶リスクが生じる可能性も念頭に置くことが必要であると指摘をされていまして、それを踏まえて法案の中では将来他国に依存するおそれもリスク評価することとしています。
　具体的には、各国が先端技術開発に重点的な支援を行っていますけれども、その中で、将来的に我が国の技術優位性を失ってしまうリスクですとか、技術的ブレークスルーがあって、そしてサプライチェーンの構造が根本的に変わってしまって、その部素材などを他国に依存せざるを得なくなってしまうリスク、こうしたことも想定されるので、他国企業との競合の状況ですとか他国政府の技術開発動向なども幅広く見て、踏まえて評価する必要があると考えているんです。
　その中で、委員御指摘の、国内のその特定の企業に依存した場合に関しましても、その当該特定の、国内の特定の企業が有する優位性というものが各国との技術開発競争などの中で失われてしまうリスク、これも当然想定できますので、そういうリスクも含めて我が国のサプライチェーンの在り方について常にリスクを評価、点検しておくことが重要だと考えておりますので、委員の問題意識は共有させていただいていると捉えています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_213</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今委員が御指摘されたような供給源が特定の少数国に偏っている物資につきましては、国民生活や経済活動にとって重要か否か、また他国からの代替供給確保が容易なのかどうか、また今、最後に御指摘いただいた代替物資が存在するのかどうか、こうした観点を踏まえまして、供給途絶時に国家国民の安全を損なう事態を生じさせ得るか否か、これを総合的に勘案しながらリスクを評価していくことになります。
　また、特定重要物資に指定された場合には、物資の特性に応じまして、供給源の多様化、備蓄、また生産技術の開発、こうした多様な支援を行うことを考えておりますけれども、支援の選択肢の一つとして、今御指摘いただいた代替物資の開発支援、これを行うことは想定しているところであります。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_215</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この安定供給の確保という意味では、物資の特性に応じて様々な民間企業による取組を、多様な取組を支援していくということになっておりますが、例えば、今御指摘いただいたように、リサイクルを通じて資源回収を図ることが特定重要物資あるいはその原材料の安定供給確保を図るための取組として効果的であって、また事業者による取組が行われると見込まれる場合には、そうした取組を支援することを通じて安定供給確保を図っていくということは想定されるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_218</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　循環経済を推進していくということは、限られた資源の安定供給を確保していくということにつながっていくことだと思っていまして、それはすなわち他国への依存の軽減に資することにもなりますので、経済安全保障上重要な取組だと認識しています。
　こうした社会全体の取組というのは、個々の一企業の取組では実現が困難であって、やはりビジネスモデルの転換が必要になってきますので、やはり政府がビジョンを示して進めていくことが重要だと考えています。
　今、経産省から二〇二〇循環経済ビジョンの御紹介ありましたけれども、経済安保の観点からも循環型経済政策を担当する省庁と必要な連携を図ってまいりたいと考えます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_220</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今、日本だけではなくて、世界各国がカーボンニュートラル社会を目指して進んでいます。足下で一部欧州がエネルギー源の位置付けをもう変えてみたりといろいろ動きはあるので、そうした様々な状況に目くばせしていく必要はあろうかと思いますが、そうした大きな流れの中で、産業、インフラ、運輸、家庭など多様な部門におきまして、非連続なイノベーションが起こって、新たな新しいシステムや素材が導入されていくことになりますから、広く国民生活、経済活動が依拠している重要な物資、またその原材料も含めて、サプライチェーンが大きく変化していくことも考えていかなければならないと思います。
　したがって、その将来的に重要な物資やその原材料が他国に過度に依存することがないように、カーボンニュートラルのような、もうこれ社会経済システムの変化の大きなトレンドですから、こうしたトレンドをしっかりと捉えて特定重要物資の指定を行い、その原材料も含めて安定的な供給確保を図ってまいりたいと考えます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_222</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　やはり先端的な重要技術の研究開発、これは繰り返し申し上げますけれども、やはり各国がしのぎを削って今国家戦略として位置付けて勝負をしている、そういうものです。したがって、特に将来の社会を大きく変革し得る技術の開発につきましては、それを担う人材の確保と育成が重要であるというふうに考えていまして、その意味で、この技術、官民協力のパートに、第六十一条として、この今委員がおっしゃった人材の言葉を規定させていただきました。
　この開発支援の対象としているＡＩや量子、まあそれだけではないですけれども、先端的な技術分野につきましては、また国際的な人材の獲得競争というのが非常に激しくなってきていますので、我が国としては、次世代の社会変革を導く、特に若手の研究者ですとかあるいはスタートアップ企業にとって魅力的な環境を整備することが急務だと考えます。
　また、協議会、この法案の協議会においては、その若手の研究者やスタートアップの方が参画しやすいような、飛び込んできやすいような間口を備えた制度として、政府あるいはシンクタンクの支援を受けられるようにするとともに、この枠組みに参画することで、例えばそのキャリアパスの一環として学会で高い評価を得られるような環境づくり、これもすぐにできるわけではない、一朝一夕にできるわけではないと思いますけれども、しっかりとこれは着実に進めていきたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_225</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今委員から触れていただきましたけれども、国益を経済面から確保する、その国益とは何ぞやということで幾つか申し上げているんですけれども、そのうちの一つが、基本的な価値やルールに基づく国際秩序を維持、擁護、強化することということを申し上げています。
　したがって、経済安全保障を確保するためには、今申し上げた国益の実現に向けて取組を強化することが重要であって、我が国として、日米、また委員が御指摘のクアッド、あるいはＧ７、こうした様々な枠組みを活用して取組を行っていく必要があると考えます。
　昨年九月のクアッドの首脳会談におきましては、いわゆるＦＯＩＰ、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けて様々な分野で協力を進めていくことで一致をしまして、その中で、半導体を含む重要技術、また物資、このサプライチェーンの強靱化に向けても連携していくことで一致したと認識しています。
　経済はグローバル化をして、社会もＤＸ化が、デジタル化が進んでいくと。そういう産業構造の変化を背景として、当然サプライチェーンの多様化も進むと。我が国のみで、もちろん我が国としてどう考えるかということが重要ではあるんですけれども、全て我が国だけで安定供給を図るということはなかなか難しい局面もあろうかと思っておりますので、国際連携を図っていくことが重要です。
　したがって、この法案の実施を含めて、まだ、このサプライチェーン、法案が通っていない段階なので、何をこの特定重要物資として指定をするかということは予断を持って申し上げられませんけれども、今委員がおっしゃった同盟国や同志国との連携を強化していくことは極めて重要だと思いますし、こうした国との連携をより意義のあるものとしていくためにも、まず日本自身が自分、自らの経済安全保障の基軸というものをしっかりつくっていくことが必要だと。それがなければ、逆に言うと、連携と言いながらも結果として見ると追随となりかねない、そういう状況が生じかねないというふうにも思っておりますので、そこの他国との関係を大切にしながらも、まずは自分自身の考え方を固めていくと。総理が国家安全保障戦略、新たな戦略を作っていくと言っておりますので、その中で経済安全保障の視点をどう位置付けていくのか、極めて重要な課題だと考えております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_254</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>254</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>254</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　経済安保の確保に向けましては、これまでも既存の法制度の中で、今委員御指摘の投資審査、管理含めて、多岐にわたる取組に着手してまいりましたし、それとともに、我が国の基幹産業が抱えている脆弱性やあるいは強みにつきまして今も点検、把握を行っているところでございます。
　その中で、これまでの過程の中で、この法案におきましては、多岐にわたる新しい課題の中で分野横断的かつ法制上の手当てを喫緊に要するこの四つの項目の制度整備を行うものでございまして、この法案の提出、重要な一歩だというふうに認識はしておりますけれども、これが全てでは、経済安全保障、全てではないですし、この法案の附則にも書かせていただいて、規定させていただいておりますが、当然、これからも時代が変わっていく中で新たな課題というのは出てくると、それを想定した上で、今後も必要あればその法改正、適切にやっていきたいと考えているところであります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/254</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_270</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>270</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>270</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　公訴が取り消された特定事案と同様の事案が起こるのではないかという委員の御質問でございますけれども、この刑事事件の捜査につきましては、今、法務省、警察庁から答弁がありましたけれども、私の立場、まあ所管外でございますので、コメントは控えたいと思います。
　その上で、私の立場で申し上げますと、経済安全保障の取組を進めるに当たりましては、企業の経済活動というのは原則自由である、これは大前提だというふうに考えております。これを大きく阻害することのないようにすることが重要であって、この法案でも、安全保障の確保と経済活動の自由、この両立を図ることの重要性を念頭に置いているところであります。
　この経済安全保障の推進の名の下に不当に企業等の活動に対する規制あるいは監視を広げるようなことがあってはならないと考えておりまして、この法案による制度を含め、適切に運用してまいりたいと考えます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/270</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_272</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　先ほどの特定案件へのコメントは控えますけれども、いずれにしても、この経済安全保障、これは運用していく中でその規制の側面もございます。その中で企業やアカデミアの方が過度に萎縮するようなことがあってはならないというふうに考えておりますので、先ほど申し上げましたけど、この法案の、成立することを前提に、法案の運用を含めて、経済安全保障施策につきまして、できる限り予見可能性を担保しつつ、そうした制度の運用に心掛けてまいりたいと存じます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_274</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　今、田村委員御指摘の企業や大学の中に入りとの趣旨が、済みません、私自身ちょっと明確に捉えられておりませんけれども、いずれにしても、経済安全保障の強化というのは、例えば技術流出防止などの観点から法令に基づき適切に行われるものでございます。したがって、御指摘のように、今、国家による監視強化というような御趣旨のことをおっしゃいましたけれども、そういうものを目的として行うものではございません。
　その上で、経済安保上の取組として、例えば機微技術情報の流出防止などにつきましては、各企業や大学、研究機関における情報管理体制の強化も重要な要素を占めると考えております。この関係省庁がこうした主体に対しまして啓発活動などを行っているところでございますけれども、こうした活動というのは、各企業や大学、各主体における自発的な取組を促すものであって、決して監視を行うものではないということは申し上げたいと思います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_284</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　今、泉審議官から説明させていただきましたとおり、この法案の協議会におきまして守秘義務の対象となる情報の範囲というのは、あくまでも協議会を通じて提供された秘密、これに限定されておりまして、このような守秘義務の対象となる情報を除いて、研究者が自ら生み出した研究成果には適用されません。
　一方で、海外での懸念用途への転用があり得る場合などに、この詳細な技術情報を守秘義務の対象とすることとは別に、公開せずに内部管理するよう政府が求める場合も例外的に想定されますが、そうした場合におきましても、全ての参加者が納得する形で迅速に結論を出すことが必要だと考えております。
　いずれにしても、この法制の有識者会議の提言にございますとおり、政府から機微な情報が提供される場合には、事前に守秘義務の対象となる情報の範囲や期間を明確にすることが不可欠だと考えます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_286</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>286</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>286</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この法案の枠組みにおいて提供される機微な情報についてでございますけれども、これも有識者会議の提言を踏まえまして、守秘義務の対象範囲を明確化した上で協議会の全ての関係者が納得する形で情報が共有されるとともに、第六十二条第四項第四号に基づきまして、協議会の構成員は情報の適正な保全措置を講じることとされておりまして、それらのことによって適切に管理されるものと考えております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/286</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_288</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　官側がというふうには私は申し上げたつもりはなくて、協議会の全ての関係者が納得する形で決めるということであります。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_292</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>292</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>292</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　繰り返しになりますけれども、機微な情報につきましては、先ほど申し上げたとおり、協議会の全ての関係者が納得する形で情報が共有されるとともに、この六十二条四項四号に基づいて情報の適正な保全措置を講じることとされておりますので、そうした法の規定にのっとって適切に管理していくことが重要だと考えます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/292</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01120220419_296</speechID><issueID>120814889X01120220419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>296</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-04-19</date><closing></closing><speechOrder>296</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　協議会で扱われる情報のうち、どのような情報が守秘義務や安全管理措置の対象となるかについて、これは非公開化の要請の事実関係も含めて、その具体的な運用方法は個々の協議会ごとに規約や協議会で協議を通じて全ての協議会構成員が納得する形で決めることとしておりまして、一概に申し上げることは困難でございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419/296</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01120220419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01120220419/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_005</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　ただいま議題となりました経済施策を一体的に講ずることによる安全保障の確保の推進に関する法律案につきまして、趣旨を御説明申し上げます。
　国際情勢の複雑化、社会経済構造の変化等に伴い、安全保障を確保するためには、経済活動に関して行われる国家及び国民の安全を害する行為を未然に防止する重要性が増大していることに鑑み、安全保障の確保に関する経済施策を総合的かつ効果的に推進するため、経済施策を一体的に講ずることによる安全保障の確保の推進に関する基本方針を策定するとともに、安全保障の確保に関する経済施策として、所要の制度を創設する必要があります。
　次に、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、特定重要物資の安定的な供給の確保に関する制度として、外部に過度に依存し、又は依存するおそれがある重要な物資の安定供給確保を図るため、特定重要物資を指定し、事業者の取組を支援するとともに、安定供給確保が困難と認めるときは政府が更なる対策を講ずる制度を創設することとしております。
　第二に、特定社会基盤役務の安定的な提供の確保に関する制度として、国民生活及び経済活動の基盤となる特定の役務の安定的な提供を確保するため、妨害行為の手段として使用されるおそれがある重要な設備等を審査する制度を創設することとしております。
　第三に、特定重要技術の開発支援に関する制度として、先端的技術のうち、当該技術が外部に不当に利用された場合等において、国家及び国民の安全を損なう事態を生ずるおそれがある技術の研究開発の促進と適切な活用のため、必要な情報の提供、資金の確保、調査研究等の措置を講ずる制度を創設することとしております。
　第四に、特許出願の非公開に関する制度として、公にすることにより国家及び国民の安全を損なう事態を生ずるおそれが大きい発明の特許出願につき、出願公開等の手続を留保し、発明の開示や実施を制限することを可能にする制度を創設することとしております。
　以上のほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　なお、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、公布の日から起算して九月を超えない範囲内において政令で定める日としております。
　以上が、この法律案の趣旨であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_018</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これまで様々な事例につきまして政府参考人から答弁がありましたが、半導体あるいは自動運転、ドローン、こうした技術というのは民生にも軍事にも活用可能である場合が多いと認識しています。
　現在、その先端技術につきましては、将来の経済社会に大きな影響を与える可能性がありますことから、先ほど来話にあるように、諸外国がまさにしのぎを削って研究開発をし、その技術の獲得に努力をしているところだと考えています。
　私の立場で個別の大学におけるその研究開発の方針について申し上げる立場にはないと思っていますけれども、一般論として申し上げますと、先端技術は将来におきまして、私たちは多義性と申し上げていますが、より平たく言うと、様々な分野で利用され得るものでございますことから、その防衛、例えば防衛分野での利用可能性があることをもってその研究開発を単純に否定するとすれば、我が国の科学技術イノベーションが世界から立ち遅れていくおそれがあるんだろうと考えます。
　こうした状況を踏まえますと、世界において我が国が、優位性、これを維持し、あるいは獲得しつつ、先端技術研究の存在感、プレゼンスを発揮していくためには、ほかの主要国と同様に、企業や国立研究開発法人だけではなくて、やはり知の源泉たる大学の力というものを結集して先端的な重要技術の研究開発を推進していくことは必要不可欠なんだろうと考えているところであります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_030</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今の研究インテグリティーの関係で申し上げますと、今政府参考人から答弁したこの新たなガイドラインの改定というのは、あれですね、ガイドラインの改定というのは、ああ、済みません、研究者が、研究者が、外国、その公的研究費を申請する際に、例えば外国政府などから資金の提供などを受けている場合も含めて、それを所属機関にしっかりと報告をすると、そういうふうに義務付けを行いまして、それに対して虚偽の報告があった場合にはペナルティーを科していくというような改定を行いましたので、そういう意味で、その特定の国を念頭に置いているわけではございませんが、研究の公正性を担保していくという取組を行っているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_036</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今回は経済安全保障が喫緊の課題ということで、これ政府、私が大臣になる前から自民党と政府においても様々な議論をさせていただく中で、脆弱性を洗い出し、その中において、一気に全てやり切れればいいんですけれども、特に法制上の手当てが必要な分野横断的な喫緊の課題ということで、今回、四つ項目を洗い出してやらせていただきました。
　そういう位置付けではございますけれども、その上で申し上げますと、今、有村委員おっしゃったように、この今の選挙における影響工作を始めとして、他国などによる悪意のある偽情報の拡散、これは、自由や民主主義あるいは法の支配、これ基本的な価値に対する挑戦であり脅威だというふうに認識しています。
　これ、経済安保の観点からも、例えば今回手当てしているサプライチェーンですとか委員御指摘の金融を含めた基幹インフラに対して偽情報が拡散すれば、国民生活や経済活動に対して物すごい甚大な影響、混乱が生ずることになることが懸念されます。したがって、これ経済安保にとどまる話だとは思っておりませんが、政府全体で今官房副長官おっしゃったように取り組む必要があると思います。
　その取組の在り方についても、どんどん技術というものは進化していくでしょうから、政府内の在り方あるいは諸外国や民間との連携の在り方、これは不断に見直し、検討し、強化をしていく必要があるんだろうと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_039</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　委員、冒頭、本当に大切なことをおっしゃっていただいたと思うんですけれども、各四項目全て一体的に講ずることによって安全保障を確保していくということで、まさに法案の正式名称に書かれているものでありますし、これは経済成長につながっていくものだと捉えております。
　その上で、民間事業者の自発的な取組をあくまで支援していく枠組みとなっております。この民間の自発的な取組というのは多様な取組があって、これは物資の特性に応じて様々だと思っておりまして、国内生産基盤を強化することもあるだろうし、供給源の多様化あるいは備蓄、代替物資の開発、これは様々なメニューがあるというふうに想定しています。これについては、支援対象となる具体的な取組、これは、それぞれの取組の合理性ですとか、あるいは支援の政策効果なども勘案して決めていくことになります。
　この物資ごとにそれぞれの効果的な取組というものは異なると認識しているんですけれども、委員今言及された話に照らして申し上げますと、例えば、特定重要物資の原材料メーカーですとかその生産設備のメーカーが国内に立地していて、その特定重要物資の生産基盤を国内で整備する計画があって、それが適切であると認められれば、この国内生産基盤を支援することで、結果として、国内の原材料メーカーまた生産設備メーカーを含めて、サプライチェーン全体の強靱化が図られることになるというふうに考えております。こうした場合には、委員御指摘のとおり、国内生産基盤の整備が優先され得るというふうに考えているところであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_047</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　もう委員御指摘のように、諸外国が科学技術イノベーションの投資、これに重きを置く中で、まさにこれが国家間の覇権争いの中核になっている、しのぎを削っている状況です。したがって、我が国としても、この科学技術イノベーションへの投資というものをしっかりと大胆にやっていかなければならないと考えます。
　今委員が御紹介いただいたように、政府全体としては、第六期の科学技術・イノベーション基本計画で、この五年間で、政府だけで研究開発投資を約三十兆、官民合わせて約百二十兆円ということで、前回第五期の基本計画と比べても、かなり目標としては上積みするような形で設定しているところであります。その中で、今回二千五百億、これをどう評価するかというのはありますけれども、これを含めてこの予算というものはしっかりと確保していかなければならないと思っています。
　その上で、司令塔機能については、内閣府としてここはしっかり頑張らなきゃいけないと思っていまして、いわゆるＣＳＴＩの下で科学技術イノベーション政策全体を俯瞰をし、その上で、今、政綱、量子、ＡＩ、こうした重要分野の戦略を取りまとめているところでございます。この全体を俯瞰した戦略に基づいて、経済安保の観点も当然踏まえつつ、今御紹介いただいたシンクタンク、この機能も一朝一夕にできるものではありませんが、こうしたものを着実に進化させていくことによって、我が国が育てるべき重要技術分野というものを明確化していく必要があると考えています。
　それが、結果として委員御指摘のそのワイズスペンディングにつながっていくというふうに考えておりますので、重点的な資源配分、また、分野横断的にこの先端技術の研究開発が推進できるように、この担当大臣、科学技術担当大臣でもございますので、そこは横串を刺せるように尽力していきたいと考えます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_053</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　現行法の下では、安全保障上機微な発明であったとしても、特許を出願されてしまうと一律に公開されてしまう、そういう立て付けになっています。したがって、今回の特許出願の非公開制度というのは、こうした問題に対処をして機微技術の拡散を防ぐことに目的がございます。
　一方で、今御指摘いただいたとおり、機微技術の発明者の中には、自らのその発明が出願の公開を通じて機微技術の拡散につながってしまうことを懸念をして、特許出願をあえて控えているという実態もございます。そういうことがあるということは承知しております。
　したがって、この新しい制度は、その機微技術の発明の出願につきまして国が公開の是非を判断した上で、仮に安保上のリスクが認められる場合には非公開の措置がとられるという点で、今申し上げた懸念を解消する意義があると、そういう側面もあると考えています。つまり、この新しい制度は、これまで特許出願ができていなかった機微技術の発明者にも、特許出願の、特許出願をし、またその特許の取得の道を開くものであるとも考えているところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_057</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この点について、意識の醸成については有識者会議からも提言をいただいておりまして、そこでは、経済安全保障の推進は、政府がその役割を果たすことはもとより、経済界を含む国民全体の理解と協力が不可欠であると、そうされています。したがって、国民に対する丁寧な説明が重要であると考えておりまして、実は先ほど、有村委員、最後、私が国民に伝えたいことは何かという御質問をいただく予定だったんですけど、まさに、この中小企業を含めて、国民の皆様の経済安全保障に対する意識の醸成、これが本当に必要だと思っています。
　こうしたことから、政府としては、中小企業を含む民間事業者に対する情報提供を通じまして、民間企業の現場でこの経済安保に対する意識の醸成が図られるように当然努めてまいります。
　この法案の中の立て付けにおいては、例えばサプライチェーンの強靱化を図る枠組みの中では、ニッチな技術を有する中小企業や重要な部品あるいはその原材料を製造している中小企業が全国に多数存在していることも踏まえまして、要件を満たせば、中小企業信用保険制度の特例を始め、中小企業に対する支援施策を講じることを可能としております。
　また、先ほど来話に出ている先端的な重要技術の研究開発、この推進のための協議会についても、先ほど政府参考人から答えがありましたが、スタートアップ企業も参画しやすい、そういう間口を備えた制度としていく考えです。
　既に、これからも中小企業を含めた経済界、産業界とは密に意見交換していきたいと思いますし、これまでもそこは私どもなりにコミュニケーションを図ってこの制度設計やってきているところでございます。これから政省令や基本指針などを作っていく過程において、中小企業を含め、幅広いステークホルダー、プレーヤーの皆様とのこのコミュニケーションというのを大切にしていきたいと考えているところであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_062</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　サプライチェーンの強靱化に関する制度は、あくまで民間事業者の自発的な取組を前提としたものです。委員から、分かりやすく国民に対して説明をということなので、私もちょっと心掛けていきたいと思うんですけれども、国としてこのサプライチェーン強靱化のために取るべき施策の周知というのは当然行っていきますけれども、これあくまで規制ではなくて支援ですので、この供給確保計画の提出などを何か無理に強いるといったようなものではないということは、まず、中小企業の方とか、企業の方含めて多くの国民の皆さんに御理解いただきたいと思います。
　具体的に、じゃ、何を指定するのかというところにつきましては、これ現時点で予断を持って言及することはできませんが、今後、有識者の意見を聞いた上で指定の具体的な考え方を基本指針として示し、予見性の確保を可能な限り図ってまいりたいと考えています。これ、あとは物資の重要性、あとは外部への依存度、これ実際に法案の中に四つ要件を書き込んでいるんですけれども、この指定の対象は真に必要な物資に絞り込んでいきたいと思っています。
　ここはこれまでも衆議院の方の審議でも申し上げたんですけれども、イメージを持って御審議いただくために申し上げているのは、骨太の方針、去年の二〇二一において幾つかの例示がなされておりまして、国民の生存に不可欠な物資としては医薬品というものが挙げられております。国民生活、経済活動が依拠している物資として半導体、電池、重要鉱物、こうしたものが挙げられているんですけれども、これらのうち、代替性が小さくて、また幅広い利用などが想定されているものが該当し得ると考えております。
　具体的にどういった物資を指定するかは、物資それぞれの重要性、また海外の依存状況を考慮しながら戦略的に判断してまいりたいと思いますし、また、こうした物資の指定に当たって、委員から御指摘あった新規参入、こうしたものが当然阻害されないように、そうしたことも含めてしっかりと制度設計をしていきたいと考えています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_064</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　そこはそういう御理解をいただければと思います。
　仮に、その特定重要物資に何を指定するかというのは、今申し上げたとおり、具体的に予断を持って申し上げられないんですけれども、何かその特定重要物資が指定され、それに対して、じゃ、それをやりたいと、安定供給を確保したいという事業者が現れて認定するときに、当然その同業他社の方たちがいらっしゃる場合も考えられると。そういう点については、しっかりとその公正な競争環境が確保できるように図っていくことは当然だと考えているところであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_066</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これは、特定重要物資の指定も含めまして、今後、基本指針、また政省令定めていくこととなります。それを定めていく過程で有識者の方々の意見というのは当然拝聴いたしますし、また、その政省令定めていく際には、この法案全体に通じてそうなんですけれども、パブリックコメントなどによってできる限り幅広い方々の意見を聴取していくということを考えています。
　また、このサプライチェーン強靱化の項目に当たっては、いろんなプレーヤーが出てくるんですけれども、その中で、例えば、国家公務員が例えば企業の秘密という、企業のその経営上の秘密というものをやっぱり触れることというのはあり得ると思うんです。そうしたときには、通常のその国家公務員法上の守秘義務の規定より、罰則より重いそういう罰則を科すなどして、できる限りその公正な運用というものが担保できるように工夫しているところであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_068</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今委員御指摘の点は非常に重要な点だと考えておりまして、そこは本当に共有させていただいております。これはあくまでその安全保障の確保というものが重要であって、それを、経済面からしっかりそこを確保していくということに重きはあるんですけれども、やはりこの民間の経済活動の自由というものは極めて重要なものでございますので、そこの例えば規制を掛ける場合にそれが無制限であっていいというのは当然ないわけであって、可能な限りそこの民間企業に対する規制、また負担、あるいはその事業の予見可能性ですね、そういうところに配慮してこの制度を設計をし、運用していくということは当然だというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_070</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これについては、法案の第五条、合理的なという言葉を使っておりますけれども、その前の質問でも申し上げたとおり、国会答弁でも申し上げますけれども、民間の事業者の方への負担というものを結果として必要最小限になるように努めていくということは、法案上そういう形で記載をしていると認識をしております。
　また、なので、その規制については可能な限り負担を掛けないようにということですし、また、この四項目は全て規制というわけではなくて、冒頭申し上げたとおり、例えばサプライチェーンの強靱化については、例えば特定重要物資を国が指定して、特定の企業に対して、じゃ、あなたがやりなさいとか、そういうふうに指示をするものではないです。これはあくまで民間の方々の自主性を尊重する形で、特定重要物資に指定した場合にはそれを安定供給確保したいと、そういうふうに手を挙げてくださった方を認定する仕組みにしておりますので、そういう意味では、その法案全体に今委員が御指摘なさったような問題意識というものは通底しているというふうに捉えているところであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_072</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　昨日の参議院本会議で総理が答弁していたのは、経済安全保障の定義とは一体何ぞやと問われて、我が国を含めて、国際的にも確立した定義はないというお答え、答えだったと思います。
　そもそも、じゃ、経済安全保障って一体何なのかというところでございますけれども、やはり委員冒頭おっしゃったように、国民の皆様に私は分かりやすく伝えたいんです。その意味で、経済安全保障、この基本的な理念というかビジョンについて私が申し上げているのは、この経済安全保障というのは国益を経済面から確保していくものだということを一言申し上げています。
　じゃ、その国益って一体何なのかという点ですけれども、これは現行の国家安全保障戦略にも幾つか国益が明示されています。一つは、中核的な国益だと思っていて、それは、国家の主権と独立、また国民の生命、身体、財産、これを守り抜くこと、これが中核的な国益だと思っています。二つ目は、経済的な繁栄を実現していくこと、三つ目は、基本的な価値に基づく国際秩序あるいはルール、これを維持、擁護していくことだというふうに捉えておりまして、こうした国益を経済面から確保していくこと、特に冒頭申し上げた一つ目の中核となる国益を確保していくこと、これが経済安全保障だという私の考え方であります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_074</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これ、サプライチェーン調査ということですけれども、これは供給途絶リスクの評価などをする観点から重要な物資のサプライチェーンを把握するために行うものであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_076</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これ、そもそもそのサプライチェーン調査というものなんですけど、これ恐らく一般で思われているよりもかなり複雑だと考え、サプライチェーンそのものですね、複雑だと考えていまして、その中で重要な物資の脆弱性を適切に把握するために、複雑なサプライチェーンを遡って、各段階で、対象に調査する必要が生じる可能性があります。
　だからといって、じゃ、悉皆的に、網羅的に何かを調査をするわけではなくて、例えば公的な統計調査ですとか業界団体が実施する調査統計、またヒアリング、こうしたものを通じて、調査すべき物資、調査内容、調査対象事業者について絞り込んだ上で、必要に応じて調査票への回答を依頼することが考えられます。
　そういう過程の中におきまして、今委員が御指摘された、その、場合によってその企業の営業秘密に当たるようなものに触れる可能性があるのかという御質問に対しては、その可能性は排除できないというふうに捉えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_078</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、この基幹インフラに関する制度につきましては、今委員から御指摘いただいたように、国家また国民の安全に与える影響に鑑みまして、規制対象を真に必要なものに限定することが重要だと考えています。
　今、事業者の指定のその主務省令の前に、具体的には、まず閣議決定する基本指針というものがございますが、ここにおきまして、現時点では、例えば事業者の指定に関する基本的考え方として、事業規模やあるいはその代替可能性などを考慮要素とすること、また省令の制定に当たって事業者を含む関係者の意見を幅広く聴取することなどを定めることを想定しております。
　その上で、今委員から御質問のございました、じゃ、どういう事業者を指定していくのかという点につきましては、この今申し上げた基本指針、閣議決定する基本指針の内容を踏まえまして、主務省令で個別事業分野の特性等に応じた具体的な基準を定めると、そういう段取りになっているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_080</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　特定社会基盤事業者の指定基準、そして特定重要設備につきましては、委員御理解いただいているように、今後、基本指針や主務省令によって具体的な内容を定めることになりますので、現時点で確たるお答えすることは困難であることは冒頭申し上げさせていただきます。
　その上で、じゃ、それだとイメージが湧かないじゃないかということだと思います。仮にその基本指針で事業規模や代替可能性などを指定の考え方として定めると仮定した場合に、今委員から例示としてございました電気事業における事業者の指定につきましては、例えば、全国に十社存在する一般送配電事業者は基本的に対象としつつ、発電事業者につきましてはその保有する発電設備の発電容量といった指標を定めることが考え得るところです。
　また、電気事業の設備、設備ですね、今度は事業者ではなく設備につきましては、例えば一般送配電事業に用いられる需給制御システムですとかあるいは系統制御システム、こうしたものが一般的には役務を安定的に提供する上で重要であると承知をしておりまして、こうした重要な設備の中から主務省令でいわゆるその対象設備を定めることになろうかと考えているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_082</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　今ちょっと繰り返しになってしまいますけれども、一般送配電事業者というのは、今申し上げたとおり、全国に十社存在するのを基本的に対象とし得るのではないかということを申し上げまして、発電事業者についてですけれども、その保有する発電設備の発電容量などの指標を定めることが考え得るのではないかと現時点で想定しているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_084</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　現時点で確たることを申し上げられないということは先ほど申し上げたとおりですけれども、その上で申し上げますと、まず、今委員からは事業者の指定のみについて御質問ありましたが、分かりやすく説明させていただきたいので、それに加えまして設備の話も併せてお答えさせていただきますが、例えば鉄道につきましては、この旅客の輸送量を表す輸送人キロや、他の事業者、交通手段による代替可能性といった観点から指標を定めることが考え得ると思います。
　一方、その空港についてでございますけれども、これについては、利用する旅客数ですとか、あるいは空港間の代替可能性、こうした観点から指標を定めることが考え得るのではないかというふうに今考えております。
　また、この事業者の指定の基準に加えまして、その事業者の設備についてですけれども、例えば鉄道分野につきましては列車運行管理システム、空港につきましては航空灯火システム、こうしたものがそれぞれの特定重要設備に該当し得るのではないかと想定しているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_086</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　金融については、法案を見て、御覧いただければ分かるとおり、結構いろいろな事業が列挙されておりまして、例えば、分かりやすい例でちょっと申し上げますと、銀行業につきましては、その銀行の預金残高といった指標を定めることが考え得るところです。
　また、じゃ、そういう銀行業の中でのその設備の話につきましても併せてお答え申し上げますと、例えば内国為替システム、この内国為替システムというのは他の金融機関への送金など、国内における為替取引を行うシステムなんですけれども、例えばその内国為替システムなどが一般的に役務を安定的に提供する上で重要であると承知をしておりまして、こうした重要な設備の中から主務省令で対象設備を定めることとなります。
　ただ、繰り返しになるんですが、具体的に、じゃ、事業者どこなのかという点につきましては、大変恐縮ですけれども、今後、基本指針や主務省令によって具体的な内容を定めていくことになりますので、現時点において確たるお答えをすることは困難であることを御理解いただければと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_088</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、この保全審査の対象となる技術分野につきましては、政令において、これ六十六条一項に書いてあるんですが、国家及び国民の安全を損なう事態を生ずるおそれが大きい発明が含まれ得る技術の分野を、これＩＰＣ分類といいまして、世界共通の分類である国際特許分類というのがあるんですけれども、この中から抽出する形で定めることとします。
　この政令の具体的な内容については、この法案上、まず有識者の意見を聞いて定める基本指針においてその基本的な事項を定めるというプロセスを経た上で決めることとしておりますので、現時点で個別の技術分野を具体的にお示しするのは難しいんですけれども、有識者会議の提言では、公になれば我が国の安全保障が著しく損なわれるおそれがある発明、あるいは安全保障上の機微性が極めて高いものと述べられているところです。すなわち、例えば武器などに用いられる、用いられ得る技術をすべからく保全審査の対象に取り組んでいくということではなくて、今申し上げたその提言にあるように、公になれば我が国の安全保障が著しく損なわれるおそれがある発明が含まれ得る技術分野というのに限定していくことになろうかと考えています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_092</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、先ほど申し上げたとおり、この特許の非公開制度の具体的な立て付けにつきましては、詳細の立て付けは、今後有識者の意見を聞いて定めることとなる基本指針の内容にも関わってくることですので、現時点で予断を持ってお示しすることは困難であることは御理解いただきたいと思います。
　その上で、今委員から具体的なこの分類のＡの幾つというようなお話が出ましたので、私からもあえて一例を申し上げたいと思いますけれども、その国際特許分類のうちＦ41というカテゴリーがあります。これが武器なんですよ。このＦ41という結構大きなカテゴリーなんですけど、これは武器ということになっておりまして、ただ、この最も、何ですかね、このカテゴリー、メーンクラスのカテゴリーですけれども、これは更に七つのサブカテゴリーに分かれているんです。さらに、それより下層でより細かく分類されているんです。
　この場合、例えば今言ったそのメーンクラスのＦ41に該当する出願全てを例えば対象にしたとします。そうすると何が起こるかというと、吹き矢、吹き矢ですね、吹き矢とか防御のヘルメット、こうしたものも、こうした技術までその保全審査の対象に取り込まれてしまいますので、実際には、このＦ41という形だけでざっくりとやるのではなくて、その下層に当たる国際特許分類の中から安全保障上機微な技術が含まれ得るより詳細な分類を抽出して対象を絞り込んでいく必要があると考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_096</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　保全指定の対象となる発明というのは、公になれば国家国民の安全を損なう事態を生ずるおそれが大きい発明、すなわち、有識者会議のその表現を使わせていただきますと、我が国の安全保障が著しく損なわれるおそれがある発明、これに限定することとなる上に、保全指定をした場合に産業の発達に及ぼす影響を考慮して更に絞り込みを掛けていくということになります。
　したがって、今、まだ法案が通っていない段階で、いや、何件になりますということは私の立場から申し上げることはちょっと難しいんですけれども、委員からの今の御質問で、分かりやすくという意味でお答えさせていただくと、あえて申し上げれば、今委員がおっしゃったような年間百件とかあるいは千件とか、そういったボリュームになることは想定し難いのではないかと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_098</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　まず、概念としては、今委員おっしゃったとおりで、通常生ずべき損失を補償することとしています、相当因果関係ということで。
　この補償金額につきましては当然ケース・バイ・ケースでございますので、この法律上、金額的な例えば上限みたいなものは定めておりませんが、特許出願人からの請求におきましてその主張する損失額の提示を受けた上で、この出願人とよくコミュニケーションを取って、また専門家の意見も聞いた上で、客観性を持って妥当な金額というものを認定していく、そういうプロセスになります。
　この損失額というのは、どのような発明をそもそも非公開の対象とするのかという点などによって異なってまいりますが、そもそもその民生分野の産業や市場に広く、幅広く展開されて、そして発展していくような発明の実施などを制限した場合には、当然その額というものは大きくなっていくんだろうと考えます。
　ただ、そうした発明の開示や利用というものを制限すること自体が、冒頭、委員からいろいろな意味で両立という言葉が出てきましたけれども、我が国の経済やイノベーションに大きな支障を及ぼしかねないと考えておりますので、そうした発明まで非公開の対象とすることにはそもそも慎重でなければならないと考えているところであります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_100</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　実はこの特許の非公開制度のところというのは、今委員が出されたＵＦＯの話を含めて、いろんな話が結構できたりして、想像を結構かき立てるようなところもあるんですけれども、これ現実的な制度設計をしていくので、ちょっと、仮定の話に基づいてちょっとお答えすることは控えたいと思いますけれども、まず、その損失というのは、委員が御指摘いただいたとおり、一般に相当因果関係の範囲内にあるものなんです。その上で、そもそもそのＵＦＯのその瞬間的にこういう技術が安全保障上は多分重要なんでしょう、分からないですけど、ちょっとあえてその土俵に乗るとですね。
　ただ、それが本当に産業の発展とかの関係で実際どうなるのかというところはこれからちょっと決めていくことになるので、ちょっとその例については申し上げませんけれども、この特許の非公開制度を設けていく上で、最もその補償が生じるという立場に、観点に立って典型的なケースというのは、その発明の実施の許可を与えずに、製品の製造ですとかあるいは販売ができなくなるケースが想定されます。それは、結構ある程度客観的にその損失を把握できると思いますし、また、例えば、第三者が同じ発明をして実施したんだけれども、その特許権が留保されているので実施許諾料相当額を請求できないことによる、請求できない場合があると思います。こうした場合についても、そうした損失というのはある程度客観的に金額というのを算出できるのではないかというふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_102</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　総理が関わってくる、例えば保全審査において特許出願人が行う手続としましては、この法案上は発明に関する資料の提出、そして説明、また特許出願を維持する場合の書類の提出などが予定されているんですけれども、いずれも正直、複雑な書類の作成などを要するものではないんです。
　なので、その発明の内容やその事業化の予定、また発明の管理状況などについて把握、そもそもそれを把握している特許出願人が代理人を立てずに自ら手続を行うことが可能であると考えられるんですけれども、委員御案内のとおり、弁理士は、弁護士の専権事項を規定する弁護士法ですとかあるいは行政書士法といった他法令に抵触しない限り、弁理士法に規定される業務以外であっても関与が禁止されるものではないと。特許出願人は、必要があれば特許出願を依頼した弁理士に引き続き助言などの関与を求め、弁理士はこれに応ずることが可能だと考えています。
　また、当然、その保全審査中に特許出願を取り下げる場合ですけれども、この出願の取下げそのものは特許庁において行う手続でございますから、弁理士の方々の専権業務として弁理士に代理させることができると考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_104</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今申し上げたとおり、他法令に、ほかの法令に抵触しない限りにおいて、必要があれば特許出願人はこの特許出願を依頼した弁理士の方に引き続き助言などの関与を求め、弁理士の方はこれに応ずることが可能だと理解しております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_110</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この法案の正式な名称は、経済施策を一体的に講ずることによる安全保障の確保の推進に関する法律案でございまして、その経済と安全保障と推進という言葉を、まあかなり法案の名前自体長いものですから、そこを取って経済安全保障推進法案というふうに略称として便宜上呼ばせていただいているわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_112</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この法案の位置付けとも関わってくると思うんですけれども、私が、その経済安全保障、午前中もその考え方を問われた際に、一言で申し上げますと、国益を経済面から確保していくということで、国益幾つか挙げさせていただきましたけれども、そういうふうな、経済安全保障自体はかなり幅の広い概念だというふうに私は思っています。
　したがって、今回のこの法案、これは取り急ぎ、これまでに洗い出してきた脆弱性のうち、法整備が必要な喫緊の課題のうち分野横断的なものということで四項目、まずは急がなきゃいけないということで今回手当てをさせていただきたいと思っています。この四つを少なくとも一体的に講ずるということでございまして、この法案自体は非常に重要な第一歩だと思っておりますけれども、先生の御質問にお答えするとすれば、経済安全保障自体はより広い概念だと思っておりますので、この法案がその経済安全保障の全てではないというふうに理解しているところです。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_114</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　なので、午前中の答弁の若干繰り返しになるかもしれませんが、その国益を経済面から確保することということで国益三つ挙げさせていただきまして、一つが、本当に中核的な国益だと思いますが、国家の主権、独立、国民の生命、身体、財産を守り抜くこと、二つ目が、経済的な繁栄を実現していくこと、三つ目が、基本的な価値に基づく国際秩序を維持、擁護していくこと、こうしたものを、こうした国益を経済面から確保していくことというふうに捉えております。
　それと、あと、その法案との関係で申し上げますと、経済安全保障というのは法整備を要するものだけではないと考えておりまして、例えばもう既に整備される外為法の中の運用などの改善によって、例えば技術流出の防止につきましては、私が大臣に就任した昨年の十月四日以降も、先ほど質疑に出てきた研究インテグリティーの強化ですとか外為法上のみなし輸出の管理強化、こうしたものをもう既に随時対応させていただいておりまして、そういう意味で、この法案すごい重要なんですけれども、経済安全保障、一般的な経済安全保障はより広く捉えるべきではないかというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_116</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この国会で定義について、特に衆議院の方で何度か論点になりましたけれども、この定義の話、別にその定義というものがそもそもどう定義されるかという話もあると思うんですけど、私自身は、国民の皆様にできる限り分かりやすくお伝えしたいと思って先ほど委員に申し上げたようなことをお伝えしたわけです。
　まず、この法案との兼ね合いでいうと、先ほどこの法案の位置付け、経済安全保障、広い意味での概念の、おけるこの法案の位置付けというのは申し上げたとおりです。これ自体は、その四つの制度整備を今回行うということで、法律上、特段、経済安全保障の定義を要するものではないというふうに考えています。
　ただ、じゃ、この四項目、これだけでいいかというと、先生も今お手元にこれ、読み込んでいただいていると思うんですけど、この百二十ページに附則の第四条ということがあって、施行後三年をめどとして、要すれば検討条項というものを入れさせていただいています。これ、御審議いただいて仮に成立することができれば、当然速やかに実効的な運用を開始していきたいと思っていて、その中で、やはりその改善の余地ですとか、あるいはさらに、今、別途各省の局長クラスの方たちに集まっていただいて、我が国の基幹産業、主要産業の脆弱性点検、強みの把握も含めて、もう既に開始をしています。そういう中で新たな課題が出てくれば、で、その中でやっぱり法的な整備が必要であれば、それはやっていかなきゃいけないというふうに思っています。
　また、この経済安全保障そのものの大きな考え方、この定義がどうか否かというのは別として、まさに私が重要だと考えておりますのは、岸田総理が既に発言されていますけれども、新しい国家安全保障戦略、ほかの防衛大綱と中期防も合わせて三文書ですけれども、これを新しく策定していくと言っています。この新たな国家安保戦略を策定していく過程において経済安全保障をどう位置付けていくのか、これは極めて重要な議論だと思っておりまして、私も経済安全保障を担当する大臣としてこの議論には積極的に参画していきたいと考えています。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_118</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　その思いは共有させていただいています。
　先生お手元のこの法条文案を作るに至って、その若い官僚の皆さんも含めて、閣議決定が二月の下旬でしたが、そこに至るまで、毎日本当に条文が変わっていくような、私も含めてかんかんがくがく議論してきまして、その中で一つ重要なポイントが、まさに委員が今おっしゃった、抑制的というか、先ほど来議論に出ている安全保障の確保と経済活動の自由というものをどう両立させていくのかということだったんです。
　これは、当然、国家の主権、独立、国民の生命、身体、財産を守ること、これは中核的な国益だと先ほど申し上げた、これは本当に重要だと思います。ただ、二つ目の国益として経済的な繁栄ということも、この経済力というのは国力の根幹の一つであって、やっぱりこれなくして日本の未来ないというふうに思っておりますから、そういう意味で、そこのバランスをどう取っていくのかというところで政府の中で様々な議論をさせていただいたというのは事実でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_120</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　結論から申し上げますと、両方大切です。委員御指摘の今、不可欠性、これ私の中で簡単に言うと、強みの方の、日本の強みなんですけれども、この強みを把握して、あるいは獲得をして、それを戦略的、日本がいないと世界がなかなか成り立たないという必要とされる分野を戦略的に拡大していく。これは、優位性、不可欠性を獲得するということは非常に重要な話だと思っていますが、一方で、今回、例えばコロナ禍において何が生じたかというと、サプライチェーンの脆弱性が露呈をしたと。デジタル社会を追求していくのがもう世の中の流れですけれども、その中でサイバー攻撃みたいなものが激増していると。これ、どうやってこの国を守っていくかというと自律性の方だと思います。なので、自律性というのは端的に言うと、弱みを解消していく、脆弱性を解消していく、乗り越えていく。強みというのは先ほど申し上げたとおりと。
　両方重要だというのは、その脆弱性を解消し、強みを獲得していくことによって他国の動向などに右往左往しない国をつくりたいと思っています。また、その脆弱性を解消して強みを獲得することによって、国際社会における我が国の立ち位置というのは当然強化をされて、国際秩序あるいは国際ルール、これを国益にかなうような形で主体的に、より主体的に参画していく、そういう国家になれるのではないか、そういう思いは私は持っておりますので、結論が冒頭申し上げたとおりということであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_122</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この基本方針、基本指針あるいはその政省令、今後法案が成立したということを前提に、様々な有識者の方の意見を伺いながら作っていくものですので、この時点で、私の中でのこのイメージというのはできるだけお伝えしたいと思うんですけれども、ちょっとそれが最終的に確たるものとなることは、ちょっと冒頭申し上げたいと思います。
　その意味で、ちょっとどこまで委員の思いにお応えできるか分かりませんが、衆議院内閣委員会、たしか本庄委員だったと思いますが、答えさせていただいて、更に具体的に言わせていただきますと、少し長くなるかもしれません。
　基本方針の具体的な内容につきましては、国際情勢、社会環境、また関係行政機関との調整を踏まえて策定することになりますが、その上で申し上げますと、まず私が答弁した、まず一つ目の規制が経済活動の自由を不当に阻害することがないようにすることという点につきましては、企業の経済活動やアカデミアの方の研究活動は原則自由であることが大前提であって、この法案による規制措置というのは、第五条にあるように、経済活動に与える影響を考慮し、安全保障を確保するため合理的に必要と認められる限度において行わなければならないと、この規定を踏まえて制度の運用をするという趣旨でございます。
　二点目の国際法の遵守というところにつきましては、自由、民主主義、人権、法の支配、こうした普遍的価値や原則を重視する我が国として、我が国自身が締結した条約、また、その他の国際約束を誠実に履行すべきことは当然であると考えておりまして、これ法の第九十条にも、その趣旨に従って九十条に明記したところでございますが、そうした国際約束と整合的な形で制度設計をするという趣旨です。
　事業者の自主性尊重、企業の責任ある行動の促進というところは、今申し上げたとおり、企業の経済活動は原則自由と、企業が倫理観と責任感を持ちつつ、私的自治の原則の下、自らの経営判断において行われるものである点について、この法案に関する施策を推進するに当たり尊重すべきであるという、そういう趣旨でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_124</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これは、別に必ずしも規制というわけではないんです。
　既に、私自身大臣に就任してから、各省庁、所管産業があります、基幹、主要産業はいろいろありますけれども、その各省庁に対して様々なリスクシナリオを考えてほしいと。考えられないようなリスクシナリオまで考えて、何が対応できて何が対応できないのか、対応できないとすると、どういう施策が必要で、それを一気にやるわけには多分いかないでしょうから、どういう優先順位を付けるのか、そういうことを作業として始めました。正式には、先月の三月十一日ですかね、各省庁の局長クラスの方に一堂に会して、関係省庁の方に一堂に会していただいてキックオフしましたけど、そういう作業をずっと続けてきているんです。
　そういう意味で、例えば今回ウクライナがこういう情勢になっていますけれども、今後何が起こるか分からないじゃないですか。そういうことを想定したって、平時からどこに本当に脆弱性、弱点があるのかというのを把握しなければいけないので、その点検をやろうと。それ、弱みだけではなくて、強みの把握というのは逆にもっと難しいんですけれども、各産業でどこに強みがあるのか、そういうことをふだんからやっておかないと、やはりなかなかその効率的な、効果的な政策運営は私はできないと思っているので、それをこう答弁で表したという意味であって、必ずしも何かその産業界に対して規制を掛けるとか、そういうことを目的として行っているわけではなく、いかなる状況になっても国民の、企業も含めてですね、国民の皆様の命と暮らしを守るために何が必要かという脆弱性、強みの洗い出しのためにそういうことを答弁したわけであります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X01020220414_126</speechID><issueID>120814889X01020220414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-04-14</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これは、これも有識者の方の意見も含めてこれから議論していく話ですので、今これを盛り込みますとか盛り込みませんという段階ではないんですけれども、この私が衆議院で答弁した中身というのは、他の、ここの法案の書かれている中身というのは、先生、委員御指摘のように四項目だけなんですね。
　ただ、先ほど申し上げたとおり、既に、例えば法律になっていない、法整備は必要ない技術流出の防止対策というのもいろいろやってきているわけです。そうしたものと、当然その全てが一体的、整合的にならないと、それはやっぱり意味がないというふうに思っていますので、そういう趣旨のことを書き込むということを申し上げています。
　なので、今、例えばそのセキュリティークリアランス、あるいはそのほかのいろいろあると思うんです、具体的なものを全部ここに何かメニューとして書き切るというイメージでは現時点ではありません。その一つ一つ、そこに、どれだけのものがそこにラインナップされるか分かりませんけれども、むしろ、様々な施策と経済安保上の施策というものを有機的にリンクさせ、連携させながらやっていくという趣旨のことをしっかりと書き込みたいというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X01020220414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X01020220414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
