<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3601</startRecord><nextRecordPosition>3701</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_047</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ミャンマーは、私も何度も訪問させていただいておりますけれども、極めて安全な国、そしてまた親日的で真面目な国民性を持っている、そんなふうに訪問のたびに考えております。
　それは、これからまさに本格的な国づくりを進めるわけでありますから、日本と同じようなスピードで物事が進まない部分もあると思いますが、ティラワにしても着実に進んできているのは間違いない、こんなふうに考えておりまして、しっかり連携をとりながら、一つ一つ着実に進めていきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_051</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、ビットコイン、コインといいましても、強制通用力を持っておるわけじゃありませんから、通貨とは言えないわけでありますけれども、御指摘のように、送金にかかる手数料、コストが圧倒的に安い、さらには手続に要する時間が本当に短い、こういうメリットがあって、新しい決済手段として今後広く普及していくという見方も一部にはあるんだろうと思っております。
　ただその一方で、現在のビットコインの全流通量ということでいいますと、最近の相場で換算しまして五千から九千億円程度ということでありまして、日本円の流通量が一千百七十三兆円ということでありますから、千分の一以下ということになるんだと思います。その普及は限定的でありまして、現時点で将来性については、いろいろな見方はあると思いますが、確たる方向性を見通すというのはなかなか難しいかなと思っております。
　そして、このビットコインについてさらなる普及が進んでいくという観点で考えますと、幾つかの課題がある。
　その一つは、御指摘がありましたように、匿名性の問題からして、これがマネーロンダリングに使われるのではないか。また、価格の変動幅が余りにも大き過ぎる。それからもう一つは、今回の事件にもつながったように、情報のセキュリティーをどう確保していくか。こういった課題についても検討しなければいけないと思っております。
　一概にこれを全て否定するというものではありませんが、政府としては、国際的な動向を含め、実態把握であったりとか、今後の動向を見きわめながら、対応については検討していきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_053</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほど今井委員から御議論のあった、トランザクションの基盤をやはり日本でつくっていかなければだめだ、これについては全く同じ意見であります。
　それが通貨の部分になるかどうかは別にしまして、通貨を考えましても、もともとは物々交換であった、それが物々交換では大変ですから、一部の石であったりとか貝殻であったりというものを交換の手段にかえ、それが金や銀になる、そして兌換性のある紙片というのが生まれて、兌換性のない紙幣にかわり、そして紙幣そのものをやりとりしないような、介さないような商取引が行われるというところまで、この通貨という商取引の歴史を見ても進んできているわけでありますから、さまざまなこういうトランザクションの基盤というのは起こり得るんだろうと。
　そこのときに、でき上がってきたものに乗っかっているということでは、やはりなかなか日本として競争力のある産業等は生み出せない、こういう思いについては全く同じ思いであります。
　まさに、私も栃木県でありますから、軽自動車を含め、地域住民の皆さんにとりまして本当に自動車というものが日々の生活の、経済活動の足になっている、この思いは強く持っております。
　昨年の税制改正、全体としては取得税の軽減であったりとか大きな進展があったわけでありますけれども、軽自動車に関しましては、来年からということではありませんけれども、負担が重くなるということにつきましては、今後さまざまな、そこの中でのエコカーの深掘りであったりとかを進めていきたい、そんなふうに思っております。
　そこの中で、揮発油税等の税率の水準についてでありますが、地球温暖化対策の観点、そして厳しい財政状況を踏まえて、平成二十二年度の税制改正大綱におきまして、当分の間、維持するというふうにされました。
　揮発油税に対する課税については、その一方で、タックス・オン・タックスの問題。私も、業界の皆さんからタックス・オン・タックスという言葉を、何百回聞いたかわからないぐらいお聞きいたしております。おかしいだろうと言われると、それに対して反論できない問題だな、こういう思いを持つところであります。
　一昨年の八月に成立いたしました税制の抜本改革法において、個別間接税を含む価格に消費税が課されることが国際的に共通する原則であることを踏まえ、国及び地方の財政状況、課税対象となる品目をめぐる環境の変化、国民生活への影響等を勘案し、引き続き検討するということにされているわけでありまして、さまざまな経済に対する影響等々も踏まえながら、今後検討をしっかり進めていきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_059</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一九八八年にソウル・オリンピックがありました。当時、私は、韓国の電機メーカーのラインを見まして、日本に追いつくのは三十年は確実にかかると思っておりました。しかし、十数年でキャッチアップした。もちろん、企業努力もあったんだと思います。しかし、さまざまな形でそういった企業が情報収集をした、逆に言いますと、日本の企業からすると本来守るべき営業機密についてしっかりと守れてこなかった、こういう部分もあるのではないかなと考えております。
　三つのアプローチ。一つは、それぞれの企業が、この営業機密の重要性について、トップみずからが先頭に立って、これをきちんと守るような体制であったり仕組みをつくるということ。それから、業界全体として、また日本の経済全体として、ベストプラクティスであったりとか、そういったものを共有してセキュリティーレベルを上げること。三つ目には、国として、そういった動向も踏まえながら、制度としてどんなことができるのか検討する。この三つの方向からの対応が極めて緊急かつ重要である、そのように考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_063</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　現在、国として、また経済産業省として行っておりますさまざまな補助事業、例えばものづくり補助金のように、中小企業、小規模事業者の皆さんから大きな評価をいただいているものもあります。その一方で、不正事案が出てまいりますと、それ全体で補助金が、全体としておかしいのではないか、こういう疑念を国民の皆さんから持たれるということでありまして、極めて遺憾だと思っておりますし、再発防止に努めていかなきゃならない。
　もちろん、補助事業として行う事業でありますから、全部を国が監視して、手とり足とり、何から何までチェックするという形にはすべきではないと考えておりますが、必要な検査であったりとか、銀行の振り込みの用紙であったりとか、さまざま確実に、補助金が不正に使われていないということを確認する手段というのは、企業の自由度を保ちながらもあるんだと思います。そういったことはしっかりやりながら、こういった事案が起きないような対応をとってまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_073</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ありとあらゆる努力、まさに言葉のとおりでありますけれども、大きく申し上げると、経営面での努力、それから財政基盤を強化するための努力ということになってくるかと思います。
　経営の効率化を進める、さらには、例えば燃料費の調達コストもまだ高いと言われております、こういったものも見直す、そして、今まで総括原価方式という中で、いろいろな資機材の調達についても本当に十分安い値段で買えていたのか、こういったことも含めて、さまざまな部門で、また事業者としての経営全体での効率化を進める、こういったことがあると思っております。
　同時に、資金調達の方法、まさに事業者においてさまざま考えることであると思います。さらには内部留保の取り崩し、こういったものを含めて、今後、安定供給を進めながら、同時にさまざまな設備投資も行っていかなければならない、こういった中で、財務基盤を強化するためにどういった取り組みが必要か、こういったことも含めた努力を不断に進めてほしい、このように考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_077</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　エネルギー基本計画につきましては、二月二十五日に政府としての原案を取りまとめを行いました。国民生活等々に直結する極めて重要な問題でありますから、丁寧なプロセスを経て最終的には閣議決定したいと考えております。
　二月二十五日に政府の原案を取りまとめた上で、当然、プロセスとしては与党プロセスに入ります。これはさまざまな基本計画であったりとか法案であったりもそうでありますが、与党の方に御審議をお願いしている、この過程におきましては、基本的に、与党の中でさまざまな議論の積み上げをしていただく、そして最終的な結果が出ましたら政府に対して提示していただく。この最終的な結果がまだ出ていない。
　ですから、委員が御指摘されたような、どちらかが提示をして、どちらかが拒否をする、こういう段階ではないと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_081</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　柏倉議員の方からこの委員会で初めて御質問いただくということで、若干緊張もして心臓もばくばくしておりますので、何かありましたら、循環器内科の御専門ということで、よろしくお願いしたいと思います。
　二〇一三年の我が国の貿易収支は十一・五兆円と過去最大の赤字を計上したわけでありまして、この貿易赤字の背景には、御指摘のように、円安により輸入価格が上昇した、それに対して輸出価格が余り伸びなかった、こういう問題があると思っております。それから、輸入の方は量でもふえておりまして、一つは化石燃料の需要増というのがあった。もう一つは内需でありますけれども、高額な熊手が飛ぶように売れているかどうかは別にいたしまして、内需も大変好調でありまして、輸入額が大幅に増加をした。さらに、新興国の需要が減速したこと、そして、円安後も、企業によって違いはあるわけでありますけれども、日本企業が現地価格を余り下げなかったこと等から、輸出は数量の増加も弱目の動きとなった。これが全体的な動きであると思っております。
　そこの中で日本の国際競争力でありますけれども、例えば、スイスのＩＭＤといいます研究機関の調査によりますと、一九八九年、二十五年前ですね、一九八九年から五年間、日本は国際競争力で世界第一位でした。現在何位になっているか。二十四位なんですね。こういう状況でありまして、やはり国際競争力の強化という意味でも相当大きな問題が出てきている。
　この背景でありますけれども、例えばエレクトロニクスの分野を考えてみますと、かつては、メーンフレームを中心にしまして、いわゆる垂直統合といった形で一つの企業群で全部をつくるという形でありましたけれども、今、この構造が全く変わりまして、水平分業、アメリカの企業にしても、自分が強いところだけを持って、ほかのところをうまく巻き込む形でのそういった分業体制をつくっている。こういう産業構造が変わっている面もあります。それから、業種によりましては、新興国等々が最新鋭の設備を導入してより低コストで生産できるような体制を整えて、日本以上のコスト競争力を持つようになった。さまざまな要因があって日本の国際競争力というものは落ちてきているのではないかなと。
　この状況は看過できないということで、昨年の臨時国会に産業競争力強化法を提出いたしまして、成立をさせていただいたわけであります。これは、日本経済が持っております三つのゆがみ、過少投資、過剰規制、そして過当競争を是正するための措置という形でありまして、ベンチャー企業を生み出す、さらには事業再編を進めるということで、日本経済の新陳代謝を進めていきたいと思っております。同時に、現在実施をしております大胆な設備投資減税、こういうものによりまして、設備の年齢も日本におきましては過去二十年で一・五倍にふえております、人口だけじゃなくて設備も高齢化している、この状況も変えていくようなことをしたい。
　こういった取り組みによりまして、もう一度日本の産業競争力を回復し、そして景気回復の実感が全国津々浦々に行き届くような状況、こういったものをつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_114</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ミャンマーのお話をいただきまして、当然、歴史がありますから、それぞれの時代で、日本とミャンマーの間は、非常に緊密だった時代、例えばビルマの竪琴に象徴されるような時代もありますし、例えば軍事政権下でミャンマーが欧米諸国と非常に緊迫感、そういう中で日本もその一員であった時期もあるわけであります。そのときに例えば中国がさまざまな支援を行う、そういう過程を経る中で、今また新しい時代に入ったな、こんなふうに私は考えております。
　さまざまな感情がそれぞれの国にありますが、そういったものも乗り越えながら、基本的には私は、同じ仏教国といいますか、さまざまな、家族であったりとか地域であったりとか、そういったものを大切にする風土であったりとか人間性、共通するものはあるな、こんなふうに思っているところであります。
　さて、バイオマスでありますけれども、地域に存在いたします森林の間伐材を初めとしましたバイオマスは、分散型エネルギーとして非常に重要な役割を果たし得るものでありまして、中でもバイオマス発電は、安定的に発電を行うことが可能でありますし、地域活性化にも資するものであると考えております。
　日本の中でも、エネルギー資源、限られている場所というのは多いわけでありまして、例えば風力でいいますと、発電ができる場所というのはどうしても北海道とか東北の一部に限られてくる。これに対してバイオマスというのは地域的にも、かなり多くの地域で発電が可能なエネルギーということになってくると思っております。
　我々としては、バイオマスも含みます再生可能エネルギー、今後三年間、最大限の導入を行うということでさまざまな施策をとってきておりますが、今回のエネルギー基本計画におきましては、その三年以降についても積極的な導入を図っていく、こういった形で施策を進めてまいりたいと考えているところであります。
　そういった中にあって、ベストミックス、これはどうしてもエネルギーの特性全体を考えて、安定供給、コスト、さらには環境負荷、安全性、現実的にバランスをとって全体の需給構造を組み立てていかなきゃなりませんので、スペシフィックにバイオマスだけ何％と今の時点で規定するのはなかなか難しい側面もあるのかな、そんなふうに考えているところであります。
　もう一点、小池先生からお話のありましたバイオマスの導入に当たっての課題ということでありますけれども、まず発電の分野において申し上げますと、発電設備の設置コストがまだ高いという問題があります。また、原材料の安定供給の確保が必要であります。同時に、熱利用の分野ということで申し上げますと、まだ十分な需要が顕在化していない、こういう課題が挙げられると思っております。
　こういった課題に対応して、発電分野においては、固定価格買い取り制度、これはバイオマスも対象にしております。しかも、同じ木材を原料とするものであっても、間伐材、端材、そして廃材、調達の違いに応じてコストが当然違ってまいりますので、三つの価格区分を設定して、投資回収がしっかりできる制度にしております。また、木材の安定供給を確保するために、林野庁において、木材を供給する林業関係の事業者に対する相談サポート体制を充実しているところであります。
　そして、熱利用の分野でありますが、経済産業省におきましては、バイオマス熱を含みます再生可能エネルギー熱の設備の導入についての補助制度も設けておりまして、こういった取り組みを関係省庁一丸となって進め、バイオマス、さらには再生可能エネルギーの最大限の導入を図ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_118</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほども、バイオマス発電等々の課題、そしてまたその課題を克服していく上でも、固定価格買い取り制度につきましても三つの区分での制度設計を行っている等々の話もさせていただいたところでありまして、里山資本主義、きのう私はシューマッハーの「スモール・イズ・ビューティフル」を使ってお話をしたかと思いますけれども、そういった考え方は一つの考え方であると思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_148</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　廃炉・汚染水の問題への対処には、高い放射線環境下における高度な技術を要する作業でありまして、また、専門性の高い人材が安心して、しかも相当長期間にわたって働けるような労働環境を整備することが不可欠だと考えております。
　もちろん、個々の賃金につきましては、労働契約の中で決まっていく問題でありますので、私は、ボンベを背負っているから幾らとか、マスクをしているから幾らと申し上げる立場にはございませんが、それぞれ作業環境が違っているわけでありまして、そういった作業環境の中で、それぞれの作業者の方に対してきちんと作業内容を説明する、そして、この作業内容であるからこういう賃金になりますと納得して仕事をしてもらう、このことが極めて重要なんだろうと思っております。
　今回の労務費の割り増し分の増額につきましても、こういった取り組みを通じて、作業員の方々のモチベーションの向上につながるという観点から東電でも進めてもらっている、このように理解いたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00720140404_151</speechID><issueID>118604080X00720140404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-04-04</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　原子力損害賠償支援機構法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　東京電力福島第一原子力発電所の事故炉について、溶融燃料の取り出しや汚染水の処理など、その廃炉に向けた取り組みは、完了までに長い期間を要する極めて困難な事業であることから、国内外の英知を結集し、予防的かつ重層的に取り組みを進めることが必要であります。
　具体的には、東電任せにするのではなく、国が前面に出て、汚染水の処理を含めた廃炉に関する研究開発、技術的指導や、必要な監視機能を強化する新たな体制の構築に取り組む必要があります。その際、廃炉と賠償の関連性も考慮し、東電に対して賠償円滑化のための資金援助を行い、その経営全体を監督している原子力損害賠償支援機構が、福島第一原発の廃炉に関する技術支援等を総合的に行うことが適切です。このため、原子力損害賠償支援機構を改組して事故炉の廃炉関係業務を追加すること等により、福島第一原発の廃炉を着実に進める体制を構築することを目的として、本法律案を提出した次第であります。
　次に、本法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、廃炉関係業務の追加に伴い、組織の名称を原子力損害賠償・廃炉等支援機構に変更し、機構の目的に廃炉等の適正かつ着実な実施を追加します。また、事故炉の廃炉に関する重要事項を審議するため、機構に廃炉等技術委員会を設置します。
　第二に、事故炉の廃炉に関する研究開発を着実に推進するため、機構の業務に廃炉等を実施するために必要な技術に関する研究及び開発を追加します。
　第三に、機構が、事故炉の廃炉の状況、課題を把握し、技術的観点から適切な助言、指導等を行えるよう、業務に廃炉等の適正かつ着実な実施の確保のための助言、指導、勧告を追加します。
　第四に、事故炉の廃炉に関する資金、人員等を十分に確保する観点から、事業者の廃炉の実施状況や実施体制等について、主務大臣による確認、監視を確保し、不十分な場合には是正命令を行えるよう、機構が東電と共同して作成する特別事業計画の記載事項に、事故炉の廃炉の実施状況や実施体制等に係る事項を追加します。また、毎事業年度、機構が主務大臣に対して廃炉業務の報告を行い、それを主務大臣が公表する規定を追加します。
　その他、廃炉業務を通じて得られた最新技術等の知見、情報を国内外へ提供する業務を追加する等、所要の規定を整備いたします。
　以上が、本法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますようよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00720140404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00720140404/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_005</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今後、我が国の経済の持続的な成長を実現するためには、著しい経済成長を遂げる新興国を始めとする海外の旺盛な需要、そして成長市場を獲得することが重要であります。
　日本は貿易立国でありますが、今後は同時に産業投資立国、海外に直接投資を行って、そこの収益をまた日本に戻して、それが新たな投資を国内でも生む、こういった貿易立国と産業投資立国、双発型のエンジンを持つ新たな成長、こういったものを目指していくことが極めて重要だと、こんなふうに考えておりますが、そういった中で、今委員から御指摘がありましたように、国際環境であったりとか企業のグローバルな活動も大きく変化をしております。
　その一つは、昨年一月にアルジェリアで発生したテロ事件に見られるように、近年、日本企業が海外で事業を行う際に直面するリスクが増大をしているということであります。また、企業活動がグローバル化をするということで、海外の子会社を活用した取引であったりとか、また外貨建てでの資金調達、こういった形で、取引形態とか資金調達方法、これも多様化が進んでおります。さらに、委員は御専門でありますけれど、地域の中小企業・小規模事業者においても今後海外展開を図る、こういう大きな動きが今起こりつつあるわけであります。
　こういった中で、なかなか民間の保険、そういった大きなリスク等々をカバーすることができないということで、適切な民間保険の存在というのが少ないわけでありまして、このような状況に対応できるように、貿易保険、これの機能を拡充する必要があるということから、今回、貿易保険法の改正案、提出をさせていただいた次第であります。
　日本の成長、そのためにも国際展開を進める、極めて重要でありまして、この国際展開をしっかりと制度的にも後押しする意味でも、貿易保険の機能、拡充していきたいと考えております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_017</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御案内のとおり、昨年の日本の貿易赤字、過去最大、十一・五兆円という数字になったわけでありまして、これは一方で、過度な円高の是正、進んできたわけでありますけれど、輸出企業も十分には、何というか、現地において価格等を下げなかったと、幾つかの要因もあるんだと思います。同時に、やっぱり日本企業全体の国際競争力、産業としての国際競争力の強化というのが課題であるとは考えております。一方で、輸入がこれ燃料費を中心に非常に大きくなってきているのは間違いないと思っておりまして、省エネの推進であったり、様々な形でこの輸入を減らしていくということは極めて重要になってくると。
　ですから、輸入全体を減らすような取組を一方で進めながら、輸出については、円高の是正、さらにはアベノミクスの効果等々によりまして、数字的に何年に幾らになりますというのは言いにくいところあるんですけれど、今後増大が見込まれると。
　ただ、御案内のとおり、様々な国際情勢であったりとか海外の景気等々、これも注視をしていく必要があると思っておりまして、大きな傾向としては、輸出は伸ばしていかなきゃならないし、また伸ばせるような環境が生まれつつあると、一方で、輸入を減らす大きな課題について国を挙げて取り組む必要があると、このように考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_019</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　省エネルギーの推進、日本にとって最優先、また最重要な課題の一つであると、このように考えておりまして、関係閣僚会議を置くかどうかと、そういう体制をどうするかという問題は別にしましても、これは一省庁とか一部局にとどまらず、政府一丸となってしっかりした体制の下で、またしっかりした目標の下で進めていかなきゃならないと、こういうふうに考えております。
　御案内のとおり、経済産業省といたしましてはトップランナー制度、これまでも家電であったりとか自動車等で成果を上げてきたところでありますが、この対象に今住宅であったりとか窓や壁と拡大する制度というのもお認めをいただいたところであります。
　また、今後、電力システム改革等々を進める中で、多様な料金設定であったりとか、そういうピークコントロールに協力をしていただく方に対する報酬の支払であったりとか、いわゆるデマンドレスポンスな制度をつくっていくと、こういったことも進めております。
　もちろん、これは経済産業省だけにとどまる政策というよりも、スマートグリッド、さらにはスマートコミュニティーを始めとする新しい社会システムをつくっていくんだと、こういう思いで政府を挙げて取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_021</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　お示しいただきましたこの資料を見ましても、特に何もしていないという企業が三割近くに上るということでありまして、これはやっぱり私は、国としても、それから各企業が深刻に捉える必要があると、このように今考えております。
　もちろん従業員といいますか、何というか、それぞれの人が自分の新たな可能性を求めて新たな就職先を探すということは、これを否定するものではありませんけれど、それによって本来企業としてブラックボックス化して守るべき様々な技術情報であったりとか営業情報が流出する、こういったことはあってはならないことでありまして、これは企業の側としても適切な管理なりを行っていくということが必要だと思っておりまして、恐らく一部門の問題というよりも、そういった特に技術関係で他国と競合が激しい企業等においては会社のトップの問題としてこういう対策を取っていくことが必要なんではないかな、こんなふうに考えているところであります。
　また、それと同時に、なかなかこれ実態というのはつかみにくいという部分もあるわけでありまして、個々の例えば人が情報を持ち出した、それについてはオープンにするわけはございませんから、そういう中でどういった取組がいいのかというベストプラクティス等々を集約をしまして、それを共有していくということも必要だと思っております。さらには、制度を含めた国としての対応、こういったことも考えていかなきゃならないと思っておりまして、企業としての取組は強化する必要があります。そして、ベストプラクティス等々によりまして、企業横断的な、産業横断的なこういった対策の共有を行い、国としても必要な制度の見直し等々について検討を行う、こういう三段構えでの対応が重要なんではないかなと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_023</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回、この貿易保険法改正をさせていただく、また貿易保険の機能を強化する、大きく三つの観点といいますか、テロであったりとか戦争等のリスクに対してもっと、例えば人件費の面であったりとか倉庫保管料であったりとか、保険の幅、カバーできる範囲を増やしていく。さらには、企業のグローバル化が進むことによって、海外子会社を使った活動であったりとか資金調達、外貨建てのものが増える等々にもきちんと対応できる。さらには、中小企業が国際展開今進めておりまして、それに対する支援ができる。大きく三つぐらいの状況変化の中で今回改正をお願いしているわけでありますけど、最初にその二つが来ますんで何となく印象論的に先端企業というかグローバル企業が中心になるような印象を持たれるところがあるのかもしれませんが、実際に今貿易保険の加入者の半分、これは中小企業であります。ただ、中小企業といいましても、恐らく一般に地方の方が思う中小企業よりは大きな企業がまだ多いんだと思います。
　それを更に今後もっと、規模からいいますと小さくても国際展開を図るようなところに拡大をしていくということになりますと、日本貿易保険の引受能力と、また民間の損保会社の全国的な販売網、これを組み合わせていくということがどうしても必要になってくると考えておりまして、その意味から今回再保険を付けることができるように措置をしたところでありまして、これによりまして、本当の地域の中小企業、零細企業の中でも、持っている商品であったりとかサービスが優れているということで海外市場にチャレンジをしていく、こういった企業が安心して海外展開できるような後押しをできればと、そんなふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_033</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　基本的な考え方、そして方向性については、私、直嶋委員おっしゃるとおりだと思っております。
　アベノミクス三本の矢のうち、まず三本目の矢、民間投資を喚起する成長戦略、そこの中に幾つかの柱がありまして、国際展開戦略、これは単に経産省が決めた話ではなくて、政府全体としてこれに取り組むということでありますから、内閣府も厚労省も経産省もなく政府として取り組んでいかなければいけないと思っておりまして、例えばそういった国際展開をする企業を支援するということは、組織としての企業というよりも、むしろそこで実際に働いている人も含めた、そういう有機体としての企業を支援していくということでありまして、企業で海外にいるその従業員であったりとか、また海外駐在員の安全確保を図っていく、そういった観点からも極めて重要な課題であると思っております。
　個々の問題について御指摘をいただいたところであります。早急に政府の中でも省庁の壁を取り払って検討しなければいけないと思っておりますし、また損金算入の問題につきましても、改めて企業等々の御要望も聞いた上で、また来年度以降の税制改正に必要な要望等は反映させていきたい、このように考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_042</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘のとおり、前回の貿易保険法の改正、これは十五年前の一九九九年のことでありまして、その内容は、貿易保険の運営主体として独立行政法人日本貿易保険を創設するということでありまして、それに沿いまして日本貿易保険、二〇〇一年に発足をしたわけであります。
　この十五年間、様々な国際情勢、また日本を取り巻く環境の変化というのを見てみますと、二〇〇一年の九月、九・一一、あの同時多発テロ、発生をいたしました。それからかなりな頻度で地域を限定しないテロというのが頻発するようになってまいりました。また一方で、国際経済を見てみますと、ＢＲＩＣＳを始めとします新興国の台頭、これが大きく注目されてきたのもこの十五年ではないかなと思っております。
　さらには、日本の国内でいいますと、旺盛な海外需要を取り込むと、こういった観点から、大企業だけではなく中小企業も含めた国際展開戦略、そういったものが進みまして、またその形態といいますのも、単に輸出をするということから、直接投資を行う、そしてまた、その取引も海外の子会社を使ったり、資金調達手段につきましても外貨建てのものであったりとか、取引形態、さらには資金調達手段、こういったものもこの十五年で大きく変化をしてきた。
　こういった変化を捉えまして今回法改正をお願いしているところでありまして、委員御指摘のように、日本として成長戦略を進めていく上で、旺盛な新興国を始めとする海外の需要、そして成長市場を取り込んでいくということが極めて重要でありまして、そういった活動をする日本企業を後押しする意味からもこの貿易保険法の改正が必要になった、このように認識をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_044</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今御指摘ありました今回の法改正、それともう一方で、この日本貿易保険につきまして特殊会社に移行する。これ、一つは、前者は外に対する対応であります。それに対しまして後者の方は、この貿易保険の自由度、効率性、機動性を高める、言ってみますと内側の改革を求めている。こういった意味では、基本的には別の動きであると、こんなふうに考えております。
　法改正につきましては、先ほども説明を申し上げましたような事業環境であったりとか企業行動の変化、こういったものを踏まえて早急に検討して必要な措置を講じる必要があるということから、この国会に法改正をお願いしているところであります。
　一方、独法の改革につきましては、昨年の十二月に閣議決定されました独立行政法人改革等に関する基本的な方針において、独立行政法人日本貿易保険について、国の政策意図の反映など国との一体性を高めつつ、先ほども申し上げたような経営の自由度、効率性、機動性を向上させるため、全額政府出資の特殊会社に移行することとしたものでありまして、その際、日本貿易保険の保険金支払の確実性を担保する制度等、所要の制度設計、これもしていかなきゃなりません。また、法人税の減免等、所要の税制措置を行う必要がありまして、これらの検討には一定の期間をどうしても要するということでありまして、早急に進めなきゃなりませんけれど拙速になってはいけない、このように考えておりまして、貿易保険の機能拡充についてはこの国会で法改正をお願いしておりますが、特殊会社化については次期通常国会に法案を提出できるよう、今申し上げましたような課題、しっかりと検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_060</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今後具体的な検討はしていきたいと思いますが、日本企業、日本が裨益をするということを考えたときに、例えば一％であったりとか、例えばプラント輸出でありましても、ほんのそこの中の一部のごくごく小さな部品というのを対象にすることについては対象の広げ過ぎではないかなと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_076</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　これからかなり広域的な経済連携交渉を日本としても進めて、経済連携の網を世界に張ってまいりたいと思っております。
　個々の交渉の具体的な内容、つまびらかにできない部分もありますが、ＮＥＸＩ等、国のこういった保険が相手国との間で大きな問題になっている、こういう状況ではないと認識をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_079</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　大変大きな視点から御質問いただいたところでありますけれども、今、安倍政権としては、企業の収益の改善、これを賃金の上昇、所得の向上につなげ、それが消費の拡大を生んで、投資が拡大をする、こういった経済の好循環をつくっていきたいと考えております。
　それを行っていくためにも、民間投資を喚起する成長戦略、アベノミクス三本目の矢、これが極めて重要になってまいります。そして、成長戦略の中の一つの大きな柱が海外展開戦略ということになってくるわけであります。
　そして、今企業が国際展開をする、貿易だけではなくて直接投資も行う、そこの中で、企業の取引形態も海外の子会社を使ったり、資金調達手段にしましても外貨建てのもの、そうした取引形態であったりとか資金調達手段も多様化をしております。そして、大企業だけではなくて、地域地域の中小企業、小規模企業も国際展開を図る、こういった一連の活動を支援をしていくために貿易保険の機能を拡充する必要があるということから今回法改正をお願いをしているわけでありますが、まさにこういった成長戦略の大きな一翼を担う国際展開戦略、これを進めることによりまして、成長が実現され、その果実が全国民、全国津々浦々に行き渡るような状況をつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_088</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　内部留保の方を若干補足をさせていただきますと、確かに内部留保、御指摘のように額増えてきておりますけれど、これ、先ほどほかの委員からも御指摘のありました国内の税制上の課題、また相手国におけます様々な制度的な障害もありまして、この後者についてはしっかり日本として国際場裏、また二国間協議の中で改善をしていく必要があると思っておりますが、もう一つ大きな課題としては、内部留保を国内に戻しても投資するだけの機会が今までなかったと、こういった部分もあるんだと思います。過小投資の問題でありまして、やはり国内において投資が進むようなことを進めていかなければいけないと思っております。
　更に申し上げると、海外子会社からの第三国輸出が増える、一方で日本からの貿易というのがそれほど増えないということでありますけれども、例えばＲＣＥＰであったりとかＴＰＰ、こういったことを進めることによりまして、タイからの輸出が日本からの輸出に変わる、メキシコからアメリカに出していたのが日本からアメリカに出る、こういった状況も生まれてくると考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_092</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　二〇一〇年頃の話でありますが、日本損害保険協会から、民間損保が引き受けた対外取引に関する保険について国が直接再保険を付けられるよう要望があったところでありますが、これにつきまして慎重な検討を行ってまいりました。
　二つ大きな変化があると思っております。その一つというのは、中小企業にとっても海外進出の重要性が高まった。そういった中で、民間の損保業界からも自分たちの全国的なネットワーク、こういったものを利用して、また日本貿易保険の引受能力を組み合わせることによって、そういった分野に対する付保が進む。一方、日本貿易保険、これも二〇〇一年に創設をされまして十五年間ということで、十分な経験そして専門性が向上してまいりまして、民間の損保会社が持ち込む個別の案件についても十分なリスク審査を行える、こういう状況になってきた、このように考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_123</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　閣議決定どおり、しっかりと廃止してまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_135</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　国際展開戦略、様々な分野でありまして、インフラシステム輸出、ここの中にはエネルギー関係の高効率の火力発電もありますし、今御指摘をいただきました原子力もございます。また、日本が優れた運営ノウハウ等を持っております鉄道であったりとか、技術的に世界一と言われております水システム等々もあります。さらには、こういったインフラシステム輸出とは別に、日本のコンテンツであったりファッション、農産品、日本食、こういったものをアジアを始め新興国等々に展開していくクール・ジャパン、様々な分野で国際展開を進めてまいりたいと思っております。
　そこの中で、原子力でありますが、今海外では、電力の安定供給そしてコストの観点から、原発計画を進めている国、さらに、検討している国も多いわけであります。そういった国におきましては、単に原発を建設するだけではなくて、これを安全に運転をしていく、こういうオペレーションノウハウであったりとか、それに携わる人材育成、こういったニーズも大きいわけでありまして、そこに対する日本の期待もございます。相手国の事情であったりとか意向を踏まえながら、安全性の高い原子力技術を提供していきたいと思っております。
　福島第一原発の事故の経験そしてまた教訓、これを世界と共有をすると、これによりまして、世界の原子力安全の向上、さらには原子力の平和利用に貢献をしていくことは我が国としての責務でもあると、このように考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00620140403_144</speechID><issueID>118614080X00620140403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-03</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいま御決議のありました本法案の附帯決議につきましては、その趣旨を尊重してまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00620140403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00620140403/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_006</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国はこれまで、若年層の進学であったりとか就職の機会を中心として、地方から大都市へと人口が流入をしておりまして、昨年におきましても、委員御指摘のように、特に東京圏におきましては約九万七千人の転入超過ということになっております。将来推計におきましても、大都市圏への人口集中のトレンドは大きく変わらないと見ております。
　日本におきましては、一九六〇年代、高度成長期から集団就職であったりとかそういったことが続いてまいりまして、一九七二年に「日本列島改造論」、こういったものも発表されるわけでありますけれども、なかなかそのトレンドに歯どめがかからない。当時は、表日本、裏日本、こんな言い方もされていたわけでありますけれども、日本海側への機能の移転等々も図られたわけでありますけれども、その反転がなかなかできない。
　そして、一九八〇年代になりますと、東京一極集中、こういう言葉が生まれるようになりまして、私も一九八八年に「都会の不満　地方の不安」という本を書きまして、五万部近く売れたんですよ、なかなか。これも、人口そして経済機能がやはり大都市部に集中をして、東京圏においては、人はいる、経済は活性化しているんですけれども、その分生活機能というのは非常に圧迫をされて、生活コストが高くつく、こういう不満が生まれる。一方で、地方においては、住空間とかはあるんですけれども、経済機能がどんどん衰退をして、将来に対する不安がさらに大きくなる。こういう問題を指摘させていただいたわけでありますけれども、こういった状況は基本的には変わっていないと思っております。
　アメリカやヨーロッパを見ますと、こういった人口であったりとか経済機能の一極集中というのは余り見られない。どちらかといいますと、日本であったりとか韓国、もしくは新興国的な現象がこのまま続いているような形であります。
　これに対しましてさまざまな施策を御案内のとおりとってまいりまして、キーワードになりましたのが国土の均衡ある発展ということで、全国総合開発計画、さらには都市圏におけます大学等の設置制限、さらには工業の再配置計画に取り組んできたわけでありますけれども、大きな流れを変えるということには至っておりません。
　恐らく、これ一つでこの流れが全く逆転するような妙案というのはないのかもしれないな、こんなふうに思っておりますし、同時に、例えば自分のさまざまな可能性を求めて大都市に出てきたい、こういう若者の意思であったりとか流れを一律にとめることが本当にいいことなのか、こういったことも考えなければいけないと思っております。
　なかなかこれは、経済産業省だけというよりも国全体でやはり取り組むべき問題だ、こんなふうに考えているところでありまして、今回の中心市街地活性化法の改正におきましても、国土交通省の施策等と連携しながら、地域の中心街における経済活力の向上を通じた地方都市全体の活性化をもたらして、ひいては地方へと人口が戻ってくる効果、こういうのを生み出していきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_008</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　詳細については、できましたら田中政務官の方からお答えをさせていただきますが、まちづくり三法、最初につくりましたときに質問バッターの最初に立ちましたのはたしか私だったんじゃないかな、こんなふうに思っております。
　これは、さまざまな省庁にまたがる中心市街地の活性化を一体として進めていく。当時から、大店舗、大型店の問題もありました。同時に、町並みといいますか、これがモータリゼーションに対応できていない、駐車場が分散していたり少ないという問題、さらには、いわゆる経済全体が低迷をする中で、まちづくりを、中心市街地の活性化だけをやってもなかなかうまくいかないのではないか、こういう指摘もあったところであります。
　ただ、いろいろ分析してみますと、では、大型店が郊外にあるところがだめな中心市街地になって、大型店がないところがうまくいっているかというと、必ずしもそうではなくて、皆さんが御視察をいただいた長浜、黒壁の町でありますけれども、比較的あそこは近隣に大型店は多いんですけれども、うまくいっている事例。黒壁、そして石畳の町を、秀吉以来といいますか、うまく使って活性化に資している例にもなってくるのではないかなと思っておりまして、それぞれによってさまざまな取り組みは違うと思っております。
　やはり、今まで広がり過ぎてしまった中心街というのをもっとコンパクト化していかなければならない。そこの中でどうにぎわいを取り戻すか。江戸の町も、やはり、江戸をつくっていく過程において相当にぎわいというのを考えて、単に商工機能であったりとか政治機能ではなくて、にぎわいというものをつくってきた。
　花見も江戸時代からですから。奈良時代は梅の花で花見をやっていました。平安時代になってようやく日本も桜ということで、中国が梅とか桃だったんですけれども、日本も平安時代から桜で花見をするようになる。ただ、これは上流階級の本当に一部の楽しみでありまして、本当に一般の庶民が花見を楽しむようになりましたのは、八代将軍の吉宗のころに江戸の町に桜を植える、こういったことから始まっているわけであります。この桜の花見に象徴されるように、何か人を呼び込むような機能、こういったものをそれぞれの地域で工夫するということも極めて重要だと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_024</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、私の本の名前でありますけれども、「都会の不満　地方の不安」という本でありまして、国会図書館にもありますので。
　その上で、御指摘のように、国土庁は一定の役割というのを果たしてきたと思っております。全総、新全総、三全総、四全総と、非常に注目された全国の総合開発計画をつくってきて、最終的には五次までいって、それが現在の国土形成計画というのにつながっている。最初のキーワードは、均衡ある国土の発展ということで、全国レベルでどう地方を立て直していくか、こういう観点から書かれた。
　実は、経済産業省も、一九八三年にテクノポリス構想、こういうのを打ち出しまして、なかなか最初は何のことかよくわからなくて、最初の問い合わせは、うちの県の警察は一番情報化が進んでいるから、テクノポリスの第一号はうちにしてくれ。ポリスを、都市と警察と間違って問い合わせがあるぐらいな状態であったんです。
　いずれにしても、そういった全国レベルで工業の再配置を行ったり、新しい国土形成をする、こういう時代から、なかなかそれがさまざまな要因によって難しいという中で、地方の自主性を大切にするという方向に変わってきまして、そんな意味で、国土庁という、ある程度全ての調整権限まで持った省庁から、今のような内閣官房の地域活性化統合事務局という形になっているんだと思います。
　モデルケースをつくっていくということ自体が、もう全国レベルで大転換をするというよりも、いいものをつくって、それを全国でまた参考にしていただきながら、さまざまな成功事例が生まれてくればいいという考えでありまして、省庁の機能としてどうすべきか、これは今後の検討課題である、こんなふうに考えております。
　恐らく今、こういった地域活性化のモデル事業をつくっていく。同時に、産業競争力、こういう観点から、地域ブロックごとに地方の産業競争力協議会、こういったものも開催いたしまして、地域の経済力とか競争力をどう高めていくか、こういう視点からの検討も行っていく。同時に、そういった地域の顔であります中心市街地をどう再生していくか、幾つかの側面からアプローチをしないと、一つのアプローチだけではなかなか解が見つからない難しい現状に直面をしている、このような認識を持っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_030</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　地方の中心市街地に民間の有望な投資を呼び込む、こういう観点から考えますと、やはり、出店のコストというのを下げていかなくてはいけないと思っています。
　大きく二つの側面があると思うんですけれども、一つは、やはりテナント料です。例えば、東京のテナント料と地方都市のテナント料を比べて、若干は地方都市の方が安いですけれども、やはり経済効率とかを考えたときに、まだ私は高過ぎると思っています。比較的うまくいっている商店街、こういったところは、かなり思い切った、地権者によりますテナント料の引き下げ等々を行っているところもありまして、こういったことは地方にも考えてほしい。
　もう一つは、税負担の問題なんです。やはり、税負担が大きいということも出店コスト上は大きな課題であるということでありまして、固定資産税の軽減、こういったことを求める商店街また関係の皆さんの声も大きいということで、経済産業省としては、平成二十六年度の税制改正要望におきまして、登録免許税と固定資産税の軽減措置を要望したところであります。登録免許税につきましては軽減措置が実現をしたわけでありますが、固定資産税につきましては、市町村の基盤財源であることなどの理由から、要望が残念ながら認められなかった、率直にそれが事実であります。
　ただ、この取り扱いについては、引き続き大きな関心を経済産業省として持っていきたいな、今後、この改正法案の施行状況であったりとか、さらに中心市街地の関係者の皆さんの御意見をいただきながら、中心市街地の活性化の主要な施策の一つではないか、こういう観点から、課題として検討を進めていきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_036</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　三日月委員がおっしゃった今の問題点であったりとかポイント、全く私も同じ考えを持っております。
　長浜は何度も私も訪問させていただいておりまして、本当に、全国的にもモデルになるような、どちらかといいますと、中心市街地の視察のために行く人の方が多いんじゃないかと思うぐらいすぐれた町だ、こんなふうに考えております。
　中心市街地の活性化は、一九九八年の市街地整備と商業活性化、つまり、今まではばらばらだった経済産業省と国土交通省の事業を一緒に進めようということから中心市街地活性化法を制定いたしまして、二〇〇六年には町中居住や都市機能も含めた総合的な対策を講じるために同法の見直しを行ってきたところでありますけれども、一定の効果は出ている、例えば歩行者の通行量であったりとか居住人口において、地域に差はありますけれども一定の改善は見られるものの、では小売の販売額はどうなっているか、こういった指標を見たときには達成率が低いというのが現状である、こんなふうに考えておりまして、さまざまな原因が指摘されております。
　経済全体が、日本はこの二十年間、バブルが崩壊して以降、デフレで非常に厳しかった。それから、人口全体が、特に地方においては少子高齢化が進むという問題もある。そして、やはり人の流れというのが、例えば病院とかの公共施設が郊外に出ていくことによって変わる等々の問題がある。こういう課題があるんだと思っています。そこの中で私も、例えば、青年会議所の方々とも当時一緒にやっていましたから、若者、女性、そして外国の人を、よそ者も含めてどう呼び込むか、こういう議論を随分やらせてもらいました。
　そういった中で、民間投資を進めていかなければだめだ、ですから中心市街地におけます民間投資を進める。しかも、中心市街地を見ていても、広過ぎるところがあるんですね。これですと、なかなか十分な投資は二キロの商店街では無理だろう、もう少しやはりコンパクトシティー化していく必要がある、こういう視点もあると思っております。
　それから、人口。もともと中心街に住んでいたわけであります。ところが、例えば今の六十代以上の人でいいますと、当然、子供が三人、四人いる。そうすると、次男、三男は中心街の家にいられませんから、結婚すると郊外に当然出ていく。それも、その郊外に出ていった人がばらばらに住んでいますから、集客といった意味では、なかなかうまく塊みたいなものが捉えられない、こういう問題もあるわけであります。
　さらに申し上げると、中心街の中もそうですが、中心街と郊外の言ってみると顧客になるような人を結ぶ交通機関も、結局モータリゼーションは発達したんですけれども、一方で公共の交通機関の発達というのが極めておくれている。北欧などの、中心市街地が比較的うまく機能している町を見てみますと、かなり公共の交通機関もうまく使いながら中心街と郊外を有機的に結びつける、こういったこともやっているわけであります。
　今回の法改正におきましては、民間投資の喚起を通じた中心市街地の活性化を図るために中心市街地活性化法を改正して、効果が高い民間プロジェクトに相当絞り込んだ上で、その絞り込んだプロジェクト、いいプロジェクトについては今まで以上に手厚い支援策をとっていきたいと考えております。
　同時に、国土交通省の方で提出されております都市再生、居住及び地域交通ネットワーク整備に関する改正法案と一体になりまして、今委員からも御指摘いただきました課題にしっかり応えられるような政策体系をつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_053</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私は非常にいい提案だと思いますね。経済がよくならなければ中心市街地がよくなったということになりませんから、やはり、税収、それは当然その時々の経済で動きますけれども、そういった指標を見ながら施策の効果をはかっていくということは極めて重要だと思います。
　中心市街地の問題点は幾つかあると思うんです。例えば温泉街と中心市街地が一緒のところでよくあることなんですけれども、真ん中に川が流れています。ホテルは全部リノベーションしているんですよ、表側は。ところが、川を背中にしているんですね。表玄関はきれいなんですよ。ところが、ホテルに入ったお客さん、宿泊客は川沿いに反対の旅館を見るんですよ。そうすると、裏側はリノベーションしていないから、とても汚い景観が映る。自分のホテルだけきれいにしても、表だけきれいにしても、温泉街全体としては全くきれいにならない。こういった、もう少し広い視野で物事を考えてもらう。
　それから、先ほど、中心街にあります商業施設に対する、さまざまな形での補助なりができないかと。私は、個々の施設になりますと法律の問題がいろいろありますけれども、事業全体で見ればやれることはたくさんある、こんなふうに思っております。
　ただ、その一方で、余り公的なものに対する依存症になられては困る。やはり、主役というのは町に住んでいる方々であり、先ほど町衆の話があったわけでありますけれども、地権者も含め、どこまでそういった人たちが頑張れるか、それをあくまで国としては全面的に応援していく。
　地方には、かつては旦那衆というのがいたんですね。この旦那衆というのは、もともと梵語、サンスクリットでダーナですから、お布施なんですね。社会奉仕をする人が旦那なんですよ。どこかのお店でどんちゃん騒ぎをしているのが旦那じゃないですから。やはり、町を考える、こういう人間をつくっていくということが極めて重要だと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_061</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほどの近藤委員、そして三日月委員と、大変貴重な御提言をいただいたと思っております。
　中心市街地の活性化の問題にはこれまでも取り組みをしてまいりまして、なかなか難しい課題も抱えている中で、これから、民間のいいプロジェクトに対してより重点的な支援を行うと同時に、中心市街地の周辺の居住であったりとか、それを結ぶ交通ネットワーク等々も重層的に組み合わせるような対策をとっていきたい、こんなふうに考えております。
　今回の法の見直しは、言ってみるとこれが最後だ、ここでできなかったら中心市街地はもう浮かび上がれない、それぐらいの思いを我々も、また地方にも商店街にも持ってもらって取り組むことが重要だ、こんなふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_067</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　新潟は、万代橋も含め、本当にすばらしい風情のある町だ、そんなふうに私は思っております。
　申請書類は、このにぎわい補助金に限らず、簡素化をしていく必要がある。実は、先日、商店街連合会の方からもこういった御要請をいただいております。できる限り商店街の皆さんには事業に集中してもらう、申請書類を書くことではなくて事業に集中してもらうということが必要だと思っております。
　同時に、申請書類の工夫も必要でありまして、そういった書類を書く中で、きちんと事業のイメージを商店街関係者の皆さんにも膨らませてもらうといったことも必要なのではないか。単に申請書類を出すということよりも、事業としての精度を上げる、こういったことは重要だと思っております。
　また、補助事業でありますけれども、どうしても予算制度の問題があります。よい事業、効果のある事業については継続していく、こういった方向で考えたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_092</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、ネット通販でありますけれども、私が楽天の三木谷さんと最初会ったときには、まだ社員十数人でした。それがここまでの企業に成長している。やはり、委員御指摘のように、ネット等々を通じたそういうショッピングというのは大きく拡大してきているわけであります。
　一方、地方の商店街であったりとか商店にとっても、これまでなかなか商店街でしか、限られた商圏でしか販売できなかったものが、ネットを通じて全国に、さらにはパリであったりとか海外にも販売できるということで、これからは、そういった商店街においても、地方の商店においても、新しいツールも使っていくということが極めて重要である、そんなふうに考えております。
　それで、委員御指摘のように、これまでの達成率は三割という状態でありまして、この目標達成率が上がらなかった主な要因としては、特に小売の販売額といった経済活力に係る評価指標の達成率が低いという指摘があるところであります。
　これは、これまで約二十年間、我が国が置かれました経済状況、デフレが続く、こういった中で、また人口減少、高齢化が進む、さらには商業施設、病院などの公共施設が郊外移転する、こういった要因に加えまして、中心市街地活性化に対する民間投資が十分でなかったこと、かつコンパクトシティー化の取り組みが十分でなかったことが一つ挙げられると思います。
　それから二つ目には、郊外への住宅地の拡散に伴いまして、本来、中心市街地の顧客であるべき住民が地方に分散したまま居住をしている、こういう形態でありまして、また、居住されている方と中心市街地を結ぶような交通ネットワークの整備が不十分だった、こういった要因があるのではないか。
　こんなことが相まって、空き店舗であったりとか空き地の増加に歯どめがかかっておらず、今の中心市街地の厳しい状況になっているのではないか、こんなふうに考えております。
　こういった現状、反省も踏まえまして、今回の法改正におきましては、まず、経済産業省として、民間投資の喚起を通じた中心市街地の活性化を図るために法改正を行いまして、効果が高い民間プロジェクトを絞り込んで、従来より手厚い支援を重点的に行っていく。また、その一方で、国土交通省は、今回、都市再生、居住及び地域公共交通ネットワーク整備に関する法改正を行うということでありまして、これらを一体にして、まちづくりを総合的に進めていきたい。
　中心市街地に民間の有力なプロジェクトを呼び込む、その一方で郊外の居住と中心市街地をしっかりとネットワークで結ぶ、こういったことを一体として進めてまいりたい、こう考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_130</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　いろいろ御意見を伺っていまして、例えば、通訳案内士がなぜ使われていないかとか、そういう議論も、要するに日本に来る外国人が少ないんですよ。ようやく一千万人を超えたんですから。また来たいと思うような魅力ある地域をつくらない限り、通訳案内士が幾ら頑張ろうと思ってもそれは無理なわけでありますから、そういった本質のところから変えていかなくちゃいけないんだろうと思っています。
　語学インテリジェンスの話もありました。何で日本では、英語も含めコミュニケーション能力が上がっていかないか。これは江戸時代から、例えば、当時は蘭学でありますけれども、杉田玄白の「解体新書」、これは結局、西洋の進んだ技術とか知識を日本に入れるための語学だったんですよ。明治以来の英語もそうです。こういう知識習得のための語学から、コミュニケーションの手段としての語学に変えていかないといけないんだと思います。
　中心市街地そのものもそうだと思います。生態系は変わっていないんですよ。まるで、レヴィ・ストロースが「悲しき熱帯」で描いたアマゾンの部落みたいな状態なんですね。新しい生態系をつくっていくために、効果が高い民間プロジェクトを重点的に支援する。新生態系に進化させていく、こういったことが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_136</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　イギリスは、一九九六年にシーケンシャルアプローチ、シーケンシャルですから順序立てたアプローチということでありまして、御指摘のように、大型小売店舗を立地するときには、まずは中心市街地、その次に中心市街地の隣接地、そして地区センター、ローカルセンター、それ以外、こういった順番で立地を検討する、こういうアプローチをとることによりまして、大型小売店舗の中心市街地への誘導に一定の効果があった、こういう評価もあります。
　ただ、その一方で、私も現地に行って聞いてきたんですけれども、そうはいいながら、では中心街に十分な商業用地がないじゃないか、それを用意しないでただ立地だけ制限されても困る、こういう意見もあるわけでありまして、そういった両側からのアプローチが必要だ。
　実は、委員も御案内のとおり、今、日本も、二〇〇六年の改正におきまして、大規模な集客施設につきまして、それまでの六つの用途地域を三区分、つまり、近隣商業地域、商業地域、準工業地域に制限いたしまして、第二種住居地域、準住居地域、工業地域では地区計画決定をしない限り立地できない、こういう形をとったわけであります。
　また、今国会に提出されております都市再生特別措置法改正案では、市町村の策定した立地適正化計画に基づいて、誘導区域への都市機能の立地を促進するとともに、誘導区域外への都市機能の立地に対しては一定のコントロールを行う仕組みとなっております。こういったアプローチは重要だと思います。
　ただ、よく考えなくちゃいけないのは、本当に大型店が郊外に出店したために中心市街地がだめになっている問題なのか、こういったことはよく考えなければいけない。長浜なんかは、周りに大型店があるのにうまくいっているんですよ。
　ところが、名前は出しませんけれども、大型店が周りにないのにうまくいっていない中心市街地はたくさんあるんですね。さらに言うと、景気が悪いからだめなんだ、よく、景気が悪かったからこの二十年間、中心市街地はだめなんだと言われていますけれども、例えば某県のある都市では、一部上場企業が六社もあるんですよ。ところが、中心市街地は低迷している。駅には電車が一時間に二十八本とまります。ところが、駅前の商店街も衰退している。
　これは、では、景気が悪いから、大型店が出てきたからで済ませればいいのか。ほかの要因も含めた、やはり委員がおっしゃるようなブレークスルーということが必要なんだと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_143</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　非常に精緻な答弁をされたのでわからない部分もあるかと思うんですけれども、要するに、四科目合格しないと卒業できない。今まで二科目とっています、その人は残りの二科目を受けて、そこが合格すればいいですよということによって、卒業の門戸を広げて、その人が卒業した後、さまざまな仕事につけるチャンスを広げる、これが裾野の拡大です。
　それに対して、今回の重点施策につきましては、何しろ一科目さえすぐれていればいいんだ、すぐれた能力を持っていれば、それをあなたは伸ばして、一生それで頑張っていきなさいと。音楽の才能があるとか、運動の才能がある、こういうのをどんどん伸ばしていくという観点からの事業でありまして、基本的に、そういった意味で、同じ学生であっても見ている項目が違うというか、将来どうしていきたいかという考え方が違うというのが基本にあるんだと思っています。
　それから、先ほど来、人材の話とか、やる気の話が出てくるんですけれども、私は、ちょっと英語になるんですが、やはりコミットメントの方がいいと思うんですね。
　結局、どこまで関係者みんながまちづくりや中心市街地の活性化にコミットするか。商店街で幾ら頑張っている人がいても、地権者が全く違うところに住んでいて、その町のことに関心がない、テナント料を下げることにも全然関心がない、こういったことでは、幾らやろうとしても中心市街地の活性化というのはうまくいかない。
　お店がある、高齢化して代がわりをする、なかなかお子さんが継げないということだったら、ほかの人でもいいから誰か、そこで事業をやりたいという人は世の中にいるんだと思います。そういった人を町ぐるみでというか探してくる、こういった努力も必要だと思っております。
　何しろ、始めたことを新しくするというのは難しいんですね。先ほど松島副大臣が、我よりいにしえをなすと。あれは宋の時代の言葉でありますけれども、唐の太宗が貞観政要という本を書きまして、そこの中で、創業はやすく守成はかたし、こういう言葉を残しているんですね。
　やはり、代を継いで事業をやっていくというのは難しい。中心市街地の経営もそうなんだと思います。ただ、これからやり方によって重点施策で十分伸びていく地域はあるし、またそういうものをつくっていかなきゃいけない、そんなふうに私は思っています。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_165</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ユニバーサルスタジオもすばらしいと思うんですけれども、ディズニーランドがあれだけ客を呼ぶ、名前が東京ディズニーランドというのが大きいと思うんですね。千葉ディズニーランドだったらなかなかあそこまでいかなかったんじゃないかなというところもあるんですけれどもというふうに、観光の評論家の方はよくそういう話をされるところであります。
　恐らく、今後のまちづくりとか中心市街地の活性化というのは、全体的に人口動態というものを考えなくちゃいけないんじゃないかなと思っています。
　奈良時代は、日本の人口は二百万から二百五十万と言われておりました。江戸時代になりましてこれが千二百万になり、元禄時代になりますと二千八百万になる。ちょうど第二次世界大戦が終わった一九四五年の日本の人口が七千二百万、それが一億二千万を突破するまで高度成長期で広がってくるわけです。
　そうすると、もともと町の真ん中に住んでいた人たちが、次男、三男、長女、次女と生まれますから、そこの中心街にいられませんから、だんだん郊外に広がって住むようになった。ところが、今、人口減少社会に入っているわけであります。そうなりますと、同時にインフラも老朽化をしてくる。そうすると、どんどん人口が拡大する時代のまちづくりというのを変えていかなくてはならない。
　もう一回コンパクトシティーに戻していく。しかし、周辺部に居住している人もいるわけでありますから、その顧客と中心街をつなぐような交通ネットワーク、こういったものもつくっていく必要があるのではないかな。
　まずは、中心街を活性化するために、効果が高い民間プロジェクトに対して今まで以上に絞り込んだ重点的な施策をとっていく。同時に、郊外との結びつき、こういったものを深めるための施策を国土交通省の方でもとるということでありまして、これを有機的に組み合わせることによりまして、今の人口動態に合ったような形の新しい地方都市の姿、こういったことを考えていくことが必要だと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_173</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　余り、どこがいい悪いという評価は難しいんですけれども、高松の丸亀商店街であったりとか青森の新町通り商店街であったりとか、これはコンパクトシティーのはしりとも言われておりますけれども、さまざま特徴のある商店街というのはあるんだと思います。
　そして、委員御指摘のように、全てを数値目標ではかれないものでありまして、一つのお店を見ても、単に来客が多いとか売り上げ、収益が高いだけじゃなくて、客層がいいかとか、その店の料理がどうだとか、評判、さまざまなもので決めていかなければならない。
　もちろん、国の施策として進めるものでありますから、一定の数値的な目標、こういったものもとっていく必要はあると思うんですけれども、より定性的な部分であったりとか、それぞれの特徴というのをしっかり捉える、こういったことは極めて重要だと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_181</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まちづくり三法を一九九八年に最初につくりまして、二〇〇六年に改正をしたわけでありますけれども、私も当初のころからかかわってまいりました。そして、これは一つの省庁では完結しない。経産省、国交省、さらには厚生労働省であったり、道路の問題であったり、警察もありますし、さまざまな省庁を巻き込んでやってまいりましたけれども、恐らく、佐藤委員がおっしゃるようなアイデアが実際あったのかもしれません。それが実際にまだ具体的な形になっていないというところにも私は問題があるんだと思います。
　そういう発想が私はあっていいんだと思います。そして、そういう発想で自分として事業をやりたい。そのために、地権者の方ももっとコミットしてもらわないと困る部分があるんですけれども、そういうのが出てきて、それが建築基準法であったりとかさまざまなものに触れるということであれば、運用の改善でできるものはやりますし、法改正が必要なものは、中心市街地の活性化が必要なので、法律を守ること、いつまでも同じ法律であることが重要ではありませんから、そういった方向で考えたいと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_189</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　なかなか一概には難しいところでありますけれども、私は、地方はそれぞれ歴史、文化、引き継いできている資産というものがある、そういった地域資源が有効活用される、こういうことが極めて重要なんだと思っております。あとは、やはりそこの地域に住んでいる方がみずからまちづくりに参加をする。
　我々としては、固定資産税の問題、これからも大きな課題だと思って、総務省を初め関係省庁とも議論をしていかなければいけないと思っております。
　一方で、例えば佐世保の商店街、これを見てみますと、あそこはたまたま地権者の数が少ないんですね。ですから、地権者数名で下げようということをやりますと、そこで一気にテナント料が下がって、魅力あるお店が入ってくるということも起こったわけでありまして、そういったコミットメントというのはほかの中心市街地の地権者に求めていきたいなと。
　さらに申し上げると、委員が御指摘されたようなさまざまな規制にぶち当たるぐらいな計画をつくってほしいなと。恐らく、容積率の問題ですと、今駐車場はあいていますからカバーできてしまうんですね。極端に言いますと、カバーできてしまうぐらいの問題ではないかなと私は思っておりまして、もっとすごい事業計画で、今の規制ではとても対応できない、こういった事業計画が具体化するということが重要なんだと思っています。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_195</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　非常に難しい質問であるんですが、ちょっと、こんな答えをさせていただくとイメージが湧きやすいかもしれないです。
　これまで日本は、長引くデフレ、そして過度な円高という中で企業も三重苦、四重苦と苦しんでまいりましたけれども、ここに来て企業収益は改善傾向にあり、それが賃上げにつながり、それが消費の拡大を生んで、さらなる投資を生む、今はまさにこういう経済の好循環をつくることに政府として取り組んでおります。
　中心市街地も、人口の減少の問題、高齢化の問題等々に直面しているわけであります。個々の中心市街地が企業と同じように、全部同じ戦略でやれるわけではありません。それぞれの特徴を生かしながら中心市街地が活性化するということは、そこでのさまざまな商品も売れるということで地域資源が今まで以上に有効活用される、それによって、そこに住んでいる人たちの所得が上がったり、生活レベルが向上して消費が拡大する、それによってまた中心街にさらなる投資が生み出される、こういった好循環を各地域でつくっていくことが今求められていると考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_209</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　昨年の六月に取りまとめました日本再興戦略におきまして、病院であったりとか公共施設、商業施設といったさまざまな都市機能を集約したコンパクトシティーの実現、これを目標として定めたところであります。
　人口が減少時代に入っていくということになりますと、人口が急拡大した時代のまちづくりとは当然違ってきまして、コンパクトシティー化して、都市機能はできるだけ町の真ん中に集めながら、居住空間と都市機能を有機的にネットワークで結びつける、こういったことが重要になってまいります。そこの中で、そういったコンパクトシティーをつくることによりまして、エネルギーの総量であったりとかそういったことも抑制が可能になる、省エネルギー対策にも資する、こんなふうに考えております。
　シューマッハーが「スモール・イズ・ビューティフル」の中で、最も望ましい時代は中世のヨーロッパと言っておりまして、これはエコシステム上そうだということなんですね。
　では、その規模はどれくらいだったかということなんですけれども、確かに当時もハンザ同盟の大きな商業都市なんかもあったわけでありますけれども、千から数千人ぐらいの人口で一つの町をつくっていた。これは、いざというとき、もし攻め込まれたときに、城壁の中にその人口が収納できる。ちなみに、モスクワのクレムリン、町の真ん中でありますけれども、ロシア語で城塞のことをクレムリンというんです。そういった町の規模というものもエコシステム上は関係してくる。もちろんもっと大きな町もありますけれども、全体的には人口が減っていく中で、コンパクト化を進めるということは省エネの観点からも重要だ。
　エネルギー基本政策、ここの中では、分散型エネルギーシステムの導入促進、そして省エネルギーの強化等々を定めているわけでありまして、これは国としての方向でありますから、中心市街地活性化基本計画においてもこの点をしっかりと位置づけていくように、関係省庁と調整したいと考えております。
　　　　〔江田（康）委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_217</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　その部分だけお答えさせていただきます。
　まず、一般論として、原子力発電施設において万が一事故が起こった際の責任につきましては、企業の契約内容や、当該施設が所在する国の原子力賠償に関する国内法に照らして判断される、こういうことになってまいります。
　原子力の損害賠償に関する条約は、パリ条約、ウィーン条約、それからＣＳＣ、三系統あるわけでありますけれども、いずれの条約におきましても、原子力事業者の無過失責任、つまり過失の有無にかかわらず責任を負うことと、責任の集中、これは事業者が負うということでメーカーが負うものではない、こういったことがそれぞれ規定されております。
　そこの中で、お話のありましたトルコでありますが、原子力損害に関するパリ条約を締結しておりまして、同条約では、当該国において原子力事業を行う者への責任集中等が定められております。こうした規定を踏まえて、現在、トルコ政府におきましては、原子力損害賠償に関する法律を整備しているところである、このように承知いたしております。
　一方、ＵＡＥでありますけれども、改正ウィーン条約を締結したほか、既に原子力賠償法を制定しておりまして、アラブ首長国連邦の中で原子力事業を行う者への責任集中等が法的にも定められているところであります。
　仮に、日本の企業がみずからの判断として、原発の建設ではなくて、原子力発電の運転事業そのものに参画し、万が一事故が発生した場合には原子力事業者としての責任を負うことになると考えられますが、日本政府が賠償に係る何らかの財政負担を背負う、こういったことには政府としてなることはない、このように考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_229</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これは詳しいデータを拝見しないとわからないんですが、先生にお示しいただいた表の一、我々が中心市街地のあれでいわゆる大型店と捉えているのとは違うようなショッピングセンターがかなり入っていると思います。それは恐らく、九〇年代は主流ではなかった、そういったものが二〇〇〇年以降かなり出てきまして、それが郊外に立地するといった形でこういった数字になっているのではないか。
　直観的にはそういうふうに思いますけれども、もう少し細かい細部のデータがないと、これについてコメントするのはなかなか難しいと思います。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_243</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まちづくり三法ができまして、それによって大店立地法にかわるわけです。それで、それまでのいわゆる地域的な需給調整のやり方をゾーニング規制といった形にしまして、さらには、二〇〇六年の改正によりましてさらにこの規制を強化するという形で、先ほど来答弁がありますように、大店の立地が二〇〇七年以降、三分の一に減少する。
　私は、先ほどのショッピングセンターの立地のをもう一回見てみたんですけれども、多分、私が間違っていなければ、二〇〇〇年ぐらいからホームセンターとかができ出すんですよ、家具センターとか。別にこれは中心市街地の商店街とそんなに、それは一部の家具屋さんとか植木屋さんとは競合しますけれども、しないところが結構出てきたのがこのぐらいの時代じゃないかなと思います。国土交通省が後で調べるなら調べていただければいいんですけれども、こんな極端な変化にはなっていないのではないか、傾向としてはやはり、大型店の立地というのはかなり規制を実態的にされるような状態になってきたんじゃないか、そんなふうに思っています。
　それから、都市計画の話も私のあれではありませんけれども、恐らく、日本は山が多いですから、山まで都市計画でやる必要はないのでこういったカバー率になっているのではないかなと思っております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00620140402_245</speechID><issueID>118604080X00620140402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2014-04-02</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　需給調整については、先ほど説明申し上げたように、ゾーニング規制といった形に変えさせていただきました。
　ただ、大型商業施設と地域の商店街の方々がさまざまな意味でまちづくりについて意見交換をする、さらには理解を深める、こういったことは極めて大切なことだと思っております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00620140402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00620140402/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_006</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　優れた技術や商品を生み出しますイノベーション、これを促進していくためには、特許、実用新案、意匠、商標の各分野におきまして新たな知財戦略の推進が極めて重要だ、こんなふうに考えております。このため、災害時等におけます柔軟な対応や既に成立した特許権の早期の安定化など、我が国制度の一層の国際調和を図りつつも、地域の経済、雇用を支える中小企業また小規模事業者にとっても更に使いやすい知的財産制度とすべく、今回、特許法の改正案、提出した次第であります。
　具体的には六つ改正点がありまして、六つの措置を盛り込んでおりまして、一つが、特許法の改正として、国際的な法制度に倣いまして、出願人に災害時等のやむを得ない事由が生じた場合には手続期間の延長を可能とする等、手続面での救済措置の拡充を行うこととしております。また、特許権の早期安定化を可能とすべく、特許異議の申立て制度、これを創設をいたします。
　二つ目といたしまして、意匠法の改正ということで、意匠の国際登録に関するハーグ協定のジュネーブ改正協定に基づきまして、複数国に対して意匠を一括出願するための規定を整備いたしまして、意匠の国際出願に関するコストの低減を図ることといたしております。
　さらに、商標法の改正では、他国では既に広く保護対象となっております色彩であったりとか音と、こういった商標を我が国商標法の保護対象に追加することといたしました。
　四つ目でありますが、地域ブランドの更なる普及、展開を図るため、商工会、商工会議所及び特定非営利活動法人を地域団体商標の登録主体とすることといたしております。
　さらに、五つ目といたしまして、今日は弁理士会の代表の皆さんも傍聴でお越しをいただいておりますが、弁理士法の改正といたしまして、知的財産に関する専門家としての弁理士の使命を弁理士法上に明確に位置付けるとともに、出願以前のアイデア段階での発明に関する相談業務、これができる旨明確化をする等を始めとしまして弁理士の業務の拡充を行うことといたしております。
　これらに加えまして、特許の国際出願に関する手数料の一括納付を可能とするための規定の整備等、所要の規定を整備することといたしております。
　いずれも我が国において新しい技術そしてイノベーションを生み出す上で必要不可欠なものだと、こんなふうに考えております。世界最高の、そしてまた最高品質の知的財産制度をつくっていく、さらには、今までのように技術で勝ってビジネスで負けると、こういった状況を転換していくというためにも必要な法案だ、こんなふうに考えておりまして、是非、御審議の上、早期成立を願えればと思っております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_017</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　目的は、最終的にはイノベーションを進め日本の経済を活性化していく、国際競争力を付けていくということであると思っております。もちろん、何から何まで特許化すればいいと、権利化すればいいというものではありませんけれど、基本的にはプロパテントなんだと、その上でもと思っておりまして、近年、アメリカであったりとかＥＵの委員会、この特許制度につきましての研究が進んでおりまして、特許制度を多用している産業と余り使っていない産業と比べてみますと、特許制度を多用している産業の方が経済成長や雇用に対し大きな貢献をしていると、こういう研究結果も発表をされているところであります。
　一方で、特許にすることによりまして当然その内容というのが公開されるということになるわけでありまして、開発した技術を全て特許化することが適切とは限らない部分もあるんだと思います。例えば、模倣されてもその事実を把握できない製造ノウハウであったりとか、模倣しているということを証明しにくい、こういう製造ノウハウなどについては特許に適さないとの判断もあり得ると、そんなふうに考えております。
　イノベーションを促進する、そして新しい産業を創出するためには、研究開発の成果の取扱いについて幾つかのパターンがあると思うんですけれど、一つは、その特許によります収益の確保、それから二つ目には、製造のノウハウなど秘匿すべき技術であったりとか営業秘密、これをいわゆるブラックボックスにしていく、三つ目には、標準化戦略によりまして市場規模、市場シェアの拡大を図っていくと、こういった戦略が考えられて、この三つのうちどれかというよりも、これを適切に組み合わせていくと、いわゆるオープン・クローズ戦略と呼ばれておりますけれど、こういったものを取っていくことが必要なんだと考えております。
　そこの中で大切なことは、技術の現場の人はもちろんなんですけど、日本の企業において、経営層、これが知財戦略というものをまさに事業戦略であり経営戦略なんだと、こういう捉え方をして、技術で勝つ、こういった経営に取り組むことが重要だと思っております。そういった企業の取組を国としても全面的に支援してまいりたいと、こう考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_025</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国の中小企業、また小規模事業者、様々な優れた技術を持っております。特許を出願する、先生おっしゃるように、大企業だったらば、何というか専門の部門があって、もし最初でうまくいかなければ更に時間を掛けて工夫をするとかできるんですけれども、なかなか、町工場のレベルでそういうことをやっている時間があるかといいますと、そうもいかないということで、それに対する様々な手続の簡素化であったり、同時に御指摘のような形での支援体制というのをしいていくということで、先ほども、今回の一連の改正の中で弁理士法の改正ということもやらさせてもらう、そしてもう特許出願よりも前のアイデア段階からいろんなことについて相談すると、こういったことも業務に加えさせていただくという中で、中小企業にとっても、この持っている技術を本当に特許化することがいいんだろうかどうだろうかと、こういったことも含めて相談できるような、支援できるような体制をつくっていくことは極めて重要であると考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_030</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　あと一分残っておりますので。
　世界最速かつ最高品質の特許審査を行っていくためには当然体制も充実をしていかなければいけないと考えておりまして、例えば審査官の数でも、国際比較してみますと、米国が七千八百人、中国が五千七百人に対して、日本は僅か千七百人という形であります。その審査効率からいいますとアメリカの三倍、中国の四倍ということでありますけれど、この人員の強化であったりとかシステムの整備であったりとか、様々な課題、しっかり整えて体制の強化をしていくことも重要であると、そのように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_033</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　増子委員御指摘のとおり、職業専門資格士に関しまして、弁護士法、公認会計士法、そして税理士法といいました職業専門資格士法にはそれぞれの使命が明記されておりましたが、現行の弁理士法に関しましては、弁理士が行います個々の業務や責務は明らかにされているものの、その活動の理念ともいうべき使命が明記されておりませんでした。このため、今回の改正法案では、弁理士の使命と、これを、「知的財産に関する専門家として、知的財産権の適正な保護及び利用の促進その他の知的財産に係る制度の適正な運用に寄与し、もって経済及び産業の発展に資することを使命とする。」と、このように明確化をさせていただきました。
　今回の弁理士の使命の明確化には、弁理士の果たすべき社会的役割、つまり経済及び産業の発展に資すると、こういう社会的役割について社会全体が認識を深めるとともに、何より、今日も代表の方お越しでありますが、弁理士の皆さん自身がその役割を自覚すること、大きな意義があると思っております。
　あわせて、こうした社会全体での認識の深化によりまして、知的財産の戦略的な保護であったりとか活用のために、弁理士の一層の活躍、活用が促されるとともに、弁理士が自らの規律を高めて中小企業・小規模事業者を含めた依頼人に対して一層質の高いサービスを提供することを今回の改正法案の効果として期待したいと、このように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_044</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ありがとうございます。簡単に答弁しようと思うんですけれども。
　私、余り、ワインのソムリエとか、資格取るの好きじゃないんですよ。ただ、発明とか発掘は好きでして、本当は王の墓探したいんですね。エジプトはもう中王朝の第十八王朝、ツタンカーメンの墓が出てしまったんで、なかなかもう王の墓も出ない。王の墓が出ないからというわけじゃありませんけれども、幾つか持っていましたアイデアについて是非特許を取りたいという思いで、今回、外国人の方、日本を訪れてレストランなどで食事をするときに、国籍を入力しますと、メニューであったりとかそれに使っている食材ですね、どんな肉、豚肉であったりとか牛肉であったりとか、そういったものが母国言語、それから通貨で表示をされるという仕組みでありまして、例えば宗教上の理由であったりとかアレルギー等々によりまして不都合な食材が除外できると。そしてまた、そのデータがシステムの中にたまることによりましてデータベースのバージョンアップが図られる、こういうシステムのものでありますけれども。
　一出願人として、実際の実務の方は弁理士の方にお願いをしたわけでありますけれども、感じましたこと二つありまして、その一つは、やはり個人としての出願であります。やはり個人であったりとか小規模企業にとって、制度やシステム、もっと負担の少ない、使いやすいものになればいいなと思っておりまして、御案内のとおり、産業競争力強化法、昨年の秋に臨時国会で成立をいたしまして、小規模事業者、中小ベンチャーの特許料とか審査請求料、三分の一に削減をすることができました。ただ、私の出願はその前だったので高いときの出願ということになったわけであります。
　もう一つは、審査のスピードと同時に、国際的にも通用するような品質が重要である。日本で特許を取れば海外でも極めて特許が取りやすくなる、こういった状態に発展させていくことが必要だと考えておりまして、経済産業省として、特許法等の改正法案、今審議をお願いしているところでありますが、権利化までの期間を半減するなど特許審査におきます新たな目標を定めたところでありまして、決して私が二つ目の出願をしやすくするということではなくて、日本企業にとってより国際競争力が高まるように、世界最速かつ最高品質の特許審査、実現をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_055</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　私が明確な基準を持っているわけではありませんが、四番は非常に似ているなと、こういう印象を持ちます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_057</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　大変勉強になった気がいたします。
　私が個人的に、何番が同じでありというか、そういうことを申し上げるということはなかなかできないわけでありますけど、少なくとも、商標権の保護ということになってきますと、独占的、そして排他的な使用、これが可能になるということでありまして、権利の対象となる個々の商標の範囲を明確に決定して、どのような商標が既に登録されている商標と類似するか否かについて客観的に判断できるようにするということが必要不可欠だと考えております。
　御指摘のように、色彩の商標に関しましては、実際に出願された商標の色合いであったりとか鮮やかさ、明るさ、更に言いますと、その形状等々、具体的な特性を考慮した上で類似性について厳格に審査するための基準を作っていくということが必要だと考えております。
　今回の改正法案を成立させていただいた後、速やかに実務家の皆さんや有識者から成ります検討会におきまして検討を進めて、こうした基準の明確化、客観化を図りたいと考えております。
　ちなみに、Ｓ社のロゴも特徴的でありますけど、Ｔ社のロゴも非常に特徴的だと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_064</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＴＰＰ交渉は様々な分野について行われておりまして、そこの中で、知的財産分野、これ、日本企業が開発した新技術であったりとか日本でつくられた高付加価値な製品やコンテンツを海外で適切に保護していく上で極めて重要な分野であります。
　かなり各国の利害、十二か国間で対立をする難しい分野の一つでありまして、二月に開催されましたシンガポールの閣僚会合では残された論点の整理が進んで、一定の進展、この知的財産の分野でも見られたと思っております。
　ＴＰＰ交渉、まさに今交渉の途中でありますのでその内容についてつまびらかにすることできませんが、国益を最大化するために、知的財産の保護とそして利用の適切なバランスに配慮しつつ、精力的に交渉してまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_074</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国の国益考えたときに、当然、国民の生命、健康、極めて重要な課題だと考えております。
　そういった中で、権利の保護そして利用のバランス、しっかり図っていくことが重要だと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_096</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず審査官、量的にも足りません。同時に、御指摘いただいたように、質の意味でも高めていかなきゃならない。ただ、人だけで全てカバーできるということではなくて、類似の特許案件について検索できるシステムであったりとか、全体をデータベース化する、こういったことでシステムとして対応できる部分もかなりあるのではないかなと思っておりまして、この点につきましても、我々として予算措置も含めてしっかりした取組をしていきたいと思っております。
　その一方で、意匠とか商標の世界に入っていきますと、なかなか、今回、色について商標に加えるということでありますけれど、例えばにおいなんていうものでありますと、アメリカであったりとか韓国、これは商標の対象になるんですけれど、ヨーロッパは元々しておりましたけれど、これが二〇〇二年から欧州の司法裁判所の判決が示されて、その以降の登録は認められない状況ということでありまして、音以上に難しいと思うんですよ、このにおいというものを定量的に判断をしていくと。
　ヨーロッパのワインも味で感じる、目で見て、視覚でも、さらには嗅覚で感じるということでありますけれども、微妙に違うんですね。例えば、ボルドーの五大シャトーでも、マルゴーと例えばラトゥールでいいますと、片っ方はマルゴー村で、もう片っ方はポイヤック村ですからにおいが違うんですよね。それから、例えばブルゴーニュでいいましてもロマネコンティ、ロマネコンティの南にあるラターシェ、北にありますリシュブール、これはラターシェの方が力強い香りがしてくる。リシュブールの方がやっぱり繊細なんですね。その両方を持っているのがロマネコンティと、こんなふうに言われるわけですけれども、じゃそれを機械で嗅ぎ分けられるかというと、なかなかやっぱり難しいんだと思うんですね。
　そういった意味で、人の人数であったりとか質、こういったことも当然大切になってくると、こんなふうに考えています。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_098</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　におい、嗅覚との関係でいいますと、今お香の話ありましたけれども、京都の山田さんに私もお香の方はブレンドしてもらっているんですけれども、最初の数日は分かるんです、確実に新しいブレンドのが。ところが、やっぱりどうしてもそのにおいに慣れてきたりもします。数日間例えば出張に出て、戻ってくるとまた戻るんですよね。なかなか複雑なものだなと、こういう思い持っておりまして。
　この商標の範囲としてにおいをどうするか。これは、先ほども若干申し上げましたが、アメリカや韓国とそれからヨーロッパの対応、違っております。また、日本における企業のニーズがどこにあるかと、こういったことも考えなければいけないということで、我が国の商標法の保護対象の拡充について、産業構造審議会の知的財産分科会の場において引き続き検討を進めていくということになっておりまして、においの商標につきましては我が国企業はどこまでの保護ニーズを持っているか、また、それを商標として認めた場合にどういった形で的確に審査をして、また保護をしていくか、こういった観点も含めて検討していく課題だと、こんなふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_107</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回、弁理士法の改正を行いまして、明確に弁理士の使命というのを定義をさせていただいたわけでありますが、そういった中で弁理士の皆さんにも御理解いただいて、そういった仕事を率先してやっていただく。
　ただ、それが、将来的に見ますと、その中小企業がだんだん規模が大きくなる、そして、更にそういった出願の件数も増えるということでビジネスにつながっていったり、一般の中小企業においても、こういう特許化することがやっぱり自分の利益につながるということで、費用を払ってでもそういった業務を委託する、そういう習慣であったり社会全体の取組というのが生まれてくることが最も望ましいことだと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_119</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいま御決議のありました本法案の附帯決議につきましては、その趣旨を尊重してまいりたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614080X00520140401_123</speechID><issueID>118614080X00520140401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-04-01</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　貿易保険法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　今後、我が国が経済の持続的な成長を実現していくためには、日本企業の国際展開を支援することにより、著しい経済成長を遂げる新興国を始めとする海外の旺盛な需要を獲得することが重要であります。
　貿易保険制度は、対外取引を行う者が戦争やテロ等の発生によって被る損失を補填する、日本企業の国際展開に必要不可欠な保険制度であります。昨年一月にアルジェリアで発生したテロ事件に見られるような海外におけるリスクの増大や、取引形態や資金調達方法の多様化など、海外事業環境は急速に変化しており、これに対応して貿易保険制度を見直す必要があることから、本法律案を提出した次第であります。
　次に、本法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、日本企業が海外でプラント建設を行う際に、テロや戦争によって事業が中断された場合に当該企業が被る人件費や貨物保管費等の追加的費用を新たに貿易保険の対象とします。
　第二に、日本企業の海外子会社や日本製品を扱う現地販売会社による輸出などの取引を新たに貿易保険の対象とします。
　第三に、日本企業が参画する海外での資源開発等のプロジェクトに対する資金調達を円滑化するため、本邦銀行の海外拠点や外国銀行からの融資を新たに貿易保険の対象とします。
　その他、日本企業が国内において外国企業にサービスを提供する取引を貿易保険の対象とするとともに、独立行政法人日本貿易保険の再保険の対象を国内の保険会社が引き受ける対外取引向け保険にも拡充するなど、所要の措置を講じます。
　以上が本法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますようよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614080X00520140401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614080X00520140401/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_016</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　岩井委員御指摘のように、明らかに、業況、これは中小企業も含めて改善傾向にある。御指摘いただいた製造業で六年ぶり、非製造業においては二十一年十か月ぶりの改善ということでありまして、こういった流れを本格化させていくと。まさにこの国会、安倍政権として好循環実現国会と位置付けまして、予算の成立もお願いいたしました。そして、これからは速やかな執行を行っていくということによりまして景気回復の実感を全国津々浦々に速やかにお届けすると、このことが何よりも重要だと考えておりまして、平成二十六年度の当初予算につきましては、岩井委員今御指摘のように、六月末までに四割以上、そして九月末までに六割以上実施済みとなるように、これは公共事業だけではなくて、やはり経済効果の高い様々な事業について目標、予算執行の目標が設定されたところであります。
　経済産業省といたしましては、経済の好循環を実現してアベノミクスの成果を全国津々浦々に届けるために、既に執行中の平成二十五年度の補正予算に加えまして、二十六年度の当初予算におきましても、特に中小企業対策、これはものづくり補助金につきましては額も一千七億円から一千四百億円に拡大をいたしまして、賃上げ等処遇改善に取り組んでいる企業、こういった案件を積極的に採択をしていくと、こういう仕組みもつくらさせていただきましたが、そういった中小企業対策、さらには設備投資の促進、さらにイノベーションの加速化、こういった分野を中心にしながら、今の六月末の目標、九月末の目標、それを更に前倒しをする、上回る早期の執行に努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_208</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　大変重要な御指摘だと思っております。
　景気の好循環、経済の好循環を実現していくためには、全国三百八十五万に及びます中小企業、そして小規模企業の業績が改善する、こういったことが極めて重要だと思っておりまして、委員御指摘の二点ですね。一つは、下請取引の適正化の話でありますが、御紹介いただきましたように、政労使の会議、これを重ねてまいりました。
　経済産業省としても、経済界に対しまして、賃上げの要請とともに、取引をしている中小企業であったりとか、また小規模企業との取引条件の改善に取り組んでほしい、こういう要請もしてきておりまして、特に昨年の十一月には全ての親事業者、全国で二十万社になりますが、ここに対しまして、下請代金法の法令遵守はもとよりとしまして、収益の改善を適正な下請取引という形で下請中小企業に還元するよう文書でも要請をしているところであります。また、下請代金の減額、買いたたき、あってはならないことでありますので、下請代金法の違反行為に対して厳正に監視、対処をしてまいりたいと考えております。
　　　〔理事熊谷大君退席、委員長着席〕
　もう一点、委員御指摘のように、中小企業や小規模事業者が賃上げできる状況をつくっていくということが極めて重要でありまして、全体のマクロでの経済の回復というのが一番大事でありますが、具体的な施策も打ってまいりたいと思っておりまして、委員の方から御指摘いただきましたように、所得拡大促進税制、これにつきましても内容を充実させていただきましたし、中小企業の投資促進税制につきましても、よりインセンティブが高い、これまでの七％を一〇％にしました。さらには、より広い範囲をカバーする、こういう制度にさせていただきました。ものづくり補助金にしましても、額を増やし、そして対象をサービスや流通にも広げ、さらには、単に試作品だけではなくて、設備等々についても対象を広げ、そしてまた、審査、採用に当たりましては、賃上げを実施している、人材育成に取り組んでいる企業を積極的に採択をしよう、こういった取組も進めております。
　様々こういった取組を進めることによりまして、まさに景気回復の実感、これが全国津々浦々に行き届く、こういった状況を一日も早くつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_210</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　さすがに経理の専門家の杉先生からの御指摘だな、テレビを御覧の国民の皆さん、中小企業の経営者の皆さんも、本当にいい審議をようやく聞くことができたな、こんなふうに思っているところじゃないかなと思っておりますけれども。
　委員御指摘のように、この税制の即時償却を利用した場合には、設備投資の全額を企業会計上の費用として計上することになりまして、見た目の利益、これを大きく減らすことになるため、企業にとっては税制を利用することをちゅうちょする、こういう事例もあるんだろうと考えております。
　ただ、実際のところでいいますと、委員御指摘のように、本税制の利用に当たりましては、特別償却準備金制度、これを活用して、通常の償却費、これを超える部分については特別償却として費用に計上しないようにすることができるわけでありまして、本税制を使わない場合と同様の企業会計上の利益を確保することができるようになっております。
　こういった点も含めて、まだ利用が五％ということでありまして、これ、ミラサポであったりとか様々な周知も行っておりますが、一層の周知をすることによって税制というのは使っていただく、これで効果が出るわけでありますから、一層努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_236</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　お示しいただきましたパネル、隠れ借金とか表に出さない借金とかいうと、何かいかがわしいような感じはいろんな事例でするかもしれませんけれど、本件については全くそんなことはございません。
　まず、重い債務を背負います国に対する貿易保険関係の債権の放棄につきましては、国の援助政策の一環として国際合意に基づいて行っております。この債権放棄につきましては、独立採算で運営されている貿易保険に影響を及ぼさないよう、一般会計から御指摘のように繰入れを行ってきているところであります。
　これまで放棄しました金額の累計、御指摘のように九千六十六億円でありますが、貿易保険に対します削減相当額、これあくまで推計という形になりまして、過去の回収実績を勘案して計算する、発生率というよりも回収率であります、そこから計算をしますと八千億円程度と、こういった形で見込んでおります。
　他方で、貿易保険の財務基盤、これを考えてみますと、貿易再保険特別会計及び日本貿易保険には現在合計で一兆二千億円の積立金がありますので、直ちに一般会計から繰入れを行わなければその運営に支障が生じるような状況ではございません。
　いずれにせよ、国の援助政策に基づく負担を貿易保険の利用者に背負わせないようにすると、こういう基本的な考え方の下、今後の具体的な繰入れにつきましては、貿易保険また一般会計の財政事情等を踏まえて、毎年の予算編成過程において決定をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_238</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>238</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>238</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　全体の構図につきましては先ほど私の方から答弁をさせていただきましたが、例えば何億円借りてそれを何回で返すとか約束したのに返していないという問題とはこの問題というのは違うと、そういうふうに考えておりまして、国の援助政策の一環として国際合意に基づいて行った債権放棄、これにつきまして推計的に幾ら貿易保険の削減相当額が出てくると。
　ただ一方で、この貿易保険の財務基盤そのものにつきましては、直ちに繰入れを行わなければならないような状況にないという中で、この貿易保険と一般会計の財政事情を勘案して毎年の予算編成の中で決定していくということであります。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/238</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_240</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　貿易保険、保険をお支払いいただきます方の保険料によって成り立っておりまして、これは民間ではなかなかカバーのできない大きなポリティカルリスク、さらには信用リスク、これに対応していくための制度として堅持をしてまいりたい。それに必要な健全な財政基盤をつくっていくということは必要でありまして、そのために一般会計の方から繰入れを行うと、こういう仕組みを取っているところであります。
　ただ、現在の財政基盤そのものが危ういということではございませんので、毎年度の予算編成過程におきまして、この貿易保険並びに一般会計の財政状況等を勘案しながら、繰入れの額、具体的に決定をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_242</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>242</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>242</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほども答弁をさせていただきましたが、全体の額につきましては九千六十六億円であります。
　そこの中で、貿易保険としての削減相当額、これはどういった推計をするかによって変わってまいります。過去の回収率、これが八九％、こういう前提に立ちますと八千億円程度ということでありまして、そこで、委員の場合は、これまでにその額について一般会計から繰り入れた残額を引いて、その分についてがあたかも隠れ借金であると、こういう表現をされておりますけれど、そこの部分は冒頭申し上げましたように適切な表現ではない、このように考えておりまして、ただ、この貿易保険としての財務基盤を健全に保つ、さらには保険者の皆さんにとって更なる負担が増えないと、こういう観点からの検討も必要でありまして、そういった観点から、貿易保険並びに一般会計の財政状況等々を勘案しながら、毎年度の予算編成過程におきまして決定をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/242</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_244</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、正確を期ささせていただきたいと思うんですが、この日本貿易保険、現在の独立行政法人から、今後、政府全額出資の特殊会社、これに移行することが定められております。
　恐らく、担っております業務からしまして、民間では引き受けられないような極めてハイリスクな保険の引受けを行うということでありますから、純粋な民間会社になるということではないということはまず御理解いただきたいと思っております。
　また、特会については廃止をいたしまして、この資産、負債を日本貿易保険、これが継承することになるわけですが、これらの大きな二点の変更によりましても、貿易保険を独立採算で運営するということは変わりません。また、国の援助政策の一環として行われてきた債権放棄の影響を貿易保険の利用者に負わせるべきではない、また貿易保険の財務基盤の健全性を確保する、こういった基本的な考え方は変わっておりません。
　その上で、委員、今年の夏までにと、こういう表現を使われておりますけれど、こういった新しい形態への移行、また特会の貿易保険への継承、これの必要条件としてこの額を定めなければならない、このような形にはならないと、それは、先ほどからるる答弁申し上げておりますような今の貿易保険の財務基盤の状況等々を考えてもそのような状況ではないというふうに考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_328</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>328</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>328</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　Ｊ—ＡＤＮＩ２に関します経済産業省関連の平成二十六年度の予算、これはＮＥＤＯへの交付金の一部ということでありまして、二・八億円を計上しているところでありますが、当該予算の執行につきましては、これまでの事業実施に係ります調査結果を踏まえて判断すべきと考えておりまして、それまでは予算の執行を凍結するように既にＮＥＤＯの方に指導を行っております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/328</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118614103X00220140331_351</speechID><issueID>118614103X00220140331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>351</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-03-31</date><closing></closing><speechOrder>351</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　経済産業省の平成二十四年度の決算検査報告に関しましては、件数で八件、そして額で一千百五十三億円の指摘を受けております。
　この一千百五十三億円のうち一千百四十九億円につきましては二つの案件であります。これが大宗を占めるということでありまして、その一つは、平成二十年以降、歴代の政権において予算措置した基金の中に使用見込みのないものが四百四十九億円あると、こういう指摘を受けておりまして、これを安倍政権、現政権におきましては速やかに全額国庫に返納いたしました。この結果、決算検査報告におきましては、経済産業省において改善の処置を講じた事項、こういった形で報告されているところであります。
　もう一つの案件は、全国信用保証協会連合会から財務基盤の脆弱な信用保証協会に対しまして無利子貸付けを行う原資として計上した七百億円について運用改善の指摘を受けたところでありますが、これはリーマン・ショック後の中小企業・小規模事業者の資金繰りの円滑化のために計上されたものでありますが、前政権の下で中小企業金融円滑化法の施行等によりまして代位弁済の額が抑制されました結果、貸付けを受けた保証協会の大半においては貸付金を活用するほど財政状況が悪化するには至らなかったということでありまして、経済産業省としては、会計検査院の指摘に沿いまして、貸付けの対象を財務基盤がより脆弱な保証協会に絞り込むなど、既に制度の変更を行っているところであります。
　残りの四億についてもということでありましたら、またお答えをさせていただきます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331/351</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118614103X00220140331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118614103X00220140331/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_009</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　穴見委員、一年ぶり、満を持しての御質問ということでありまして、しっかりと御答弁をさせていただきたいと思います。
　アベノミクス、三本の矢、大胆な金融緩和、そして機動的な財政運営から始まりまして、まさに経済の好循環を実現し、そして景気回復の実感を全国の地方、大分にもしっかり届けていく、こういったためには、今三本目、成長戦略、それも民間投資を喚起する成長戦略というのが何よりも重要だと思っておりまして、そのためにも、今委員からお話のありました日本経済の三つの課題、ゆがみ、過少投資、そして過剰規制、さらには過当競争、こういったものを是正していかなければならない。
　特に、過当競争の是正に関しましては、産業の新陳代謝といったものをしっかり進めていくということで、今、複数の企業に分散している経営資源を効率的に一つのところに集めることによって、国際競争力、こういったものもつけていくことが極めて有効な手段だ、これは委員も実際にビジネスをやっていらしたのでよく御案内なのではないかな、こんなふうに思っているところであります。
　いろいろなやり方があるかと思うんですけれども、例えば、ヨーロッパの場合は、ＥＵの統合が産業再編であったりとか事業再編にとって大きなきっかけになったと思います。また、アメリカの場合は、八〇年代以降、ＭアンドＡの技術が発達をする、また株主がより高い収益を求める、こういうプレッシャーからさまざまな再編が進んだ。韓国の場合は、一九九七年、アジアの金融危機を踏まえて、ＩＭＦからの要請を受け、ある程度強制的といいますか、産業の再編が進められた。
　日本としては、できる限り企業が主導で、民が主導でこういった産業の新陳代謝、事業再編を進めていきたい、そして、国としてはそのための環境整備を行っていきたいと考えておりまして、まさにそのキードライバーになりますのが、昨年の秋、この国会で成立を見ました産業競争力強化法案であります。
　一月二十日から施行、これが進んでおりまして、過剰規制に関します企業実証特例であったりとか、グレーゾーンの解消、こういったことも行っておりますが、事業再編に向けまして、資金的な支援、それから同時に税制上の優遇策をとっておりまして、御案内のとおり、火力発電の事業におきましてＧＥやシーメンスと対抗できるような、こういった統合案件、既に生まれている、実績も上がってきているのではないかな、こんなふうに考えております。
　ただ、強調させていただいたように、あくまでこれは企業の自主的な判断によって行われることが望ましいと考えておりまして、国としては、それを後押ししていくような環境整備を進めたい、そんなふうに思っているところであります。
　そういった官民の役割分担のもとで、日本におきましても、産業の新陳代謝、そして事業再編、しっかり進めて、世界に勝てる産業構造、事業構造、こういったものをつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_039</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私は、今、日本は人口が少子高齢化というふうに言われるんですけれども、経済そのものも少子高齢化だ、こんなふうに思っていまして、設備年齢はこの二十年で一・五倍になっています。高齢化が進んでいる。
　一方で、少子化、ベンチャーが育たない。開廃業率を見ても、ヨーロッパ、アメリカやイギリスに決定的に劣後している。例えば、世界のランキング二千の企業をとりまして、アメリカが多分四百五十社ぐらい入ると思うんですけれども、そのうちの三分の一は一九八〇年以降にできた企業なんですね。一方、日本は百八十四社ですよ。そこの中で、ベンチャーというか、一九八〇年以降に起こった企業というのは二十四社しかない、八分の一なんですね。やはりもっとベンチャーを育てていかなきゃならない。
　そのためには、そういった全体の機運を高めることも重要なんですけれども、資金供給と人だと思います。基本的にはそういった分野にいかに資金や人を供給していくかということが重要でありまして、今回のベンチャーファンドにつきましては、委員の御指摘も踏まえながら、今後はできる限り柔軟な運用をしていこうと思っていますけれども、比較的事業拡大期にあるベンチャーを対象にしております。
　ただ、全体のベンチャーに対する資金供給を考えた場合には、まだまだ足りない。資金供給は、税制も含めて、今のエンジェルの使い方で十分かと言われると、私は十分だと言えません。そういった思いで、しっかり取り組みをしていきたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_047</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　報告等々は速やかに行うべきだと思いますが、委員も御指摘のように、正確な数字等々について確認を行うということはより重要だ、こんなふうに考えております。
　八月がてんやわんやであったという話でありますけれども、総理の発言は九月のことでありまして、これにつきましては、港湾内また外洋におけますモニタリング調査の結果をもとにしまして、汚染水の影響は制御されている、アンダーコントロール、このように発言されたと私は承知いたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_065</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　辻元先生は非常に質問の仕方がお上手なんですね。ずっと今、福島第一の観測井戸、これは建屋よりも海側ですから、そこの数え間違い、確かにこれはあってはいけませんけれども、その話と、急にこれは山側の地下水バイパスですから、まだ当然汚染源に触れていない、こういうものにつきまして、汚染水対策上どうしてもそういった水を海に放出したい、こういったことから取り組む措置でありまして、観測井戸から海に流すわけじゃないですから、そこのところはぜひ……（辻元委員「そんなことは言っていないですよ」と呼ぶ）そういうふうに聞こえますから。（辻元委員「だから、東電のデータが信頼されていないからダブルチェックを言われているんじゃないかと言っているわけですよ」と呼ぶ）それにつきまして今お答えしますので、お待ちください。
　まず、放出の仕方でありますが、東電は、くみ上げた地下水を一時貯水タンクにためた後に水質検査を行いまして、セシウム１３４、１３７、全ベータ、トリチウムの濃度が、現在漁協の皆様にお示ししている運用目標案の濃度より低いことを確認して放出することとしております。
　その際、東電によります水質測定結果を客観的にチェックしますために、日本原子力研究開発機構が定期的に水質を分析、確認することになっております。また、東電も、資本関係のない二つの民間分析機関に水質分析を依頼することとしております。
　こういった形の第三者機関の定期的な測定を通じまして、測定体制の信頼性の確保に十分努めていきたい、こんなふうに考えているところであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_090</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　このビットコインについて、何も決まっていないということではなくて、少なくとも、強制通用力を持っていないわけでありますから、これは、現行の法制上、通貨とは認められない。当然、キャピタルゲイン、そして売却益等については課税の対象となる、そのように考えております。
　そして、担当省庁が決まっていないから何か問題が起こっているという話がありましたけれども、恐らく、このビットコインの場合、大きな問題というのは匿名性の問題です、基本的には。匿名性があるためにこれがマネロンに使えるということでありまして、今、実態調査をするというときに、全部個人が特定できれば、どういう実態で、どれぐらいの人間がどういう使い方をしていた、こういうことがつかめるわけでありますけれども、そこに匿名性が絡んでまいりますから、このマウントゴックスの問題が起こったにせよ、完全に実態がつかめていない、今調査中である、さまざまな観点から調査をしていきたい。そういったビットコインとしての取引の実態、匿名性を乗り越えた実態の調査、これが必要だと思っております。
　一方で、ネットを通じてお金が、お金といいますかビットコインが引き出されてしまったのではないか、こういう問題があるわけでありまして、これにつきましては、情報技術、セキュリティーという意味から、どんな対応が必要かを検討していくのは、経済産業省としての所管だと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_096</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　伊東委員から、御自身の経験も踏まえて、さまざまな事例を御紹介いただきました。
　資料の中にもありましたロボットスーツのＨＡＬ、私も直接拝見したことがありますけれども、すばらしい製品だなと思っておりまして、医薬品であったりとか医療機器、さらには再生医療など、医療関連の産業は我が国の経済成長にとっても極めて重要な分野である、このように認識をいたしております。
　ただ、日本の産業全体で、技術で勝ってビジネスで負ける、こんなことがかねてから言われてきたわけでありますけれども、基礎研究の成果というのが実用化に必ずしも十分結びついていないのではないか、こんな思いも持っているところでありまして、経済産業省としては、これまでにも、高度な産業技術を医療分野に応用する研究開発や実証プロジェクトを推進してきたところであります。
　具体的にちょっと御紹介申し上げますと、例えば、医療機器分野におきまして、微小ながんをピンポイントで治療する放射線治療機器といった、世界最先端の医療機器の開発であったりとか、医療機関と連携した中小企業、小規模事業者によります医療機器の開発に対する支援ということで、平成二十六年度の予算におきまして、それぞれ、三十五億円、三十億五千万円、こういった予算措置もとっているところであります。
　さらに、最初のページで、ｉＰＳの製品化の関係のものを拝見させていただきました。ｉＰＳ、インデュースト・プルリポテント・ステム・セル。プルリポテントですから、複数の可能性というか力を持つということになるんだと思うんですけれども、いろいろなものに化けていく。
　研究については、おっしゃるように、日本は最先端なんですけれども、実用化になりますと、日本の場合はまだ二つしか製品ができていない。韓国にも、もちろんヨーロッパにも、アメリカにも劣後している。今の状況は恐らく、委員の資料よりもう少しアメリカなんかは進んでいまして、治験でもう八十八から九十ぐらいいっているのではないかなと思うわけであります。
　こういったところで、もっと日本も、研究は進んでいるわけでありますから、それを実用化するようなことをやっていかなければいけないと思っておりますし、また、日本の場合は高度なものづくり技術というのがあるわけでありまして、こういった分野にもものづくり技術が使える、こんなふうに考えておりまして、京都大学と連携をいたしまして、より高品質のｉＰＳ細胞を大量に培養するための装置の開発などに取り組みますために、平成二十六年度予算におきまして二十五億円を措置しているところであります。
　再生医療の培養に関しましても、去年、法改正をやらせてもらいました。もちろん、経産省、文科省、そして厚労省、省庁にまたがる部分はありますけれども、政府一体としてやはりこういったものを育成していく、こういった思いで取り組んでまいりたいと考えております。
　　　　〔委員長退席、鈴木（淳）委員長代理着席〕</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_126</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　そのようにさせていただきたい。これまでも答弁をしてきたところでありますけれども。
　福島第一におけますさまざまな作業は長期を要する、また危険も伴うものでありまして、しっかりした人材の長期的な確保、こういう観点から東電として取り組むように指導してまいりたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_134</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、国際情勢も変わってきております。そして、貿易保険法の改正につきましては、衆議院は御可決いただきましたが、新たな形態の資金調達であったりとか、また事業というのが起こっているわけでありまして、当然、公的な保険制度もそういった実態に合わせて常に見直しが必要だと思っております。
　御提言いただきましたことも含めて、今後、すぐにあしたからということにはなりませんけれども、少し長いスパンの課題として検討してみたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_140</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この日本貿易保険、平成十三年から独法化されたわけでありますけれども、それ以降、プロパー人材の育成であったりとか、海外で起こりますさまざまなリスクに対する評価であったりとか、組織としてのスキル、こういったことを積み上げてきたわけでありますが、今後、特殊会社化していく。さらにそういったスキルを組織として蓄積していかなければならない。当然、民間でそういった経験のある方、そういった知見も十分生かしていくことが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_172</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　しっかりと指導してまいりたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00520140328_175</speechID><issueID>118604080X00520140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　中心市街地の活性化に関する法律の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　中心市街地の活性化については、平成十年に中心市街地活性化法を制定し、平成十八年に同法の見直しを行うなど、着実に取り組んでまいりました。しかしながら、少子高齢化の進展や商業施設や病院などの公共施設の郊外移転により、中心市街地に対して十分な民間投資が行われておらず、中心市街地における空き店舗や未利用地の増加に歯どめがかかっておりません。
　こうした状況を踏まえ、民間投資の喚起を通じた中心市街地の活性化を図るため、まず、効果が高い民間プロジェクトを絞り込んだ上で、従来より手厚い支援を重点的に行うことが必要であります。あわせて、少子高齢化に対応した持続可能なまちづくりを進めるため、中心市街地におけるコンパクトシティー化の取り組みを幅広く支援することが必要であります。
　以上が、本法律案を提案した理由であります。
　次に、本法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、民間投資を喚起する重点支援制度の創設であります。中心市街地への来訪者を増加させるなどの効果が高い事業を経済産業大臣が認定した上で、同事業に対し中小企業基盤整備機構による市町村を通じた無利子融資、大規模小売店舗が中心市街地へ立地する際の手続の簡素化といった支援策を講じてまいります。
　第二に、中心市街地の活性化を図る措置の充実であります。中心市街地の商業の活性化に向けたまちづくり会社等の町おこし事業を経済産業大臣が認定した上で、同事業に対し資金調達の円滑化といった支援策を講じてまいります。
　第三に、市町村が作成する中心市街地活性化基本計画が認定を受けた場合に、道路占用の許可の特例や中心市街地において活動が認められる特例通訳案内士制度の創設などの措置を講じてまいります。
　以上が、本法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますようよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00520140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00520140328/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118615254X01120140328_016</speechID><issueID>118615254X01120140328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-03-28</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　平木議員にお答えをいたします。
　経営安定関連保証等対策費補助金が活用されなかった理由と、そして今後の対応策についてでありますが、平木議員御指摘の補助金につきましては、リーマン・ショック後の中小企業・小規模事業者の資金繰り円滑化のため、平成二十一年度第一次補正予算におきまして七百億円が計上されたものであります。その全額について、信用保証協会の全国組織であります全国信用保証協会連合会から財政基盤が脆弱な保証協会に対して無利子貸付けを行うことで、各保証協会の財政基盤の強化を図りました。
　この結果、各保証協会では緊急保証として思い切った資金繰り支援が実施されたわけでありますが、中小企業金融円滑化法の施行等によりまして代位弁済の額が抑制されました結果、貸付けを受けた保証協会の大半において貸付金を活用するほど財政状況が悪化するには至りませんでした。
　こうした中で、会計検査院からは本制度の運用改善が指摘をされております。経済産業省としては、この指摘に沿って既に制度を変更しまして、一つには、貸付事業の対象を財務基盤がより脆弱な保証協会に絞り込むとともに、もう一点、返済された貸付金につきまして、財務基盤の良しあしにかかわらず、全ての信用保証協会を対象に、緊急保証等の実施に伴い、実際に発生した損失の一部を補填するという全国信用保証協会連合会が従来から実施をしております事業にも活用できることとした次第であります。
　こういった措置を通じまして、今後とも、各信用保証協会によります中小企業・小規模事業者の資金繰り支援にしっかりと取り組んでまいりたいと考えております。（拍手）
　　　〔国務大臣林芳正君登壇、拍手〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X01120140328/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118615254X01120140328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118615254X01120140328/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_005</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この国会で七本の法案の御審議をお願いしておりますが、その最初の法案の最初の質問バッター、私にとっても最初の答弁ということでありまして、初めよければ全てよし、心して答弁をさせていただきたい、こんなふうに思っております。
　我が国、貿易立国であります。そして同時に、今後は、産業投資立国、双発型のエンジンを持つ新たな成長を目指していくということであります。そこの中で、貿易保険制度は、民間の保険では引き受けられない、対外取引を行う者が例えば戦争であったりとかテロ等の発生によってこうむる損失を補填する制度でありまして、日本企業の国際展開には必要不可欠なもの、このように考えております。
　今後、我が国が経済の持続的な成長を実現していくためには、クールジャパンのお話もいただきましたが、著しい成長が見込まれる新興国、これを初めとします海外の旺盛な需要、そして成長市場を獲得していくことが極めて重要だと考えております。
　しかし、ここに来て状況というのが大きく変わりつつある。例えば、昨年一月、アルジェリアで発生したテロ事件に見られるように、近年、日本企業が海外で事業を行う際に直面するリスクは大きく増大をしております。また、企業活動のグローバル化、こういったものが進展することによりまして、海外の子会社であったりとか海外の拠点を使った取引、また、外貨建てでの借り入れ、こういった取引形態であったりとか資金調達方法、これも多様化しております。さらに、白石委員よく御案内のとおり、最近では地方に拠点を置きます中小企業においても積極的な国際展開が図られつつあるわけであります。
　こういったビジネス環境の変化、国際環境の変化というものを見たときに、今の国際取引そして融資に際して生じ得る損害リスクを保険でカバーする適切な民間の保険制度は極めて少ない。これは、日本だけではなくて、全体的にそうであると思っております。このような状況に対応できるよう貿易保険の機能を拡充する必要がある、このことから十五年ぶりに貿易保険法を大きく改正させていただくということで、この改正案を提出したわけであります。
　日本企業のグローバルな事業展開を後押しすることで我が国経済の持続的な成長につなげよう、これが大局から見たこの法案を提出させていただいた趣旨でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_015</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　アベノミクス三本の矢の三本目、まさに民間投資を喚起する成長戦略ということでありまして、そこの中で国際展開戦略、大きな柱を占めてくることになります。
　当然、企業が国際展開をする、これにはリスクが伴うわけでありまして、大航海の時代からいかにリスクを分散するかということが大きな課題でありました。例えば、今の株式会社の原型というのも、大航海時代に、船に対して、荷主といいますかいろいろな人が出資をしまして、それを株という形で持って、帰ってきたその船の貨物といいますか船荷を分け合った、こういったことから今の株式、ストックというものが生まれているわけであります。
　いずれにしても、今、日本にとって、旺盛な需要のある新興国であったりとか成長市場を取り込んでいくといったことは、極めて重要な課題だと考えております。
　そういった中で、昨年の一月にアルジェリアで発生したテロ事件のように、近年、日本企業が海外で事業を行う際に直面するリスクは大きく増大をしております。また、企業活動のグローバル化に伴いまして、海外の子会社であったりとか販売拠点、こういったものを使ったビジネスであったりとか、外貨建てでの資金の調達といった形で、取引形態も、そしてまた資金の調達方法も多様化をしてきております。同時に、最近では、大企業だけではなくて地方の中小企業も含めて国際展開を図る、こういった動きが顕著に見られるようになってまいりました。
　しかしながら、こういった国際取引や融資に際して生じ得る損失リスクを保険でカバーする適切な民間保険は極めて少ないのが現状でありまして、このような状況に対応できるよう貿易保険の機能を拡充する必要があるということで、今回、貿易保険法の改正をお願いしているところであります。
　今回の法案の概要について御質問いただきましたが、大きく四つの措置を盛り込んでございます。
　まず一つは、日本企業が海外でプラント建設を行う際に、テロや戦争によって事業が中断された場合に、これまでの制度では、建設代金が回収できないことによる損失を対象としておりましたが、これに加えて、当該企業がこうむる人件費であったりとか貨物の保管費等の追加的な費用を新たに貿易保険の対象とすることにしました。例えば、テロ事件等々によって工事が中断をしてしまう、しかし、人夫は雇ったままでいなくちゃならない、さらには、持っていったいろいろな機材をどこかに保管しなくちゃならない。こういった追加の費用もカバーできるようにさせていただきました。
　また、二つ目には、現行の制度では、日本企業から海外への輸出を対象としておりますが、これに加え、先ほど申し上げたように、日本企業の海外子会社であったりとか日本製品を扱う現地販売会社によります輸出などの取引を新たに貿易保険の対象とすることといたしました。
　そして、三点目でありますが、日本企業が参画をいたします資源開発等のプロジェクトに対する資金調達に関して、現行の制度では、本邦の銀行からの長期の融資を対象としておりますが、これに加えて、本邦銀行の海外拠点や外国銀行からの融資及び短期のつなぎ融資を新たに貿易保険の対象とすることといたしました。
　そして最後、四点目でありますが、日本企業が国内において外国企業にサービスを提供する取引を貿易保険の対象とするとともに、日本貿易保険の再保険の対象、これを国内の保険会社が引き受ける対外取引向け保険にも拡充する。
　これによって地方の中小企業の海外展開も相当支援できるのではないかなと考えておりまして、大きくこの四点について改正をお願いしてございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_019</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まさに委員御指摘の点、極めて重要だと考えておりまして、この貿易保険制度、民間ではカバーできない大きなリスク、例えば、戦争、テロ、外貨送金規制のようなポリティカルリスク、さらには相手先企業の破産であったりとか債務の遅延等の信用リスクの引き受けを行うものでありまして、これらのリスクについては、保険事故の発生が集中したり、また巨額の保険事故が起きたりして、支払う保険金の額が平準化しないことから、なかなか民間の損害保険会社の保険では引き受けを行うことが困難でありまして、国の制度として保険引き受けをすることとしているものであります。したがいまして、民間保険でカバーできるものを貿易保険の対象とすることは基本的にない、こういう方針で臨みたいと思っております。
　今回の法改正におきましても、企業の貿易保険に対するニーズや、民間の損害保険会社が提供する保険サービスの現状を踏まえた上で、適切に貿易保険の引き受け対象を設定したいと考えております。
　こういった切り分けが極めて重要でありますが、同時に、民間との連携というのも御指摘のように図ってまいりたいと考えておりまして、今回、日本貿易保険の再保険の対象を、国内の民間保険会社が引き受ける対外取引向け保険にも拡充することとしておりますが、これは、日本貿易保険と民間の損害保険会社とが協調して、より充実した対外取引に関する保険サービスの提供を可能にするものであります。ちなみに、民間の損害保険会社からも今回の法改正に当たりましていろいろ御意見をいただいておりますけれども、本規定の創設を歓迎している、このように承知をいたしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_023</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　民主党政権時代に進めていただいたさまざまな改革、電力システムについてもそうでありますが、我々として、前政権でやっていたことだから自分たちは違う方向に行くんだ、こういったことはいたしません。いい改革についてはきちんと引き継ぎをしたい、そのように考えております。
　そこの中で、御指摘いただきました三つの論点のうちの三番目の、貿易保険の商品性を高める、これを今回措置させていただいたわけでありますが、最初、そして二番目の論点、貿易再保険特会の廃止及び独立行政法人日本貿易保険の特殊会社化につきましては、昨年十二月に閣議決定されました独立行政法人改革等に関する基本的な方針におきまして、独立行政法人日本貿易保険について、国の政策意図の反映など国との一体性を高めつつ、経営の自由度、効率性、機動性を向上させるため、全額政府出資の特殊会社に移行すること、そして、貿易再保険特別会計については、平成二十八年度までに廃止し、その資産及び負債は日本貿易保険に継承することと決定をさせていただきました。
　その際、日本貿易保険の保険金支払いの確実性を担保する制度等の所要の制度設計や、委員もよく御案内のように、法人税の減免等所要の税制措置についての検討を行うこととしております。今後、可及的速やかにこれらについて検討を行いまして、次期通常国会に法案を提出することを検討いたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_025</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　日本経済全体を見ても、今、玉木委員御指摘のような方向に行くんだと思います。
　今まで輸出の主流というのは、やはり東京や大阪の大企業、もしくは、中小企業といいましてもかなり大きな、地方に行きますと、例えば栃木とか香川から見ると大企業と思えるような中小企業が海外展開をしたわけでありますが、これからは、例えば資本金三千万円以下の、本当の意味での中小零細企業も海外展開していく、それに対しまして、この貿易保険でもそういった海外展開を支えていきたい。
　二つの考え方があるかと思うんですけれども、一つは、貿易保険そのものとして拠点を全国に張りめぐらす。ただ、これはやはり、行政の肥大化といいますか、そういった観点から問題があるのではないかな。
　そうなりますと、これまでも、地銀との連携ということで、地方の中小企業に貿易保険の販売委託を行う等の取り組みを行ってきたところでありますが、今回の改正案では、これに加えまして、地域の中小企業への貿易保険の普及という観点から、日本貿易保険の引受能力及び民間の損害保険会社の全国的な販売網という両者の長所をあわせることが、効果的かつ効率的に運営できるということから、日本貿易保険が民間の損害保険会社の対外取引向けの保険に再保険をつけることができるように措置をいたしました。
　これによりまして、民間の損害保険会社がより充実した対外取引向け保険を提供できる、そして、それに対して日本貿易保険がバックアップをしていく、こういう連携の姿がつくれるのではないかなと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_027</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、経済産業省の国内のネットワーク、さらには全国の商工会議所、商工会等にパンフレットを置いて、貿易保険を地方の中小企業、小規模事業者の皆さんによく知っていただく。よい御提案だと思います。どういった形ができるかわかりませんが、ぜひ何らかの形でそれは具現化していきたい、そんなふうに思っております。
　そして、海外拠点でありますけれども、ニューヨークとパリに遊びに行くためにつくっているんだとは思いませんが、やはり、日本企業が今世界のどこでどういう活動をしているのか、それに合った実態、恐らくこれはビジネスもあると思いますし、金融ということもあると思います、これも含めた実態を踏まえて、中期的には拠点のあり方を検討しなければいけないのではないか、このように考えているところであります。
　そして、三点目は何でしたか。（玉木委員「農業との関係」と呼ぶ）林大臣とよく調整をしたい、農産品であっても工業品であっても貿易は貿易だ、そのように考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_030</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　事実関係につきましては今政府参考人から答弁させていただいたとおりでありますけれども、技能検定そしてまた技能評価制度につきましては、きちんとした技術を習得した人が必要な期間、日本で研修が受けられる、そのためにあるべき制度であって、その人に対して門戸を閉ざしてしまう手段として検定とかこういった評価制度があってはならない、こういう観点から、必要な見直しがあったら進めることが重要だと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_032</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　貿易保険とは直接関係ないかもしれませんが、御質問いただきましたので、お答えさせていただきます。
　昨年の九月三日に決定いたしました基本方針、この中で、緊急対策、委員の資料にお示しをいただきましたように、地下水のバイパス、そして二つ目に、水ガラスによります地盤改良、フェーシング、三番目に、トレンチ内の高濃度の汚染水の除去ということで取り組みを進めております。書かれた時期とは一カ月、二カ月ずれる部分はありますけれども、基本的には着実な取り組みが進んでいる、このように考えております。
　まず、一番下にあります、トレンチ内の高濃度の汚染水の除去の関係でありますが、これについては、昨年の十一月以降、移動式の処理装置によりまして、トレンチ内のセシウムやストロンチウムの浄化が進んでおります。さらに、トレンチ内の汚染水をくみ上げ、トレンチを埋め立てるために、現在、トレンチと建屋の連結部を止水するための凍結工法によります準備工事が計画どおり進んでおりまして、これが終わりますと、最終的なトレンチの埋め立てというものが行われる。恐らく一年、こういうスパンで工事が完成するのではないかなと思っております。
　それから、水ガラスによります汚染エリアの地盤改良についてでありますが、既に、海側の地盤改良につきましては、私も現場を見てきましたけれども、全て完了いたしております。
　また、建屋海側の汚染エリアの地表の舗装、フェーシングにつきましては、昨年の十一月より順次実施してきております。
　一、二号機の取水口の間は今月末、すなわち来週の月曜日には完成する予定でありまして、降雪など天候不良等によりまして一部の作業について工程におくれが生じました二、三号機の取水口、それから三、四号機につきましては来月末、四月末に完成予定である、このように承知いたしております。
　それから、地下水のバイパスにつきましては、昨年の三月に設置を完了いたしました。その後、地元の漁業関係者の皆さん初め関係者の御理解を得るべく、地下水バイパスの意義、運用目標、そして運用方法について丁寧に御説明を続けてきたところでありますが、まさに昨日開催されました福島県漁連の組合長会議におきまして、納得できる、正式な文書による回答が提出される、これをもって地下水バイパスを容認することが了承されたわけであります。
　大変難しい決断をしていただいたと思っておりまして、関係者の皆さんに敬意を払いつつ、今後、誠意を持って着実に厳正に作業を進めてまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_042</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　やはり、さまざまな問題が今現場で起こる中で、御指摘いただいたようなタグの問題につきましても、これが問題発生を防止するという意味では重要だと考えておりまして、適切にタグの取りつけが進むようにしたいと思います。
　その一方で、根本的な問題の解決、これがなされない限り汚染水の問題というのは解決をしないわけでありまして、冒頭委員から御指摘をいただきましたような緊急対策を含めて、しっかりまずは、汚染水をつくらない、地下水を汚染源に近づけない、そしてまた汚染水をふやさない、汚染水を漏らさない、こういう基本的な問題の解決に国としても正面から取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_046</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、企業の国際展開といいますか、グローバルな展開をしていく。恐らく、マルチナショナルコーポレーション、こういう言葉が使われ出したのが一九七〇年代だと思いますけれども、マルチナショナルですから多国籍であるわけですね。一方で、企業なんですね、コーポレーションですからエル・コーポラテ、フォーム・ザ・ボディーですね、ラテン語で始まりまして。一つの一体をなしているというところから企業というものが成り立つわけでありまして、それぞれがばらばらであったら、それはコーポレーションにならないわけであります。
　恐らく、だからそれは商事会社にしてもそうだと思いますし、メーカーにしてもそうだと思いますけれども、企業としての一体性を保つということと、現地においていかに現地化していくか、このはざまで、企業経営としては非常に悩む部分があるのではないかなと思っております。
　一方で、貿易保険ということになりますと、当然、日本としての貿易を振興する、そして日本企業の製品を海外に展開する、こういったことを支援していくというのが中心になるわけでありまして、全く違う国の全く違う貿易についてカバーする、これは基本的な趣旨からいうと外れてしまうのではないかなと思っておりまして、海外子会社とそれから現地の販売会社に分けて考える必要があると思っております。
　海外子会社につきましては、やはり一定の範囲というのを定めなければいけないと思っておりまして、具体的には、日本企業が株式の総数の半数以上を所有していること、また、半数未満の場合でありましても日本企業が半数以上の役員派遣を行っていること、こういった方向で定める方針です。
　これは、冒頭申し上げたように、現地化として、そういうことがいいのかどうかという問題よりも、日本企業を応援する、支援していくという立場であります。
　一方で、海外の現地の販売網、販売拠点を使う、こういう企業もあるわけでありまして、海外の販売拠点につきましては、一年程度の期間以上継続的に日本製品を販売する外国法人、こういった形で、これは外国法人との取引についても対象とする、こういったことで考えたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_048</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく、企業形態がグローバル化すると、それぞれの国に合った雇用形態というのを考えていかなくてはならない。同時に、逆に日本の雇用の形態は、終身雇用制度、こういったものが続いてきたわけでありますけれども、現在は、過剰な雇用の維持から失業なき円滑な労働移動へ、こういう方向で考えております。それは、活躍できる人材が成長産業等に円滑に移っていく、そのためのマッチングであったりとか、さらにはスキルアップの手段、こういったことを制度的にも提供することによりまして、もう少し日本の労働市場にも流動性が出てくるということが極めて重要だと思っております。
　さらに、日本企業がこれから国際展開していく上では、コミュニケーションも重要だと思います。やはり英語の問題であったりとか、さまざまな形でコミュニケーションの手段をどうとっていくか。
　例えば、クールジャパンの中でも、今、海外で日本のアニメ等々を放映するに当たりまして、スーパーをつける、吹きかえをする、こういったことをすることによってローカライズを進めるということをやっているわけでありますけれども、これは旧約聖書の時代からなんですね。イン・ザ・ビギニング・ワズ・ザ・ワード、ザ・ワード・ワズ・ウイズ・ゴッド、ザ・ワード・ワズ・ゴッド、初めに言葉ありき、言葉は神とともにありき、言葉は神である、マタイ伝の最初でありますけれども、こういう、言葉をやはり大切にするということが重要なのではないかなと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_060</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほどの政府参考人の答弁とも関連するんですけれども、貿易保険そのものを増加させることが目的ではありません。あくまで日本企業の国際展開等々を支援する、その結果として貿易保険もふえていく、これが本来の姿なんだと思っておりまして、そこの中で、インフラ関係等々で二千億等々の増額を見込んでいるということであります。
　そして、御質問いただきました、これから日本企業が海外展開を進めると、国内での製造であったりとか雇用にマイナスの影響が出るのではないかな。確かにそういう懸念を持たれる方はいらっしゃると思います。
　実際のデータで見ますと、逆の傾向が出ておりまして、例えば二〇一二年の中小企業白書、これが一番新しい白書でありますけれども、ここで調べておりまして、二〇〇二年度に国際展開を始めた企業が、七年後の二〇〇九年度に国内の雇用をどうしているか。全体でいいますと、国内の雇用が一三％増加しております。これに対して、国際展開をしていない中小企業、これの雇用増は三％にとどまっているということでありまして、国際展開しているところは一三％ふやしている、していないところは三％にとどまっているということであります。
　これは、国際展開をすること、それもやはりメード・イン・ジャパン、メード・バイ・ジャパン、こういったものを広げていくことにつながると思っておりまして、要するに、元気な中小企業、小規模事業者をつくる、こういうことが大切なんだと考えております。
　日本製品の輸出支援、これは今後も貿易保険の重要な役割であることに変わりはないと考えております。従来どおりこういった日本からの輸出といったものを支援していくと同時に、今回、本邦の製品を販売する販売拠点も支援の対象に加える、こういった形をとらせていただいております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00420140326_078</speechID><issueID>118604080X00420140326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2014-03-26</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほども御答弁申し上げましたが、この特別会計につきましては、平成二十八年に廃止、こういう基本的な方向のもとで、今後検討を鋭意進めまして、来年の通常国会にそのための法案を提出できるように準備を進めてまいりたいと考えております。もちろん、我々として、民間でできる分野、これについては民間でやっていただく。
　保険は何のためにあるのか。インシュアランスと。エンシュアですから、安心を確保する。アラビア語で言いますと、インシュアラーというのは、これは若干違うんですね。インシュですから、何々のもとへ、神の御加護、おぼしめすままにということになってくるわけであります。
　リスクがあるから安心を確保しなければならない。そこの中で、先ほど政府委員の方からも、また政務官の方からも答弁しておりますように、民間ではなかなかカバーできない規模であったりとか変動の大きなものについて、国としてしっかり安心を確保することによって、日本全体としての貿易であったりとか国際展開、こういったものを支援してまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00420140326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00420140326/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
