<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>8701</startRecord><nextRecordPosition>8801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_115</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　配乳につきましては、適切に変更がなされるように指導をしておるということでございます。
　先ほど答弁の中で申し上げましたが、九九％、ほとんど一〇〇％、配乳の変更が今のところ円滑にいっておる、このような認識でございますし、その実情は、日々正確なデータを私どもは取り寄せて、万一そこに配乳の狂いがないかどうか見ておるわけでございます。
　なお、これも余計なことかもしれませんが、これから先、雪印が操業をする、そうなった場合にどうなるかというようなこともよく認識をしていかねばいかぬのだろうと思っています。ただ、それが生乳ではなくて加工に回った場合にどうしましょうかねということまで、全般的には視野に入れてやっていかねばならない。
　ただ、これは、第一義的な責任というのでしょうか、とにかく雪印に責任があるわけです。ですから、私どもとしては、雪印に対しまして、生産者の皆様方であるとか販売店の皆様方であるとか、とにかく御迷惑をかけることがないようにと、この指導をしてまいるというスタンスでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_117</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　今回のことが、今行われております法体系、また制度、それに起因をしておるとは、私は認識いたしておりません。今まで酪農をめぐりますいろいろな法制度、委員御案内のとおりであります、それに起因したから今回の事件が起こったという認識はいたしておらぬので、これは全く別物だというふうに認識をいたしておるわけでございます。
　しかしながら、あえて申し上げますと、消費者の皆様方に安くておいしくて安全な牛乳を提供する、これが一つあります。生産者の皆様方に対しましては何をお願いしなければいかぬかというと、これはもう経営の安定ということをお願いしていかねばならぬであろう。そしてまた、メーカーに対しましては、これがあるいは教訓なのかもしれません、当たり前のことですが、衛生管理水準のさらなる向上、そして、やはり経営体質というものも上げていかねばならぬであろうというふうに思っております。
　それは、今回のこと云々とはかかわらず、私どもは追求をしていかねばならぬことでありまして、そういうことを目指しながら、この三つの目標を全部達成いたしますように、引き続き努力してまいりたい、このように思っております。
　なお、先ほど来御指摘がございますように、表示はどうなんだいということは、あるいは今回の教訓の中で制度として検討すべきものなのかもしれません。しかし、今申し述べましたことは、今回のこととかかわりなく、私どもは今までも進めてまいりましたし、今後も鋭意努力をしてまいる所存でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_119</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　繰り返しのお答えになりましたら、お許しをいただきたいと存じます。
　先ほど申し上げましたように、生産者の皆さん方、そして乳業者の方々、消費者の方々、この三つの方々に御納得いただけるようなことをやっていかねばならぬわけです。しかし、それが全部きちんと成就をするかというと、相矛盾する場面も出てくるわけですね。みんながみんな丸くおさまってうまくいくなんという話は世の中に余りないわけでありまして、その辺をどうしていくのかなということを考えていかねばならぬ、そこは今回の課題だろうというふうに思っております。
　牛乳の消費というものはふやしていかねばならぬ、そして、バターの消費というものも拡大をしていかねばならぬということでございますけれども、それが、生産者の手取りがどうなっていくのか、メーカーの経営がどうなっていくのか、消費者にきちんとした選択の機会を与えるのか、そのこと一つ一つ点検をしていかねばならぬというふうに思っております。
　一つだけがいいという話は世の中にはございませんで、これは今回、加工が発生してバターがたくさん余った、それではどうするのということから、では生乳をふやしましょう、そうすると、経営はどうなるの、生産者の手取りはどうなるの、そういう問題が全部連関をしてくるものだというふうに考えております。
　委員各位の御指導を仰ぎながら、全般的には本当にいい方向を目指してまいりたい、そのように思っておる次第でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_147</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　あるいは、委員の御質問を十分理解できずに御答弁申し上げたらお許しをいただきたいと存じますが、私は、今回、一万五千人の方々が患者として発生をされたことが、政策に起因するものだとか制度に起因するものだとか、そのようには理解をいたしておりません。
　それ以前の問題であって、何にしても、大きかろうが小さかろうが、大メーカーであろうが中小零細メーカーであろうが、安全をきちんとやるというのは当然のことなんです。大きなメーカーで利潤を追求してコストをどんどん下げてきた、結果としてこのようになったというようなことは、もう言いわけでも何でもないわけであって、そのようなメーカーは言語道断であります。それは当然、消費者の裁きを受けることにもなるのでありましょう。
　それから、そういうようにしてきた結果としてこのようなことが起こったというような議論は、私はいかがなものなのかな、それ以前の問題ではないかなというふうに思っておるわけでございます。
　しかしながら、委員御指摘のように、地方の乳業メーカーを育成していかねばならぬ。これは、地方の乳業メーカーだから安全だとか、そういうようなお話ではないのだろうと思っています。地域でつくった牛乳は地域の人たちで消費をできるように、生産者と消費者が目で見えるようなつながりを持たねばならぬ、こういうようなお気持ちではないかというふうに拝察をいたすわけでありまして、それはそれで大事にしていかねばならぬ。
　私どもは、再編の計画を今立てておりまして、推進をいたしておるところでございます。それは、地域乳業の経営体質の強化でありますとか品質の向上でありますとか、そういうものを目的としながら、地域の実態に即して乳業の再編合理化をやっていきたいということをやっておりますけれども、それがそのままそういうようなものを排除するものでも何でもございません。それはそれできちんとした健全な発展をしていただきたいと思っております。しかしながら、同時に経営も強化をしていただきたい、安全性も高めていただきたい、それで再編合理化をしておるわけでございまして、それらの目標はそれぞれ矛盾をするものではございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_149</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　乳価の決め方は、先ほど局長の方からも御説明を申し上げました。委員御案内のとおりでございます。
　乳価がどのようなものであれ、安全性に万全の配慮をしますのは、メーカーとして最低の義務だというふうに思っております。しかし、現在の乳価のやり方は、私は私なりの見解を持っておりますけれども、それは、極めてきちんとした計算式に基づきまして、支払い可能乳代があって不足払いをしておることも御案内のとおりでございます。
　ですから、そういうようなものの中で、これから先、再編も含めどのように考えていくか、また新しい価格の決め方というのも議論をしておるところでございます。そういうような中で、委員の御指摘も踏まえながらやっていきたい。しかしながら、安全性を確保するというのは、それ以前の問題であるというふうに考えております。
　御指摘は踏まえながら、今後の議論にさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00120000706_011</speechID><issueID>114805007X00120000706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-07-06</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　このたび農林水産総括政務次官を拝命いたしました石破茂でございます。
　谷大臣を補佐し、三浦政務次官ともども農林水産行政、特に、国民の皆様方、納税者の皆様方に納得をしていただけます農林水産行政の推進に向けまして微力を尽くしてまいりたいと思います。
　委員長初め委員の諸先生方の御指導、御鞭撻を賜りますよう、心からお願いを申し上げまして、一言ごあいさつといたします。（拍手）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00120000706/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00120000706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00120000706/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114815007X00120000706_012</speechID><issueID>114815007X00120000706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-07-06</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（石破茂君）　このたび農林水産総括政務次官を拝命いたしました衆議院議員の石破茂でございます。
　谷大臣を支え、そしてまた本院出身の三浦政務次官ともどもに、全力を挙げまして農林水産行政の進展、わけましても納税者の方々に納得をしていただける農林水産行政の推進ということに心してまいりたいと思います。
　どうか委員長、理事初め委員各位の御指導、御鞭撻を心よりお願い申し上げまして、一言ごあいさつといたします。
　よろしくお願いいたします。（拍手）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114815007X00120000706/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114815007X00120000706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114815007X00120000706/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00920000511_023</speechID><issueID>114704184X00920000511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-05-11</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破でございます。
　改憲であるとか論憲であるとか創憲であるとか、いろいろな言葉が飛び交っておりますが、もう一度、私も、今までいろいろな議論をして、発言をしてきたことを整理したいと思います。
　日本国憲法は、確かに押しつけの面があったと思います。少なくとも、当時の日本国民が完全に自由な意思によってつくったものではないということは事実でありましょう。制定したのは天皇であられるのか、日本国民なのか、マッカーサーなのか、極東委員会なのか、この四つの可能性があるんでしょうが、どれか一つに断定をするというのは決して正しくない。
　あえて正確に言えば、この日本国憲法は、前文に、日本国民はこの憲法を確定するとあるように、これは八月革命説をとらないとかなり難しい論理構成かとは思いますが、国民が、それで形式的には、上諭の中に朕は裁可するという言葉があるように、天皇が、極東委員会の権限を無視する形で、日本国政府を従属させている、サブジェクト・ツーというものですが、その権限に基づいて占領軍が制定した、これが恐らく一番正確なことなんだろうと私は思っています。
　しかし、それは歴史的な事実でありますけれども、では、だからどうなんだと。だから無効であり、改正すべきだということには論理的にはならないと思っています。押しつけ論に立ったとしても、それでは、憲法全部が押しつけだから無効である、こういう主張をするのか、九条を初めとする幾つかの条文が無効であるとするのか、どちらをとるかによって、論理構成は全然違ってくるんだろうと思います。全部を無効だということにするならば、それじゃ、今までの法秩序や法体系は一体どうなっちゃうんだということになりましょうし、一部は無効だということは、ほかのものは有効だということになって、これまたなかなか苦しい論理構成なのかなというふうに私は思っているのです。
　民法的に言えば、一種の瑕疵ある意思表示、強迫による意思表示はこれを取り消し得べきものとするということになるんでしょう。しかしながら、これはまた民法の規定によって、追認したるときは初めより有効なるものとみなす、こういうことになっている。強迫状態というのは占領状態であり、天皇のお命はどうなるかわからないよ、そういうような状態。占領されている状態、それが終了した後には、では、本当に我々はどうするんだということを積極的に考えなければいけなかった。
　さっきどなたかがおっしゃったように、この日本国憲法は、当時の日本人にとっては大変居心地がいいというんでしょうか、カンファタブルというんでしょうか、そういうような面は持っていたんだと思います。そして、制定されたときに、憲法よりも飯だという雰囲気は圧倒的に強かった。マッカーサー崇拝という雰囲気も確かにあった。さらに言えば、仮に、あのときは日本共産党案と政府案しかなかったわけで、もう少し現実的な案が出ておったとして、それが支持されたかどうかはあくまでたられば論にしかすぎない。そのことの議論をすることにどれほどの意味があるのかなという気がしてならないわけであります。だからこそ、これは戦後長い間改正されないまま放置されてきた。
　しかし、冷戦が終わって平和になったというさっきの佐々木委員のお話がありましたが、私は決してそうは思っていない。冷戦が終わってから、あちらこちらに地域間紛争が続発するようになったことをどのように考えるか。そしてまた、日本が置かれている立場、日本が置かれている地域環境を考えれば、冷戦が終わった、平和になった、だからこのままでいいんだという議論には私は絶対にくみしたくないというふうに思っておるわけであります。それをどのように考えるか。
　そしてさらに言えば、憲法の変遷という議論をもう一度しなければいけないのだろうと私は思っています。すなわち、私学助成にしても現行犯逮捕の例外にしても、明らかに憲法の変遷というものはある、実際に行われている。それでは、憲法の変遷というものをどのように考えていくか。本当にきちんと成文で改憲をしなければいけないのか。だとすれば、私学助成はどうであったのか、現行犯逮捕の例外はどうであるのか、その辺の議論をきちんと詰めていかないと間に合わないのではないか。
　私は、憲法残って国滅ぶということにはしたくない。憲法は日本国民のためにあるのであり、日本国の平和と日本国民の幸せのために憲法はある、私はその認識を持ちたいと思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00920000511/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00920000511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00920000511/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00820000427_021</speechID><issueID>114704184X00820000427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2000-04-27</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破でございます。
　私は、ずっと憲法について考えてきて、悩んでおることが幾つかあるのです。
　一つは、我が国には、保有はするけれども行使ができないという不思議な権利があるらしい。
　一つは国民投票なんです。つまり、憲法九十六条によって、憲法改正は衆参両院の総議員の三分の二の賛成によって発議をし、国民投票の二分の一が必要である、そのように書いてあります。しかしながら、国民投票に関する法律というものがございませんから、国民の憲法改正に対する権利というものが全く行使できない状況が憲法制定以来ずっと続いている。このことは、本当におかしくないかという議論が私はあってしかるべきだと思っています。
　昭和二十八年に、当時の自治庁からそのような法律案が出されました。しかし、不思議なことに、それは閣議決定をされることもなく、国会で一度も審議をされることがないままに終わりました。かつて日本が独立をしたときに、当然そのような法律が必要だと思った当時の熱意は一体どこに行ったんであろうか。そしてまた、国民の憲法改正に対する権利が全く実効性を持っていないということがなぜ不思議に思われないのか。一部の方の中には、そういうような法律をつくれば憲法改正に結びつくからだめだというようなお考えがありますが、それはもってのほかの暴論だと私は思っています。
　国民の権利というものをきちんと守る、そしてまた、その権利を実効性あらしむるために、憲法改正に対する国民投票法案というものをつくることが立法府としての国民に対する責任である、私はこのように考えております。そのことをぜひこの後御議論をいただきたい、かように思っております。それは、改正賛成であれ反対であれ、国民の権利を守るという点では同一のはずであります。
　もう一点は、先般、ある新聞に、自衛権の明記を憲法にすべきかどうかというようなことが書いてありました。本調査会所属の委員の皆様方にアンケートをとって、憲法に自衛権を明記すべきか否かというような問いかけがございました。私は、そこに、明記すべきでないというふうに、バツというふうに記した一人でございます。
　それは、国が、国家固有の権利として、集団的であれ個別的であれ自衛権を有し、それが行使できる、それは国家固有の権利であるというふうに信じておるからであります。つまり、換言すれば、国家固有の権利というものを憲法上明記する必要があるかどうか、そういう点だろうと思っています。
　私は全部見たわけではありませんが、世界の憲法を概観いたしますと、自衛権というものについて記してあるのは二カ国でございました。一つはクウェート、もう一つはバーレーン、この二カ国であります。
　クウェート憲法にどのように書いてあるかというと、首長は勅令により自衛戦争を宣言する、このように書かれています。バーレーンにはどう書いてあるかというと、防衛的戦争の宣言は勅令により行う、こう書いてあります。この二つ。
　つまり、自衛権を持っておるということを書いておるのではなくて、言及はしてありますけれども、それを勅令によって宣言すると、むしろ手続的なことについて書いてあるのであって、国家は自衛権を有するというようなことを書いてある憲法を私は見たことがありません。なぜならば、それが自然権であり、国家固有の権利だからというふうに考えております。
　持っているけれども使えない、そのようなことを本当に言っていいのか、そのような知的怠惰なことを言って通るのか、そのことの議論をぜひいただきたいし、そしてまた、これが国家固有の権利であるがゆえに、本当に明文改憲というものをしていかなければ認められないのだろうか、それを書かなければ、我が国は世界の中でたった一カ国だけ、私どもの国は日本国憲法によって、どんなに密接な国がやられようが、それは一切知りません、お金を出しますから許してくださいということで本当に通用するのだろうかということを正面から議論すべきだと思っています。
　大事なことは、本当にそれが、実効性を伴わないものが権利としてあっていいのかということを正面から議論すべきだということ、そしてまた、それを認めることが平和につながるのか否かということであります。そういうことを言いますと、好戦論だ、軍国だと言われますが、どうすれば平和になるのかということを正面から議論して次世代に資するものでありたい、このように確信をいたしております。
　以上でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00820000427/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00820000427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00820000427/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X01020000418_033</speechID><issueID>114703830X01020000418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2000-04-18</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ただいま議題となりました高齢者、身体障害者等の公共交通機関を利用した移動の円滑化の促進に関する法律案に対する修正案につきまして、自由民主党、民主党、公明党・改革クラブ、保守党及び自由党の五会派を代表いたしまして、その概要を御説明申し上げます。
　修正案につきましては、お手元に配付しております案文のとおりでございます。
　原案では、本法の施行後十年を経過した場合において、運輸施設整備事業団による補助金交付業務の実施状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずることとしておりますが、これを、本法の施行後五年を経過した場合において、この法律の施行の状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずることとするものであります。すなわち、本法の施行後五年後に、交通のバリアフリー化の状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずることを明確にするものであります。
　以上が本修正案を提出いたしました理由でございますが、高齢社会の到来を間近に控え、我が国における交通のバリアフリー化の促進は喫緊の課題であります。そのためにも、国会といたしましても、本法律案を早期に成立させることが必要であります。
　何とぞ御賛成くださいますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X01020000418/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X01020000418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X01020000418/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_096</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この法案の審議も大詰めに参ったというふうに思っております。今日に至りますまでの、二階大臣、中馬次官初め運輸省の皆様方、建設省、自治省、そして警察庁の御努力に敬意を表しますし、また、あわせて、玉置提出者初め民主党の皆様方の真摯な御努力にも心から敬意を表する次第でございます。
　論点が大分絞られてきたように私は思っておるんです。あるいは繰り返しの質問になるかもしれませんが、党としての確認ということで御容赦をいただきたいと思います。
　一つは、この中間の見直しというものをどうするのか。政府案におきましては、附則の第三条、「検討」というところでございます。「政府は、この法律の施行後十年を経過した場合において、第二十一条第一項の規定」、運輸施設整備事業団に関するものでありますが、それの「施行の状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずるものとする。」これが政府案であります。民主党の方は、途中で見直しをしなさい、こういうことで、ここが相違点でありましょう。
　また、ほかにも、パブリックコメントというのですか、要するに、どのように市民、利用者、移動制約者の皆様方、そういう方々の意見を反映していくか、そこの部分においてやや差があるのかな。そのほかにも、ＳＴＳでありますとか、権利であるか否かとか、そういうような差があるように私は認識をいたしております。
　まず、政府にお尋ねをいたしたいと思います。先ほど来、大臣の御答弁の中にも、この見直し規定については、委員会の議論を経て運輸省としても考えてまいりたい旨の御発言がございました。これを十年ということになさった理由についてであります。
　つまり、私思いますに、これは、規制をどんどん緩和をしていくということであれば、途中で見直しをすることもあり得べしだろう。当然、そのような規定はほかの法律にもいっぱい盛り込まれておるわけであります。閣議決定もなされておるところであります。
　しかしながら、このバリアフリーの場合には規制を緩和するということはあり得ないわけで、移動円滑化のために一種の、この言い方が正しいかどうかちょっと私も自信がないのですが、規制というものをどんどんと加える社会的規制であります。それは、むしろ認められてしかるべきものだ。だとすれば、途中で見直すというようなことは本来はないのではないか。そして、先ほど羽生局長のお話にもありましたが、義務化しなくてもこんなに手を挙げた。それをさらに義務化すれば、本当にこぞってみんながやりましょうねということになるのであって、あえて見直し規定というものは入れなくてもいい、入れなくても進むはずだ、このようなお考えではないかというふうに私は理解をいたしておるのであります。
　しかしながら、逆に、五年で見直して、もっとやろうではないかというようなこと、法律のいろいろな内容も含めて、さらにドライブがかかるようなそういう見直しも私はあるいはあってもいいのかなという気もしておるのであります。
　政府案が十年というふうになさったのは、決していいかげんな気持ちではなくて、これで十分に実効性は担保されるということで十年とお書きになったというふうに思いますが、その辺につきまして大臣の御見解を承れればありがたいです。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_098</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この点について、玉置提出者の御意見をいただきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_100</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは私の勝手な、個人的な考え方ではございますが、今の大臣並びに玉置提出者のお話を聞きながら、やはりこれは施行後五年、間の五年ぐらいだろうと思いますが、五年を経過した場合において、その施行の状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置云々、こういうような文言にした方が、あるいは使い道があるのかもしれない、あるいは広くいろいろな見直しができる。もちろん、十年でこの政府案のとおりに進んでいくと私は思っています。実際にそのとおりに進んでいくと思います。あるいはもっと要望がたくさん来るのかもしれない、私はそのように期待をしております。そうなるものと思いますが、しかし、注意的に五年で一応見直しましょうというようなことを入れておくことも、あるいは意味のあることなのかもしれないというふうに今思ったところでございました。
　今、負担率のところにつきましては最初、玉置議員と議論をさせていただきましたが、私は、四分の三にすることがインセンティブになるとも思わないし、それがまた地方分権の考え方からしていかがなものかなという思いは今でもあるのであります。この点は、時間があればまた午後質問をさせていただければ大変ありがたいと思います。
　次に、パブリックコメントについてでございます。
　確かに、基本方針、基準、ここにつきましては閣議決定が行われましたパブリックコメントが使われるというふうに聞いております。ただこれは、案を公表して、広く国民から意見を求め、それを考慮して、これが閣議決定の書き方でございますね。これが基本方針、基準の策定に当たってのパブリックコメント。
　ただ、むしろ重要なのは、それぞれの地域において市町村が作成をする基本構想の部分でどれだけパブリックコメントのようなものが活用されるかということだと私は思うのであります。民主党案にはそれがきちんとうたわれておる。もちろん政府案もそのことは十分御考慮の上だというふうに考えておりますが、それぞれ地域の基本構想策定に当たって、どのようなパブリックコメントの担保をとるか。ただこれは、地方の主体性を重視し、地方分権の考え方ともある意味で抵触するものでありますから、国があれやこれや微に入り細にわたって物を申すのは、かえってそれに反するものだということはわかっておるつもりでございます。
　しかし、実際に利用される方々は地域の方々であり、その駅はこういうふうなものがいい、駅の周辺の道路はこういうふうがいい、交通安全の施設はこのようなものがいい、それが一番生かされることについて、どのような仕組みというものが考えられるか、それにどのように国が言及することができるか、大臣の御見解を改めて承りたいと存じます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_102</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは政府参考人にお尋ねをした方がいいのかな。要するに、基本方針に定められるところの基本構想の指針となるべき事項、ここにどういうふうな書き方をしていくかということだと思うんですね。
　これはパブリックコメントで、それこそ案を公表し、いろいろな方々の意見を求めた上でなければそんなことは決められないよということは、それはよくわかるんですよ。ただ、その案の中に事前に地域においてそういうような人たちの意見をどのように取り入れていくかということ、そこをどこまで基本構想の指針となるべき事項の中に盛り込むことができるだろうか。そして、今運輸省がイメージをしておられるところの、地域においてこういうふうにすれば、利用者の方、移動制約者の方々の意見が本当に反映される仕組み、それはどのようなものだとイメージをなさいますか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_104</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　残余の質問は、午後に譲らせていただきます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_107</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　午前に引き続きまして、質疑を続けさせていただきます。
　さて、ずっと審議の過程でも出てきましたが、いかにハードを整備してもそれだけではだめだ、これは当然のことでございます。
　先般、羽田から品川まで視察をいたしました。私は、本当にみずからの不勉強というのか、それを恥じますが、初めて車いすというものに乗ったんです。押したことはあるんですが、自分で乗ったのは実は初めてでございました。
　羽田で、ノンステップバスというのですか、バスに乗らせていただいた。バスが乗りやすいように傾いて、そこからステップが出てきて、そのまま車いすで乗れるような、そういう仕組みのバスであります。きょうここにもいらっしゃいますが、高木理事がそれに御自身で、要するに後ろから押すのなしに、いや大丈夫だと言って乗ろうとなさったところが、何が起こったかというと、重心が後ろに傾いて高木理事が転倒されて、大変危ないというのか、そういう目に遭われたわけであります。
　私はそれを見ながら、車いすの方が介添えなしにというんでしょうか、御自身一人で本当に町の中を制約なしに歩ける社会というのをつくるのはとても大変なことだ、もちろんそこを目指して頑張っていかねばならぬわけでありますが。
　羽田にありましたバスというのは一応最新鋭だと私は思って見たんですね、バス自体も傾く、そしてステップが出てくる、それでも一人では乗れない。高木理事のように屈強な方でもそうでありますから、年老いた方、体の弱い方はなおさらでありましょう。しかし、バスもワンマンカーでありますから、そのたびに運転手さんがおりて押すということもなかなか想像のしにくいことであります。
　政府案の中にも、第二十条に国民の責務というのが規定をされておる。「国民は、高齢者、身体障害者等の公共交通機関を利用した円滑な移動を確保するために協力するよう努めなければならない。」こういう、まことに立派な規定があるわけです。ただ、これは多くの方が危惧されるように、ここに書いただけではそれだけで終わってしまう、国民がこの規定を本当に了知するかといえば、それは運輸省がいかな御努力をなさったとしてもそんなに広まるものだとは残念ながら私は思わない。我々も含めて一生懸命知らしむるように努力をいたしますが、やはり教育の現場で、そういうことはしなければいけないよということをきちんと教えていくということが何よりも肝要なことなんだろうというふうに思っております。
　そういたしますと、何だ道徳教育かよ、そういうような御批判を浴びるかもしれませんけれども、やはり私は、人間として、弱い人、困った人、そういう人を見たら何ができるんだろうかということは小さなときから教えていかなければだめだ、残念ながら今の日本の社会には、そういうことを教えることを何となく忌避するような、そういう自己中心的なところがあるような気がして、私は残念でなりません。
　私は、道徳とか学校教育とかそういうことを声高に語れるほどの資格を持った者ではございませんが、きょうは文部省お見えでいらっしゃいますか、ちょっとお尋ねをいたしますが、小学校、中学校の教育の現場で、体の不自由な方、障害を持たれた方、お年寄りの皆さん方、そういう方々に対してこういうことをしなければいけないよということを具体的にどのように今教えていらっしゃいますか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_109</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは今の学習指導要領の中にどのように位置づけられていますか。学習指導要領の中にそういうふうに、弱い人、体に障害のある人、そういう人に対しては、手を差し伸べなければいけないというのか、それをお手伝いするのは、これは当然の責務であるというようなことを私は教えなきゃだめだと思っているんですよね。
　確かにこういう話をしますと、何かすぐゆとりの時間でやるようにというお話が出てくるんですよ。ゆとりの時間というのは、それぞれの学校においてどのようなものを選ぶかというのはその学校の任意に任されておるのであって、先ほどこの法案の二十条のお話をいたしました、国はそういう責務を負い、国民もそのような責務を負っておるんです。しかし、それはゆとりの時間においてそれぞれの学校がというようなことを言うよりは、それは学習指導要領にきちんと書き込んで、それをやらなければいけないんだということを子供のころからきちんと教えていかなきゃいけないと私は思うのですね。
　参考人の方のお話を聞きながら、私は本当に胸を打たれたことがあるんですけれども、エスカレーター、確かに身障者の方でも乗っていただけるようなエスカレーターにはしてある。そういうふうなものも開発をされ、そういうものを導入もしておる。しかしながら、エスカレーターには一人じゃ乗れないんだ、だれか駅員さんがついてくれなきゃ乗れないんだ。それは駅員さんじゃなくても、そこにいる子供、子供に限りません、大人でもいい。私が押します、私が持ちますよ、そういう社会にならなきゃうそなんじゃないか。駅員さんがいない、知らぬ顔をしている、だから交通権が侵害されたというようなお話も、それはもちろん私も胸を打たれてよくわかるのです。しかし、そこで交通権という概念を持ってくるよりも、そこにいる人たちが、だれも言わなくても、私がそのエスカレーターに乗っていらっしゃる方の車いすを持ちますよ、そういう社会が必要なんじゃないだろうか。
　同時に、そういうことになると、駅員さん来てくださいねというふうになる。それで駅員さんが車いすを持つ。しかし、そうすると、人がじろじろ見ちゃうというのですね。それはとてもつらいことなんだというふうにおっしゃいました。私は本当にそうなんだろうなというふうに思います。
　また、品川の駅でエスカルというブースみたいなもの、車いすに乗って移動できるようなものも拝見をいたしました。これは結構金額が安いのだそうです、エレベーターに比べれば相当安い。これは安くていいのじゃないですか、普及しませんかというふうに私はお尋ねしました。そうしましたところ、駅の方がおっしゃるのは、これはなかなか普及しませんと。なぜですか。余りに仕掛けが大仰で、まさしく車いすに乗っている人が今移動中ですよというのをそこの人たちにみんな見せることになってしまう。それは乗っている人間はとてもたまらない、その気持ちがわかりますかと言われたときに、私は本当に胸を打たれた思いがしたのであります。
　これは学習指導要領に記載がありますか。そしてまた、今そういうようなことを実際に教えている学校はどれほどあると把握していらっしゃいますか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_111</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　人間、性善説か性悪説かというのはいろいろな考え方があると思いますよ。しかし私は、さっきから気になっているのは、高齢者というお言葉が出てまいりますね。あわせて、高齢者だけではないんだ、目の見えない方や足の弱い方や耳が聞こえない方、そういう方も含めて、本当にみんなが分け隔てなく自由にできるような、それをあえて私は権利とは申しませんけれども、権利というような概念を持ち込むよりも、本当に困った人を見たら知らぬ顔をしては絶対にいけないんだということを教育の現場できちんと教えていただきたい。それがないと、仏つくって魂入れずみたいなことになってしまうだろう。
　この法案の中に、国民の責務というふうにうたいました。それは、運輸、建設、自治、警察、個々の法案ではあるけれども、ぜひ文部省も、本当にそういうような社会が来ますようにと。
　どなたかおっしゃっていました。既に外国で、お店に入ると、メイ・アイ・ヘルプ・ユー、こういう話になる。それはもう慣用句になっているのかもしれないけれども、何か助けてあげられることはありますか、何か私にできることはありますか、そういう社会。日本の場合には本当にそういうのが戦後特になくなってしまったのじゃないかという気がする。自分の国さえよければいいとか、自分だけよければいいとか、よその国は困っても知らぬとか、そういうような発想というものがずっと蔓延をしているような気がするのですよ。
　弱い人を見たら知らぬ顔をしていないんだ、そういうことを、まさしく二十一世紀に向けて、この機会に政府を挙げて取り組んでいただきたい、そういうような思いがしておるわけであります。
　川内さんとおっしゃる参考人の方がこういうようなお話をなさっておられました。これはひょっとしたら私の言ったことかなと思うのですけれども、だれがどのような負担をするか、つまり、四分の三は国が持つとか、三分の一、三分の一、三分の一だとか、そういう議論を最初のころいたしました。だれがどういうような金銭的な負担をするかを決めるのが政治の役割といった旨の発言があった。確かにお金は必要だろう。しかし、負担は金銭だけの問題であろうか。これまで障害を持つ人間は人間としてのプライドをずたずたにされながら公共交通を利用してきた。私たちの社会が金銭的負担を避けてきた分、障害を持つ人は過度の精神的、肉体的負担を受けてきた。これは社会的に公正なのだろうか。金銭的負担も重要だが、社会的不公正を正すのも政治の大きな役割だ、こういうようなお話をなさっておられました。私は、そうなんだろうなというふうに思います。
　もちろん最大多数の最大幸福ということも我々は考えていかねばならぬ。それは弱い人を犠牲にするということじゃなくて、どうやったら一人でも多くの人が幸せになるか、どうやったら一人でも多くの移動制約者の方々を救うことができるか、そういう考え方に基づいて申し上げたつもりでございますけれども、そういうことを私どもは考えていかねばならないなというふうに思った次第でございます。
　権利かどうかということをあえてここで取り上げるつもりはございません。ただ、玉置提出者、いろいろな質疑の中で、政府案は施設整備法である、我々は権利を守るというような考え方でつくってきたというふうにおっしゃっておられます。
　私は、この交通権という権利は憲法のどこに由来をするのだろうか。それは自由権なんだろうか、社会権なんだろうか。自由権だとすれば、何々からの自由という考え方であって、社会権であれば、これは金銭的負担を伴うことになるのであろう。もし仮に金銭的な負担を伴う社会権ということを憲法のもとに認めたとすれば、まさしく広くあまねく全員にということになってくる。
　この交通権という言葉はもともと、玉置提出者御案内のように、地方鉄道をどうするかというときに出てきたお話ですね。和歌山地裁の平成三年の判決にあるように、仮にそういうふうに社会権として位置づけ、金銭的な賠償というものを伴うとすれば、それは現実問題として不可能なことではないだろうか、どのような国もそういうようなアクセスを保障するということは、それは交通権という概念を持ったとしても実際問題実現不可能なことではなかろうか、こういうような判決があったことは委員御案内のとおりだと思っております。
　これは発展途上の権利で、この法案が成立をし、だんだん広くなって、国民みんなの理解が得られたときに初めてこれは権利ということになるのではないか。しかし、これが社会的な保障とかなんとか、そういうような世界にいくよりは、もっとみんながお互い助け合う、そういうようなことになっていく、昇華していく、これが重要なことではないかなと思いますが、玉置委員、どのようにお考えですか。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_113</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おっしゃることはまさしくそのとおりだと思います。
　ただ、これは社会権的にとらえますと、侵害されたときに、それではそれに対する何かの請求権を有するのか、こういう議論が出てきますよ。こういう話をするとぎすぎすしちゃうんで、できれば避けて通りたいのですけれども、それが侵害されたときに、それではどういうような請求権というのを有することになるとお考えですか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_115</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしく形成途上の権利というのかな、まだ国民の間にいろいろな合意をつくっておる最中の権利だというような理解でよろしゅうございますか。
　その点については、政府も同様の御見解と了してよろしゅうございましょうか。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_117</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ちょっと観点をかえて、もう一度おさらいみたいなお話で恐縮でございます。
　既存の施設の努力義務についての議論も午前中ございました。これはもうみんなが手を挙げるということなんだろうとは思いますが、理屈からいえば、何をすれば努力義務を果たしたことになるのかしら、それの挙証責任というのか説明責任というのか、これはだれが負うのかしら。今は本当に多くの駅が手を挙げている、それは、前からやりたいやりたいと思っていた駅だと思うんですね。しかし、将来的にはやはり、優先順位からいってこれは後ですよとか、協議が相調いませんよとか、やたらとお金がかかりますよとか、そういうようなものもまた出てくるのであろうというふうに思われます。
　これは単に理屈の世界の話ですが、何をもって努力義務を果たしたということになるのか、そしてまたそれの説明責任はだれが負うのか、お尋ねいたします。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_119</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先般の日本経済新聞にも少しそのような記事が出ておりました。例えば、全国の駅優しさ度数ランキングとか、全国の町優しさ度数ランキングとか、何も一番最下位まで三千何ぼの駅を全部並べろとは言いませんが、そういうようなものがあってもいいのではないだろうか。
　そしてまた、例えば、時刻表を開きますね。それを見たときに、障害のある方が、どこからどこまでであれば本当にバリアフリーで行けるな、ある駅はバリアフリーなんだけれども、自分の町の駅はバリアフリーなんだけれども、行きたいところはどうにもならないバリアだらけということになったら、旅行も何もできないわけですね。
　今例えば、ホテルの案内とか旅館の案内とかそういうものは、いろいろな絵文字で、どこにはどういうような施設があってということが普通の人にもわかるようになっているが、今結構広く発行されている時刻表などを見ても、この駅はバリアフリーですよとかそうではありませんよとか、そういうことは余り書かれているようには思わないのだけれども、そういうことを書くということは今後あり得るというふうにお思いでしょうか。やっていくべきだろうと思っています。
　それからもう一つ、技術的なことですが、これも確認をしておきたいと思います。
　乗降客が相当数というのは五千人というふうに了解をしておりますが、それ以下の駅でも、これはやりたいということになれば当然できるというふうに考えてよろしいか。
　以上二点、お尋ねいたします。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_121</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは本来建設大臣にお尋ねすべきことなのかもしれませんが、運輸大臣に一つだけお尋ねをいたしたいと思います。
　大臣は和歌山でいらっしゃいますけれども、最近、駅の周辺というのは、にぎやかになるよりもむしろ寂しくなる傾向にあるようにお感じになりませんか。つまり、大型のショッピングタウンですとか、いろいろなイベントホールですとか、そういうものが駅の近くに集中してあるというよりも、車の時代ですから、博物館にしても、美術館にしても、スポーツセンターにしても、いろいろなものがかえって駅よりも遠くにできてしまう。重点地区というのは大体駅から五から六百メートル、これを想定しておるというふうに政府はお考えだというふうに聞いておるのですけれども、私の地域でもそうなのですけれども、駅の周りに何もなくなっちゃったよ、昔は商店街があったりデパートがあったり、本当に駅の周りというのはにぎやかなものだった。今駅の周りにあるもの何って聞いたら、ビジネスホテルしかないよというようなところ、私は全国あちこち見て歩いたわけではありませんが、地方都市にはそういうのがふえてきたのではないかという気がしてならないのであります。
　むしろ、体の御不自由な方というのが町の中心に住んで、本当にバリアフリーでどこでも行ける、そしてターミナルから次のターミナルまで行ける。健常者というのか、足も丈夫だ、車も運転できる、そういう人は郊外に住んでもいい。やはり重点地区というものをやっていくからには、そういう町づくりというものについても、運輸省でも、建設省でも、自治省でも、政府を挙げてこれも取り組んでいくべきものではないのだろうか。お年寄りや体の不自由な方は本当に町の中に住みましょう、元気な人は少し遠くたっていいではないですかというような考え方、そういうものがこれから先二十一世紀にはもう一度必要になるのではないか。そのために、これは一つのドライブをかける法案になるのではないかな、そういう思いもしておるのですが、お考えをお聞かせいただければありがたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00920000414_123</speechID><issueID>114703830X00920000414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2000-04-14</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　以上で質問を終わりたいと思いますが、いずれにいたしましても、今日に至りますまでの政府そしてまた民主党の皆様方、関係の方々の御労苦には本当に大変なものがあったと思っております。私も随分不勉強で、反省をさせられる点も多々ございました。自分の不明を恥じるところもたくさんございました。どうか、本当に大勢の人たちにそういうような気持ちが芽生え、事業が進展し、日本の国がすばらしいバリアフリーの国になりますように心から祈る一人でございます。
　できれば玉置委員と公共事業の論争もしたかったところでございますが、世の中にはいい公共事業、悪い公共事業があるとか、公共事業をカットしてとか、私はそれは考え方としてはいかがなものかなという気がしているのですよ。ただ、景気刺激の議論とそしてまたそれが次の時代にどう役に立つかという議論はまた別のお話だと思っております。
　いずれにしても、これをどんどん進めていくことが悪いと言う人は一人もおりません。どうか充実したものになりますように心から祈念して、質問を終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00920000414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00920000414/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00720000404_113</speechID><issueID>114703830X00720000404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-04-04</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、赤羽一嘉君。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00720000404/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00720000404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00720000404/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_005</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今回、政府案そしてまた民主党案、二つの案が出ております。どちらも非常によく考えられた案でございますし、目指すところは基本的には一緒なのかなというふうには思っておりますが、幾つか相違もございますし、その相違を明らかにしながら、よりよいものを目指す。私は、基本的に政府案の方が現実的であるというふうに理解をいたしておりますが、幾つかの点をお尋ねいたしたいと存じます。
　今まで、日本のバリアフリー化というのは余り進んでまいりませんでした。それにはいろいろな理由があったろうと思います。一つは、法律によって、国でありますとか自治体でありますとか事業者に対しまして、モビリティー対策というものがなかなか義務づけられなかった。九三年の障害者基本法の制定までははっきりと義務づけられていなかったし、よって補助制度というものが十分でなかったということが挙げられる。しかしながら、我が国においては、欧州諸国と決定的に異なる点がある、それは何かといえば、鉄道輸送というものの割合が非常に多かったということがあるだろうというふうに思っております。
　私が知る限りにおきましては、全体の旅客輸送におきます鉄道のシェアというのは、欧州では大体六％から八％、アメリカでは一％にしかすぎない。ところが、日本では三五％が鉄道であり、なかんずく大都市圏においては五〇％が鉄道によっておるということがございました。
　欧州なんかへ行きますとわかりますが、高架の駅というのは極めて少ないのですね。大体が地上に駅が置かれておる、これは歴史の違いもあっただろうと思います。日本の場合には、かなりの部分が高架駅であり、高架のホームであるということがございます。そういう違いもあったであろうというふうに私は思います。
　いずれにいたしましても、これから高齢社会を迎える、そしてまた、ノーマライゼーションというものを進めていかねばならない、そのためにこのバリアフリーというものは進めていかねばならないというふうに私も思っておるところでございます。
　大臣に承りますが、今私が申し上げたようなことかと思っておりますけれども、今まで進まなかった理由。そして、これから概念をがらっと変えるということだと思っておるのですね。今まで、民間の事業者に対してこのように補助をするということは長い間認められてこなかった。しかし、これを根本的に変換するということであろうと思いますが、今回この法案を出されるに至った基本的な考え方について承りたいと存じます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_007</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは、政府参考人にお答えいただければ結構なのですが、この施策が必要な、交通困難者という言葉をあえて使いますが、交通困難者というのは大体どれぐらいいらっしゃるというふうに把握をしていらっしゃいますか。つまり、それをなぜ私が問うかというと、これから先、財源をどうするか、だれが費用を分担していくのか、合意の形成をどのようにやっていくか、今、大臣もおっしゃいましたが、経営というものに対してどう配慮していくかということについて、どれぐらいの交通困難者がいらっしゃるかということを把握しておくことは必要なことであろうと思っておりますので、お尋ねいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_009</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは、今まで幾つかの自治体でも調査をいたしておりますが、大体二五％という数字が出てこようかというふうに思っております。これは客観的な把握が困難でございますから、主観的に、自分は交通困難であると思いますというふうにおっしゃった方、それが、大体どこの自治体で見ましても四分の一、二五％ということかなというふうに私は理解をいたしておるわけでございます。
　民主党の提出者に伺いますが、交通権という概念をどのように把握していらっしゃいますか。
　そしてまた、玉置委員、提出者の提案理由の説明の中で、ナショナルミニマムという言葉をお使いになりました。このナショナルミニマムという言葉は、かなり注意して使わなければ危ない言葉だというふうに思っております。民主党提出者が交通権という概念について、私の考えを申し上げれば、交通権というのは何に由来をするかといえば、それは憲法に定められたところの生存権でありますとか幸福の追求権、私は移動の自由というのは、憲法の二十二条はちょっと違うことを定めておるんではないかというふうに思っておりますが、交通権そしてまたナショナルミニマム、どのように把握をされ今回の提出の背景になっておるか、お尋ねをいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_011</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　恐らく、その交通権というものをお考えだろうと思っているのですね。ただ交通権というのは、今答弁の中にございましたように、我が国においてはまだ目標としての権利だろうというふうに思っております。発展途上の権利であって、はっきりそれを権利として位置づけるということはいまだ困難ではなかろうか、それを目標として一歩一歩クリアしていくということが、段階的にやっていくということが、今の時点においては最も現実的であろうと私は思うのです。
　そこでお尋ねをいたしたいのは、補助率が四分の三ということになっております。今まで四分の三という補助率を私は余り見たことがございません。補助率を定める根拠というのは何だとお考えですか。そして、どのような根拠で四分の三となさいましたか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_013</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ちょっと見、四分の三の方がよさそうに見えるのですが、大臣のおっしゃいましたように三分の一、三分の一、三分の一というのは、それぞれ責任を持ちなさいということの明確なあらわれだと私は思っているのですよ。つまり、お金は出しませんが責任は持ちますとか、責任は持ちますがお金は出しませんとか、そういうことは私は概念として成り立たないと思っているのです。責任を持つからにはお金も出す。確かに提出者おっしゃいますように、財源の乏しい自治体というのもある。しかし、それに対しては交付税措置というもので見るべきものであって、基本的に三分の一、三分の一、三分の一という考え方の方が、私はあり得べしだと思っております。
　そしてまた、地域の実態というのを最もよく知るのは市町村という自治体であって、ですから先ほどナショナルミニマムということをお尋ねしたのですが、国の責任において四分の三というよりは、国も市町村もそしてまた事業体も三分の一ずつ持つべきだという方が私は事業が進むのではないかというふうに一つ思います。
　そしてまた、四分の三が国である、そして四分の一が事業者であるということになりますと、これは四分の一といっても相当のお金なんですね。提出者は、例えばエスカレーターを設置する場合に、既存の駅と新規の駅、どれぐらいのお金がかかるとお考えですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_015</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　あるいは私の認識が違うのかもしれませんが、既設の駅の場合にはもっとお金がかかるはずでございます。私の幾つか知っております例でございますが、これは上りもつけねばならない、下りもつけねばならない、そして段差が相当ございますが、一回中央のロビーに出て、それからまた上がるということになりますと、都合四基ぐらい最低でも整えねばならぬということになります。そうしますと、一億ぐらいのお金ではきかない、かなり大きな駅になると、改造ということになれば五億、六億というお金がかかるわけですね。
　そうしますと、四分の一は事業者が持ちなさいということを言った場合に、かえって事業者としては、そんなものは採算に合わない。そしてまた、エスカレーターなんぞというものは相当ランニングコストがかかるというふうに了知をいたしておるところでございます。
　結果として、四分の三は国が持ちますが、四分の一は事業者が持ちなさいと言った場合に、かえって実現がおくれるのではないかという懸念を私は持ちます。そのことについてのお考えをもう一度承りたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_017</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、公平に見た場合に、政府案の方が進むという気がしているのです。それは認識が違うと思いますが、そのことだけ申し上げておきたいと思います。
　それから、先ほどお答えが十分いただけなかったように思うのですが、主体となってやるのは国なのか地方なのかということなんですね。
　私は、これは地方が主体性を持って、地域の実情を把握しながら、そしてそれぞれの意見を聞きながら、地方が主体となりお金も出しながらやっていく、そして国も同じ責任を負うんだというような形で、あくまで主体として進めていくのは地方なんだという思想、これがあるべきだと思っているのです。それが地方分権にもかなうことであり、それぞれの自治体がきちんとした行政をやったところに支持が集まるという地方分権の基本的な考え方に沿うものだというふうに思いますが、そのあたりの御見解はいかがですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_019</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　政府にお尋ねをいたしますが、今、地方が財源が乏しい、そうであれば進まないのではないか、こういう御指摘が民主党からございました。私は、地方は確かに財政力の弱いところもありましょう、しかしそこに対しては交付税措置等々できちんと見ていくべきものであるというふうに考えますが、政府の考えを承りたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_021</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　再度、民主党さんにお尋ねをいたします。
　民主党の計画をお進めになる場合に、これは広くあまねくすべての人に、こういうことだろうと思っているのですね。政府の方は乗降客、段差等々で規定を設けまして、それで大体九四％カバーするということになっております。
　こういうことを論ずる場合に、費用対効果というようなことを申し上げるつもりはございません。しかしながら、限られた財源の中でどうやって短い期間に多くの人の利便に供していただくかということも、やはり政治としては考えていかねばならないことだというふうに思っております。
　政府の方からは、幾らかかる、その内訳は大体どれぐらいだという試算をちょうだいいたしておるわけでございますが、民主党さんとして、民主党さんがお考えのようなことを具現化しようと思うとどれぐらいのお金がかかって、どれぐらいの期間に何をおやりになるのか、それをお教えいただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_023</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これはおいおいまた多くの質問者が明らかにしていかれることだと思いますが、そこの辺をきちんとして納税者の前に示しませんと、いつ何がどのように行われるのかということがわからないと思っているのです。
　例えば、タクシーも全部バリアフリー化だというお話をなさっておられますね。日本国じゅうにタクシーがどれぐらいあるのであろうか。例えば、今タクシーで多いクラウンコンフォートとか日産クルーとかいうのがありますよ。あれが大体百五十万とか百六十万とかいうお金ですが、これを全部バリアフリー化にしようと思うとワンボックスタイプの車にならざるを得ないのですね。これはかなり高い。四百五十万ぐらいするわけですよ。そうすると、差額が三百万だ。それで、日本全国のタクシーが大体二十五万台か二十六万台あるのですか、それを全部掛けますと、これだけでとんでもないお金になっていくだろうというふうに思っておるのです。
　広くあまねくすべての人にということはもちろんいいことだし、それがナショナルミニマムには違いない。しかし、そういうようなふろしきを広げたところで、実現ができなければ、かえって本当に障害者の方々に喜んでいただけることにはならぬであろうというふうに私は思うのです。
　地方の人が、地方の自治体が本当に自分のところはどうしようかということを身近な人と話し合って、それでこのようにやろうねというふうに手を挙げる、そちらの方が地域の人に理解が得られ、そして実現も早いだろうというふうに私は思っているのです。
　タクシーのバリアフリー化、それにかかる費用、それをだれがどのように負担をしていくのか。交通事業者に過大な負担がかかることにならないか。全部バリアフリー化しようと思えば幾らかかり、その積算根拠は何ですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114703830X00620000329_025</speechID><issueID>114703830X00620000329</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-03-29</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　時間が来ましたので終わりますが、私が計算しますと、差額はそれぐらいのものでは済まぬだろうと思っているのですよ。三十五万とか四十万とかいう差額ではないであろう。
　そしてまた、タクシーというのは公共交通機関ではあるけれども大量輸送機関ではないわけであって、それは必要とされる方が呼ぶこともできる。そしてまた、専用車をどれぐらいの割合で設ければいいか、そして専用の乗り場をどのようにつくっていけばいいか、そういうようなきめ細かいことというのは、やはり自治体において考えていくべきものであろうというふうに思っています。
　私は、冒頭申し上げましたように、だれがどのような負担でということをきちんと把握して、本当に実現可能なものを追い求めていくのが政治の役割だろうというふうに思っているわけです。これから高齢社会が進んでいく、そういう方々に進んで社会に参加をしていただくこと、そして、障害をお持ちの方がノーマライゼーションの思想のもとに一人でも早く、一人でも多く参加をしていただくために努力をしていくことが肝要なことだ。そのためには、地方を主役にした政府案の方が私としては理解がしやすいのかなという感想を持ったような次第でございます。
　以上で終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114703830X00620000329</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114703830X00620000329/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_009</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　長谷川先生、きょうはまことにありがとうございました。
　私は、昭和三十二年生まれであります。完全な戦後世代であります。大学に入りましたのが昭和五十年。ですから、完全な戦無世代、前の憲法調査会のことも本の上でしか存じません。そのような主権者、有権者が相当数を占めてきましたので、私は、制定過程についてもう一度議論することは極めて意義深いことだというふうに考えております。
　私、学生時代に先生の論文を幾つか読ませていただきましたが、正直申し上げて、かなり違和感を持って読ませていただきました。どうも違うなというふうに思いました。
　今回、初めて先生の論文集をずっと読ませていただきましたが、先生は、昭和二十七年に「マルクシズム法学入門」という本をお書きでいらっしゃいます。そこにこういうふうにお書きなんですね。資本主義社会に至る階級社会において、法学は、自己の体系をつくり上げることが目的ではない、階級的法体系の虚偽性を批判し、暴露し、宣伝することが主な任務であるというふうにお書きになっておられます。そしてまた、プロレタリアートの立場に立ち得ない者にはこんな任務はわかるはずがないだろうというふうにお書きになっている。あるいはそういうことなのかもしれません。
　見解が違いますので、あるいは失礼な質問をするかもしれませんが、どうか御容赦をいただきたいと思っております。
　まず第一に、先生は御著書の中でこういうふうに書いていらっしゃる。無効とははっきりお書きではありませんが、占領下につくられた憲法は、占領後は再検討され、修正されたり、廃止されたりするのが当然である、それゆえ、占領中の憲法が当然占領後に残り得るためには、占領後の検討を無意味ならしめるほどの強い国民の支持が占領中に示され、憲法の規範的意味内容が完全に国民のものとなっていなくてはいけない、こういうふうにお書きであります。
　つまり、占領後は、占領下につくられた憲法は再検討され、修正されたり廃止されるのが当然であるというふうにお書きですが、その御見解は今も変わりませんか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_011</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先生は、六一年に書かれた「昭和憲法史」の中で、現在の憲法は占領中につくられた押しつけの憲法の性質を脱しつつある、こういうふうに書かれまして、押しつけだというふうにお書きであります。さらに、六八年の「新版憲法学の方法」の中では、アメリカ帝国主義者が日本の人民、大衆に幻想を与えつつつくられた憲法である、このようにお書きであります。ところが、「前衛」の八一年を見ますと、日本国憲法の普遍的原理は、世界の憲法史の中で位置づけられるものばかりであり、占領という偶然によって日本に押しつけられたものでないことは明白である、こう書いてあるわけですね。
　私は別に瑣末なことで議論するつもりはないのですが、先生は、これを押しつけであり、そしてまた無効であるというふうに、つまり法律的に無効であるというふうにお考えですか。無効であるとすれば、その法律的な根拠は何ですか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_013</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私も、制定過程でだれがつくったとか押しつけであるとか、そういうことにそう生産的な意味があるとは思っていないのです。ただ、歴史の検証として、それは一つのコンセンサスを、ある程度のコンセンサスを国民の間で持たねばならぬのではないだろうかというふうに思っておるわけですね。
　これは、無効というのでしょうか、無効的にお話をされる方というのはいろいろなことをおっしゃるわけです。
　一つは、まず松本案を出したのだが、これは拒否をされました。そして、いわゆる司令部案というのが出てきました。それは意に反するものであったけれども、戦犯で追放されるという恐怖心や、天皇陛下が戦犯にかかるのではないかという恐怖心、そういうようなもとで、一種の強迫による意思表示みたいなものでしょうか、そういう形でなされた。そしてまた、そのときに選挙は行われたが、先生がどこかでお書きになっているように、当時の雰囲気は、憲法より飯だ、こういう感じだった。
　そして、残った案は、政府案か共産党案しかなかった。二者択一でありましたね。少なくとも、政府案よりも保守的なものは全部撤回をさせられました。そういうもとでできたものは、これは一種の無効的に考えるべきではないか、こういう主張があろうかと思っています。
　ただ、確かに民法的に言えば、強迫による意思表示かもしれない。しかし、まさしくその強迫状態が終わったときに、つまり占領が終わった後に、では我々日本人はどうしましたかということが、まさしく問われてしかるべきではないだろうかというふうに私は考えております。また、無効論を唱えましても、それでは全部日本国憲法は無効なのか、そう言っているわけではありません。一部改正ということを唱えているわけですから、それは無効論ではないと思っているのですね。問題は、占領後に我々がどのような態度をとったかという点にあろうかと思っております。
　そこで、私は思うのですけれども、何回もその後総選挙がありました。では、憲法改正というのを正面から掲げて選挙を戦ったことがあるか、それはないと思っているのです。これは一種の瑕疵の治癒みたいなものが行われたのではないだろうか。法定追認のような、そういう形で一種定着をしたのではないか。少なくとも現時点においてはそうではないかというふうに思いますが、御見解を承ります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_015</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先生は護憲論者として著名な方だと私は認識をいたしております。
　先生はこういうふうにおっしゃるのですね。憲法が占領中にできた、よって不完全なものであるということはある程度認める、しかしながら、今日これを改正してはいけない、なぜならば、それがまさしく改正論者のロジックだからであるというふうにおっしゃるのです。つまり、方法としては一緒なのですよね。しかしながら、片一方はよくて片一方はいけないと言うのは、極めて非論理的だと私は思っているのです。
　また、先生はなぜこの資本主義憲法というものを非常に支持をされるのか。この憲法のもとにあります我が国民法というのは所有権絶対を定めたものであります。なぜ先生はこの憲法を極めて支持をされるのかということと、そしてまた繰り返してのお尋ねになりますが、理屈として、片一方はいい、片一方はいけない、それは非常に矛盾した態度ではないかというふうに私は思いますが、いかがですか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_017</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、話が戻って恐縮ですが、今の日本国は完全なる主権国家ではないというふうにお考えなのだと思います。そうしますと、完全に主権を回復した状態になって初めて憲法というのを議論すべきだ、憲法改正というものを試みるべきだというふうにお考えなのでしょうか。
　そして、完全に主権を回復するということは、先生の御主張からすると、日米安全保障条約を破棄し、米軍が撤退をするということが完全な主権の回復であるというふうにお考えですか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_019</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　どうも議論が余りかみ合いませんが、私は、戦後、日本が平和であり、経済的繁栄を遂げることが少なくとも今日までできたのは、日本国憲法のおかげであると同時に、否、それよりも、日米安全保障条約と自衛隊の存在があったから日本国は平和であり、そしてまた経済的繁栄を遂げたというふうに、客観的事実として自分としては認識をしておるわけです。
　ただ、冷戦終了後は、本当に日本のあり方というものが問われねばならない。そうしますと、今の日米安全保障条約というのは、片務条約だとは私は申しませんが、非対称的双務条約なんだろうなというふうに思っているのです。集団的自衛権が使えないなどというのはその最たるものだと思っています。
　では、それを、対称的なというのでしょうか、双務条約に近づけるということも、主権を確保するということに必要なことではなかろうか。
　つまり、米軍が出ていってくれる、日米安全保障条約もなくなってくる、それから憲法改正なんだと言うことは、我が国の存立、平和、独立の維持ということを考えれば、極めて危険な論であるというふうに考えておる次第でございますが、いかがですか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_021</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、時の主権者の意向で憲法が変わることはあり得べしだと思っているんですよ。憲法の改正に限界があるかどうかはまた別の議論ですけれども。仮に九九％、八〇％の人が賛成しても、憲法には変えられないものがあるという議論も、これはもう一度再検討してみる必要があるのではないか。先人の方が後の人よりも絶対的な権力を持っているということも、考えてみれば極めておかしなことだと私は思っているわけです。
　時間でございますので、先生、あと一つか二つお教えください。
　先生は幾つかの著書の中でスターリン憲法を随分称賛しておられるわけです。それは、深くインターナショナル的であり、徹底的な、終始一貫した民主主義であり、ブルジョア憲法とは異なり、社会は、相互に親睦の関係にある労働者と農民から成っておるというようなことが書いてあるわけですね。「新版憲法学の方法」の中で先生はそのようにお書きになっておられる。ところが、残念ながら、スターリン憲法のもとで、スターリン政権下で何百万という人が虐殺をされておる、これは明らかな事実だと思います。
　そしてまた、同じ本の中で、このソ連同盟憲法の意義が世界の三分の一で実証されつつある、スターリンの指摘した、ソ連憲法が日本人にとって綱領となるという性格も、次第に身近になって感ぜられつつあるというふうにお書きであります。
　これは、イフということはやってはならないことかもしれませんが、私は、日本がソ同盟憲法を採用しなくて本当によかったなというふうに心から思っている一人であります。
　そのソ連の憲法というものは徹底的に変わったわけですね。先生がおっしゃったように、三権分立というものを否定しておる、議会が立法もやり、そしてまた行政もやる、そしてそれが正しいかどうかは、政治がまさしく正しいかによって決まるのであるというふうに先生はお書きであります。それはすべて、ロシアの成立によって否定をされた。そしてまた、同じように東欧諸国もすべて憲法を変えてきたわけであります。
　私は、やはりその国の実情に合わなくなってきたとすれば、憲法というものは変わっていかねばならない。先生が絶賛されておられるスターリン憲法もそのように変わってきたわけであります。私どもも、そういう観点から、実情に合わない点というものは、広く、国民主権、主権者の意思を体しながら、変えるべきものは変えていく、それが正しい姿勢ではないかというふうに考えておりますが、御見解を承ります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114704184X00520000323_023</speechID><issueID>114704184X00520000323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法調査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-03-23</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ありがとうございました。
　私は、憲法は本当に時代によって変わらなければいけないというふうに思っているんです。そこになければいけないことというのは、やはり人権宣言、そしてまたそれにかわるというのでしょうか、人権宣言というのは自由主義だろうというふうに思っています。そして国民主権、民主主義というものが担保される。それによって、時代によって憲法は変わっていかねばならない。そして、それは、主権者たる国民が自由な意思において時代に合ったように変えていくのが正しいというふうに考えております。
　本日は、まことにありがとうございました。
　　　　〔会長退席、鹿野会長代理着席〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114704184X00520000323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114704184X00520000323/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_011</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　参考人の先生方、本日はお忙しいところをまことにありがとうございました。
　私ども運輸委員会は、福岡トンネル、北九州トンネルと事故がありまして、現場に視察に参りました。専門家がそうそろっておるわけではございませんが、現状を見、そしてまた作業の現場を見、その都度委員会を開いて適切な対応を求め、提言もしてきたわけであります。
　福岡トンネルがあって、北九州トンネルのときはまたか、こういう感じだったんですね。今度また、礼文浜トンネルでまたまたかというようなことになりまして、どうもこれは、例えばＪＲをお呼びし、また運輸大臣をお呼びしてお話をしても、予想外のことであった、適宜適切に対応したいと。運輸省もＪＲも一生懸命やっておられることは、私ども現場にも行って大変よくわかるのでありますけれども、どうもらちがあかない。それでは、専門家の先生方をお呼びして、実際に国民が疑問に思っていること等々をついて専門的な見地からお教えをいただきたいということで、きょうお出ましをいただいたような次第でございます。
　世の中の人は、どうもセンセーショナルな報道のせいかもしれませんが、これから先、特に高度成長期につくられたトンネル、高架橋、あのような構造物がどんどん壊れるんじゃないのか、あちらこちら、もう二〇〇〇年代に入るとそういうものががらがらと崩れていって、大変なことが起こるのではないだろうかということを恐れておる。
　そしてまた、奇跡のような話で、福岡トンネルにおいても、北九州トンネルにおいても、礼文浜トンネルにおいても、全く死傷者が出ていない。これはもう大変なことだと思いますね。福岡トンネルの場合には、たまたまというのか何というのか、屋根にどんと落ちたが、だれもけがをしなかった。北九州トンネルの場合には、動かす前に落ちているのがわかった。礼文浜トンネルの場合には貨物列車であったというようなことで、私はそういうような奇跡が三回続いたのかしらという気もしているのです。
　まず、こういうものがどんと落ちたときに、新聞なんかの書き方は、まかり間違えば脱線、転覆、大惨事、たくさんの死傷者が出たに違いないというような書き方をするのであります。大変なことである、新幹線をとめてでも全部点検せよ、そしてまた海砂を使ったようなものは極めて危ないというようなことを報道され、また国民もそれを恐れておるのだと思います。
　私も委員会で何回かＪＲにもお尋ねをしたことですが、まず若生先生にちょっとお尋ねをしたいのですけれども、確かに言われてみるとそうなんですね。車体の設計、車両の設計というのは、安全性であり、快適性であり、利便性であり、経済性であり、省エネを追求する。安全性というのも、物事には常識の範囲というのがあって、トンネルから二トンの岩が降ってきて、それでも安全な車両を設計する、そういう思想は多分ないんだろうと思っているのです。そんなものを考えたら、重戦車みたいな列車をつくらなきゃいかぬということになってしまうのでしょう。
　こういう報道がありますよね。福岡トンネルのときに、〇系の車両だったから大丈夫だったと。これがもし軽い五〇〇系とか七〇〇系とか、ああいうものは軽量化が進んでおって、エアコンディショナーとかそういうものは全部下の方に収納されておって、非常に弱い構造になっておるのではないか。
　〇系と五〇〇系、七〇〇系、上から物が落ちてくるという、本来の設計思想外にあるものですけれども、そういうものが落ちたときに強度に差はありますかありませんか。ちょっとお教えをいただければありがたい。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_013</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうしますと、これは鉄道総研で今考えておりますというお話でしたが、数字的にきちんとこれは大丈夫だというようなものは、データがございますか。
　つまり、実際岩が降ってくるなどということは一種想定外のことのはずなんです。しかしながら、強度においてはとにかく差がないということで、それは数字的に裏打ちされたものと思ってよろしゅうございますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_015</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　若生参考人ばかりお尋ねして恐縮なんですが、わからないので教えてください。
　今度の礼文浜トンネル、貨物列車がそれにぶつかって脱線をしたということですね。あそこは優等列車が大変多く走っておるところであって、人気のある北斗星などというのもあそこを走っておる。仮に、夜行列車が百二十キロであの状況に遭遇をしたとしたら、当然脱線はするのでしょうけれども、どのような状況が起こると想定をされますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_017</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もちろん、想定外という言葉は、私は使っちゃいけないとは言ったのですけれども、今まで経験したこともないようなことが次から次から起こっておりますわけで、ぜひ鉄道総研におかれても、この場合には何が起こるか、さらにどのように安全性を高めるかということの御研究は、ぜひいただきたいと私は思っておるのです。
　朝倉先生にお尋ねをいたしますが、大体今の検査の方法で基本的には是とするというお話でございました。世の中には、先ほど申し上げましたように、新幹線をとめて徹底的にやらないとだめなんだ、とめないのは、それは営業のことを考えてとめないのであって、まことにもってけしからぬというような論調がございます。私ども、専門家ではないからよくわかりません。これは先生がごらんになって、とめて行っても今のままでもそんなに差がないというふうなお考えでいらっしゃいますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_019</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そういたしますと、今のままのやり方できちんとやっていく、これで安全は保たれるということを、専門家の先生がそうおっしゃいますので、それはそのことを信じて私どももこの後の経緯を見守ってまいりたいというふうに考えております。
　これはトンネルに限らず、コンクリート構造物一般についてでございますが、これは魚本先生にお尋ねをした方がいいのかもしれません。要するに、高度成長期の六〇年代半ばから八〇年代にかけて、トンネルには限りませんが、川砂をとってはいけないというような規制が行われて海砂が大量に使われたことによって、コンクリートが非常に弱くなっておる。東名高速道路と山陽新幹線と比べてみればその差は歴然であって、東名高速道路が二十歳代の青年の体力を持っておるとすれば、これは小林先生の本に書いてあったことですが、山陽新幹線は小学校四年生でありながら七十五歳のごとき体力であるというような物すごいことが書いてあった。これは私ども専門家ではないから本当によくわからない。ただ、その本を信じるとすれば、これは大変なことなのだろう。
　それで、六〇年代から八〇年代の高度成長期に海砂が大量に使われ、それが塩分を除去しない状況で使用されたとしたならば、やはりそれは大変な状況が惹起されるという認識について、先生どうお考えですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_021</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは齋藤参考人にお尋ねをした方がいいのかな。つまり、そういう時期、川砂が不足をしておって海砂を使わねばならない、そういう時期があった。そういうようなトンネルでありますとか構造物でありますとかは、こことこことあそこというようなことは大体特定ができ、絞り込みができるものですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_023</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうしますと、どなたかがおっしゃいましたね、犯人捜ししたって仕方がないのであって、それは捜さなきゃいかぬことはいかぬのでしょうけれども、もう時効も過ぎていることですし、いかにしてこの補修をするか、可及的速やかにやるかということが我々に課せられた使命なんだろうなというふうに思います。
　そうしますと、朝倉先生、そういうようなものを特定して、この時期、このような工法というふうに特定をして、そこに集中的に検査を行うということはどうなんでしょう。
　つまり、どれもこれものべつ幕なしにやってみても、きのうのある報道には四万トンネルとかと書いてありましたが、四万トンネルもやるなんといったらこれは気が遠くなるようなお話なんですね。やはりそれはどれもこれも悪い。北九州トンネルのときもずっと突起物を落としていました。どう見たってこれは落とさなくてもいいだろうと思われるようなところまで一生懸命落としているわけですね。のべつ幕なしに全部やるよりも、本当に幾つかの要件を絞り込んで、特定のものに対してきちんと検査を行うということについて、どのようなお考えでいらっしゃいますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_025</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　魚本先生のお話の中に、朝倉先生のお話ですと、人間の五感にまさるものはないんだというお話、それはもう確かにそうだと思うんですが、しかしそれだけでは足りないというか、それをさらに効果的にするために、超音波であるとかアコースティックエミッションであるとかそういうものもあるよ、レーダーとか赤外線とかそういうものもあるよ、こういうお話でありました。どちらにしても、その両者を効果的に組み合わせてということではなかろうかと理解をしております。
　それを踏まえまして、先生の御提案の中に、第三者機関による検査、そして検査費用の考慮ということがございました。これは私もおぼろげに考えておったことなんですが、検査というのはどうも権威ある第三者がやった方がいいのではないか。そしてまた、これから先その費用というものは膨大になることが予想されるのであって、それはそれで国家としても予算を組みながらやっていく、経営を圧迫しないように、安全を優先しながらやっていく、そういうようなことが必要なのかなと思っておるんです。
　先生のお考えになる第三者機関というのは、イメージで結構ですが、どのようなものでございましょう。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00519991210_027</speechID><issueID>114603830X00519991210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1999-12-10</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　以上で終わります。
　いずれにいたしましても、これは本当にみんなで全力を挙げて取り組んでいかねばならぬことでございますので、先生方にも今後とも御協力を心からお願いいたしまして、質問を終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00519991210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00519991210/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_005</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　山陽新幹線北九州トンネルコンクリート剥落事故の実情調査について御報告を申し上げます。
　去る十月二十七日から二十八日までの二日間、山陽新幹線北九州トンネルで発生したコンクリート剥落事故の実情調査のため、福岡県に派遣されました。
　この際、派遣委員を代表して、私からその調査の概要を御報告申し上げます。なお、詳細はお手元に配付されております報告書を御参照ください。
　派遣委員は、武部勤君、実川幸夫君、玉置一弥君、細川律夫君、江崎鐵磨君、寺前巖君そして私の七名であります。
　まず、今回現地調査を行うに至った経緯でありますが、去る六月二十七日に発生した山陽新幹線福岡トンネル内でのコンクリート剥落事故後、ＪＲ西日本においては、全トンネルの点検を行い、八月四日に安全宣言を発したにもかかわらず、その二カ月後の十月九日に北九州トンネルにおいて再度コンクリート剥落事故が発生したことに加え、事故を教訓とした社内連絡体制の改定が実地に生かされなかったことは、同社の危機管理意識の欠落とも言え、まことに重大な問題であると認識をいたしております。
　また、両トンネルの事故や高架橋からのコンクリート剥落等から、これらに共通した問題が存在をするのではないかと考えられたことからも、剥落事故現場を視察し、ＪＲ西日本から説明を聴取するとともに、剥落事故全般に関して関係者と隔意のない意見交換をすることが必要ではないかと判断したからであります。
　十月二十七日夜、小倉に到着した後、直ちにＪＲ西日本福岡工務所において、運輸省、ＪＲ西日本及び鉄道総研から、コンクリート剥落事故の原因、今後の対策等に関する説明を聴取し、質疑応答、意見交換を行いました。
　まず、運輸省安富鉄道局長から、コンクリート剥落事故に対する運輸省の取り組みについての報告を受けました。
　運輸省からは、事故発生後、ＪＲ西日本に対し、事故原因の究明及び再発防止策の策定とその結果報告を指示したこと、また、省内にトンネル安全問題検討会を設置し、鉄道トンネルの点検方法、補修方法等保守管理のあり方について検討を進めていること等の報告がありました。
　次いで、ＪＲ西日本からの説明でありますが、説明に先立ち、南谷社長から、両トンネルのコンクリート剥落事故に関し、七月二十六日の視察の際に万全の対策をとっていると申し上げたにもかかわらず事故が再発したことについておわびの発言がありました。
　次に、同社池田建設工事部長の説明でありますが、このうち、トンネルコンクリート剥落防止に向けた取り組みについては、福岡トンネル事故後に緊急打音点検を実施し、コールドジョイント下部に濁音があったすべての箇所において剥落防止工事を行い、今後のコールドジョイント部の保守管理については、トンネル安全問題検討会での成果を反映させていきたいとの考えであること、また、北九州トンネルについては、剥落箇所と同種構造のコンクリート打ち込み口について点検を実施し、三カ所の不良箇所をハンマーでたたき落とす措置をとったこと及びコンクリート打ち込み口は基本的にすべて除去する方針であること、十月二十五日から十二月十五日までの間に山陽新幹線の全トンネルを対象とした総点検を実施中である旨の説明がありました。
　高架橋を含めた山陽新幹線のコンクリート構造物問題への取り組みについては、昭和六十三年度より社内に設置したコンクリート委員会において調査検討を行い、中性化に対する対策としてライニング工法を実施するとともに、点検を継続して行っているとの説明がありました。
　今後の取り組みとしては、山陽新幹線全高架橋の構造診断をこの十月から一年の予定で実施するとともに、在来線を含め点検によって既にたたき落とした箇所の補修を今年度中に完了する予定であること、剥落したときに危険が大きい高架橋の張り出し部については年度内に剥落防止ネットを設置する等の措置を講ずる予定であること、さらに、コンクリートの状態を検査するための非破壊検査手法の適用可能性について、年度内を目途に検証するという説明がありました。
　山陽新幹線建設当時の工事施工状況については、施工業者に事故後ヒアリング及びアンケート調査を行い、コンクリートの品質管理及び施工管理状況、コールドジョイントについての認識等について分析しつつある旨の説明がありました。
　次に、鉄道総研の佐藤理事及び小山副本部長からの説明でありますが、まず、福岡トンネル事故の原因は、覆工コンクリート打設中にコンクリート材料の供給に中断を生じ、アーチ下部にコールドジョイントが形成され、型枠脱型時の影響等の要因によりコールドジョイント下側の内部に不連続面が形成され、これを流路として漏水が供給され、骨材の劣化の進行、不連続面の拡大が起こり、最終的に列車振動等により剥落したと推定されること、北九州トンネルについては、かなり早い段階で突起部と側壁本体に不連続面を生じ、側壁とアーチ部との打設継ぎ目を介して漏水が不連続面に供給され、経年とともに劣化の進行、不連続面の拡大が起こり、これが全体を支えていた両端部にも徐々に進行し、最終的には自重により剥落に至ったとの現時点における原因推定についての説明を受けました。
　次に、今後におけるトンネル検査方法及び剥落対策工事方法については、今回の事故につながったコンクリート内部の不連続面等はこれまでに同種の剥落事例がなく、剥落の可能性がある現象とは認識されていなかったことから、今後かかる部分の検査のあり方について再検討を行うこと等について説明を受けました。
　今後の課題として、検査方法としては、現在の目視検査、打音検査の基準を整備するとともに、これらにかわる非破壊・定量的な検査・診断システムの導入及び技術開発の必要性、また、剥落対策工事方法については、ＦＲＰ等の新材料を生かした工法についての設計法を確立する必要性等について説明を受けました。
　さらに、高架橋等のコンクリート構造物に関する分析を行った結果等をもとに、劣化状況に応じた最適な工法について検討を行っていくこととしている等の説明を受けました。
　以上の説明を聴取した後、質疑応答や意見交換が行われましたが、その主な事項として、打ち込み口の突起部の除去だけではなくほかの箇所にも目配りすべきではないか、人に頼る検査方法ではなく、もっと効果的な点検・補修方法はないのか、現在行われている耐震補強工事や剥落防止工事で十分なのか等の質疑がありました。
　これらについては、今回の総点検で考えられるあらゆる項目について綿密かつ徹底的な点検を実施していくこと、また、検査方法については鉄道総研、営団地下鉄、日本道路公団の新しい検査機器について十分に研究し、検査体制を早急に整備したいこと、これまでに行ってきた耐震補強工事や予防的な剥落防止工事で問題ないと考えており、新たに点検項目に加えてきちんと点検を行っていきたいという説明がありました。
　このほか委員からは、事故の原因にはトンネルの工法、施工上の問題、社会的な背景等が考えられること、コンクリートの劣化がなぜ起こるかはトンネルに限ったことではないことに留意する必要がある等の意見が出されました。
　説明を聴取後、北九州トンネル内のコンクリート剥落事故の状況及びコンクリート打ち込み口のたたき落とし作業実施状況を視察し、終了後記者会見を行い、午前三時過ぎに全日程を終了いたしました。
　私どもは、今回の視察に当たり、まず、ＪＲ西日本における事故再発防止対策、さらには乗客対応等危機管理態勢が極めて不十分であったと大変遺憾に思った次第であり、これについての同社の深い反省と今後の改善が強く望まれます。また、政府における前回の事故以後の対応につき、さらに適切な対策がとり得なかったのかという思いを抱きました。
　次に、今回発生した事故の現場を見て感じましたのは、現在主として行われている目視や打音点検で、コンクリート剥落の原因となり得る事象を事前に発見し、事故を未然に防止し得るのか、より効果的方法による点検が行われるべきではないかということであります。
　また、今回の事故では幸い乗客に死傷者は出ませんでしたが、剥落の規模や発生の場所、時間等によっては大事故につながる可能性があったことを実感するとともに、今回の事故は極めて重大であると改めて認識した次第であります。
　ＪＲ西日本では、年末までの間、総点検を実施することとしております。この点検は、運行ダイヤの一部を休止するものでありますが、今後、新しい要因を発見したときは、点検・補修方法の見直し等適時適切な対策を検討すべきであると考えます。また、これらの作業に関し、必要な資金調達、人員及び機器の確保等に関し問題が生ずる場合には、政府において、その支援措置を講ずる等適切に対処すべきであると考えます。
　このたびの両トンネルにおけるコンクリート剥落事故は、建設時期やトンネル掘削工法も類似していること等から、建設時の施工方法、コンクリートの中性化現象等共通した背景や材質構造上の問題があるのではないかという懸念を抱かせます。運輸省におきまして現在行われている検討会におきましては、これらの問題についての結論が早期に出されることを希望いたします。
　トンネルのみならず、新幹線高架橋や道路トンネル、橋梁についてもコンクリート剥落が報告をされております。このように連続して起こっているコンクリート剥落事故を契機として、関係者におかれましては、相互に連携して十分な研究を進めることにより、剥落原因の研究や処理対策等について解明していく必要があると考えます。
　今後は、関係者により、原因の究明と再発防止のための抜本的な対策を講ずることによって、国民の不安を払拭することが必要であり、当委員会においても今後十分な審議を行うことにより、迅速的確に安全対策が講じられるよう政府及び関係機関を督励していくべきであると考えます。
　以上が調査の概要でありますが、深夜早暁にもかかわりませず、調査に御協力をいただきました政府関係機関、ＪＲ西日本及び鉄道総研の皆様方に感謝の意を表しまして、報告を終わります。
　なお、お手元の報告書につきましては、これを本日の会議録の末尾に参照掲載していただきますよう委員長にお願いいたしたいと存じます。
　以上です。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_009</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大臣、総括政務次官、また参考人の皆様方、本日は御苦労さまでございます。若干の質問をさせていただきたいと思います。
　先ほど派遣団の報告でも申し上げましたが、私ども当時の委員は大変に残念な思いを抱きながらこの調査に赴きました。すなわち、前回の福岡トンネル剥落のときも、同じように私ども剥落現場に参り、コールドジョイント部を視察し、深夜早暁、いろいろなことを見てまいりました。そして、その後に、いわゆるという言葉を使いますが、いわゆる安全宣言が出され、向こう十年間は大丈夫であるというようなことを聞き、私どもが視察をしたことも有意義であったというふうに思ったところでございました。にもかかわらず同じような事故が起きた。大変無念で、やるせない思いを抱きながら、皆が調査に参ったことでございました。その節は大変大勢の方々にお世話になりました。この場をかりまして御礼を申し上げます。
　しかし、実際に現場に行ってみまして、百聞は一見にしかずと申しますけれども、こんなにトンネルは傷んでいたのかという思いを強くした次第でございます。恐らく、大臣も同じ認識をお持ちではなかったかというふうに考えます。
　つまり、ぼろぼろという言葉がありますが、これは急に起こったものではない、長い時間をかけてひびが入り、そこが空気や水に触れて劣化をし、傷んできて、剥落をしたのだろうというふうに今回の北九州事故については思っております。そのときに、想定外であったという言葉が出ますと、大変に意外な感を持ちます。
　最近、想定外というのがはやりでありまして、東海村においてもそう、そしてまたＨIIロケットにおいてもそう、想定外、想定外というお話が出てくる。想定外という言葉を国民はある意味で嫌悪の感を持って受けとめておるのではないか。少なくとも、政府そしてまた公共交通機関、そういうものに携わる者は想定外であったという言葉は使うべきではないと私は思っているんです。ありとあらゆる知見と、そしてまたありとあらゆる想像力を働かし、ありとあらゆる方法を試みた上で、それで想定外という言葉は使われるべきものであって、今回のようなことに想定外という言葉は私は使っていただきたくない、ぜひお願いをいたしたいと存じます。
　そしてまた、これは後知恵みたいなお話なのかもしれません。後からだったら何でも言えるということはあるのかもしれません。しかしながら、私も今回多くの文献を読みましたが、その中でこういう言葉がございました。元新幹線営業部長の方のお話であります。
　我々はかつて、線路というものは刃物なのだ、ちょっとした油断が事故につながる、そのように何度もたたき込まれたものだ、そしてまたコンクリートを使う際に、海砂だけは絶対にだめなのだというふうに言われた、それがなぜ使われるようになったのか、ひょっとしたらば、問題が起きるにしても遠い将来のことだというような意識がもし組織に蔓延をしていたとすれば、この病は重いのだ。
　外部の方ではありません。実際に新幹線総局営業部長をなさっておられた方がそのように御発言なさっておられるのを私は見まして、大変に唖然としたことでございます。
　私どもは鉄道というものが今後さらに重要になるであろう。モーダルシフトという考え方もあります。省エネという考え方もあります。定時性もすぐれております。私どもは鉄道事業が、そしてまたＪＲ西日本がさらに国民に信頼される機関として発展していくことを心から願っております。そういう思いで質問をさせていただきますことをお許しをいただきたいと存じます。
　私は何度かこういうお尋ねをいたしました。確たる返事が帰ってこなかったので、もう一度お尋ねをいたします。
　今回の事故にしても、福岡トンネルにしても、死傷者は出なかった、先ほど報告で申し上げたとおりであります。では、もしこれが仮に、福岡トンネルでいえば、新幹線の屋根に当たらないで線路に落下しておって、それがもっと大きな塊であったとして、そこへ時速三百キロで新幹線が入ってきた。スカーティングプレートという障害物をのけるものが新幹線前部には設置をされておって、そのときのお答えは、それがはね飛ばしますから大丈夫ですよというお答えであった。しかし、私は釈然としないものを感じた。それが一体どのような大きさのものでもそうなのか。そしてまた、そのときに対向して同じように新幹線が高速で突っ込んできたら、これはどうなるのか。テレビにおいても、新聞においても、それは脱線転覆、大事故だというふうに言われておる。国民はそれを聞いて不安に思っておる。それは本当に大丈夫なのか。想定外ということは言わないでいただきたい。その点について、お尋ねをいたしたい。
　そして、第二点は、福岡トンネルにおいて落下したのは〇系の新幹線であった。一番古いというか一番オリジナルな新幹線であった。私どもは新幹線に乗るたびに思うのですけれども、かなり頑丈なものであったはずです。屋根の部分にはエアコンでありますとか、いろいろなユニットが取りつけられて、頑丈な屋根のように私どもには思える。しかしながら、それが軽量化による高速化によって、五〇〇系であるとか七〇〇系であるとか、そういうものが非常に軽い新幹線になっておる。四割ぐらいは重量が軽減をされておるはずであります。巷間言われるのは、〇系であったから大丈夫だと。大丈夫だと言っても、結構テレビなんかで見ますと、大変な破壊ぶり、ある意味で大破と言ってもいいでしょう。それが五〇〇系であっても、七〇〇系であっても、同じように屋根の強度があり、落ちたとしても何の問題もなかったのか。私はそこについて明快なお答えをいただいていないのです。
　先ほど申し上げましたように、新聞、テレビ等は大事故につながっていたというふうに喧伝をいたしております。
　今回の北九州の事故にいたしましても、大丈夫です、あれは問題ないのです、下に落ちただけですからという話ですが、線路からそれはわずかしか離れていなかった。あそこの北九州トンネルというのは三百キロで走るのだそうですね。そうしたらば、風圧や何かの拍子ではね飛ばされ、相手の車両にぶつかったとしたらどうなるのだろうか。私はその点についても、数値をもって明快なお答えがいただきたいのであります。
　さらには、運転席を直撃したらどうなるのかということについても、これはありとあらゆる想像力を働かせれば、そういうことはないとは私は思いません。そういうことについてのお答えをいただきたい。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_011</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうしますと、これはこう考えていいのですか。マスコミで言われておる脱線、転覆、要するに素人がイメージするとそういう感じがするのですね、そういうことは全くない。とにかく今ありとあらゆる実験をやってみて、ありとあらゆるデータから、つまりこれはもう数値だけでは、机上の計算だけではだめなんでしょうね。実際にやってみないと何が起こるかはわからない。世の中、そういう不安を感じておるわけだが、それは、実際に何か実験をしてみられた上のことですか。
　つまり、先ほどの、物を排障板によってのけ、そして一トンを超えればそれを吸収可能というお話でしたが、これをはね飛ばしたときに、対向する新幹線の方にそれが行って、その後どうなるんだということは考えられたことがありますか。そのことについても大丈夫ですか。くどいようですが。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_013</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　くどいようですが、マスコミにそれそれわあわあ言われておって、ＪＲから、そんなことはないんだというようなことがきちんと私は提示されていないと思っているのですよ。
　つい先日、一週間ぐらい前でしたか、某テレビでもそのような番組があった。ごらんになったかもしれません。あれは間違いです、そんなことはありませんということをおっしゃることも、私は公共交通機関をお預かりになる方の責務だと思いますよ。ぜひその点はお願いいたしたいと思いますし、もちろん社長がおっしゃいますように、実際に実験することなんて許されないし、私は、それをやってくださいなんということを申し上げているわけではありません。しかしながら、可能な限り実際に近い実験、コンピューターシミュレーション、そういうことはなさっていただきたいし、またその点について改めて機会を設けて承りたいと思います。
　次に参りたいと存じます。
　いわゆる安全宣言が出されました。あれは一体何だったのでしょうか。そんな宣言はした覚えがない、あれはマスコミが勝手に安全宣言だと言ったのであって、我々としては安全宣言をした覚えがないという話なのかもしれません。また、あれはコールドジョイント部についての安全宣言なのであって、ほかの部分について安全宣言はした覚えがないという話なのかもしれません。あれはいかなる意思の表明であったのですか。承ります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_015</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは言葉ですから、かぎ括弧つきなのかいわゆるなのか知りませんが、今の社長の話は、安全宣言というようなことをしたということだと受けとめさせていただいてよろしいかと存じます。
　私は、前回の福岡トンネルの後、いろいろな土木工学の雑誌を読んでみたんですが、かなり以前からコールドジョイントという言葉は出ているんですね。今回本邦初演じゃないですね。土木工学雑誌なんかをいろいろ読んだりコンクリート工学の本を読みますと、私は専門家でないから知りません、後ほど渡辺委員からそういうのは御質疑があろうかと思いますが、コールドジョイントは危ないよという指摘はかなり以前からなされておったことだと思います。そして、それは関係者の方であれば容易に手に入るものであったと思います。
　今、社長からおわびの言葉がございましたが、私はこれ以上申しません、ぜひ全知全能をもって安全の確保に御尽力をいただきたいと心からお願いを申し上げ、繰り返して申し上げますが、想定外という言葉は本当に使っていただきたくないのであります。
　大臣にお尋ねをいたします。この安全宣言というもの、あえて安全宣言と申しましょう、これを運輸省の指示に基づいていろいろな点検をなし、そしてＪＲがお出しになった。しかし、公共交通機関における事故後の安全ですよというような意思の表明については、何らかの公の裏打ちというのが必要なのではないだろうか。民間企業を信じないわけではありませんけれども、いろいろな手だてを持っておられる、そして最終的な責任を負っておられる運輸省として、そういうことについて何らかの裏打ちをする必要が今後はあるのではないだろうか、一民間企業の安全宣言ということだけでは足りないのではないかというふうに私は考えますが、大臣、いかがですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_017</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大臣、今後はこのような問題について、運輸省としても責任を負う、国として国民に対して責任を負うというような意思の御表明ととらえて相違ございませんか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_019</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは次に進みます。
　いわゆる瑕疵担保責任というんですか。要は、東海道新幹線というのはほとんどこういうことは起きない、しかし、山陽新幹線にこういうのは集中をしておるわけですね。時あたかもオイルショック後で、急いで開業せねばならなくて、物は足りなくて、物は高くなっている。工事誌を読みますと、無理に無理を重ねた工事であったというような記述すらあります。
　私は、視察した後、新聞記者の皆様、マスコミの皆様から、国の責任はどうなんですかということをよく聞かれました。つまり、ＪＲ西日本にしてみると、東海道新幹線はちゃんとしているのに、ある意味できずのある新幹線を買ってしまったということはあるんだろうと思います。こんなことをお答えは要りませんが。
　これは、国鉄がつくり、国鉄が持って、それが新幹線保有機構に行きとかいうふうに所有権は転々としておるわけですね。しからば、いろいろな瑕疵に対しての責任、瑕疵担保責任、それについての特約、このことについての整理した見解を鉄道局長から承りたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_021</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　法律関係はそういうことだろうと思います。これも何となく釈然としないものを感じるんですね。それは私だけではない、省内においてもそういう議論はあるだろうと思いますよ。こういうものについての瑕疵担保責任、そしてまた特約の存在、そういうものがどういうものであるのかについて、これは立法政策の問題ですが、また今後議論をさせていただきたいと思います。何となく、それでいいのかなという気が正直言って私はするのですね。
　それから、最後に承ります。公的支援についてであります。
　自自公三党において、この新幹線というのは国家的プロジェクトである、よって財政支援も含めて検討すべきであるということで、補正予算においてもいろいろなものが盛り込まれております。その詳細の御説明は要りませんが、さて、民間会社であるＪＲに対して、そのＪＲから要請があれば支援を行うというようにたしか大臣はおっしゃっておられたかと思っております。
　これはＪＲにお尋ねしたい。どういう場合に支援を要請されるのか。そしてまた、国としてはいかなる理由で、いかなる根拠に基づいて支援を行うか。それは、ある意味で要請があろうがなかろうがやらねばならないものであって、つまり黒字であればいいのだけれども赤字であればとか、そういういろいろな問題があるわけですね。黒字であろうが赤字であろうが、国民に対する安全というものを確保するためにはそれはやらねばならない場合があるのではないかというふうに私は考えておる。しからば融資ということも考えられる。阪神大震災のときはそうでしたね。
　そのあたりについて、ＪＲ並びに運輸大臣の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114603830X00319991117_024</speechID><issueID>114603830X00319991117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>146</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1999-11-17</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　時間が超過しました。おわびを申し上げます。
　現場で御苦労なさっておる皆様方に心から敬意を表しまして質問を終わります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114603830X00319991117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114603830X00319991117/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01419990810_001</speechID><issueID>114503830X01419990810</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>1</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1999-08-10</date><closing></closing><speechOrder>1</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　これより会議を開きます。
　この際、申し上げます。
　本委員会に付託になりました請願は百四十六件であります。各請願の取り扱いにつきましては、理事会において慎重に協議いたしましたが、いずれも採否の決定を保留することになりましたので、御了承をお願いいたします。
　また、本委員会に参考送付されました陳情書は、お手元に配付してありますとおり、九州における新幹線網の建設促進に関する陳情書外二十九件であります。念のため御報告申し上げます。
　　　　　――――◇―――――</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810/1</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01419990810/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01419990810_002</speechID><issueID>114503830X01419990810</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1999-08-10</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、閉会中審査に関する件についてお諮りいたします。
　陸運に関する件
　海運に関する件
　航空に関する件
　港湾に関する件
　海上保安に関する件
　観光に関する件
　気象に関する件
以上の各件につきまして、議長に対し、閉会中審査の申し出をいたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01419990810/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01419990810_003</speechID><issueID>114503830X01419990810</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1999-08-10</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　次に、閉会中審査案件が付託になりました場合の諸件につきましてお諮りいたします。
　まず、閉会中、委員派遣を行う必要が生じました場合には、派遣の目的、派遣委員、派遣期間、派遣地並びに承認申請の手続等につきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01419990810/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01419990810_004</speechID><issueID>114503830X01419990810</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1999-08-10</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　次に、閉会中、委員会において、参考人の出席を求め、意見を聴取する必要が生じました場合には、参考人の出席を求めることとし、その人選及び日時等につきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01419990810/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01419990810_005</speechID><issueID>114503830X01419990810</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>1999-08-10</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後二時九分散会</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01419990810</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01419990810/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_001</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>1</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>1</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　これより会議を開きます。
　議事に入るに先立ち、御報告いたします。
　去る七月二十三日、全日空六一便がハイジャックされ、同機機長長島直之氏が犯人の凶刃の犠牲になるという痛ましい事件が起こりました。まことに残念であり、痛惜の念にたえません。
　ここに、故長島直之氏と御遺族の方々に衷心より哀悼の意を表し、黙祷をささげたいと存じます。
　御起立をお願いいたします。——黙祷。
　　　　〔総員起立、黙祷〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/1</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_002</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　黙祷を終わります。御着席願います。
　　　　　————◇—————</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_003</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　陸運に関する件及び航空に関する件について調査を進めます。
　本日は、特に山陽新幹線福岡トンネルコンクリート剥落事故等及び全日空六一便ハイジャック事件について政府より説明を聴取し、質疑を行います。
　まず、参考人出頭要求に関する件についてお諮りいたします。
　陸運に関する件調査のため、本日、参考人として西日本旅客鉄道株式会社専務取締役兼執行役員鉄道本部長櫻井紘一君及び財団法人鉄道総合技術研究所理事佐藤泰生君の出席を求め、意見を聴取いたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_004</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのとおり決しました。
　　　　—————————————</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_005</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　去る七月二十六日及び二十七日の両日、山陽新幹線福岡トンネルコンクリート剥落事故の実情調査のため、福岡県に委員派遣を行いました。
　この際、派遣委員から報告を聴取いたします。久野統一郎君。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_007</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　これにて派遣委員からの報告聴取は終わりました。
　次に、山陽新幹線福岡トンネルコンクリート剥落事故等及び全日空六一便ハイジャック事件について政府より説明を求めます。川崎運輸大臣。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_009</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　以上で政府の説明は終了いたしました。
　　　　—————————————</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_010</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。玉置一弥君。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_041</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、渡辺具能君。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_055</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、望月義夫君。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_067</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、細川律夫君。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_123</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　ただいまの赤羽君の申し入れにつきましては、今後理事会等で協議をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_125</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、倉田栄喜君。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_144</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、岩浅嘉仁君。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_165</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、平賀高成君。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_187</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　この際、衛藤晟一君外四名から、自由民主党、民主党、公明党・改革クラブ、自由党及び日本共産党の五派共同提案による航空機のハイジャック再発防止に関する件について決議されたいとの動議が提出されております。
　提出者より趣旨の説明を求めます。江崎鐵磨君。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_189</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　以上で趣旨の説明は終わりました。
　ただいまの衛藤晟一君外四名提出の動議のとおり、航空機のハイジャック再発防止に関する件を本委員会の決議とするに賛成の諸君の起立を求めます。
　　　　〔賛成者起立〕</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_190</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　起立総員。よって、そのように決しました。
　この際、ただいま議決いたしました決議につきまして、運輸大臣から発言を求められておりますので、これを許します。川崎運輸大臣。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_192</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　なお、本決議の議長に対する報告及び関係各方面への参考送付の取り扱いにつきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_193</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　　————◇—————</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_194</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、請願取り下げの件についてお諮りいたします。
　本委員会に付託になっております請願中、ＪＲ紛争の早期解決に関する請願第九四一号、第九四二号及び第一〇〇二号につきまして、昨四日、紹介議員小坂憲次君、村井仁君及び小川元君から、並びに同請願第五二六二号につきまして、本日、紹介議員羽田孜君から、それぞれ取り下げの願いが提出されております。これを許可するに御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01319990805_195</speechID><issueID>114503830X01319990805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1999-08-05</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　次回は、公報をもってお知らせすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後五時四十分散会</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01319990805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01319990805/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01219990722_001</speechID><issueID>114503830X01219990722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>1</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>1999-07-22</date><closing></closing><speechOrder>1</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　これより会議を開きます。
　この際、委員派遣承認申請に関する件についてお諮りいたします。
　山陽新幹線福岡トンネルコンクリート剥落事故の実情調査のため、来る七月二十六日月曜日及び二十七日火曜日の両日、福岡県に委員を派遣いたしたいと存じます。
　つきましては、議長に対し、委員派遣の承認を申請いたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01219990722/1</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01219990722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01219990722/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01219990722_002</speechID><issueID>114503830X01219990722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>1999-07-22</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　なお、派遣委員の人選等につきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01219990722/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01219990722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01219990722/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01219990722_003</speechID><issueID>114503830X01219990722</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>1999-07-22</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　次回は、公報をもってお知らせすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十時一分散会</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01219990722/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01219990722</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01219990722/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_001</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>1</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>1</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　これより会議を開きます。
　陸運、海運及び航空に関する件等について調査を進めます。
　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。実川幸夫君。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/1</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_011</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、渡辺具能君。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_017</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、鍵田節哉君。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_035</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、辻一彦君。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_047</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、細川律夫君。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_066</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　午後一時三十分から再開することとし、この際、休憩いたします。
　　　　午後零時三十四分休憩
　　　　　————◇—————
　　　　午後一時三十二分開議</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_067</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　休憩前に引き続き会議を開きます。
　質疑を続行いたします。遠藤乙彦君。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114503830X01119990701_092</speechID><issueID>114503830X01119990701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>145</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>1999-07-01</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長　次に、木村太郎君。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114503830X01119990701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114503830X01119990701/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
