<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>7801</startRecord><nextRecordPosition>7901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_005</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　脅威の実態につきましては、今、委員御指摘のとおりであります。すなわち、冷戦期には二か国、つまり米ソ二か国しか持っていなかったと。冷戦が終わった時点で十か国、今や委員御指摘のとおり、四十六か国であったと記憶をしておりますが、大変に拡散をしておる。その拡散が望ましくないということも事実ですが、同時に、その拡散を止めるための強制力ある条約というものが現在存在していないこともまた事実です。
　そういたしますと、我が国としてどのようにその拡散、弾道ミサイルの脅威から私どもの独立、安全、国民の生命、財産を守るかということです。
　一部誤解があるようですが、弾道ミサイルが飛んできたら災害派遣とは何事だと、こういうおしかりをいただきます。しかし、私はそのようなことを申し上げているわけではなくて、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使ということであれば、これは防衛出動で対応することになる。しかし、組織的、計画的な武力の行使ということに断定できない場合には、これは防衛出動という形は取れない、法律上取れない。だとするならば、災害派遣の枠組みで対応するということになるということを申し上げておるわけでございます。
　そういたしますと、どのようにして被害を局限をしていくかということになろうかと思います。その場合に、警察なり、消防なり、自治体なり、そういうものと密接に連携をしながら、仕組みとしては、そういういろんな情報というものを内閣官房に集めて、それぞれがばらばらに対応するのではなくて、それぞれ警察なり、消防なり、自衛隊なり、その持てる力をどうやって最大限に効率よく発揮をするかという仕組み、これを今構築をしておるところでございます。
　私どもとしては、どのようにして被害を最小限にするか、そしてまた拡大をしないようにするか、被害を受けた人たちをどのように救出するか。加えて大事なことは、これはもう委員御案内のことでございますが、それが通常弾頭なのか、生物兵器を積んでいるのか、化学兵器を積んでいるのか、あるいは、最も望ましくないことですが核兵器なのか、それによってすべて対応は変わってくるはずでございます。そのことの知見をそれぞれ有しておるわけであって、先ほど申し述べましたように、内閣官房にその情報を集約しながら、その持てる能力を最大限に発揮をするということであろうかと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_007</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘のように、これは平成十年十二月二十五日に安全保障会議の御了承を得まして、十一年の八月に共同技術研究というものに着手をいたしております。その内容はもう委員御案内のとおりですから、ここで繰り返すことはいたしません。
　これは、日米共同技術研究だけがミサイル防衛のすべてなのではなくて、これはブースト段階、ミッドコース、そしてターミナルフェーズと、三つある中のミッドコースの洋上配備型の一部というものを日米で共同研究しておるわけでございます。これは、命中精度を高めるとか、いろんなものを四つの構成品に分けまして研究をしておるものでございます。
　委員は防衛政務官もお務めでしたから内容をよく御案内のことかと思いますが、これ、いつごろこの研究が終了するのかということについて、現在具体的にいついつということを申し上げる段階にはございません。しかし、これがいつになるかさっぱり分からぬということではなくて、かなり成果が上がってきておるというふうに私は認識をしております。この研究成果、あくまで研究成果でございますけれども、その成果ができるだけ早期に得られるようにということで、今、鋭意研究を進めておるところでございます。時期、いついつということが具体的に申し上げられないことは大変申し訳ないことでございますが、しかしいつになるか全くめどが立たないという状況でもございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_009</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　最初の御質問に対するお答えとあるいは私が勘違いしておって重複をしたらお許しをいただきたいと思うのですが、それが全く我が国に対する組織的、計画的な武力の行使ということだと断定できない場合は、それは災害派遣ということになりまして、冒頭お答えをしたとおりだろうと思います。
　これが組織的、計画的な武力の行使として弾道ミサイルが発射をされたということになりました場合に、我が国として現在それを迎撃するシステムというものを有しておらない。これは何も日本国だけではなくて、アメリカ合衆国も含めまして、世界じゅう、どこも持っておらないというのが現実でございます。したがいまして、組織的、計画的な武力の行使ということになれば、それは防衛出動を下令することになりますが、撃ち落とすという迎撃の手段を持っていない以上は、やはりやり方としては被害の局限ということにまず第一義的にはなるということだと思っております。
　その際に、どのような形で、つまり発射されてから、どこから撃たれるかにもよりますが、十数分で、あるいは十分以内で到達する発射地点から撃たれたということを仮定をいたしました場合には、どのような形で避難、警報、そういうものをだれがいかなる権限において発令をするのかということをきちんと定めなければならないでしょう。
　もう一つは、とにかくあと三分で、あるいはあと二分でここの町に落ちることが予想されると、みんなどこかへ逃げてくれというような、そんないい加減な話にはならないのであって、その場合に、どういうふうに避難をすれば一番生命というものを保持することができるかということについては諸外国に多くの知見があるところでございます。
　これは、委員御案内と思いますが、例えばスイスでは、すべての家庭に「民間防衛」という冊子が配布をされております。それは詳細にいろんなことが書いてあるものでございますけれども、そういうものが飛んできたらどうするんだと、堅牢な建物の中にまず入ることを始めといたしまして、いろんなことが詳細に書いてあります。
　政府にできますこと、自治体にできますこと、それは適切な警報を発し、適切な避難誘導を図ることでありますけれども、住民一人一人がどうすれば身を守ることができるかということについて御承知いただくような、そういう情報の提供も併せて必要だと、それがまず第一義的に肝要なことかと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_013</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　端的にお答えをすれば、その導入の可能性を排除する理由はないということだろうと思います。それはすなわち導入するという意味で申し上げているわけではありません。導入の可能性というものは排除されないという、何となく逆の言い方みたいで恐縮ですが、そういうのが現実だろうと思っています。
　すなわち、これは委員も御指摘になりましたように、ブーストフェーズ、打ち上がってくる段階。これは例えて言いますと、アメリカ合衆国で今検討されておりますのは、ボーイング７４７型の旅客機を改造いたしまして、その先端にレーザービームみたいなものを載っけてそれで照射するというブーストフェーズ。これは我が国において取り得る選択ではないと思っていますが、そういうブーストフェーズ。そして、ミッドコースで洋上配備型のイージス艦あるいはそのようなものから迎撃ミサイルを発射する。しかし、これがすべて、一〇〇％撃ち落とせるかといえばそういうわけではないので、ターミナルフェーズにおける迎撃というものも考えておかねばならない。そういう多段階においてミサイルを撃ち落とすというシステムを考えておるところでございます。これ、合衆国におきまして発表されておりますものも、洋上配備型のミッドコース対応のもの、そして地上の固定型と地上の移動式のものと、この組合せであるというふうに承知をいたしております。
　そうしますと、このＰＡＣ３というものが、洋上配備型で撃ち落とせなかった、それを、撃ち漏らしたものを確実に迎撃をするという意味合いにおいて私は有用性を持つものだというふうには考えております。
　いずれにいたしましても、全体の組合せの中でどのようになっていくか。それは、再三申し上げておりますように、大事なことはその確率ということだと思います。どれぐらいの確率で落とせるのかということ。そして、これは納税者の視点からも、一体幾ら掛かるんだか分かんないねということであれば、これは納税者に対してきちんと説明をしたことにならないだろう。そして、幾ら掛かるかということによって、今ある私どもの既存のシステムにも相当の変更を与えるものでございますから。
　それが、どれぐらいの確率を持ち、そして幾ら掛かるものなのか、そしてそのことによってミサイル迎撃というものが完璧に近いものになるのかどうなのかという、そういう知見をすべて集めました上で安全保障会議の御議論を経るものだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_015</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　具体的なお尋ねでございますので細かくなって恐縮でございますけれども、いわゆるＮＢＣ対処につきましては、化学防護部隊の人的充実を図る、化学防護車、除染車、防護マスク、化学防護衣、そういった各種防護器材の充実を図ってきたところでございます。また、全国の部隊で常時二千七百人規模の要員、部隊を持ちまして二十四時間態勢の災害対応態勢を維持しておるところでございます。
　また、平成十四年度予算におきまして計上いたしました必要な経費、これは十四年度のお話で恐縮でございますけれども、今申し上げたことに加えまして、ワクチンに係る検討あるいは研究用器材の拡充ということを行いました。十五年度予算、先般成立をいたしました十五年度予算でございますけれども、今申し上げました各種機能の充実ということであります。生物剤検知装置等の運用研究、防護設備の性能確認等に関する研究、総額約三十六億円を計上しております。
　もう一つは、図上演習というものを行っております。本年一月にバイオテロ対処に係る図上演習というものを行いました。これは、いろいろ知見はございます。しかし、それがあした起こるとは申しませんが、まだ演習が十分ではなかったとか、あるいは生物化学兵器の場合には、冒頭申し上げましたように、自治体はどう動くのか、あるいは保健所はどう動くのか、厚生労働省はどのように動くのか、いうような演習というものをきちんとやっておきませんと混乱が生じかねないということであります。
　また、いろんな器材につきましても、それがきちんと運用できるかどうかということを実証しておかなければ、買っただけでは意味がないわけでございまして、そのようにお認めいただきました予算の中でそれがきちんと有効にワークするかどうかということを今最大の努力をいたしているところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_017</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　まさしく委員御指摘のとおりで、この有事法制というのは使われたらおしまいなんですね、使われるようなことがあれば本当に日本が有事になってしまうということですから。使われたらおしまいなのだけれども、じゃ、だからといってなくていいという理由になるかというと、それは論理が物すごく飛躍していると思うんです。
　私は、有事法制というのは抑止力の一環を成すものだと思っています。それが一つ。もう一つは、まさしく文民統制、シビリアンコントロール、法の支配というものを徹底させるものだと。この二つの意味において有事法制の成立というものが一日も早いことを願っておるわけでございます。
　要は、自衛隊の行動の円滑化ということがございます。ここで一々例を挙げることはいたしませんが、例えば、野戦病院を一つ造るについてもいろんな手続が要る、あるいは道路を補修するにしても橋を補修するにしてもいろんな手続が要る。法治国家であればそれを守るのは当然のことだ。しかし、日本に対して武力攻撃を仕掛けてくる相手方は、当たり前の話ですが、日本の法律は守りません。そうすると、一体何が起こるかということです。法律を守ったとすれば何が起こるのか。それは結局、国民の生命、財産というものを危機に瀕せしむることになりかねないということだと思います。
　いざというときに、自衛隊がきちんと整然と行動できるということを確保しておくということは、それは必要なことであり、逆に日本に対して武力攻撃を仕掛けようとしている人、国、勢力、そういうものの目から見た場合に、いざとなったら日本は何もできないんだと、いざとなったら超法規で動かなきゃ日本は何もできないんだということを見て取った場合に、それではという日本に対する武力攻撃の誘惑に駆られることを私は避けられないんじゃないか。それを抑止するために、日本に対して武力攻撃を仕掛けたとしても自衛隊は整然と行動する、そして同時に住民は迅速に的確に避難をするということが担保をされていれば、日本に対して武力攻撃を仕掛けたとしても所期の成果が得られない、それじゃやめようかということになるはずです。しかし、仕掛けたとしたら自衛隊は動けない、国民は避難できない、それでは一丁やってみようかという誘惑に私は駆られないという保証はないと思っております。
　そういう意味で有事法制、私はいつも申し上げることですが、有事法制は戦争のための法案だとおっしゃる方がありますが、そうではないのであって、有事法制は戦争にならないための法案である、抑止力の一部を成すものである、同時に法の支配、文民統制というものを徹底するものであると、そういう観点から是非委員の皆様方の御協力を得て衆参両院において御審議を賜り成立をお願いしたい、このように思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_024</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員はアメリカに一等書記官としてお勤めであったこともおありだというふうに承っております。それで、おっしゃいますように、現場で見た外交というものに基づいて今の御認識の御披瀝があったものと思いますし、私は相当部分共感をいたしております。
　平和というのは一体何なんだということを考えましたときに、戦のない状態というのを平和というのか、いや、そうではなくて、きちんとした、単に戦がないだけではなく、正義ある平和という言い方が私は必ずしも正しいとは思いませんけれども、単に戦がないだけが平和なのではないという考え方もあるでしょう。平和とは何なのかという議論を一つしなければいかぬのだろう。
　そしてまた、もう一つは、もちろん憲法というものがあります。しかし、憲法だけではなくて、日米安全保障条約、そしてまた自衛隊の存在、外交努力、それにはＯＤＡも当然含まれるわけでありますけれども、そういうものがいろいろと相互に作用し合って今までの平和というものが保たれてきた。しかし、いろんな前提とする国際状況が変わってきたときに、憲法は遵守するという基本理念は維持しつつも、常に不断の見直しというものは必要なのだろうと思っています。周りが変わっていくわけで、あくまで相対的な面があると思っているんですね。そのときに、本当に憲法の理念というものをきちんと守りながら、本当にこれでいいのだろうか、これでいいのだろうかという検証というものは必要なんだと思っています。
　対話と抑止というのは、抑止のない対話というのはあり得ないし、対話のない抑止だけというのもあり得ない、そのバランスをどのように取っていくのかということが一番大事なことなんだろうというふうに思っておりまして、委員の御見解に賛同するところが多いというのは、私の浅薄な理解かもしれませんけれども、私はそのように思って承ったことでございました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_027</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的な見解は外務大臣と同じであります。
　私は、委員のおっしゃった中で最も重要だなと思いますのは、冷戦が終わって同盟というものがクローズアップされたのはなぜなのかということだと思います。世の中には、冷戦が終わった、もうソ連はなくなったと、もう安全保障条約要らないんでないのという議論が一時期ありました。かなりその幅を利かせたというのか、説得力のある議論であったように思います。
　しかし、今考えてみたときに、冷戦が終わったからこそ同盟の必要性が増したのだ、二国間同盟の必要性が増したのだという見解も私はあるんだろう、私はむしろそちらの側に立っておる人間でございます。すなわち、東側、西側というふうに分かれて鋭く対峙をしておって、そこの軍事力のバランス、ある意味マッド的なものを含みますが、そういう中で戦争のない状態というものがとにもかくにも保たれておったという時代と、その一方が消滅をして、ロシアという国になって東側陣営というものが成り立たなくなってきた。今までは、もちろん非同盟諸国というものありましたが、東側、西側ということで、ある意味バランスが保たれておった。そのバランスが崩れたときに、二国間の信頼関係というものは極めて大事になってくるだろう。
　逆に、今、我々が目の当たりにしておることですが、どことどこが友好関係にあり、どことどこが仮に敵対関係にあるかということを推し量るときに、敵の敵は味方だみたいなそういうような関係というものが世界じゅうで非常に複雑になってきたんだと思っているんですね。そのときに、信頼ある二国間の同盟というものがいかに必要なことであるか。そして、当然のことですが、日米安全保障条約のかなり重要な部分は同盟的な部分であって、その部分を消してしまうとこれは協商でしかないと思っているのですね。そこの部分を強調しなければいけない。
　そして、同盟というのは、要は、外務大臣もお話がございましたが、国益がいかに重なるかということだと思うんです。国益も重ならないのに同盟を持っているというのはおかしな話であって、いかに国益というものを重ねるか、そしてそれが世界の平和や安定というものにいかに資するものであるかということを私たちはよく考えなければいけない、そのように考えておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_029</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　必要最小限とは何かという議論は、おっしゃるとおりかなり実はいろんなものを含んでいるだろうと思います。
　この国の安全保障政策を考えますときに、一番根っことなるのは、もちろん防衛二法がございますが、併せて国防の基本方針というのがございますね、昭和三十二年に策定をされたものであります、閣議で決まっておるもの。そこには最小限という言葉は出てこない。必要という言葉が出てくる。しかし、すぐに最小限という言葉が出てきて、必要にしてかつ最小限ということで、とにかくそれが何というんでしょうね、抑制的なものというのか、間違っても他国を侵略するようなものではあってはならないということで、きちんと必要にして最小限という二重の縛りを掛けているんだろうと思います。
　しかし、最小限というのはあくまで何と比べて最小なのですかという概念でございますから、それはあくまで相対的なものである。防衛力というものが単にありさえすればそれでいいのだという話ではなくて、それが抑止というものを、意味を発揮するためには、それは、周りの国が防衛力を高めていくとするならばそれに合わせて上がるものであり、周りの国がそういうものをどんどんどんどん削減をしていくという中にあって我が国が変わらず増やしていくというお話にはならないでしょう。
　そういう意味で、増やすにしても減らすにしても、それはあくまで相対的な概念であるということだと私は考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_031</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、量的変化は質的変化をもたらすかみたいな議論が一つあると思うんですね。どこまで積み重ねていくと質が変わるのというのがある。それとまた全然違う議論ですが、量的にはどこまで積み上げていったって変わらない。しかし、その質の全く違うものを持つと全体が変わるのだという、ちょっと分かりにくい議論なんですが、要するに今まで申し上げてまいりましたのは、性能上専ら他国の国土の壊滅的破壊のためにのみ用いられる兵器、例えば大陸間弾道弾ＩＣＢＭ、長距離戦略爆撃機等ということが従来のお答えでございますし、私もその考えに変わりはございません。
　で、そこのところを、私が今、庁内でいろいろ議論をしておりますのは、防衛力の本質は抑止力だということをずっと申し上げてまいりました。その中で、核抑止力と通常兵器による抑止力というふうに分かれます。また、そういう分け方もありますし、懲罰的抑止力という考え方と拒否的抑止力という考え方、抑止力の中にもいろんな考え方があるのだろう。我が国は、間違っても他国を侵略するような、今申し上げましたような、専ら他国の国土の壊滅的破壊のためのみに用いられる、そういうものを持つことはありませんが、それが抑止力の理論からしてどのように位置付けられるものなのかいうことをきちんと検証しようという作業は、私は庁内で申し上げておるところでございます。
　こういうものを持たないんだ、ＩＣＢＭは持たない、長距離爆撃機は持たない、それはそれで良いのですけれども、それがいかなる理論に基づいてそういうことになるのかということをもう一度私は自分自身としてきちんと検証したい。そうでないと、これから先、いろんな世界の議論に我が国としてどういう形で臨んでいくのか、我が国の考え方というものをどのように反映させていくのか、我が国の政策というものをどのようにリーダーシップを取っていくのかということにならないと思っておるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_033</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返して申し上げますが、ＩＣＢＭであるとかあるいは戦略爆撃機であるとか、性能上専ら他国の国土の壊滅的破壊のためにのみ用いられる兵器というものは、いかに相対的なものであるとはいえ、これは持てない、持てないということだと思います。つまり、相手がそういうものを持ったから、じゃ我々も相対的なものなので持つのかということになりますと、これは私は憲法からいって許されないことだと思っています。
　ただ、それは、先ほど申し上げた相対的なものであるということと憲法上許されないということをどのように整合するのか、そしてまた抑止力というものは何なのか、我が国は核抑止力というものを我が国自体としては有しないわけですから、そこのところをきちんと検証することが必要だと。
　いずれにいたしましても、我が国として、そのようなＩＣＢＭであるとか戦略爆撃機であるとか、そういうものを保有をすることは、いかなる場合においても保有することは許されないという従来の立場に何ら変更を加えるものではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_037</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この統合というのは、なかなか御理解いただきにくい概念なんだろうと思っています。
　今、副長官からお答えを申し上げましたが、今回お願いをしております中に、統幕会議の人員の増というものをお願いをいたしておるところでございます。それは、すべてこの統合運用に係るものではございませんで、統幕会議全体の人員という意味でございます。しかし、その中に、かなりの部分、統幕会議、統合の、統合運用の実行の部分に人を割り振っております。
　じゃ統合って何なんだということになりますが、今までは、陸海空それぞれが動いていってそれぞれの幕僚長が長官を補佐するという形でございました。二つ以上の部隊が動きますときも、基本的にはそれぞれが動いていって調整を行うという形だったわけでございます。
　しかし、考えてみますと、陸上自衛隊、海上自衛隊、航空自衛隊だけで完結をするような、そういう事案ってあるんだろうかということであります。例えば、これから先、テロとか工作船とか、そういうものの対策も必要になるでありましょう。能登半島沖の不審船事案、もう四年以上前のことになりますが、あのときには、海上自衛隊に海上警備行動が発令をされた、しかし航空自衛隊のＦ15も飛んでおるわけですね。
　そういうように、それぞれだけで完結をするということの方がむしろ少ない場面が出てくるのだろう。だとすると、これから先は運用面において統合を基本とするという形、これは私は、言葉で言うと簡単なことなのですが、かなり革命的な変化だろうというふうに思っております。それぞれが独立して長官を補佐するのではなくて、統合運用というものを基本とするのだというふうにがらっと変わるわけでございます。
　しかし、それは口だけで言ってみてもしようのないことであって、そのためにどのような法律が必要になるのか、あるいは運用だけではなくて、それが予算であり装備であり人事であり、そういう形になった場合に、これがどのように発展し昇華し結実していくのかということまできちんと詰めていくことが今後必要であろうというふうに私は考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_070</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐らくこれは四月二十日、この間の日曜日の毎日新聞朝刊かと思っております。私もこれを見まして、だれがいつ固めたのかなと思ったようなことでありまして、ということはよくありますよね、そういうことというのは世の中に。それほど簡単に固めるような議論だと私は思っていません。そんなに軽々にできる話でもありませんし、在り方検討を行っておること自体は、これは隠しておるわけでもございません、事実でございますが、それじゃどのようにすべきなのかということについて、ましてや基盤的防衛力整備構想というものを見直すということを固めたという事実はございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_072</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　全く異論はございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_074</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、言葉はかなり気を付けて使っておるつもりでございます。その言葉が持つ意味がどのような意味なのか、いわゆる雰囲気として言葉は使ってはいけないと思っておりまして、言葉はかなり厳密に使い分けていかなければいけないという意味で認識をいたしております。
　キーワードと委員が御指摘になりました合理化、効率化、コンパクト化というお話は、現大綱におきましてキーワードとして登場してきた言葉であります。合理化、効率化ということは、いつの時代におきましても当然追求されるべきものでありますが、コンパクト化という言葉が出てきたところにいろんな議論があったというふうに私は記憶しています。
　コンパクト化って何ですかといえば、それはちっちゃくするという意味じゃなくて、女性の方々がお使いになる、お化粧のときにお使いになるコンパクトのように、ちっちゃいけれども機能はぎゅっと詰まっていますよと、そういうような意味であるというふうに解釈をいたしておりまして、いや、お笑いになっていらっしゃる方がいらっしゃいますが、違いますか。何か私はそういうふうに聞いたのですけれども、そういうことで、決してちっちゃくすることのみを目指したものだとは思っていません。
　ですから、その言葉の意味をきちんと解釈するということをしませんと、思わぬ方向に行ってしまうということがあるだろうと思っています。
　必要最小限という、最小限という言葉を意図的に消したのかという御指摘であるとすれば、意図的には消しておりません。ただ、先ほどの御議論、若林議員の御議論にもありましたように、何と比べて最小限なのですか、そして、それは時代とともに相対的な概念ではないですかと。そうすると、その最小の中身は何ですかということをきちんと明らかにしていきませんと、これは防衛政策の透明性というものに欠けるだろうと。単に言葉で糊塗するようなことはやりたくないというふうに私は思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_076</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その判断は、私は、最終的に予算というものを御審議いただき、決定をなさる国会の権能によるところが大きいのだろうと思っております。
　私どもがどのような計画を政府として立てましょうとも、それは具体的には予算という形で出てくるわけでございまして、この御承認をいただかない限りそれは実現することは決してないわけであります。それをだれが最終的に判断をするのかといえば、それは、主権者たる国民の負託を受けた議会が最終的に御判断なさるということが私は正しい帰結かと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_078</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　必要最小限度になるように、常にそれには心掛けているものだと思います。
　ただ、私は、今の陸海空の防衛力が本当に必要最小限度なのかと、おまえはかくかくしかじか、かくなる分析に基づいて論証してみよと言われたときに、それがきちんと論証できるだけの十分な見識を持っていません。それは不見識だとおしかりを受けるかもしれませんが、私はそれはきちんとした論証というものが、数字をもって示せるような、きちんと示せない部分があるんだろうと思っているのです。
　もう一つは、やはり防衛力というのは一朝一夕にしてがらっとモデルチェンジができるものではありません。それは委員よく御案内のとおりであります。じゃ、脅威が、例えばソ連が消滅をした、冷戦が終わった、新たな脅威が出てきた。だけれども、それまでずっと進めてきたのはいわゆる冷戦対応型の防衛力整備であったわけで、それがぱっと今年から来年変わりますよというような劇的な変化が遂げられるものではない。それは徐々に徐々に変わっていくべきものだと思います。
　私は、少なくとも、私ども日本国が持っております防衛力というものが、先ほどの議論にもありましたような、専ら他国に壊滅的な打撃を与える、そのようなものは全く持っておりません。そして、他国を侵略するような、そういう装備というものも現段階においては一切有しておりません。そういう意味で最小限ということは言えるのだろうと思います。
　そして、それが、不必要なものを私どもは持っているとは思いません。必要なものだとも思います。しかし、それが今ある脅威というものにきちんと一〇〇％ジャストフィットしたものかといえば、やはり冷戦時代のものを今でも有しておることは事実でございますから、それが必要最小限度になるように不断の努力を続けておるということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_080</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　実は、先日のロシアのイワノフ国防大臣が来日をいたしまして、五時間ぐらいお話をいたしました。それ一月、私は訪ロをいたしまして、モスクワにおきまして大臣と六時間お話をしたのです。そのときに思ったのですが、じゃ十年前にあるいは二十年前に日本の防衛庁長官とロシアの国防大臣が何時間にもわたって話をして、ウオツカを飲みながら、もちろん会議が終わった後ですが、二人だけで、会議しながら飲んだりしませんですよ、終わった後でウオツカ飲みながらいろんな話をする。あるいは、国際観艦式が昨年ございましたが、キロクラスという潜水艦がやってきて、東京湾でこれが展示をされた。これが十年前、二十年前にそんなことが考えられただろうかということだと思います。
　例えば日本とロシアを例に挙げるとすれば、小泉総理が訪ロをされて、いろんなプログラムを進めていかれることを発表された。委員御指摘のように文化もございます。先般は、たしか矢野外務副大臣がサンクトペテルブルクに行かれて桜の植樹をなさいました。文化の交流もいろいろいたします。文化の交流あり、人的な交流あり、あるいは科学技術あり、いろんなものがあって、しかしその中の一つとして安全保障というものが欠落をしてはいけないんだということなんだと思っています。安全保障の対話というもの、信頼醸成がなくて本当の二国間の信頼関係は築けるとは思っていません。
　そういう意味で、おっしゃるように、軍事だけだと私は決して思いません。しかし、軍事において最も必要なことは、私、よく庁内で話をするんですが、文官同士も大事だろうと、そして高いレベルも大事だろうと、しかし最も大事なのは軍人と自衛官、その交流ではないのかと。お互いに軍事のプロとして、お互いの持っている装備を見れば、これがどのようなものであり、どのような防衛思想に基づくものであるかということは分かるはずなんです。そういうプロの交流というものも、高いレベルの交流、何も低いとか高いとか言うつもりはありませんが、そういうものを重層的にやっていくことが必要なのだと私は思っています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_082</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりです。
　ですから、そこが悩ましいところで、国家であったとしても、おれにとって国民はどうでもよいと、おれにとって国土はどうでもよいと、朕こそ国家なりとかいう話が昔ございましたが、守るべき国土も守るべき国民もないんだと、自分が良ければいいんだという場合には国家においても抑止力というものは機能しないかもしれない。グループや個人になればますますそういうことになるであろうということであって、そうすると、それが耐え難い打撃を受ける、つまり、我が国を攻撃した場合には耐え難い打撃を被るからやめておこうという意味での抑止力はこういう場合にはワークをしない。
　従来の意味での抑止的な概念は、そういうようなものに対して、いわゆるならず者国家とかそういう言い方を我が国はいたしません、懸念国家とかそういう、テロリストとかそういう言い方を我が国はするわけでございますが、そういう人たちに対していかなる抑止の概念というものは適用されるべきなのか、ということは本当に御議論をいただかねばならない、私どもも一生懸命考えねばならない、そういう問題だと認識をいたしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_084</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員はよく御案内の上で私の足らざるところを御指摘をいただいておるのだと思っておりますが、先ほど有事法制のところで山下委員の御質問にお答えをいたしましたが、我が国にそういうテロリストなりグループなりというものが攻撃を仕掛けたとしても、所期の目的が達成されないということは抑止力の内容にならないだろうかという思いが私はしているのですね。
　つまり、日本に攻撃を仕掛けることによって、例えば壊滅的な打撃を日本に与えるとか政経中枢が破壊をされるとか、何の意図があるか知りませんが、日本に攻撃を仕掛ける意図があるはずです。それが充足されない、成就されない、すなわち国民が安全に避難をし、自衛隊が整然と行動することによって侵略者の所期の目的が達成され得ないとするならば、それはやっても意味がないことだと思わしむることが抑止力の新しい概念として成り立たないだろうかということ。
　あるいは、ミサイルディフェンスも私はそういう意味があろうかと思っているのですけれども、ミサイルディフェンスによって、つまり我々がどういう形か分かりませんし、これは安全保障会議の議を経て決せられることですから、私がとやかく申し上げるべき立場にはありませんが、少なくともミサイル防衛に用いられる迎撃ミサイルというものが、その設計からいいましても、構造からいいましても、能力からいいましても、他国に向かって飛んでいくというものではございません。ましてや、ヒットキル方式などというものは全くそういう能力を有しないわけであって、そうすると、向こうが撃ったとしても、それが到達する前に迎撃されてしまう。そうであるとするならば、撃っても意味がない。
　これも私は新しいタイプの抑止力の概念ではないだろうかというようなことを茫漠と考えておるところでございまして、冷戦時代の古い考え方、それが私は必ずしも全く無意味になったとは思っていません。アメリカの持っておりますが、ところの懲罰的抑止力や、イギリスが持っておりますところの拒否的抑止力というものが無意味になったとは私は思いません。しかし、それに加えて、新しい意味での抑止力というものの理論というものは私どもとしては作っていかねばならないのではないかと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_086</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもの国として、ＮＰＴ体制というものは維持をしなければいけないという立場におります。すなわち、私どもの国がそのようなことを言い始めてしまうと、では、世界百八十か国とも百九十か国とも言われていますが、どこも核を持っていいということになってしまう。そうなった場合に、これはある意味収拾が付かない世界が現出をするのだろうと思っています。私はＮＰＴ体制の維持、そのＮＰＴ体制にいろいろな指摘があることは事実だとしても、私どもは北朝鮮に対しても、ＮＰＴに戻りなさいと、そしてきちんとしたＮＰＴの中における核管理という体制に入りなさいということを言っておるわけであります。
　そうしますと、私どもが条約を結び、それを遵守し、世界に向けて働き掛けていく、そういう立場であり、そしてまた広島、長崎のことを私は今申し上げるまでもございませんが、唯一の被爆国でありという形からしても、そして最終的に核がない世界というものを希求する以上は、私は日本が核を持つという選択はあり得ないというふうに思っております。究極の抑止力は核だとおっしゃる委員の御指摘は、そういう御指摘をなさる論者がいらっしゃることも私は存じております。さはさりながらということを申し上げ、同時にそれがいかに、私どもが申し上げている今の立場が、どうやって最終的に核のない世界を実現するまでの間、どうやって抑止力を発揮をし、核の削減に向かっていくかということは、きちんと私どもはプログラムを考えていかねばならないことだと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_089</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　金額につきましては今、委員御指摘のとおりでございまして、私どもはそれを明らかにしてまいったところでございます。
　それでは何発を保有しておるかというお尋ねにつきましては、恐縮でございますが、この点につきましてはお答えをいたしかねます。それは、何発有しておるということが我々の防衛力の、ある意味、量的限界というのでしょうか、そういうものを公表することになりますので、この数につきましてはお答えを差し控えさせていただきたいというのが現在の立場でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_091</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、従来私どもがＮＢＣという形で言い表しております大量破壊兵器というのは別の概念でございます。広範囲だから大量破壊兵器だと、こういうふうにおっしゃいますと、これは新たな概念でありますから、私どもとしてはそういう概念を取っておらないということでございまして、今後議論のときに擦れ違いがないよう私どもとしても注意をしてまいりたいと思います。
　で、御指摘のように、じゃこれは特殊爆弾なのかと言われますと、その言葉の定義も、じゃ特殊爆弾とはかくのごとしというような定義がきちんと確立されたというふうに私は少なくとも承知をいたしておりません。これが親爆弾があって子爆弾、クラスター、房と言われるように、親爆弾から子爆弾が分かれて広範囲にという意味合いにおきまして、通常の概念で用いられます爆弾とは違ったタイプのものであるということは言えようかと思っています。
　それがなぜ必要なのかというふうに言われますと、それはもう委員御案内のとおりでありまして、装甲貫徹力や破片効果、焼夷効果を有する子弾を散布するということになります。これは私の認識が違うのかもしれません、委員とまたこの場で議論できればと思いますが、そういう爆弾を万やむを得ず使わねばならないような状況に陥ったときに、その場所に民間人がいるというようなことは私はあってはならないことだと思っているのです。さればこそ有事法制であり、国民保護法制であって、自衛隊が、正面部隊が活動するような地域において、民間人というものがそこにいることがあってはならないことだというふうに思っています。まず民間人が退避していただく、その状況下にあって万々やむを得ないときにこのクラスター爆弾を使うということになるものと思います。
　そして、委員冒頭の御指摘にありましたように、戦後イラクにおいて、まだ戦後という言葉を使っていいかどうか知りませんが、いわゆる主な戦闘が終了した後にそういうような悲惨な事故があったことは承知をいたしております。私どもの国として、敵の侵害を排除した後に、そこでクラスター爆弾が使われたと、クラスター爆弾の大体どれぐらいの範囲に広がるかということは知見のあることでございますから、そこの範囲に本当に安全が確保されたか、子弾が不発弾として残っていないか、そういう状況をきちんと確認をしなければ、民間人の方がそこにお戻りいただくということは私は発生し得ない、私どもがそういうような危険があるところに民間人の方にお戻りいただくということはあってはならないことだと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_093</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　確かに、コソボ以降、そういう御議論がありました。今もあります。
　特定通常兵器使用禁止制限条約の関連の諸会合が開かれておることは委員御案内のとおりであって、その場において、クラスター爆弾がほかの砲弾と比べて不発弾となる危険性が特に高いかという議論がございました。そうしますと、特に高いということは言えないという結論になっておると承知をいたしております。しかし同時に、このクラスター爆弾の不発弾化を防止するための設計改良、そういう努力も行われているところであります。
　日本として少なくともこのクラスター爆弾なるものを海外で使用するという想定はあり得ません。それを海外で使用する意味がございませんし、そういうような状況に置かれる、自衛権の行使としてクラスター爆弾を海外において万やむを得ず使うという状況は私どう考えても想定をされない。外国で使われることはない。
　それでは、国内において、そういうような対人地雷のような、そういうような悲惨な犠牲が生ずるかと言われれば、それを生ぜしめないようなそういう万全の処置を取る。しかし、それは信用ならないからクラスター爆弾そのものをやめてしまえという御議論になりますと、これはクラスター爆弾そのものが不発弾化率が高いかといえば、そうではないということになっております。
　いずれにしても、我が国としては、これは外務省がお答えになることかと存じますが、そういうような非人道的な兵器というもの、そういうものの使い方、そういうものは抑止をしていこうという主張は我が国として国際的にしておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_095</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、クラスター爆弾を何か国が保有しているかというと、五十六か国が持っている。じゃ、何か国が自分の国で作っているかといいますと、三十三か国が作っている。我々の国の近くで申し上げるとするならば、中国であり、北朝鮮であり、韓国であり、ロシアであり、シンガポールでありということになるわけです。
　もちろん、非人道的な兵器というもの、そして委員御指摘のように、対人地雷は我が国は率先して廃止に向けてイニシアチブを取ってきたということからすれば、そういうような非人道的な兵器、そして戦争が終わった後も無辜の民が殺りくをされるような兵器、そういうものをやめていかねばならない、その政府の方針に何ら変わりはございません。
　じゃ、今度、おまえ、クラスター爆弾についてはどうなんだと言われましたときに、それはやはり、先ほども申し上げましたようなＣＣＷ関連会合において、このクラスター爆弾が特に不発弾になる危険性が高いとは言えないということになっておるわけでございます。だからいいんだと言って開き直るつもりは私は全くございませんが、本当にそれが抑止力としてどれだけの効果を持ち得るのか、そして我が国の中でどれだけ本当に何の罪もない人々の犠牲を避けることができるか、それをまず考えなければいけない。
　そして、これを世界各国に我が国が訴えていく。対人地雷禁止と同じように訴えていこうとするならば、そのいかに危険かということ、それは不発化率もございましょう、使い方もありましょう。対人地雷は、委員御案内のとおり、どこに埋めちゃったか全然分からないというようなやり方をしてしまったので、今はきちんと条約を守る国はどこに埋めたかということもちゃんと知ってからでなければ埋めてはいけないということになっていますが、どこへ埋めたかは全然分からないというような使い方をしてはいけないということもあります。
　じゃ、クラスター爆弾だと子機がどこに、子爆弾がどこへ行っちゃうか分からないじゃないかということもございましょう。それはしかし、やはり国際的なコンセンサスというものが必要なんだというふうに思っています。
　ですから、対人地雷禁止というものに向けて発揮した我が国のイニシアチブの考え方は何ら変わるものではありませんが、クラスター爆弾においては、国内における抑止力の持つ意味、それから罪のない人たちが傷付かないということの保障、そしてそれを世界に向けて訴えていくときに客観的などれだけの説得力を持ち得るかということがちゃんとできなければ、それは単なる訴えだけに終わってしまう。
　抑止力としてクラスター爆弾を持っていることの重要性というものもよくよく分析をした上で、我が国は立場を取らねばならない。現在のところ、我が国の立場には変わりはございませんが、またそれは御議論をいただきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_112</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のようなグリーンベレーであるとかあるいはシールズであるとか、それと同じものを目指しておるわけでは私どもはございません。ましてや、私どもの特殊作戦群というものが海外に展開をして、委員御指摘の要人暗殺でありますとか敵地深く入ってと、そのようなことは全く想定をいたしておりません。
　ただ、これはもう私が申し上げることもないことですが、委員は例えば韓国の「シュリ」をごらんになったことが何度もおありかと思います。そういう人間が入ってきたときに、じゃ、どういうような部隊であればそれに対応をできるのか、向こうがどのような行動に出てくるのか、どのような生存能力を有しているのか、そういうようなビヘービアのいろんな形態というものを理解した上でなければ、それに対して対応することは難しいのだろうと思っています。
　それに対して、特殊作戦群ではなくて全く普通の、レンジャーの訓練も受けていない、特殊作戦群の訓練も受けていない、そういうような一般の普通科連隊のようなものが対峙をした場合に、非常に大きな犠牲が出るであろうというふうに私は思っております。それは、どのように使うかということであり、相手の能力を知悉することがそれを抑止をすることの大きな効果を生むというふうな考えに基づくものでございまして、そのような御懸念を抱かれることのないよう、今後とも努力をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_115</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　四月一日、御指摘の四月一日にやはり多少の混乱があったように見られたと思います。それは、例えば私どもで海上幕僚長が会見をした、その後に官房長がそれを訂正をしたということがございました。また、官房長官でもなく、防衛庁長官でもない閣僚の方から最初にこの情報の披瀝があったということもございました。
　私どもとして、先生御指摘のように、情報本部が相当に精度の高い情報を得るような能力を有しております。それが防衛庁長官なりそしてまた官邸なりにきちんとした形で上がる、そういうようなルートも整備をされ、確保されています。
　問題は、そこで得た情報をどのように開示をしていくかと。何を開示し、何をしないか、その伝達の方法はどのようにするのかということにおいて、ちゃんとした調整が必要なんだと思っております。官邸と私どもの間ではその調整はきちんと行われておるところでございまして、そのことが政府の中で徹底をされるようにしていかなければいけない。それは前回、だれがいいとかだれが悪いとか、そんな話ではなくて、情報というものはそういうものだろう。
　もう一つ大事なのは、委員がまさしく御指摘のように、じゃ、情報だけ開示して、後はどうするんだと。例えば弾道ミサイル飛んできますよという情報だけ開示して、起こるのは多分パニックだけが起こる。その後どうするんだということがなくて、単に情報だけ開示しても、それは意味がないと私は思います。
　そうしますと、国民の生命、財産、国の独立、平和、安全に影響のある情報はきちんと開示をするということは決められておるし、そのようにすべきものですが、要はその後どうするんだということをちゃんと詰める、それが委員御指摘の有事法制を整備することの内容の重要な一部を成すものだと認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00720030422_117</speechID><issueID>115613950X00720030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事前着工の問題につきましては、ちょっと専門的な議論でございますので、防衛参事官からお答えをさせていただくことでお許しをいただきたいと思います。
　基本的に、今、委員が御指摘になったようなことは、私は問題意識として非常に強く持っておるところでございます。結局、実費は払わないといかぬのじゃないのという御議論、私は、そうでないと本当にある意味リスクを冒した新しい設計とかそういうものは出てこないのではないか、もう採用されなければ全部自分の会社がかぶるんだということであると、独創的な設計とかそういうものは思想からして生まれてこないのかもしれないという考えを持っておりまして、そのことが実際に予算の中でできるかできないか、諸外国はどのようになっているのかという問題意識は、今、庁内で提起をし、議論をしておるところでございます。
　もう一つ、防衛産業の育成ということは重要なことですが、それと武器輸出三原則というものをどのように考えるか。加えて、防衛産業の育成というものと保護というものは違うはずなのであって、では、保護ではなくて育成だということになると、今度は競争力ということになる。競争力ということになれば、外国と競争することになる。しかし、その競争という場面がない。それをどのように考えていくのか。多くの問題があるだろうと思っています。
　委員の御提起になったこと、一々、私、思い当たるところがございまして、それから、与党からもいろいろと御指摘をいただいておるところでございます。ここで本当に、私、聞きっ放しにするのではなくて、プロジェクトチームのような形にはなかなかなりにくいとは思いますが、私は、そういうような実際の本音の議論というものを防衛産業の皆様方と今後の日本の防衛力の在り方という意味合いにおいてきちんと行っていきたいというふうに考えておるところでございます。
　事前着工のことにつきましては、参事官からお答えを申し上げます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00720030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00720030422/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_011</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　クラスター爆弾の性能等につきましては、先生今御指摘のとおりでございます。通常爆弾だけではなくてクラスター爆弾を保有いたしますことが、敵の着上陸侵攻に際しまして、侵攻部隊の陣地、戦車等の車両、集積所等を攻撃し、阻止し得るというために有効である。それはなぜ有効であるかというと、装甲貫徹力、破片効果、焼夷効果というものを有する子弾を有しておるからということでございます。
　これは当然のことでございますが、我が国におきましてクラスター爆弾というのは保有をいたしております。それは、敵が仮に仮に我が国に侵攻した場合にこれを使うということであります。ほかの国において我が国がそれを使い、住民を非人道的に殺傷する、そのような目的で使うということは全く想定をされておりません。
　同時に、これを我が国において使います際には、仮に万が一そのようなことがやむを得ないということになりました際は、当然のことながら住民の方々には避難をしていただくということに相なります。そして、敵の侵攻を排除しました後は、きちんと安全な処理を行うということになるものでございます。私どもは、抑止力の一環としてこのクラスター爆弾を保有いたしておるということだと思っております。
　そして、後段の御指摘の、きちんとした国会審議に付していないではないかということでございますが、私どもが有しております装備というのは、当然莫大なものに上ります。量としても非常に膨大なものでございます。そのすべてをきちんと出しておるかといえば、それはその御説明の中に、粗い、細かいという点があることは確かでございます。しかし、国会からお尋ねがございました場合には、当然それに対してきちんとしたお答えをするわけでございまして、隠ぺいをしておるとかそういうようなつもりは全くございません。
　加えまして、この問題がいろいろな御懸念が出てまいりましたのは、例のコソボ紛争以降であろうというふうに承知をいたしております。そういう場合にも国会においてきちんと御説明をいたしておりますし、また、私どものホームページにおきましてもその内容というものを公開いたしておるところでございます。
　加えまして、各航空自衛隊の基地におきますいろいろな展示の際にこのものも展示をいたしておるところでございまして、いずれにいたしましても、私どもとしては、そういうような情報の公開の透明性というものについて今後とも努めてまいりたい、国民の御心配がないように今後とも全力を尽くしてまいりたい、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_032</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど官房長官からお答えがあったとおりでございますが、日本を防衛するために日米安全保障条約に基づいて米軍は行動しておるわけでございます。他方、国民の側から、損害をこうむったということは事実でございますので、戦争が終了しました後に、それは適切な補償が行われるということになるのは当然のことかと考えております。
　官房長官がお答えになったとおりでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_035</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、基本的に法律の問題というよりは、むしろ運用の問題になる部分が大きいんだろうというふうに思っております。
　法律的にはかなり整備が行われました。これは武力攻撃事態というのか、防衛出動ではなくて、あるいは治安出動でありますとか海上警備行動でありますとか、そういうものに対応できるものもあるだろう。しかし、法律的にはそうであっても、その能力があるんですか、そしてまた警察なり海上保安庁なりとの連携は十分なのですかということにつきまして、現在、警察とも海上保安庁とも具体的な事例をいろいろ想定しながら運用に万全を期しておるところでございます。
　加えまして、先生御指摘の特別警備隊、それとか、陸上においてそのような能力を持っている特殊作戦群、これは仮称でございますけれども、そういうものも現在整備を進めておるところでございます。
　海上自衛隊が持ちます特別警備隊というものは、不審船等に対しまして、その立入検査を行う、その場合に、あらかじめ当該不審船の武装解除、無力化を行うことを任務とするということに相なっております。そしてまた、特殊作戦群におきましては、高い機動力や高度な近接戦闘能力を有するということが求められておるわけでございます。
　なお、ＮＢＣにつきましてでございますが、このことにつきまして、どうやったらば市民の被害が最小になるかということにつきまして、現在知見を深めておるところでございます。将来的に本当にどうすれば一番少なくて済むか、核にしても、生物にしても、化学にしても、先生御案内のことかと思いますが、スイスにおきましてはそういうパンフレットをすべての家庭に配っておる。そういうものをきちんと読んで、いざというときに市民一人一人がどうやって自分で、もちろん国も自治体も一生懸命やりますが、市民一人一人も何ができるかということをすべての国民に知らしむるということがあわせて必要なことだと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_043</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のとおり、百三条の書き方というのが、「都道府県知事は、長官又は政令で定める者の要請に基き、」云々、こうございまして、「これらの物資を収用することができる。」ということになっております。この条文の書き方からしますと、収用することができるという権能は都道府県知事が有しておることになります。防衛庁長官が要請を行うわけでございますが、その際も、当然最小限ということは念頭に置きまして、考慮をいたしまして、要請をすることになります。
　しかし、都道府県知事というものが、例えば山形県なら山形県、山口県なら山口県、福島県、どこでもよいのでありますが、そこの状況というものを一番よく知っておるであろう、先生が御指摘のようなことを都道府県知事が一番知っておるであろう。したがって、防衛庁長官がこのように要請をしたとしても、その地域の実情にかんがみて、いやいや、これぐらいが最小限だということになる、その判断をする権能は都道府県知事が有しておるというふうに考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_045</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　未知の分野でございますので、具体的に想像するのがなかなか難しいとは思うのですけれども、仮に先生御指摘のように、こちらは二百坪が合理性がある、知事さんは、いやいやそんなことはない、百坪だというような場合に、当然そごが生じることに相なります。そうしますと、要請と知事の判断が食い違うことになりますので、そういう場合には、当然、都道府県知事と防衛庁長官との間において協議が行われるという形になろうかと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_047</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のように、私どもの方から要請をいたします、その要請があった場合に、知事が、例えばこういう場所ということで私どもが申し上げましたときに、都道府県知事は、立入検査を行う等により、それが本当に任務遂行上適切かどうかという判断を行うことになります。
　それで、立入検査等々を行ってみた、沼地であってとてもじゃないが使うにはたえないというようなことになりますと、では今度は知事が一方的に、これは適さないのでこの代替地があるよ、ここを使いなさいということにはならないのだろうと思います。
　そうなった場合に、防衛庁長官が使いたいというふうに要請をしてきた土地はこうこうしかじか、こういうことなのでどうなのだろうかという協議が改めて行われることになるというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_074</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような御理解でよろしかろうかと思っております。今までの防衛出動というものの概念というものは全く変わるものではございませんが、武力攻撃事態法との関係では先生の御指摘のような点で整理されようかと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_078</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私からお答えさせていただくことでよろしゅうございますか。（田端委員「はい」と呼ぶ）
　先生のお話は恐らく、第一点として、おっしゃるように周辺事態と武力攻撃事態というのは併存することがあり得るわけでございます。そういうときに、米軍への支援が混同して行われないようにきちんと明確に区分をされなければいけないということだと思います。
　この両方の事態が併存することはあり得ることでございますが、それぞれ法律の目的が異なっております。そうしますと、私どもの方として、できることできないこと、そして米軍に対する支援のあり方、そういうものをきちんと明確にしておくことは必要なことだと思っておりますし、そういうことはまた技術的にも十分可能なことだ。つまり、当該法制と周辺事態法のおのおのに基づいて対米措置をどのように行うかということは、区分して行われることが十分に可能だというふうに考えておるところでございます。
　第二点のいわゆる対策本部と米軍との関係でございますが、これは恐らく、現在考えております調整メカニズムの中で調整をされることになるんだろう。そうしますと、対策本部の中にそういうような調整の人間を入れるかどうかということが、必要な場合があり得るかどうかという問題に帰着をするのだろうというふうに思っております。
　今のところは、調整メカニズムの中で米軍との関係は十分調整されるというふうに考えておるところでございますが、なお不十分なところがあればまた検討させていただきたいと思います。現在のところ、調整メカニズムの中で考えていきたいというのが私どもの立場でございます。
　第三点の国連との関係でございますが、先生御指摘のように、例えば、私ども国連代表部というものをニューヨークに持っている。そこには防衛駐在官も出ておるわけでございます。そうしますと、現在、国連代表部に人間を出しておって、それが防衛駐在官という身分も有しております。そうしますと、国連との連絡調整というものはその場において行えることになるのではないだろうかというふうに思っております。
　もちろん、日米安全保障条約と国連との関係というのは、条約上も明記をされておることでございますし、先生御案内のとおりであります。そういたしますと、国連と私どもと米軍との行動、それがきちんと連絡をとれるように、いずれにいたしましても、そういう仕組みというのは考えていかねばなりませんが、現在のところは、代表部、そしてそこにおります防衛駐在官、そういうものを今考えておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_080</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在私どもとして考えておりますのは、これは都道府県に対策本部というものがそれぞれ設置をされることになります。そこにおいて各地方のいろいろな実情というものを把握せられ、いろいろな機関との連絡調整が行えるものだというふうに考えております。
　現在のところ、私どもとしては、その都道府県において設置をされる対策本部に自衛官を連絡員という形で派遣をいたしまして、本当にニーズに適切にこたえ得るように、そういう体制をとってまいりたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_094</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在のところ、そのような検討は行っておりません。その場合には、いかなるニーズがあるかということとあわせまして、一体、いかなる法令によって出すとすれば出すのかということになるだろうと思います。そういう両方が相まって、そういうことは初めて可能になるものというふうに考えておりますが、現状におきまして、そのような検討は行っておりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605053X00320030418_096</speechID><issueID>115605053X00320030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的には、私は、ＰＫＯ法だろうというふうに思っております。ＰＫＯ法の中に具体化されておりますＰＫＯ五原則というものがございますが、現状において、仮に自衛隊を派遣するとするならば、これは人道救援活動も同じでございますけれども、ＰＫＯ法ということになるというふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605053X00320030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605053X00320030418/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00620030417_149</speechID><issueID>115613950X00620030417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-17</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま議題となりました防衛庁設置法等の一部を改正する法律案について、その提案理由及び内容の概要を御説明いたします。
　この法律案は、防衛庁設置法、自衛隊法及び防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部改正を内容としております。
　防衛計画の大綱及び中期防衛力整備計画において定められた防衛力の合理化、効率化、コンパクト化のための体制移行の一環として第五師団を第五旅団に改めるとともに、特殊作戦隊員手当を新設し、あわせて、自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数の変更を行うものであります。
　以上が、この法律案の提案理由であります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明いたします。
　第一に、防衛庁設置法の一部改正の内容でありますが、これは、後ほど御説明いたします第五師団の旅団への改編等に伴い、自衛官の定数を三千二百五十人削減するものであります。これにより、自衛官の定数は、二十五万五千四十人となります。
　また、防衛局の業務量の増大等に対応するため防衛局次長を新設することに伴い、書記官が充てられる職の範囲を拡大するものであります。
　第二に、自衛隊法の一部改正の内容でありますが、これは、第五師団の改編等に伴い、即応予備自衛官の員数を千九百四十二人増加するものであります。これにより、即応予備自衛官の員数は、七千六百六十八人となります。
　また、第五師団を改編し、その名称を第五旅団とするものであります。
　第三に、防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部改正の内容でありますが、これは、平成十五年度末に新編を予定しております陸上自衛隊特殊作戦群の隊員の職務の特殊性にかんがみ、特殊作戦隊員手当を新設するものであります。
　以上が、防衛庁設置法等の一部を改正する法律案の提案理由及びその内容の概要でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00620030417/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00620030417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00620030417/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_009</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先般の、今、委員御指摘の安全保障委員会におけるやり取りでございますが、民主党の前原誠司委員のこれを検討すべきではないかという御質問にお答えをしたものであります。その際に、私は、専守防衛という立場、これは堅持していかねばならないということ、そして日本が侵略的なことを行ってはならないということは当然のことであるという前提を置きました上で答弁をさせていただきました。
　これは、昭和三十一年の鳩山内閣総理大臣答弁にありますように、どこの国というふうに特定をしたわけではありませんが、そういう誘導弾のようなものが飛んできた、弾道ミサイルという言葉は当時ありませんでしたので、そういうものが飛んでくるという場合に、ほかに何も手段がない、そういう場合に、これは有名なせりふですが、座して死を待つことを憲法は予定をしていない、そういうような趣旨の答弁が昭和三十一年にございました。で、それを踏まえた上でどのように考えるかということでございます。
　そこで、私が申し上げましたのは、専守防衛そして侵略的なことは行わないという前提の下に、では一体何ができるのかということ、それは検証してみなければならないだろう。それを保有するという意味で申し上げたのではなくて、そういうことを、憲法に決して反するものではない、そして自衛権行使の三要件、これも具備をした上で、一体我が国としてどのようなことがあるのかということはそれは議論をしなければならない、少なくともそれは思考停止ということで全く考えないということであってはならないということであります。しかし、現在の我が国の政府の立場が、ガイドラインにございますように、そういう場合は米国の打撃力、あの中には必要な打撃力の行使を考慮すると、こういう形で表明をされておるわけでありますし、その実効性というのも確認を両国政府でしておるわけでありますけれども、現在、我が国の場合には、我が国の政府の立場は、そういう場合の打撃力は米国の打撃力にゆだねるというような形を取っておるわけでございます。
　そういうような前提をきちんと堅持をした上で議論というものを、少なくとも思考停止状態であってはならないということを申し上げたものであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_011</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは概念が二つあると私は思っているんですね。その敵地という言葉を仮にかぎ括弧付きで使うといたしましょう。そういう攻撃能力というものと、それよりも、もちろんその概念は重複するんですが、対地攻撃能力というものと両方の概念があると思っているのです。
　御案内のとおり、私どもの航空自衛隊というものは対地攻撃能力というものを、いわゆる、例えばアメリカが持っておるような、あるいはほかの諸国が持っておるような形で完全に保有をしておるかというとそれは保有をしていない。例えば空対地ミサイルというものを私どもは持っておりません。国内においても、そういうものは使うだけのそういうものを持っていないということであります。
　それじゃ、その空対地ミサイルというものを持ちさえすれば敵地攻撃能力が具備されたことになるのか、空対地ミサイルだけ調達をしてくればそれでいいのかといえば、そんな簡単なお話ではない。これは本当に、こういう例えがいいかどうか知りませんが、バスやトラックをお金を出して買ってくるというものとは全く違うということであります。
　じゃ、そうすると何が要るんだろうか。空対地ミサイルのようなものだけではなくて、今回のイラク戦争でもそうですが、敵地国のレーダー、そういうものをまず破壊をする必要があるだろう。まず敵国のレーダー網のようなものを破壊をする、あるいは妨害をする、そういうような電子戦用の航空機でありますとか、そういうようなピンポイントでレーダー基地がたたける特殊なミサイルというものが必要だろうということであります。もう一つは、攻撃機が入っていく場合に、これが対地攻撃能力を行使する地点まで安全に入っていかねばならないわけでありまして、そういうような航空機、特殊な航法システムを備えた航空機というものが必要になるだろうと。もう一つは、先ほど冒頭に申し上げましたような空対地ミサイルのような、あるいは対地用の誘導爆弾のようなそういう装備、これが必要だろう。もう一点、これも重要なことだと思っておりますが、相手の地域の精密な情報というものを手に入れておかなければその地点まで飛ぶことができない、攻撃もすることができない、そういうような詳細な情報、地図のようなもの、そういうものが必要であろうということであります。その四つがそろって初めてそういう能力を保有することになるということだと思います。
　私どもの国ではそういうことを想定をしておりませんので、具体的にそういうことの検討を行ったということはございません。しかし、私が申し上げたいのは、そういうような攻撃能力というものが一朝一夕にして具備されるものではない、これを備えるためには、先ほど申し上げたような四つのものが最低具備されなければ、そういう能力を保有することにはなり得ないということでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_013</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　まさしく、これ委員御指摘のように、抑止力としてどれぐらいの意味があるのだろうという観点が必要なんだろうと思っております。そういう場合に、どれぐらいの期間が必要なのか、あるいはどれぐらいのお金が掛かるのかということは、先ほど申し上げましたように我が国としてそれを前提として考えたことがございません。ございませんので、具体的なお答えをすることは非常に難しかろうかと思っております。ただ、これが一朝一夕にすぐぱっとこうお金さえ出せばすぐ手に入るというものではないのだと。ですから、本当にじゃ、仮に仮にそういうような検討が行われ、仮に仮にじゃそれを具備しましょうかというようなお話が議論の結果としてあったとして、じゃそれが半年とか一年とか、そんな短い期間で具備ができるかといえば、私はそのようなものだとは考えておりません。
　さらに、そういうものを仮にハードなりソフトなりというものをそろえたとしても、それが実際に抑止力として機能しますためにはそれが使いこなせるという訓練、これも相当に必要なことだというふうに考えております。この訓練期間だって、それはもう一か月や二か月で具備できるものだと私は思っておりません。ですから、そういうものを導入します際には、これ具体的にどれぐらいということは申し上げられないのですが、相当の期間は必要だろうというふうに思っております。一年とかそういうような非常に短い時間でそういうものを取得をする、保有をする、能力を備えるということは極めて困難であろうと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_031</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私ども防衛庁として、それではそういうことについて具体的な何か情報を得ているかというふうに問われれば、それは得ておりません。これは、会談の具体的な内容を、私もいろいろな合衆国の国防関係者と会って会談をいたしておりますが、その具体的内容につきましてここの場で申し上げることは差し控えさせていただきたいと思いますが、具体的に何か得ているかといえば、得ておりません。
　しかし、先生御案内のとおり、日本時間の四月の十四日ということになりますが、フランクス司令官の会見の中で、調査する場所、大量破壊兵器の材料があるかどうか調査する場所だけで二千か所から三千か所あるということであります。二十四時間で、その中で、二十四時間の中でできるのは五か所から十か所であるということが言われております。
　私は、そう簡単に大量破壊兵器というものが見付かるとは思いません。それはもう本当に巧妙に隠匿をされているものでありましょうし、本当に先生御指摘のように、疑いがあるというようなだけでそれを公にすることはできない。きちんと確認をし、それを実現をするまでには相当の時間が掛かる。それは軍事のプロがそのように言っておるわけでありまして、私はそのことを真剣に私どもとしても受け止めるべきだろうというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_046</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に今、外務大臣のお答えになったとおりだと思いますが、ユナイテッドネーションズというものをどのように考えていくのかということだろうと思っております。それは、世界政府ではないわけで、まさしく本当に各国の利害というものをどのように調整をし、平和裏に行っていくかということが議論をされておる場だというふうに承知をいたしております。
　そうしますと、アメリカが全く国連を無視してやってきたかといえば、私はそのような印象を決して持っておりません。イラク戦の前にも、そしてまたイラク戦の後にも合衆国の関係者と議論をすることがございます。昨日もいろんな議論をいたしました。
　その中において、国連の役割というのは極めて重要であるということはアメリカの方からも非常に強調されることであります。私の方からも申し上げますが、アメリカの方も、このことにおける国連の役割の重要性ということは再三指摘があることでありまして、アメリカが国連を無視してやっているというような御指摘は私は当たらないものというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_049</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　アメリカ、イギリスがすべて間違っておって、フランス、ロシア、ドイツの言うことがすべて正しいということなのかどうなのか、そのことについて私は判断することはできないと思っております。それは、各々の国がどうやって平和的に解決をするかということを念頭に置き、そしてまた同時に、どうやって大量破壊兵器の拡散を防ぐかということを念頭に置いてそれぞれの国益に基づいて議論をしておるということだと思っております。
　私は、繰り返しになって恐縮ではございますが、アメリカが国連を無視したというふうには思っていません。これは、私が意外に思いますほどアメリカの政府の関係者から国連というものを重視していかねばならないという発言が折に触れて出てまいります。それは、国連というものを作った、まさしくユナイテッドネーションズというものを作ったアメリカの考え方ということは、これはきちんと受け継がれているものだというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_051</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、前提として再三申し上げておることでございますが、地対艦ミサイルをめぐってのお話でございます。ミサイルと言っただけで弾道ミサイルを思い浮かべて、即座に日本に影響がある、平和と安全に影響がある、ミサイルは弾道ミサイルであれあるいは巡航ミサイルであれ、とにかくミサイルは全部一緒だというような御議論は、私はもう一度きちんと整理をしておかなければいけないものだと思っております。
　地対艦ミサイルというのは、我が国でも八八式というのを有しておりますが、我が国でも持っておるものでありまして、我が国に対して平和、独立に脅威となるというようなものではございません。ミサイルだミサイルだと言ってすぐ弾道ミサイルが発射されたかのごときそういうような風潮というのは、私どももきちんと御説明をして、何が違うのかということの御理解はいただいていかねばならないというふうに思っております。
　お尋ねの件でございますけれども、せせら笑うとかなんとか、そういうような御発言がございましたが、私ども政府として、本当に国の平和と安全に責任を持つべく、みんなが一生懸命やっております。そのことは官房長官も御認識をいただいておることでありまして、せせら笑ったとか、私は、そのような御発言はそのままそうですかというふうに承ることはできないということを申し上げておきたいと思います。
　その上で申し上げることでございますが、このことについて、海幕長の会見というものを全部ごらんいただければ分かることでございますけれども、そういうような情報を確認をしたということであって、事実を確認したというふうにその部分だけが取り上げられておりますけれども、その部分は、全体の流れの中からいえば、その部分だけ言い方を間違えたということだと私は思っております。全体の中でそのような情報を確認をしたというのがあのときの海幕長の見解の趣旨であります。
　私どもとして、そのようなものが簡単に分かるかといえば、それはそのようなものが簡単に分かるようなことであればだれも苦労はしないということであります。弾道ミサイルではなくて地対艦ミサイルのようなものの発射の情報というもの、じゃ精密な機械をもって確認できるかといえばそのようなことはできません。我が国から、そのような精密な機械があって、地対艦ミサイルが発射された、そういうようなことが分かる、そういうような状況ではないということであります。こういうことを確認をいたしますためには、それは合衆国でありますとかあるいは大韓民国でありますとか、そういうところの情報、いろんなものを総合して判断をすることだというふうに考えます。
　いずれにいたしましても、私が申し上げておりますのは、我が国の安全、そういうものに影響を与える事態ということであれば、そういうような情報はきちんと発表しますということを申し上げております。そして、発表いたします際には、官房長官もおっしゃっておられることでありますけれども、その関連する省庁、主に私どもでございますが、私どもと内閣官房の間できちんと調整をした上で、先生御指摘のような誤解や混乱というものが国民の方々に与えるようなそういうことがないように、今後も万全を期してまいりたいというふうに思っております。
　いずれにいたしましても、国の独立と安全、平和、そういうものにかかわる情報はきちんと国民の皆様方に開示をする、それが私どもの責任だと心得ております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_053</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答えいたします前に、先ほど国民をからかったのではないかというお話がありました。そのようなことは断じてございません。
　私どもの自衛官たちは、みんな事に臨んでは身の危険を顧みずと宣誓を行って、みんなが二十四時間真剣に取り組んでおるのであります。私は、訓示をせよというお話でございますけれども、私は自衛官たちが本当に真剣にこの国を守るためにどうすればいいかということで日夜どれだけやっておるかということは知っておるつもりでございます。したがいまして、そのような訓示をするつもりはございません。私は本当に自衛官の名誉のためにもそのことは申し上げておきたいと思いますし、私どもは、国民の皆様方に対する責任は本当にみんなが全身全霊で取り組んでおる、そのように考えておる次第でございます。ですから、そのような訓示をするつもりはございません。
　しかし、政府としてきちんとした情報というものを提供する、そういうようなことは今後ともきちんと万全を期してまいりたいということであります。ですから、確認をした上でという話ですが、それじゃ、アメリカに確認をする、あるいは韓国に確認をする、いろんなやり方があるでありましょう。しかし、繰り返して申し上げますけれども、本当に国民の皆様方にお伝えをしなければいけない情報というものはきちんとお伝えをしますということであります。
　それから、海幕長の会見の中で、一連の中で、会見のあれを全部お読みになった上で御質問なさっておられるかどうか私は存じませんけれども、海幕長が会見の中で言っておりますことは、そのような情報を確認したということであります。その中で一か所だけ言い間違いがあったということだと思っております。
　今、先生がおっしゃいますように、ミサイルだからミサイルだからというお話です。先ほどの答弁の中で申し上げましたように、ミサイルの中には、弾道ミサイルもある、巡航ミサイルもある、空対地ミサイルもあれば地対艦ミサイルもある、どういうようなミサイルが影響を与えるかということをきちんとお話をした上で、これは御議論いただくべきものだというふうに思っておりますので、申し上げさせていただきました。
　御質問の趣旨、後段、失礼、質問にお答えをいたしますけれども、総理がおっしゃいましたことと私が申し上げておることは、専守防衛、そのことは変わらないということでございます。私が、御党の外交・安全担当大臣ということでしょうか、の衆議院の前原議員の御質問で、それに対しましてお答えをいたしましたのは、我が国の専守防衛という方針は変わらない、そしてまた我が国が侵略をするわけでもないということをまず申し上げております。専守防衛ということは変わらないし、我が国が侵略をすることもないということを答弁の中で申し上げております。その上で、昭和三十一年、鳩山総理大臣答弁がございまして、自衛権の範囲である、つまり、ほかに手段がない、その場合に敵基地というものをたたくということは自衛権の範囲であるということをお答えをしております。三十一年、先生御案内のとおりであります。しかしながら、その能力をどうするかということは、我が国としては今合衆国にゆだねておる、それが政府の立場であるということも答弁の中で申し上げておるとおりでございます。
　つまり、専守防衛というものは変わらないんだということ、それは答弁の中で申し上げておりますし、それを総理もおっしゃったというふうな理解をいたしております。何ら発言が変わったものではございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_123</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま外務大臣から答弁があったとおりでありますが、強行とかそのようなことは一切考えておりません。よく地元とも協議をし、調整をしながら進めていくべきものというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00520030415_125</speechID><issueID>115613950X00520030415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-15</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今日もいろんな議論が当委員会でもございましたが、どういう形で終わるのかということもまだ明確ではありません。そして復興がどういう形で行われるか、その点もまだ明確ではございません。
　私どもといたしましては、どういう形で終わるのか、そういうことをきちんと見極めながら、そして現行法でできること、そしてできないこと、いろんなことがあろうかと思います。いずれにいたしましても、どういう形で終わるかということをよく見ながら、検討はいたしますが、現段階において自衛隊を派遣するというようなことを具体的に行っておるわけではございません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00520030415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00520030415/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604127X00220030409_110</speechID><issueID>115604127X00220030409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-04-09</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　事実関係は、今副長官がお答えを申し上げたとおりであります。
　先生御指摘のように、武器輸出三原則というものがございますから、大量生産というものがきかない。一つ当たりの単価、例えて言いますと、戦車でいえば、九〇式戦車というものが九億円ぐらいする。アメリカのＭ１あるいはドイツのレオパルトよりも相当高いということがございます。これは、大量生産がききませんので、そういうことは宿命的にやむを得ないことだという言い方もできると思っています。
　同時に、調達のあり方は今副長官がお答えをしたとおりなのですが、高い技術力を持っていくということは、私は、抑止力として必要なことなんだと思っています。そこの競争関係、ある意味で、いい意味での競争関係というものがございませんと技術は高くなっていかないということもあると思っています。それと防衛産業というものを維持するということ、この二つを両立させていかなければいけません。
　日本の装備品になかなか独創的なものが出てこないということはなぜなんだろうか。みんなが一生懸命やっているけれども、独創的なものが出てこないということはどういうことなんだろうか。しかし、競争原理を余り働かせる余り、産業そのものが維持できなくなるということもあってはいけない。
　いずれにしても、この防衛産業のあり方というもの、調達のあり方というもの、これは今、防衛力の在り方検等でいろいろな議論をいたしておりますが、先生方の御指導もいただきながら、納税者の方々にどうすれば一番誠実な形であるか、そしてどうすれば高い技術を持って高い抑止力を保持し得るかという両面から検討してまいりたいというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604127X00220030409/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604127X00220030409_116</speechID><issueID>115604127X00220030409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-04-09</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、防衛局長からお答えを申し上げましたとおり、ノドンミサイルであれば日本のほとんど全域が射程に入っているということであります。そうしますと、日本をほとんど射程に入れるだけのミサイルを保持する、そういう能力は有しているということだろうと思います。
　先生御指摘の、意図というのは、これはわかりません。ただ、おっしゃいますように、北朝鮮の新聞あるいはテレビ、ラジオ等々を聞いておりますと、火の海にするというような、そういうような発言もございます。それをそのまま額面どおりに受け取ればこれは大変なことになりますが、いずれにいたしましても、その能力は私どもははかりかねるところでございますけれども、少なくともその能力は有しているということは私どもにとっては大きな懸念だというふうに考えておるところでございます。
　加えまして、核の御指摘がございました。核につきましては、アメリカ合衆国におきましてラムズフェルド長官等々、いろいろな証言がございます。このことにつきましても、私どもとして、核開発の可能性は決して排除できないというふうに思っております。それが発射されないような抑止力をいかに持つかということだと思っております。
　これが発射された場合にどうなるかということにつきましては、何度か国会で御答弁を申し上げておるところでございますが、例えば、前の湾岸戦争のときにイスラエルに降ってくるミサイルというものを落としました。また、今回のイラク戦争でも落としています。しかし、あれは射程が短いミサイルであります。射程が中距離の、例えばノドンクラスになった場合にそれが撃ち落とせる能力というものいかんというふうな問いもございますが、そういう場合には、アメリカ合衆国も含めてどの国も、現時点ではそれを落とす能力は有していないということだと私は承知をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604127X00220030409/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604127X00220030409_118</speechID><issueID>115604127X00220030409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-04-09</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のとおりだと思っております。
　繰り返しの答弁になって恐縮でございますが、射程が五百キロみたいなものであれば、マッハ二十というような、そういうような速度には到達をいたしません。したがいまして、限定的に落とせたということだと思います。湾岸戦争においてもそうであります。
　私どもが持っておりますＰＡＣ２というのは、これは航空機対象のものであります。つまり、ジェットエンジンで飛しょうするというものを対象といたしておりますから、そのような速度というものが出るはずもない。航空機を対象にして落とすシステムというもの、私どもでいえば今ＰＡＣ２というものを使っておるわけでございますが、これが弾道ミサイル、なかんずく中距離の、射程が千三百キロのような、マッハ十五から二十で落ちてくるようなものに対して対抗する能力があるかといえば、これはございません、ないと言って間違いないだろうと思っております。では、今アメリカで、イラクで使っておりますものも、これは中距離を落としておるわけではございませんので、このことについて、では中距離ミサイルについてどうだというような、そういうような数字的な知見を私どもが今有しておるわけでもございません。
　今、日米の共同研究というお話がございました。これはもともとアメリカが研究をしておりますミサイル・ディフェンス・システム、それは、先生御存じのように、ブースト段階というゆっくりした速度で上がっていく段階で落とすもの、そしてミッドコースという真ん中の段階で落とすもの、ターミナルフェーズという、まさしく地球の重力に従って落ちてくるもの、この三つのそれぞれの段階で落とそうというのがアメリカの構想でございます。日米共同研究をしておりますものは、その中の洋上配備型のミッドコースと言われる部分のその一部を研究をいたしておるわけでございます。日米共同研究がミサイルディフェンスのすべてなのではもちろんございません。この研究成果が早く得られるように、私どもとしては最大限努力をいたしておるところでございます。
　私どもとして、今、ではミサイルディフェンスの能力、技術等々いかんということでございますが、このことも国会で再三お答えをしておることでございますが、それが一体どれぐらいの精度を持ったものなのか。では、十発迎撃したとして、九発当たるのか、十発当たるのか、五発しか当たらないのか、三発しか当たらないのか、そのあたりの精度。そして、バスやトラックを買ってくるわけじゃございませんので、これも相当のお金がかかる。そうなった場合に、我が国の陸海空のシステムの中でどのような位置づけになっていくであろうか。費用対効果、そして防衛力の中のあり方。もう一つは、法的にどのような構成をもってこの迎撃ミサイルというものを撃つかということがございます。その三つの点についてどうなのかということをきちんと詰めまして、安全保障会議、これは国防に関する重要な事項でございますので、安全保障会議において議論をせられて決せられるものになるというふうに思っております。
　実際に議論をするようなときに、議論をしなきゃいけない、そういうような時期が来たと仮にいたします。そのときに、一体、費用対効果はわからない、精度はわからない、どのような法律構成になるのかわからない、そのようなことは私は極めて無責任なことであるというふうに考えておりまして、安全保障会議において議論をされるときに、きちんとした議論の素材、そういうような知見、そういうものを提供すべく努力をいたしておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604127X00220030409/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604127X00220030409_120</speechID><issueID>115604127X00220030409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-04-09</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府の立場はそのときの答弁と全く変わっておりません。
　これは、先生御指摘のように、自衛権行使の三要件、すなわち、急迫不正の侵害がある、それを排除するためにほかに手段がない、そして最小限度のものにとどまる、この自衛権の三要件にとどまっておるのであり、これは憲法の許容するところであるということは全く変わっておりません。
　ただ、世の中で、先生御承知の上でお使いのことだと思いますが、これをもって先制攻撃もできるというような論評がございますが、そういうことだとは思っておりません。
　すなわち、私どもが自衛権を行使をいたしますのは、おそれ、ひょっとしたらば攻撃されるかもしれないというおそれの段階で自衛権が行使できるというふうには政府としては考えておりません。しかし、現実に被害があってからということでは遅いということもあるだろう、だとするならば、何をもって急迫不正の侵害というふうに言うかといえば、それはおそれの段階ではなく、かつ被害が発生した段階でもなくということであれば、着手ということになるのだろう。
　着手というのはいろいろな場合がございましょう。しかしながら、現実にそれが、不可逆的にという言葉を使っていいかどうかこれはわかりませんが、それが実際に着手をされた、まさしくこれから我が国に向けて武力の攻撃をするということでミサイルが屹立をした、そしてまた燃料が注入をされた、そして我が国に対する攻撃の意図が明白であるというような場合には、これをもって着手というということが考えられるのではないかということでございます。
　それをもって私どもは先制攻撃というふうには考えておりませんし、あくまで憲法の許容する自衛の範囲であるというのが昭和三十一年以来の政府の立場だというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604127X00220030409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604127X00220030409/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_005</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　最初に、意義、成果等につきましてのお尋ねがございました。
　これは、一つは、盧武鉉新政権になって国防長官もかわられたということがございます。前任の李長官が昨年の十一月、日本を御訪問になられまして、かなり長時間にわたりまして意見交換を行いました。その後、盧武鉉政権の誕生に伴いまして国防長官も交代をし、チョ・ヨンギル長官が就任をされたわけであります。日韓の間には、毎年、防衛首脳の交流、会談というものがあるわけでございますが、新しい長官になられたということで、意見交換をしたいということが一つございました。
　基本的に、やはり日米韓の防衛当局首脳が意見交換を行い、お互いに信頼関係を持つというのは、極めて重要なことだというふうに認識をしておるわけでございます。加えまして、昨今のイラク情勢あるいは北東アジアの情勢等々を考えましたときに、昨年の十一月、ことしの三月ということで、時期は近接をしておりますが、今のような時期であるだけにそういうことが必要だというふうに思った次第でございます。
　お尋ねの、平和繁栄政策についてどうかということでございますが、基本的に、これは金大中政権の太陽政策というものを発展的に継承したものであるというふうな認識を私はいたしておるところでございます。
　先生御案内のことでございますが、大統領は、就任のときに、この平和繁栄政策につきまして四つの原則を提示しておられるわけであります。
　第一に、あらゆる懸案は対話を通じて解決をするようにしたい、第二に、相互信頼を優先し互恵主義を実践していきたい、第三に、南北の当事者の原則に基づき円滑な国際協力を追求する、第四に、内外に対して透明性を高め国民の参加を拡大し、党派を超えた協力を得るということであります。
　私どもとしては、これは合衆国も同様でございますが、北朝鮮の問題というものを平和的に外交的に解決をしていきたいというふうに考えております。
　大韓民国が、とにかく対話をするんだということ、そのことを重視しておるということ、そして相互信頼を優先するということ、加えて、透明性を高めるというのは、極めて大事なことだと思っております。太陽政策についていろいろな議論がなされておりましたが、そのことを透明性をさらに高めていく、なぜこの政策をとるのかということ、透明性を高め国民の合意のもとに推進していくんだという点におきまして、私としてはこの平和繁栄政策というものを支持したいというふうに申し上げた次第でございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_007</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは当然のことでございますが、防衛庁だけで対応するものではなくて、政府全体で対応していくべきものでございます。
　御指摘の第一点でございますが、九四年にも相当緊張が高まったわけでございます。そのときに、クリントン政権というものが、米朝枠組み合意、ジュネーブ合意というものを行って、当面の危機が回避をされたということになっております。実際、そのとおりでございます。
　今、ブッシュ政権において、これはもう大統領も国務長官も言っておられることですが、やはり平和的、外交的にこれを解決するという方針に何ら変わりはないと思っております。北朝鮮に対しまして、今先生御指摘のような、いわゆる、いわゆるつきでございますが、先制攻撃を加えるというような発言は一切ございませんし、また、そのような意図があるとも私どもは認識をいたしておりません。
　ただ、政権が、つまり瀬戸際外交というものを繰り返していって繰り返していって、それで思うような成果が得られるというわけではない、しかし平和的、外交的にそれを解決する、そこの解決法というものをどのように見出していくか、その解をどのように見出していくかということが極めて重要であり、同時に困難なことなんだろうと思っております。困難というのは、難しいが見つけていかねばならない、こういう意味でございます。
　私が思いますのは、日本と韓国とアメリカと、それぞれがばらばらなことを言うことはいけないのだろうと思っています。つまり、例えば北がいろいろな行動をやるとします、それに対して日米韓がばらばらの反応を示すということになってきますと、これは外交的、平和的に解決をすることに非常に支障になる可能性があるということでございます。
　要は、日米韓三カ国が、例えて言えば核の保有というものは絶対に許さないんであるということにおいて何があってもきちんと一致をしておるということが大事だ、そして平和的、外交的に解決をする、同時に核の保有は絶対に許さないんだということ、その二つを中心として常に対応が、そしてまた反応が一致をしておるということが極めて重要だというふうに認識をしておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_009</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　チョ国防長官との会談に先立ちまして、高建総理とも会談をさせていただきました。表敬ということで参りましたが、三十数分にわたりまして意見交換をする機会を得ました。
　その際に先方の総理から提示がございましたのは、先ほど申し上げました平和繁栄政策についての御説明というものがあり、そして盧武鉉政権として北朝鮮に向けてこのようなメッセージを送っておるという説明がありました。それはすなわちどういうことかというと、さっき先生御指摘の点に絡むことでございますが、北朝鮮に対して、核兵器を放棄するのか、体制安定と経済支援を得るのか、この二者択一を求めておるんだ、こういうメッセージを北朝鮮に対して発しておるんだという御説明が高総理からございました。
　それは要するに、金正日政権というのでしょうか金正日体制というのでしょうか、そこに対して、核兵器を放棄するのか、それとも経済支援や体制安定を望むのか、どちらかですよと。体制は維持する、同時に核兵器も持つ、そういうようなことは絶対にあってはならないんだということを言っておるわけでございます。その両方はあり得ない。あるいは、これはあくまで推測にしかすぎませんが、体制も維持したい、核兵器も持ちたい、そのようなことは絶対にだめであるということなのだと私は思っています。
　そこの二者択一を求めておるということが日米韓三カ国において一致をしているということが極めて重要だと思っています。北の核保有についてはいろいろな意見がございます。いろいろな意見はありますが、それは認められない、二者択一なのであるということにおいて私どもが一致をすることが肝要だというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_011</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私、委員のお考え、全くそのとおりだと思っております。それを口で言うだけではなくて、本当に実のあるものにしていくということが大事なんだというふうに思っています。
　例えば、ＡＲＦのようなそういう試みというのも見られ、それが次第に定着をしておるわけでございますが、正直言って、ヨーロッパにおいてＮＡＴＯを中心とするいろいろなシステムがございます。ＮＡＴＯもあれば西欧同盟もあれば、平和のためのパートナーシップですとかいろいろな仕組みがあって、それが重層的に重なり合って、そして長い歴史のもとに今、欧州の安定というものがもたらされたのだというふうに考えています。
　アジアにおいては、まだそれが始まったばかりなんだというふうに思います。ＮＡＴＯのように、本当に長い時間をかけて、そしていろいろな重層的な試み、試行錯誤の上に今日があるわけです。それをアジアにおいてつくろうとする場合に、いきなりそういう枠組みといっても、アジア版ＮＡＴＯとか、ＮＡＴＯという言葉はおかしいですね、安全保障機構というのですか、そういうようなものをつくるということがあるいは一つの最終的な姿なのかもしれません。
　しかし、そこに至る過程において、まずバイの話し合い、二国間同士の話し合い、それを広げていって、だんだん多国間に持っていく、それは大事なことだと思っています。
　例えば私どもの安全保障政策というものがございます。これは、政治同士だけではなくて、実務のお話し合いも大事なんだと思っています。例えば、私どもの国に留学をする向こうの軍人さんがおりますね、その方々が、私は防大の卒業式で申し上げたことなんですが、我が国の自衛隊というものを本当に見れば、この我が国が侵略国家になり得るものではないという認識を持っていただけるわけです、我が国のいろいろな物の考え方を理解していただけるわけです。そういうような相互のいわゆるユニホーム同士の交流というのも大事だ、政治家の交流というのも大事だ、事務方の交流も大事だ。
　やはりお互いに会って、信頼関係を持って話をしていかないと、いろいろな情報からだけ見ると、相手が考えていることを誤解するということはあるのだろうと私は思っています。会って話をすれば、ああそうなのかと思うことがたくさんございます。
　その仕組みをだんだんに多国間に広げていくということは極めて重要なことでありますし、これは政府だけでできることではございません。先生も御尽力いただいておりますように、やはり議員間の交流、例えば先週も韓国の国会議員の皆様方、国防委員長というのでしょうか、委員長のところにも表敬をされた、意見交換をなさったというふうに聞いておりますが、やはり議員同士でもそういうことは大事であるというふうに思っております。政府といたしましても努力をしてまいりたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_019</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まさしく先生の御指摘のような御議論をどう考えるかということは大事なことだと思っています。それが国民的なコンセンサスを得るというのも大事ですし、昨年も幾つかの答弁で申し上げたことですが、国際的な理解を得るということも大事なんだろうと思っています。
　まさしく先生がおっしゃるように、そんなことをやると、それを超えるようなシステムを持とうじゃないか、ミサイルディフェンスのシステムでは対応できないような、例えばもっと多弾頭化するとか、そういうことをやろうじゃないかという国が出るかもしれないという話はあるんです。
　しかし、ミサイル防衛というのは、常に原点に返らなきゃいけないと思っているんですけれども、これは専守防衛的なものであるということは間違いない。向こうが撃たなければこっちは撃たないわけですね。そして、ミサイルディフェンスというものをどう間違ったって攻撃的には転用のしようがないわけです、技術として。そうすると、それに対して、それを乗り越えるシステムを持つというのは一体どういう意図なんですかねということをまた考えてみなきゃいかぬということなんだろうと思っています。
　私たちは、向こうが撃たなければ決して撃たないということ、そして、抑止力として、撃ったって意味がないんだ、撃っても撃ち落とされてしまうんだということを確実にしていくことによって、そういう今までの抑止がきかないような国家あるいはテロリストグループ、そういうものに対して対応ができるのではないだろうかというふうに考えておるわけでございます。
　御批判はいろいろありまして、ミサイルだけではあるまいてと。例えばスーツケース爆弾みたいなものもあるだろう、そういうものに対してミサイル・ディフェンス・システムは全く役に立たないだろうと。それは確かに、ミサイルの拡散ということに対してはある程度有効に対応できるかもしれない、しかし大量破壊兵器の拡散というものに対しては意味がないじゃないかという御批判は、一面当たっているんです。一面当たっているけれども、では、だからといってミサイル防衛やらなくてもいい、こういう理屈になるのにはちょっと無理があるだろうと私は思っているのですね。
　私は、例えば日ロ防衛首脳会談においてもこういう議論はいたしました。やはりこれも、ヨーロッパにおいては長い長い議論の末に今の立場があるわけです。ミサイル防衛システムというのは、何も今日ただいま突然登場したものではございません。本当に直接当てて落とすというシステムは最近のものでございますが、昔のミサイル防衛システムというのはもっともっと荒っぽいものでしたよね。直接当てるよりも、近くでどおんと核爆発なんか起こして一遍に無力化してしまおう、こういう非常に荒っぽいミサイル防衛システムというのは昔からあったんです。だけれども、そういうことをやりますと被害が拡大する、であるからして、直接当てて本当にミサイルそのものを撃ち落とすんだという発想に変わってきておるわけです。そういう昔のミサイル防衛の考え方の時代から、一体どういうふうにするんだという議論があり、そしてＡＢＭ条約があり、ＡＢＭ条約を合衆国が脱退した、そういうようなずっと歴史的な経緯があるわけでございます。
　私どもは、ミサイル防衛につきましての考え方は今副長官から御答弁申し上げたとおりでございますが、本当にミサイル防衛というものが我が国にとってどれほど重要なものであるのか、専守防衛的なものであり、しかしながら、その費用対効果はどうなのか、防衛全体の中でどうなるのかということをあわせて議論をしていきたい。
　それは、国民的なコンセンサスを得るということが大事なことであり、私どもとしては、安保会議の議を経、また国会でもいろいろな御議論がございましょう。これは、いつも申し上げるように、バスやトラックを買ってくるわけじゃありませんから、注文してすぐ届くようなものではございません。それをどうするかということは極めて重要な課題である、その御議論に供するだけの材料というものをきちんと整えるのが私どもの責任だというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_039</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　即応予備につきましては、政府参考人からお答えをさせていただくことでお許しをいただきたいと存じますが、第一点のことは、先生御指摘のように、平成七年に定められた大綱に、合理化、効率化、コンパクト化、こう書いてあるわけで、それにのっとって着々と行っておるものでございます。問題は、人的な量的不足というんですか、ちょっと変な表現ですけれども、これをどこまで質で補えるかという話なんだろうと思っているんです。
　確かに、私どもとしましては、高機動車、多用途ヘリコプター等々、質的な向上を図ることによって対処能力というものは維持していきたいというふうに思っています。コンパクト化というのは、まあそういうものなんだろうと。お化粧なんかに使うコンパクトというのがありますね。あのコンパクトというのはどういう意味かというと、ぎゅっと機能が詰まっている、そういうような意味だと私は当時聞きました。ですから、質的な向上によってそれは補うということでございます。
　ただ、問題は、本当にそれでどこまでカバーできるのかという検証は、常に行っていかねばならないものだと思っています。即応予備自衛官につきましては後ほど人事教育局長から答弁いたしますが、例えば予備役というものがあります。世の中には予備役というものがある。では、日本における予備のあり方というものはどうなんだという議論は、私は必要なんだろうと思っています。
　要は、私どもは防衛計画の大綱に基づいてきちんきちんとやってまいります。そして、それが国民の皆様方に安心していただけるものであるように、きちんとやっていきたいというふうに考えています。しかしながら、同時に、本当に現役だけですべての抑止力たり得るわけでは決してございません。そういう観点から即応予備というものを入れておるわけでございますけれども、予備のあり方というものの御議論は、またこの国会におきましても、委員の皆様方の御指摘を賜りながら考えてまいりたいというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_045</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今防衛局長が答弁申しましたとおり、外国においていろいろな報道や政府要人の証言というものがなされております。
　私どもとしては、北朝鮮で核兵器開発というものが進んでいる可能性は決して排除できないというふうに思っています。それは、それぞれの国が、今先生御指摘のように、黄書記の秘書さんがこのようなことをおっしゃった、あるいはラムズフェルド長官がそういうふうにおっしゃった、それぞれが発言しておられることは、それぞれの認識を形成するに至った何かを持っておるはずであります。それは言いません、だれもそれは言わない、どうしてそういうことを了知するに至ったかということは言わない。私どもといたしましては、そういうような発言があることも承知をいたしておりますし、いろいろな情報を総合してみまして、北朝鮮で核開発が進んでいる可能性は排除できない、こういう立場をとっておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_049</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　北朝鮮がそういう発言をしていることは承知をいたしております。
　ただ、今回の衛星というものは、情報収集衛星あるいは多目的衛星とも言われるものであって、その利用は平和目的に限られております。これは、例えば災害でありますとか、あるいは農業でありますとか水産でありますとか、環境でありますとか、そういうものの情報も集めるということでありまして、私どもといたしましては、我が国の独立、平和、安全、そのための情報も収集をいたしますが、多目的なものであり、これは平和目的に限るものであります。日朝平壌宣言本文にもあるいは趣旨にも反するものだとは全く考えておりません。
　その上で、北朝鮮が、日本がそういうものを上げたのだから我々も上げることができる。そのこと自体は、別に日朝平壌宣言の議論とは関係のないものだと思っています。しかし、衛星であればそうですが、弾道ミサイルの実験をやられてしまいますと、これは日朝平壌宣言というものに明らかに反することになります。
　それで、一九九八年であったかと思いますが、テポドンの実験というのがありました。あのときも、衛星である、こういうお話でした。しかし、衛星であろうがミサイルであろうが原理は一緒なんですけれども、それが第一宇宙速度に到達をすればそれは周回軌道に入って、決してミサイルというものにはなりません。逆に、当初から第一宇宙速度に達しないような打ち方をいたしますと、これは間違っても衛星にはなりません。その場合に、それが何であるのかということが重要なんだろうと私は思っております。
　あわせまして、衛星であれミサイルであれ、そうなのですけれども、これは、例えば国連海洋法条約あるいはシカゴ条約、それの基本原則に照らして考えてみましたときに、事前の通報というものがある意味国際的な慣例になっておるわけでございます。先般我が国が情報収集衛星を打ち上げたときもそうです。船舶や航空機の航行の安全という趣旨に照らしてみて、事前に通告をするということが当然に大事なことであります。もし衛星を打ち上げるということであるとするならば、国際的な慣行に従いましてそういうような通告がなされるものというふうに私は承知をしておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_051</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私といたしまして、ミサイル防衛の必要性を国民に訴えていくという発言は、日韓防衛首脳会談におきましていたしておりません。これは事実と異なります。
　私が申し上げましたのは、いつも委員会で答弁をさせていただいておりますように、これは専守防衛的なものであり、ほかに手段はないものである、しかしながら、その実現の可能性でありますとか費用対コストでありますとか、あるいは防衛力の中における位置づけでありますとか法的な裏づけでありますとか、そういうことをきちんと議論して、日本におきましては安全保障会議の議を経て決せられるべきものであるという従来の私どもの政府の立場を韓国に向けて御説明したということでございまして、価値観を交えてお話をしたというような事実は一切ございません。
　そして、ノドンに対してどのような迎撃力があるのか、今そのような表現をお使いにならなかったかもしれませんが。それは、スカッドでありますとかアル・フセインでありますとか、そういう短距離に対しましては、今イラクで行われておるような、あるいは湾岸戦争のときに行われたようなパトリオットで限定的な迎撃は可能であります。しかし、物はミサイルですから、今私どもが持っておりますものはあくまで航空機を対象としたものでございますので、非常に速い速度、ましてや千三百キロなどという中距離のものは非常に速い速度で落ちてまいりますので、今のままでは本当に限定的な能力しか有し得ないということでございます。
　したがいまして、先ほどのほかの委員の御質問に副長官からお答えを申し上げましたが、そういうものに対応するシステムは、今世界じゅうどこも持っていません。それがどういうものが一番よろしいのかということをこれから先よく研究をし、議論をしていきたいということでございます。これでもってノドンに対してきちんと対応できるというようなものは、現在のところございません。さればこそ、そういうものに対する議論を深めるということが必要であり、安全保障会議の御議論に付したいというふうに私どもとしては考えておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_057</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　わかりません。
　そう言うのは、無責任に申し上げておるわけではなくて、委員御指摘のように、私どもとしては日々いろいろな情報を集めながら、どうなるかということの分析は毎日行っております。これがなるべく犠牲者が少なく短期に終わってもらいたい、そして、大量破壊兵器の除去、そういうような最初の目的がなるべく犠牲者が少なく早期に成就してもらいたいというふうに思っております。
　これは、私は評論家的にあれこれ申し上げることは不謹慎だと思っておりますし、してもならないことだと思っています。戦争が始まりますときに、ブッシュ大統領が、これは長期化するかもしれないということは当初から言っておられました。短期にすぐ終わるというようなことを公式に、責任ある立場の人がそういうような楽観的なことを言ったとは私は思っておりません。これを短期に終わらせるべく最大の努力をしておるというふうに認識はしております。
　戦争のことですから、全部が絵にかいたように計画どおりにいくとは思いません。それは、いろいろな意外なことも起こってくるでありましょう。しかしながら、合衆国として、例えば、反フセインの蜂起というものが一体どれぐらいあるのだろうか、あるいは国民を盾に使うということがどれぐらいあるのだろうか、そういうようないろいろなシミュレーションは行われておることだろうと思っております。
　しかし、例えて言えば、市民を、本当に武装していない市民、そして軍服も着ていない、ジュネーブ条約においてそういうようなものとして取り扱われる市民というものを戦場に駆り出すというようなことが、それは私は、ジュネーブ条約の趣旨からいって、精神からいって、許されることだとは思っていないんです。そういうようなことがどんどん行われる、そうすると、市民の犠牲をどうやって少なくするかということに力点を置いた場合には、いろいろと戦争のやり方というものは変わってくるということはあるだろう。基本的に、早くということと犠牲を少なく、それをどう両立させるかということが戦争の期間というものにかかわってくるのだろうというふうに私は思っております。
　私どもとして、評論家的なことは申し上げませんが、常に正確な情報を得るべく努力をし、分析をいたしておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_083</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　運用局長がお答えをいたしましたように、今やっておりますのは、テロ特措法に基づきまして、その法律の目的に資するべくやっておるわけです。その法律の目的から外れる場合には、これは当然、根拠を持ちませんので、できないということになります。
　今委員御指摘の憲法の趣旨というのは恐らく第九条のことかと思いますが、それは、海外における武力の行使はできないんだ、こういう意味でとらえるとするならば、当然、ありとあらゆる法律は憲法の中で定められるものでございますから、そこに抵触をするものはできないということになろうかと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_087</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、当然のことでございますけれども、テロ対策特措法及び基本計画の変更の要件というものを常に満たしていかねばなりません。その要件を満たすように変更をいたしたところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_089</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　必ずしも、戦闘が行われる区域ができたということではございません。つまり、委員が今御指摘になりましたように、現に戦闘行為が行われておらず、かつ、活動の期間を通じて戦闘行為が行われることがないと認められるという意味でありまして、及び派遣される自衛隊の安全を確保すること等を考慮してということでございますから、戦闘が行われたということだけを必ずしも指すものではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_091</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、諸般の情勢を総合的に勘案したものであります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_109</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　こういうことでございますか、イラクに向けて行動している艦船というものに対してという前提ですか。いかなる船に対して、どのような地域でという、ちょっとシチュエーションを明らかにしていただけますか。ちょっと理解が足りなくて恐縮ですが。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_111</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは地域によって律せられるものではございません。その船がどういう目的を持っているか、そしてまた、それがテロ特措法の趣旨にかなうものかということによって決せられるものでございます。
　委員、お許しをいただきまして、先ほどのミサイルのお話でございますが、その点につきましては当時の議論でも法制局長官の方から、政府としてこうである、つまりトマホークミサイル、別にトマホークには限りませんが、そういうミサイルが発射されるような地域は、それはもうその行為自体が戦闘行為の一部となるものである、こういうような答弁をいたしております。そういうようなところがそういうような地域に当たらないというような考え方は、政府としていたしておらないところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_115</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、今防衛局長がお答えをいたしましたように、そういうことは起こらないということなんです。起こらないというふうに私どもは信頼を申し上げておる。
　これは国と国との間で交換公文を結んだものでありまして、そんなものは信用できない、それが破られたらどうするかというようなことは、私どもは考えておりません。それが信頼関係というものであって、そういうことは起こらないというふうに思っておるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_123</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まず、後段のトマホークの件でございますが、そういうような指示をしたという事実は一切ございません。そのような指示は全くいたしておりません。
　それから、前段のお話でございますが、あのときに、委員も席にいらっしゃってお聞きになっておられたと存じます。
　議員の方、議員といいますか、委員の方から、野党の方の方から、そういうふうな能力というものを持つということについての御見解のお話がございました。そして、かつての国会答弁において、ほかに手段がない場合に、座して死を待つのは憲法が予定をしておるところではないということも引用をいたしましたし、皆様方御案内のとおりでございます。
　それは、従来の政府の考え方を変えるというものでもございませんで、私は答弁の中で申し上げたと思いますが、現在、政府は、日米ガイドライン等々に基づきまして、そういう場合の弾道ミサイルに対する、敵基地に、敵といいますか、そういうような意図を持っておる国に対します打撃力というものは米国にゆだねるということもお話をしたとおりでございます。
　ただ、現在、与党の中にも野党の中にもそういうような御議論があります。今まで政府がとっております立場というものが本当に正しいものである、私どもとしてはその立場を堅持してまいるわけでございますけれども、その御議論を一切封殺するということではなくて、そのことに対してどうなのかということ、これはきちんと御説明をする必要があるし、議論をするに値するものということでございます。
　政府の方針を変えるとか、専守防衛を変えるとか、そのようなことはございません。これは当日の答弁の中でも申し上げたとおりのことでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_125</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この委員御指摘の内閣委員会の三十四年三月十九日は、「他国を攻撃するような、攻撃的な脅威を与えるような兵器を持っているということは、憲法の趣旨とするところではない。」こういうふうになっております。確かに、政策的にということなんでありましょう。
　ただ、これはもう共通の認識だと思いますが、ほかに手段がないということと、攻撃的な脅威を他国が感じるというのは、私はニュアンスとしては別のことなんだろうと思っています。脅威を与えるような、専守防衛に反するような、防衛目的でないような、そのようなものは持たない、そういう政策判断は一貫しておりますし、現在もそうであります。したがって、敵基地攻撃というようなものを私どもとして今持つつもりがないというのは、冒頭の答弁で申し上げたとおりのことでございます。
　他方、では攻撃的兵器とは何かという議論が以前国会でございました。そのときには、大陸間弾道弾、そういうものが本当にあるか、そういう概念があるかどうかは別にして、攻撃型空母あるいは長距離爆撃機のようなもの、そういうものは持たない、攻撃的兵器は持たない、こういうようなお話もございました。
　いずれにしても、私どもとして現在の態度は、冒頭申し上げたとおりのことでございます。そして、他国に脅威を与えるような攻撃的なものは持たない、それもそのとおりでございます。
　それと、法理上できるということは、委員が御指摘になりましたこの答弁は二つの仕掛けがあると思うのですね。一つは、そういう今御指摘のようなこと。そして、もう一つは、そのようなものは、しかしながら、あのときは誘導弾という表現を使ったと思いますが、誘導弾は、今そのようなものがない、昭和三十年代前半においてないし、同時に、そのようなことは、座して死を待つことは憲法の予定するところではない。こういう二つの仕掛けによってあの答弁は成り立っているのだと思います。
　それが、現在、そのような誘導弾、今の言葉で言えば弾道ミサイル、そういうものの脅威が現実的になったときに、私どもはその部分は米国の打撃力にゆだねるということになっておるわけでございます。それが常に正しいということについて、これは検証していかねばならぬ。私どもは、それが正しいと思って今主張しておるわけでございます。
　そして、冒頭委員が御指摘になったように、議論を封殺するというものであってはならない。それが常に検証が行われ、私どもの国の平和、独立、安全に資するものであるということについて、私どもは責任を果たしてまいりたい。従来の専守防衛の方針を変えるつもりは全くございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_127</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、ミサイルディフェンスという意味では全く意味がないことは委員御案内のとおりで、いわゆるトマホークでもって弾道ミサイルが防御可能という概念は成り立たないのだと思っています。
　問題は、そのトマホークなるものを、これはもうどの国の仮定は全然いたしません、日本とか北朝鮮とかそんな話は一切いたしません。ある国が弾道ミサイルを持っている、それからねらわれている国がトマホークを持っている、それはどのような防御能力があるかと言われた場合には、それはミサイルディフェンスとしての意味を持ち得ないとするならば、そのトマホークを打撃力として行使するということに理屈の上からはなろうかと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_129</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは委員御案内のとおり、トマホークもいろいろなタイプがございます。全く、最初に御指摘になったようなトマホークから、果てはと言うべきでしょうか、核搭載のトマホークまで、いろいろなトマホークがございます。
　委員が御指摘になったようなタイプのものだとするならば、それは、トマホークは巡航ミサイルですから、非常にスピードは遅いわけですね、原理としては飛行機と一緒でございますから。それはタイミングの問題かと思いますが、相手の基地に向けて打撃力を発揮し得る場合には、その相手のミサイル発射能力を減ずるもしくは滅するという意味においての意味はあろうかと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_131</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは本当にいろいろな可能性を考えてみないといけない。私は、もし自分が、委員も同様だと思いますが、自分がかの国の指導者の立場であればどうなんだろうと思って考えてみるわけであります。
　そうしますと、とにかくどんどんエスカレートさせて振り向いてもらいたいということが一つあるのでしょう。ただ、気をつけなければいけないのは、それが単なる瀬戸際外交というものが目的なのか、それとも核保有そのものが目的となっているのか、それによってお話は全然変わってくるんだろうと思います。私どもは、そこのところをきちんと見きわめていく必要があるし、あらゆる可能性を視野に入れて対応を考えていかなければいけないと考えています。
　ただ、きょうの委員会の冒頭に申し上げましたように、大韓民国政府が申しておりますのは、二者択一ということですよね。核というものをとるのか、あるいは核を放棄するのかと裏返しに言ってもいいのですが、それとも体制存続なのか。言い方を変えれば、体制存続を望むのか、それとも援助というものを望むのか。核も持ちたい、しかし援助も受けたい、そういうようなことは通用しませんよということを、その選択というものを韓国政府が北朝鮮に対して求めている、私はそれは重要なことなんだろうと思っています。その点において日米韓三カ国が一致をする、そのことに私どもは努力をすべきではないかというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_133</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のように、これは外務省がお答えすべきことでしょうし、政府全体なんだろうと思います。ただ、私は思いますのは、対話と抑止とよく言いますが、抑止のない対話というのは余り意味がないのだろう。そして、対話なくして抑止だけやったら、これも全く意味がないのだろう。そこの、対話と抑止のバランスをどうとるのだろうということなのだと私は思っています。
　おっしゃるとおり、韓国からいろいろな国会議員の方がお見えになりました。私もお話をさせていただきました。とにもかくにも戦争というものは絶対に避けなければいけない、それはそうだと思います。しかし、もう一つ絶対に避けなければいけないのは、北朝鮮が核を保有するということ、これも絶対に避けなきゃいけない。この絶対に避けなきゃいけないことが二つありまして、これをどうやって両立させるんだいということなんだと思っているのです。
　核主権という議論があることは私もよく知っています。北朝鮮において、何でＮＰＴ体制の五カ国だけが核の保有が許されて、私たちが持つのは許されないんだ、これは主権国家として当然の権利である、こういう議論がありますが、それを認めてしまいますと、これはもう核拡散がとまらなくて、もう世界じゅうが核を持ち始めて、これは本当に恐ろしい世界が現出をするのだろう。ですから、私たちとして、核主権というものはＮＰＴの観点から認められない。それは、主権の制限と逆に言ってもいいのかもしれない。
　その、核を絶対に持たせないということと、戦争を起こさずにということ、そして委員が先ほどから御指摘になっておられる体制の保証というもの、この三つをどう考えるんだということだと思っています。
　私は、これが一番いい解決方法だというものを私個人が持っておるわけではありません。毎日悩んでいますけれども、これだというものが見つかりません。しかし、大事なことは、本当に日米韓三カ国がそのことについて認識の一致を持つということであり、これは米韓、米朝、二カ国だけの対話であってはだめだ。これはやはり世界じゅうが、世界じゅうの問題であるということで認識を持っているんですよということも、きちんと押さえておく必要があるんだというふうに私は思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_135</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおり、本当に、トン数が減ったから能力が落ちたというようなことにはなりません。私どもは、そういう説明をしてはならないと思っておりますし、それぞれ持っておるものの能力というものはきちんと御説明をしなきゃいけないことだと思っております。
　ただ、これは委員が一番よく御案内のことだと思いますが、イージスというものは攻撃的には用いることができない船ですよね。つまり、防空能力にしても対水上戦闘能力にしても、従来型の護衛艦よりもすぐれてはいますが、それが攻撃的な能力を持っているかというと、決してそういうものではございません。ですから、その辺を納税者の皆様方にきちんとした御説明をする義務が私どもにはあるんだろうと思っています。
　これは、為替のレートにもよりますが、世界有数の防衛費を国民の皆様方からいただき、使わせていただいておる私どもとして、それが抑止力として十分に機能するものなのかどうなのかという問いかけは、自分たちに向けても行っていかねばなりませんし、議会に向かっても御説明し、御議論をいただくことが私どもにとって必要だというふうに常日ごろ思っておるところでございます。
　今の相浦とか習志野のお話でございますが、これは現場を委員も何度かごらんいただいたことだと思っております。日本版海兵隊というようなことを私どもは考えておるわけではございませんし、そういうような能力を私どもとして考えているわけではございません。
　しかし、日本国内、いろいろな脅威、多様な脅威というもの、かぎ括弧つきでございますが、あろうと思っております。つまり、冷戦のときに考えられました例えば大規模侵略というようなもの。そういうようなものではなくて、もっと多様な、いろいろな危険があるのだろうと思っております。そういうものに適時適切に対応できるもの。そしてまた、これも従来申し上げていることですが、じゃ、どこまでが警察権、警察や海上保安庁で対応すべきものなのか、どこからが同じ警察権を使いながら我々が対応すべきものなのか、その装備は何であるべきなのかということをきちんと考えまして、かりそめにも海兵隊日本版というような、侵略的な、あるいはそういうような響き、ニュアンス、そういうものが国民の皆様方に持たれることがないようにきちんと御説明をしてまいりたい。
　しかし、多様な、複雑な脅威に対しては、きちんと国として対応できるようなものでありたいというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00420030401_137</speechID><issueID>115603815X00420030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　後段につきましては、副長官からお答えを申し上げます。
　前段でございますが、私は、冷戦構造が終わったということと統合の問題は、論理的にはリンクしないというふうに思っております。
　先生御存じのように、自衛隊法二十二条の場合のみにそういう複数の自衛隊によります統合的な運用というものがございますが、逆に言えば、その場合のみに限られておるわけでございます。
　私は、冷戦が終わる、終わらないということとは関係なしに、陸海空三自衛隊の持っております機能が十分に発揮をせらるべく統合の運用というものは考えられなければいけない。統合ができないためのデメリットというのはたくさんあるわけですね。陸海空それぞればらばらに長官を補佐するというものが、二十二条の事態以外はそうなのだということで私はよいと思っておりません。
　長い間、統合運用が必要だという議論はございました。それは、もういろいろな試行錯誤もございました。しかし、今回統合運用を行うということをきちんと定めたことは極めて画期的なものであるというふうに思っております。それは、国民の皆様方からいただいております陸海空の機能をどうやって有機的に発揮し、抑止力たり得るかということを主眼とするものでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00420030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00420030401/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01720030328_006</speechID><issueID>115615261X01720030328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-03-28</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨日、御党の前原議員の御質問にお答えをいたしまして私が申し上げたことにつきましてのお尋ねでございます。
　政府といたしまして、従来と方針を変えたというようなことは全くございません。専守防衛というような考え方を変えたというような意味で申し上げたつもりはございません。私どもは価値判断を差し挟む立場におるわけでは決してございません。
　申し上げましたのは、前原議員が御指摘になりましたようなこと、あるいは我が党の、自由民主党の中で議論をされておりましたようなこと、そういうことに対しまして、私どもとして、それを行うために、対地攻撃と言った方がよろしいかもしれません、今、私どもとして対地攻撃能力というものを有しておりません。そのために、一体どれぐらいの、仮にそれを持つべきだという御議論があったとして、御議論があるわけですね、今現に。そうすると、どれぐらいの期間が掛かるのか、そしてどれぐらいのお金が掛かるのか。バスやトラックを買ってくるわけじゃございませんので、注文してすぐ届くというようなものでもございません。そうしますと、どれぐらいの期間が掛かり、どれぐらいのお金が掛かってというふうなことをきちんと資料として申し上げるということは私は必要なことなんだろうと思っております。
　そして、これは従来から議論があることでございますが、日本国憲法は座して死を待つことを予定はしていないという答弁がございます。それは、ほかに手段が全くないというような場合、つまり昭和三十三年の答弁でございますが、それは、法的には日本国憲法は座して死を待つことを予定はしていない、ほかに何にも方法がないという場合にどうするんだという御議論が元々にあるのだろうと思っております。
　それは、その場合にどうするんだというお話は、従来の政府の考えを変えるものでも何でもそれはございません。そういうようなぎりぎりの場合にどうするんだということのときに、全く知見がありませんと、そういうようなことのために幾らお金が掛かるか、幾ら期間が掛かるか、全くそんなことも分かりませんというようなことでは、それは無責任なことであるということだと思っております。そのような議論はかつて、私、衆議院の予算委員会だったと思いますが、末松議員の御質問にもお答えをいたしました。
　そういうような議論があるとするならば、それは政治の場において行われるものだというふうに考えております。そのときに、一体、先ほど来申し上げておりますような知見というものがない場合に、それは議論にならない、議論の材料を御提供することにもならないということでございます。
　政府の方針を変えるというようなことを私は申し上げたつもりはございません。
　以上でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01720030328/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01720030328_009</speechID><issueID>115615261X01720030328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-03-28</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような報道がなされていることは承知をいたしております。その具体的な徴候があるかというお尋ねでございますが、私どもとして、現段階でそのような兆候、情報には接しておりません。
　当然のことでございますが、仮に衛星というものを打ち上げる場合には、それなりに国際法上の義務がございます。事前に通告するとか、そういうような、私どもの国が、例えば今日も我々の国がやっておりますような、そういうような周辺の安全を確保するための義務というものがございます。そのようなことがなされたという情報にも接しておらないところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01720030328/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01720030328_099</speechID><issueID>115615261X01720030328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-03-28</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答え申し上げます。
　現在、先生御指摘のような北朝鮮がミサイルを発射する、あるいは衛星を発射する、そういうような具体的な情報に接しておるわけではございません。ございませんが、例えて申しますと、今から五年前、八月三十一日にテポドンが発射をされました。そのときには、イージス艦一隻を含みます護衛艦二隻、あるいは海上自衛隊の早期警戒機Ｅ２Ｃ四機、そういうような態勢を取ったところでございます。
　今、具体的にかくかくしかじかということは、お答えをすることは、事柄の性質上控えさせていただきたいと思っておりますが、情報収集態勢、このイラクの情勢等々もこれあり、私どもとしては、先生の御指摘も踏まえまして、今後とも万全を期してまいりたい。仮にもそのようなことがあった場合には、きちんとそのような情報が察知できますように、そしてそのような態勢をしけますように、私どもとしては万全を期してまいる所存でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01720030328/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01720030328_157</speechID><issueID>115615261X01720030328</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-03-28</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　防衛庁関連のお尋ねでございますので、便宜私からお答えをいたします。
　今、官房長官からお答えがありましたように、これをどのように使うかということは、内閣に設置されております情報収集衛星運営委員会、そこで必要な調整を行って決めるものでございます。事前に我々の、例えばニーズがどれぐらいだからということに基づいて設計をしておるわけでもございません。そのほかに優先するニーズがあるとするならば、当然それが優先するわけで、それはその時々において決せられるものというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01720030328</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01720030328/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_017</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま防衛局長がお答えをしたとおりかと思いますが、要は、これは周回衛星なんですね。静止衛星と違って、一カ所にとどまってずっと見ているわけではない。ある程度の周期を置いてその上を飛んで、たまたまそういう情報がとれれば非常にありがたいという、これはもともとそういうものなのですよね。それはもう十機も二十機も打ち上げればもっと間隔は詰まりますが、結局、一回回って次にその上へ来るまでの間にどんな変化があるか、それはどういう意味なのかということを我が方として把握するということになるんだろうと思っています。それで、例えば、ミサイル発射の兆候が顕著になるとか、非常に特異な事象があらわれたとかいうことによって、どう判断するかということになるのだろうと思っております。
　情報収集衛星だけですべてできるわけではございません。先生御案内のとおり、例えば防衛出動というものは、おそれだけでも下令はできるわけでありますが、冒頭の御質問にありましたように、分析能力を相当に上げていきませんと、それが何なのかはわからない。例えば、デコイ、にせものを並べられた場合に誤って判断なんかしたりしますと、大変におかしなことになるわけであります。
　集めた情報をどのように生かしていくか、あるいは危険な兆候として、どなたかが何かの論文で、安保理に一一〇番でいいのかみたいな論文を書いておられましたけれども、それは、単に安保理だけということではなくて、我が国として、それをどういうふうに正確に把握し、どう判断するか、そういうことがきちんと確立をしていなければ、おっしゃるとおり宝の持ちぐされになってしまいます。
　それから、分析能力を上げるということ、それによって得られた情報をどのように私どもで法の枠内で活用するか、運用をどのようにするかということは、今までも検討してまいりましたし、これからも万全を期してまいりたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_030</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、テロに対して、もちろん先生おっしゃるようにテロって何だということはありますが、現行法でできないことというのはほとんど実はないんだろうと思っているんです。
　一昨年の国会で、例えば情報収集出動というのをつくった、警護出動というのをつくった、あるいは治安出動の際の武器使用要件というものも緩和を一部しております。そうすると、問題は、起こっておる事象が一体何なんだ、これは治安出動で対応すべきものなのか、それとも警察力で対応すべきものなのか。要は、その情勢の判断をいかに的確に行い、それに見合った法律をきちんと適用するということ。
　そして、日本国じゅうどこでも自衛隊の部隊が展開をしておるわけではございませんで、そこへ行くまでに多少の時間を要するということもございます。そのあたりを警察等々とよく連携をしながら、どうやって遅滞なくその法律に定められた行動ができるかという、私はむしろ運用面の問題なんだろうなというふうに思っております。したがいまして、先般来、警察との訓練というのもずっと重ねてまいりました。警察と私ども自衛隊、四十七都道府県とも協定を締結いたしました。
　私は、これは、こういうふうに断定的に言ってはいけないのかもしれませんが、法的な問題よりもむしろ運用の問題なんだろう。戦後一回も治安出動というのはやったことがないわけです。やったことがないとするならば、どうやってやっていいのかわからないというようなことで、ずっと考えないで来たものを、今早急に具体的に詰めておるところでございます。もちろん軽々に下令をしていいとは思っておりませんが、かといって下令がおくれて事態が拡大をしたりというようなことがあってはならないと思っておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_033</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは私の理解が間違っておるのかもしれませんが、一部報道に、反テロ新法という報道が出ておりました。ただ、私が報道を見ただけで物を申し上げて恐縮ですが、結局これは、団体をどう規制するのかという内容の法律ではないかというふうに思っております。自衛隊の行動に係る法律だとは思っておりません。団体をどのようにするのかということも含めまして、私は、現行法で不十分な部分というのがここだ、だから新法をつくらねばならないという具体的な問題意識を今持っておるわけではございません。
　自衛隊の行動につきましては、先ほどお話しいたしましたとおりです。
　団体の規制とかそういうような場合にこういうものをつくらねばならないんだということがもしあるとすれば、また御指摘をいただきまして、関係機関とも御相談をしてまいりたい、このように思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_037</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　問題意識は、委員と私、全く一緒です。という今の御指摘のようなことを、私は、防衛力の在り方検討会議におきましても、統合のあり方の会議におきましても強く指示をいたしておるところであります。
　大規模着上陸というものが、私は、かつて全く想定されなかったとは思っていません。ただ、それは、私どもの国は脅威はないということになっていますし、ましてや仮想敵国なんてない、こういう話になっておるわけですが、ただ、北にかなり懸念される状況があったわけで、その脅威は、仮に脅威という言葉を使うことが許されるとするならば、私はそれは日米共通のものだったと思っているのですね、ある意味。そのときには、輸送能力があったかなかったかという検証はもう一回してみなければいけないのだけれども、対峙している向こうの軍隊の規模から考えて、大規模着上陸というものが全くなかったかとは思っていない。逆に、限定小規模みたいな親切な攻略をしてくれる国が本当にあるんだろうかというと、そっちの方がむしろ怪しいかもしれないというふうに私は思っておったのです。
　冷戦が終わって、今や日本に対して大規模着上陸なぞということは、皆無とは言わないが、プライオリティーをつけるときにかなり劣位にいくと考えざるを得ないだろう。だとするならば、防衛力のあり方というのは根本的に見直されてしかるべきだということが一点。
　それから、陸海空の比率がほとんど変わらない。これは、ある意味、縦割りともおっしゃいましたし、お役所的とも思っているし、もっと言ってしまえば、これは本当に平時を想定しておるとしか考えられないのでそんなことになるのだろうというふうに思っております。
　少なくとも、諸外国を見て、こんなに陸海空の比率がぴたっとコンマ単位まで変わらないというのは余り見たことがないのであります、例外はあるのかもしれませんが。そうだとするならば、例えば空をふやす、じゃ、空を何かふやすとするならば、空のほかのものを削りなさいという話になってしまう。陸の何かをふやすんだったら陸の何かほかのものを削りなさい、ほかに迷惑をかけなさんなということでは、統合にも何にもならないのだろうというふうに思っております。
　仮に、今委員が御議論になっておられるような、例えば空対地というようなものを考えてみたときに、そういうものをつくるんであれば、空の何かほかのものを削りなさいよという話になるのであれば、それじゃ、そういう面倒くさいことはやめようねという話になってしまう。統合というのは、まさしく、陸海空それぞれニーズはあるでしょう、そして、できることならば陸海空それぞれ中で完結をしておけば、それはそれでお話としては結構なのかもしれない。しかし、それではだめなんじゃないだろうか。
　実際に今ある危険というもの、脅威と言ってもいいのかもしれません。それに陸海空がどうやって対応していくかということは、陸海空それぞれの幕僚長が長官を補佐するという運用のあり方と、もう一つは、装備というものをどう考えていくかという面と、私は、統合というのはその観点から論ぜられなければ、納税者のお金をきちんと使うことにはならないし、脅威に対応する、実際に働く自衛隊ということにならないだろう、そのように思っているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_039</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ごめんなさい、その前に。
　先ほど、陸海空の比率は変わらないということを申しました。ただ、大きな装備品を入れますときには、もちろん比率は変わっております。全く変わっていないということではございません。委員御案内のとおりでございますが、定性的なことをお話しいたしました。
　今お尋ねの、敵地、仮に敵地という言葉を使うとすればですが、の攻撃能力というものを持たなくていいのかということでございます。
　これは、今の政府の立場としては、そういう打撃力というものについては米国にゆだねるという形になっております。日米防衛協力のあり方におきましても、必要な打撃力の行使を考慮する、こういう書き方になっておるわけですね。それは、米国にゆだねるということであり、今まで、例えて言いますとＣ１輸送機を導入しますときに、北海道から沖縄まで飛べる能力を持ってはいかぬ、こういう話がありました。なぜならば、その円を少しずらすと大陸まで行ってしまうから、北海道から沖縄まで飛べるような飛行機は持ってはいけないという議論がありました。空中給油輸送機を入れますときも、そのようなものを持つと外国まで飛んでいける能力を持ってしまうからいけないんだ、こういうお話がありました。
　要は、持たないことがよいのだ、こういう価値観に基づいて今までの防衛力というのは構成をされてきたのだろうと思っています。
　持たないことがなぜよいのかというお話、今後はそういう議論があるいは政治の場において必要になるのかもしれない。私は、その議論の末に新しい議論、今までの議論は今までの議論なんです、今まではそういう政治の場での合意、そしてそれが国の方針であったと思います。
　では、これから先、本当にそれでいいのだろうかという議論、それは日本国の専守防衛というものを侵すものでもないし、もちろん、日本の国が侵略国家になる、そのようなことではありません。日本国の独立と平和、国民の生命財産を守るときに何が一番いいのだろうかという責任ある議論は、私は必要なんだろうというふうに思っております。現在はそれをアメリカにゆだねるということになっておりますし、私がそれをどうこう申し上げる立場に今ございません。ただ、それがかつてと違って、本当に弾道ミサイルというもの、マッハ二十とかいうものが数分で飛んでくるというようなときに、本当にどうなんだろう。
　先ほど屹立というお話を委員なさいましたが、あの答弁というのは、たしか昭和三十三年か何かの答弁なんですね。そのときに、私がよく覚えておりますのは、今はしかし、そのような兵器がないので現実的な議論ではないから、これは理論としては成り立つけれどもみたいな、そういうようなお話でした。それから自来四十数年経過をして、本当にそんなものはできてしまった、そのときにどうなんだろうということだと思います。
　今の政府の立場を申し上げれば、それは、合衆国に全面的に信頼をしている、ゆだねるに足る信頼が日米間にはある、したがって、私どもとしてはそういうものを今までも持ってこなかったし、現時点としてそれは合衆国にゆだねておるというのが、今の政府の立場でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_041</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は検討するに値することだと思っています、正直申し上げて。
　それは、まさしく委員御指摘のように、オール・オア・ナッシングではありません。日本が全部やるというようなことはできるはずもないし、そして、仮にそんな能力を持ったとしても、合衆国の協力なくして、どこにそんな目標があるんだかもわかりっこないわけですね。私は、オール・オア・ナッシングというのはいいことをおっしゃるなと思ったのですが、それが日米間の信頼を損ねるものにはならないと思っています。ただ、それがどれぐらいのバランスになるんだろうかという議論は、また別なんだろうと思っているのですね。
　では、日本がそれをやるのであれば、もっと、もっと、もっとということになるのかもしれない。あるいは、その反対に、そういうことになれば、瓶のふた論ではありませんが、どこまでいくのかわからぬねということもあるでしょう。
　同時に、アジアの中で、かつての大戦の経験も踏まえて申し上げれば、私は日本は侵略国家にならないと思っていますし、私たちは、日本の国会議員で、国民で、よほどの変わった人でない限り、日本は侵略国家になってもう一回アジアに出ようなんてことを思っている人はいないと思うんですね。しかし、じゃ外国がどう見ているのかというと、それはまた全く違う見方が、指導者層は別にして、やはり国民の中にはあるのだろうと思っておりまして、そういう諸外国の理解というものも必要なのだろう。
　そういうことも含めて、私は、いろいろな方面から検討してみることは必要だ。少なくとも、思考停止に陥るということがあるとするならば、それは国と平和と独立に責任を持つことにはならない。一切それについて思考しないということは、あるべき姿だとは私は思いません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_043</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現大綱は、冷戦の終結を受けて、村山内閣のときにつくられたものだというふうに認識をしております。したがって、冷戦後の世界がどうなっていくか、ミサイルの脅威というものもあるだろう、あるいは非対称的な脅威もあるだろう、そういうものの文言というものはきちんと盛り込まれた大綱だと思っております。
　同時に、合理化・効率化・コンパクト化というキーワードがあって、それ自体は決して悪いことではないけれども、そのようなキーワードが一つある。もう一つは、冷戦後の世界というものを見据えてつくられたものだ。しかしそうではあるけれども、その後、私は、冷戦というのがあって、冷戦後というものがあって、ポスト・セプテンバーイレブンという世界がもう一つあるんだろうと思っているんですね。冷戦後、冷戦後ということをまくらみたいに言うのは私は間違いだと思っていて、冷戦後という時代があって、もう一つ、ポスト・セプテンバーイレブンというのがあるんだろう。
　では、ポスト・セプテンバーイレブンというものに対応できているかといえば、それは、十分対応できている大綱なのかどうなのかということの議論は、私は必要なことなんだろうと思っています。
　金科玉条のごとく、大綱があるんだからこうなんだ、こうなんだというのは、それは論理の逆転というものであって、今の時代に合わないとするならば国民に対して責任を十分に果たすに足るものではない、むしろ、もっと十分に果たすべくそれを発展的にしていくんだというニーズがあるとするならば、私は大綱の見直しというものはあるのだろうと思っています。
　もちろん、それは、防衛庁だけで決めるお話では当然ございません。これは政府全体として、いろいろな議論の上に、そしてコンセンサスを得て決めなければいけないと思っております。ですから、これは防衛庁だけが独断で、あるいは自分たちだけの判断で決めるというようなつもりは全くございません。ただ、国民の皆様方が本当に不安に思っておられること、脅威に感じておられること、実際に世界が移り変わっておること、それに適切に対応する防衛力の大綱というものが常に求められることは、私は言うまでもないことだと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_045</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、今、この時期だということは、本当に包み隠さず申し上げますが、決めておりません。しかし、いつでもいいなんぞという無責任なことを申し上げるつもりも私はないのです。
　それが、洋上配備型があり、ＰＡＣ３があり、地上固定式があり、アメリカはその三つの組み合わせでやっておるわけで、もう一つ、あとはブーストフェーズで撃ち落とすものも入れれば四つの組み合わせということになるのかもしれません。それで、ブーストフェーズ、ミッドコース、ターミナルフェーズ、こういう三つで撃ち漏らしをなくそう、こういうことなんだろうと思っています。
　我が国で、それでは単体でいくのか、組み合わせでいくのか、そして、今、日米共同研究でやっておりますものをどのように生かしていくのか、それはそれとして焦眉の急として何か一つでも入れるべきなのかということは、私は本当に議論しなければいけないことだと思っています。
　そこにおいて大事なことは、やはり昨年の十二月、アメリカ合衆国が実際に配備をするということを発表するまでは、世の中の議論というのは、そんなこといったって、君、マッハ十幾つだ、二十幾つだと落ちてくるものに当たるわけないだろうとか、あるいは、幾らかかるかわからないものに対してそれは税金のむだ遣いであるとか、そんな議論がありました。あるいは、今あるイージス艦だけで弾道ミサイルが撃ち落とせると思っている人も中にはいる。議論がいろいろ錯綜しておるわけです。
　私たちとしては、一つは、その費用対効果、どれぐらいかかるんだということ、命中精度がどれぐらいなんだということ、そして、それが抑止力としてどのように機能するのかということ、そういうこともあわせて検討していかねばならないと思っております。それが幾らかかるか、そしてまた、どれぐらい確実性を持ったものであるのかということについて、早急に知見を得て、安全保障会議の議論に供していかねばならないと思っています。
　繰り返して申し上げますが、私どもとして、入れるべきだとか入れるべきではないというようなことを判断する権限を持っておりません。それは、国防に関する重要な事項でございますから、安全保障会議で決せられるものであります。
　しかし、そこにおいて、一体幾らかかるんだか、どれぐらいの確率で落とせるんだか、全体の装備の中でそれは陸海空に影響を与えるものだと思っているのですね。その中でどういう位置づけを占めるのか、そして法的根拠は何なのか、そんなことも全くわからないで、さあ御議論ください、そんな無責任な話はないのでありまして、ある意味、言ってしまえばテクニカルなこと、政治の判断ではなくてテクニカルなことはきちんと早急に詰めるということが我々の責任であり、安保会議の御議論に供したいというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_047</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、かつて官房長官答弁で残っておりますように、専守防衛的なものである、弾道ミサイルに対して唯一防御し得る手段である。表現、言葉がすべて正確かどうかはちょっと自信がありませんが、この二つのことは言っているわけです。専守防衛的なものである、今考えられる唯一の手段である、こう言っている限り、それは入れないんだという理屈がどこから導き出されるのだろうかということが私はあるんだろうと思います。
　つまり、論理的に申し上げれば、唯一ではなくてほかの手段が見つかったということなのか、あるいは専守防衛的ではないということで否定をされるのか。私は、理屈の上からいえばそういうお話になるんだろうと思っています。
　しかし、もちろん、ミサイルが撃たれないようにという外交的な努力、そのことが一番必要であることは私が申し上げるまでもありません。その上において、ミサイル防衛というものがある。そのことが抑止力になり、日本に対して弾道ミサイルなんか撃ち込もうかという野心をくじくことになるとするならば、私は意味があることなんだろうというふうには思っております。
　しかし同時に、先ほど来くだくだ申し上げておりますが、費用対効果ということもございましょう。あるいは、周辺諸国の理解ということもございましょう。そういうようなこともありますので、私は、唯一の方法であり専守防衛的なものであれば、それを否定する理由はないというふうに思っておりますが、もろもろのことをきちんと解決して、そういうようなことが実現できることが望ましい、個人的にはそのように思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_051</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も、そのような確たる情報には接しておりません。
　ただ、今までもそういうことはあったというふうに報ぜられています。しかし、それがことごとく弾圧、粛清というもので圧せられたというふうに承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_053</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変恐縮ですが、まさしく委員が御指摘のとおり、どういう状況で終わるのか、その後の国の体制が国連中心で行われるのか、あるいは暫定政府みたいなものが現地にできるのか、それともそれ以外のものなのかによって、それは全く異なるんだろうと思っています。
　ただ、今のＰＫＯ法の枠内で、いわゆるＰＫＯ本体業務、ＰＫＦの凍結解除というものはいたしましたが、それが使えるかどうなのかということは、その場の判断になってみなければわかりません。まさしくＰＫＯ本体業務、軍隊でなければできない、我々でいえば自衛隊ということになりますが、でなければできないものということが要求されるのかどうか、そのときに私どもの部隊の安全というものをどのように確保するのかというような、いろいろな観点から考えてみなければいかぬことではないかというふうに思っております。
　もちろん、自衛隊でなければできない業務というものは確かにあります。ＰＫＯ本体業務というものがそういうものだと私は理解をしています。しかし、本当にそれで出した場合に、我々の、どんな治安状態なのか全くわかりません、同時に、任務を安全に遂行して国際的な責任が果たせるのかという観点からも議論をしていかねばならないことだと思っています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_090</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　米国の一部にそういう議論があることは承知をいたしております。
　私どもとして、例えば大量破壊兵器というものはだめなんだ、イラクもそうですし、北朝鮮もそうです、ＮＰＴからの脱退ということは、これは許されるべきではない、核開発もするべきではないというふうに言っております我が国が核兵器を持つということは、それだけで立場として極めて矛盾をするものだというふうに思っています。
　御指摘の議論は、北が核を持った場合に核抑止論というものにどのような変化が生ずるのだという議論なんだろうというふうに思っております。つまり、北が核を持ったとするならば、抑止力として日本も持つべきなのではないかというような話であるとするならば、それは北に対する、北が仮に、万が一、核保有ということになったとしたならば、その抑止のバランスというのもこれは日米安全保障条約によって保たれる、それが日米の信頼というものだというふうに私は思っております。
　そこのところをきちんと押さえておきませんと、これはもうどの国も核を持っていい、北が持っていいんだったら、では我も我もみたいな話で核が拡散をするという世界は、私どもとしては、唯一の被爆国としても、これはもう核の辛酸というものを一番知っているのは我が国でございますから、そのことについて我が国がかりそめにも是認をするような立場はとるべきではないというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_094</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、どういう形で発射されるかということになるんだろうと思います。つまり、きのう参議院でも御議論があったんですが、ミサイルを撃たれて災害出動とは何事であるか、こういう話になるわけですね。
　私は、弾道ミサイルを撃たれても災害派遣でなければ対応できないなどということを申し上げておるわけでありません。つまり、それが、我が国に対する武力の行使、もっと正確に申し上げれば、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使ということであれば、これは防衛出動をもって対応することになります。そして、防衛出動というものは別に被害が発生してからでなければ下令できないわけではございませんで、これは、おそれの段階でも下令をすることはできます。
　ただ、着弾しちゃったときに、じゃ、どうするのというのは、これはまた先ほどのミサイル防衛の議論とはちょっと違うお話でございまして、そのときにとにかく我が国に対する組織的、計画的な武力の行使があったのだから、防衛出動だということにはなるでしょう。その後どうするのだということは、またいろいろな議論があるだろうと思っています。自衛権行使の三要件としてのものというものと防衛出動の下令とはまた違うお話でございますので、そこは御理解をいただきたいと思います。
　加えまして、防衛出動命令を下令いたしましても、当然、被害者の救出とか、そういうような対応はできるわけでございます。それは、防衛出動の条文に書いてありますとおり、「公共の秩序の維持に当る」という部分で読むことが可能だというふうに思います。
　つまり、そのミサイルの着弾というものが、本当に組織的、計画的な武力の行使なのか、それとも衛星の実験がうまくいかなくて日本に落ちちゃったというお話なのか、それとも何にも言わず落ちてきたのか、それは、いろいろな場合分けがあるだろうと思っています。それのいかなる場合にどのような対応が可能かということをきちんとしておきませんと、そのときになって驚き、慌てふためくということになりかねません。そのことにつきましては、きちんとした対応をとるべく万全を期しておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_108</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　副長官が答弁したとおりでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_213</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何でこんなことが新聞に出るのとあっと驚くことが私でもありますわけで、出どころはどこでしょうみたいなこともあるわけですね。ただ、委員が先ほど来御指摘いただいておりますように、自衛隊派遣というのがぽんぽんと出まして、何でもかんでも自衛隊みたいなことは、私はそれは余りいいことではないと思っているんです。
　つまり、もちろん私たちは、いつも申し上げておりますように、一つは、法律の定めがなければできないわけで、幾らやれと言われましても、法律に定めがないことはできない。もう一つは、どんなにやれと言われても、能力のないことはできないわけであります。そうすると、どういう場合に何ができるかという場合分けは、私どもは、庁内では庁内としてやっておることでございます。これはできます、これはできません、こういう場合にはこういう新法が必要に相なるでしょうということであります。
　ただ、これが、これもまたいつも申し上げることでございますが、どういう終わり方をするのだろう、終わった後でどういうようなニーズが発生をするのだろう、そして、終わった後でどのような形で国の統治がなされていくのであろうということで、いろいろな場合があるだろうと思います。
　したがって、私たちは、価値観を交えて、これがいいとかこれが悪いとか、そんなことを申し上げるつもりは全くありません。ただ、この場合にはどうなんだろうかという当てはめはちゃんとやっておかなければいかぬだろう。
　その前に、例えば今委員が御指摘になりましたような大量破壊兵器処理、自衛隊だとか言われますと、副長官からお答えしましたように、そういう知見はあっても、部隊としてそれができますかというと、それはできないわけでございます。何だ、新聞にはやると書いてあったのにやらないのか、こういうふうに言われてしまうわけですね。そういうふうに、知見はあっても能力がないものもございます。そのあたりは、やはり私は、政府全体としてきちんきちんと何ができて何ができないかということを出していって、国民の皆様方に誤ったメッセージを与えないということは大事なことなんだろうと思っています。
　私たちは、自衛隊が人的貢献をするのが嫌だ、そんなことを申し上げているわけではありません。そしてまた、自衛官たちは、事に臨んでは身の危険を顧みずという宣誓もしておるわけでございます。ただ、法律に決まりがないこと、能力がないことはできませんし、そしてまた、行って安全に任務が遂行できる、安全なうちに任務がきちんと遂行できて、国民の負託にこたえ国家の責任を果たし得るということも必要なことだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_217</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何をどのように使えば一番納税者の期待にこたえるのかねということは、もう一回議論をしなきゃいかぬのだろうと思っています。
　実際問題、何が幾らするのというのを知らない人が結構たくさんいるわけですね。イージス艦幾らするのというと、まあ大体千二百億から千三百億、これも大体知らない人が多い。では、Ｆ15幾らしますかというと百億円、これが二百機、知らない。では、九〇式戦車幾らですかというと十億から九億、大分下がってきましたが。
　では、それをどのように使うのが納税者の期待にこたえることになるのか。そして、プラモデルを並べているわけじゃありませんので、それがどういうふうな使い道があってということ、費用対効果というものが納税者の期待にこたえ得るものであるのかという議論は、私ども庁内でもいたしますし、同時に、議会というのは納税者の代表の場でありますから、私も議員の一人として申し上げれば、本当に財政民主主義というものがきちんとワークをする、私どもはその材料をきちんと提供申し上げるということが必要なことなんだと思っております。
　私ども五兆円弱の予算をいただいておるわけでございます。そういたしますと、それが本当に納税者の役に立っているものなのかという視点を私どもいつも持たなきゃいかぬ。そういう意味で、今の委員の御質問に即して申し上げれば、今回、政府専用機が飛びます。それは、先ほど来局長や副長官が答弁申し上げておりますとおり、Ｃ１３０だとやたらと日数がかかる、Ｃ１だと足が短くてとてもじゃないが行けないということがある、そうすると政府専用機なんだ。あれは、何だ、旅客機じゃなかったのか、こう言われますが、あれは下のカーゴの部分がございますので、そこにテントを入れて飛ばしましょう、こういうことになっておるわけでございます。では、それは幾らするんですか、一回飛ばすのに幾らするんですかという議論はいたしました。
　そして、では、それが仮に政府専用機、もちろん危険なところに飛ぶわけではございませんから、では、そうすると、民間機だとどうなりますか、あるいはリースをしたらどうなりますか、そういう議論も私は必要なんだろうと思っております。あるものは使わなければいけません。むだに遊ばせておくということがあっていいとは思いません。しかし、より納税者の期待にこたえ得る道があるとするならば、それはやはりちゃんと模索をしていくべきものであろうというふうに思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115603815X00320030327_220</speechID><issueID>115603815X00320030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま議題となりました防衛庁設置法等の一部を改正する法律案について、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　この法律案は、防衛庁設置法、自衛隊法及び防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部改正を内容といたしております。
　防衛計画の大綱及び中期防衛力整備計画において定められた防衛力の合理化、効率化、コンパクト化のための体制移行の一環として第五師団を第五旅団に改めますとともに、特殊作戦隊員手当を新設し、あわせて、自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数の変更等を行うものであります。
　以上が、この法律案の提案理由であります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、防衛庁設置法の一部改正の内容でございますが、これは、後ほど御説明申し上げます第五師団の旅団への改編等に伴い、自衛官の定数を三千二百五十人削減するものであります。これにより、自衛官の定数は二十五万五千四十人となります。
　また、防衛局の業務量の増大等に対応するため防衛局次長を新設することに伴い、書記官が充てられる職の範囲を拡大するものであります。
　第二に、自衛隊法の一部改正の内容であります。これは、第五師団の改編等に伴い、即応予備自衛官の員数を千九百四十二人増加するものであります。これにより、即応予備自衛官の員数は七千六百六十八人となります。
　また、第五師団を改編し、その名称を第五旅団とするものであります。
　第三に、防衛庁の職員の給与等に関する法律の一部改正の内容でありますが、これは、平成十五年度末に新編を予定しております陸上自衛隊特殊作戦群の隊員の職務の特殊性にかんがみ、特殊作戦隊員手当を新設するものであります。
　以上が、防衛庁設置法等の一部を改正する法律案の提案理由及びその内容の概要でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115603815X00320030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115603815X00320030327/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
