<data><numberOfRecords>2825</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>201</startRecord><nextRecordPosition>301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_047</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございます。是非、そんな仕掛けを党の執行部の方にもお伝えいただけたらと思います。
　改革の一つで、今日まず取り上げたいのは、今、世の中の皆さんは移動に困っている。タクシーが足りない、バスが減便、若しくは大阪などでも今年中に廃止。そういった地域がいっぱい出てきている中で、まずはタクシーに対する不足感をいかに解消していくかということで、改革の一つを今日の委員会の質疑の中でも前に進められればと思います。
　今、総理は、まだタクシー、もう乗られないと思いますけれども、東京のタクシーは、実は、二種免許を持っているだけではドライバーさんは営業運行できません。実は、地理試験という、あなたは地理に詳しいですか、紙の試験で、どこからどこに行くまでのルートはどうですか、この地理試験を合格、八十点以上取らなければ、東京のタクシー運転手としてドライバーは握れません。そして大阪も同じです。そして神奈川県の、私の地元でいえば横須賀、三浦、横浜、川崎、この四市。この地区は、全国の中で、東京、大阪、神奈川、ここだけに地理試験という二重規制がかかっているわけです。タクシーが足りないと言っているのに。しかも、今の時代、我々タクシーを利用させていただく側が、運転手さんに、スマホでここまで行ってくださいというふうに、我々が運転手さんを御案内するような機会が増えているにもかかわらず、地理試験、本当にこれからもやり続けるんでしょうか。
　そんな思いを持っているタクシーの業界の皆さんと、先日、一緒に国交省に要望に行きました。タクシーの、ハイヤー連合会の会長、川鍋会長とともに、斉藤国交大臣のところに、この地理試験の廃止を要望に行かせていただいたんです。
　私の地元横須賀でも、タクシー会社に聞いたら、地理試験に受からずにドライバーになれないのが二人いると。全国でも一回目で受からない方は結構いるそうです。今すぐ廃止したらどうですか。そうしたら、あしたから少なくとも二人は増えますよ。国交大臣、いかがですか。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_049</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　廃止も含めてということで、大変前向きな御答弁をいただきました。
　松村国家公安委員長にもあります。
　この地理試験の廃止にとどまらず、二種免許の改革も不可欠です。
　二種免許を取っている方は、実は国会議員の中でもいるんですね。それで、二種免許の今の現状を聞いてみますと、八日間の講習が定められているんですけれども、八日間どんな講習をやっているのかを見ると、八日間やることが目的化していて、短縮しようと思ったらできる中身になっているんですよ。にもかかわらず、タクシードライバーさんになるために八日間を費やすというこの負担があります。
　この短縮化。そして更なる、二種免許で、時代に合った、テクノロジーに合った形での合理化。今すぐやれば、法改正も必要ないですから、地理試験の廃止と同じように、タクシーの供給力を迅速に増やすような改革につながりますが、これは警察が動かなければできません。国家公安委員長、いかがですか。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_051</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　国交大臣の答弁に比べると比較的慎重だなという感じはしましたけれども、これは是非、国家公安委員長、事務方だけではなく、実際に受けている方の話を聞いてください。
　一日にこれ以上ドライブをしたら疲れますから、講習は、ドライブをするのは三時間だけですとか、そういうようないろいろなことを言っているんですけれども、実際、タクシーの運転手さんになったら三時間どころじゃないんですから。本当に非合理的な理屈がいっぱいありますよ。これは誰を守ろうとしているのか。
　私は、よく、しっかり話を聞いていただいて、二種免許の改革も前向きに、次世代の人たちに向けて取り組んでいただきたいと思います。これは年内にすぐできると思います。よろしくお願いしたいと思います。
　このようにタクシーの過剰な規制を改革をすると同時に、今、話題となっているライドシェア。これも今日、せっかく土俵に上げてくれた、総理の決断によって上がったわけですから。渡辺博道先生もいらっしゃることですし、タクシー議連の皆さん。そしてまた、ライドシェアを誤解をしている方々。そして、白タクとライドシェアって何が違うのか。いろいろなことを、前向きに一致点が見つかるような時間にもなればなと思っているんです。
　それでは、まず総理に確認をしたいのは、総理が今回テレビ番組にも出られて、ライドシェアの議論を早急に進めてもらいたいというお話をされています。
　まず、早急にということで、一つの、中間報告なのか出口なのか、スケジュールはどのような感覚でいらっしゃいますでしょうか。もしこれが河野大臣だったら河野大臣でも結構ですけれども、スケジュール感、教えていただければと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_054</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　年内に御報告ということでした。
　まず、年内に、やはり、双方、慎重になっている立場の方も推進すべきだという立場の、私もそうですけれども、やはり同じ、共有する認識というのがまず必要だと思うんですね、土台が。
　ライドシェアってそもそも何なんだということで、ライドシェアの定義なんですが、国交大臣。
　実は、国交大臣が四月に、これは国交委員会でライドシェアの定義についてこう述べています。いわゆるライドシェアにつきましては、運行管理や車両整備等について責任を負う主体を置かないままに、自家用車のドライバーのみが運送責任を負う形態を前提としている。
　つまり、今そんなライドシェアがないんですよ。ここがまず認識を合わせることなんですよ。国交省が言っているライドシェアの定義、運行管理や車両整備等について責任を負う主体を置かないまま、自家用車のドライバーが運送責任を負っている形態のライドシェアは、いわゆる初期のライドシェアなんです。
　そして今、海外で走っているライドシェアは、運行管理や車両整備等について責任を負う主体を置いて、自家用車のドライバーが走っている。
　そしてかつ、これも私もいろいろな方と議論をして思ったことは、国会と霞が関の中でライドシェアを使ったことがある人が本当に少ないです。使ったことのある人と使ったことのない人で、認識が全然違います。
　驚いたのは、ライドシェアはドライバーが誰か分からないと思い込んでいる方が結構多いということです。とんでもないですね。誰が運転しているか、何回運行しているか、それも全部分かります。
　そして、ライドシェアイコール安全じゃない、これも私は違うと思います。なぜなら、タクシーは、酔っ払いとか暴行とか暴言を吐く人とか、嫌なお客さんがいたら拒否できますか。タクシーはできませんよね。ライドシェアはできますから。お客さんのことを評価できますから。
　そういったことも含めて、認識がずれているところを、まず共有する土台をつくって、さあ制度設計をどうしようか、こういったことをやっていく。ライドシェアの是非というところから、岸田総理の発言によって、ライドシェアの安全な運行ができる形の、日本のライドシェアをどういうふうに制度設計をするかということの早急な検討の指示が河野大臣に下りたというのが今なんです。
　なので、このライドシェアの定義、これは改めて国交大臣からもお願いしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_056</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございます。
　なので、先ほどの私が紹介した斉藤大臣の発言の後に、今こういう発言が、それがライドシェアならばということがあるんだという話でしたけれども、つまり、安全な運行管理責任を負わないままに、主体を置かないままに運行しているというのであれば、それは駄目だけれども、そうでなければ、それは、ライドシェアと呼ぶかどうかは別として、前向きに進められるということだと思います。
　このライドシェアの議論で私が大事だと思っていることは、これは単純に、世の中に出回っている公共交通などの数が足りないから、足りない部分をやるんだという発想ではないということが大事だと思います。
　私はオーストラリアでライドシェアを利用しました。そのときに、改めて、車種も自分で選べること、そして評価もできること、また評価もされること、いろいろ自分が使うと分かります。
　そして、せっかくですから、乗ったときにドライバーさんにいろいろお話を聞きました。一人の方は六十代の男性の方で、六年間ライドシェアのドライバーをやっていますと。では、その前は何をやっていたんですかと聞いたら、七つのレストランを経営していた。だけれども、全部それを売っ払って、引退生活に入って、もう悠々自適だということを考えてその生活をしてみたら、こんなに人生がつまらないとは思わなかった。やることがない、テレビを見ている、人とも話さない。それで、自分が六十歳を超えて何ができるのかなと思ってみたら、ライドシェアのドライバーだったらできる。それで始めてみたら、手取りは五〇パーぐらいだけれども、ダイナミックプライシングですから、観光で人が来るシーズンは結構稼げるし、お客さんとも話せるし、これはいいなと思ってやっていると。
　私は、この経験をしまして、日本にないのはこういう選択肢だなと思いました。つまり、人生百年時代、例えば六十代で勤めを終えて、日本でお勤めしている方が自分で稼げる選択肢、そして、自分が空いている時間を自由に、何時間やるかは自分が決めた上で働ける選択肢が日本には余りにも少ないと私は思いました。
　それを導入する一つが、よく言われるシェアリングエコノミーがそうなんですけれども、その新しい経済社会をつくるという一つの発想と、今までのタクシー行政のように需要と供給を見極めてタクシーの台数を入れる入れないという発想ではなく、新たな需要を創出をするというその観点がなければ、私はなかなかこれは成功しないというふうに思います。
　なので、こういう認識を基に、まさに岸田総理が言っている新しい資本主義の一つの形、これがこの議論の大事なところなので、今日はこういうある意味基本的なところで、これからの具体的な制度設計、まさに保険をどうするのか、ドライブレコーダーの義務をどうするのか、そしてまた車検を、海外のライドシェアは車検を毎年やっています。同じようにやればいいと思います。だから、どういう形だったらいいのか、これを、建設的な議論が進んでいくことを期待をして、今日はライドシェアについてはこれで終えておきたいと思います。
　次の質問に移ります。
　総理、昨日、トヨタの豊田章男会長とお会いされたと思います。ニュースを見ましたら、電気自動車についても日本がどのように勝つかを考える、そういう話にも発展したという豊田会長のコメントが報じられていました。私はそれを見てうれしかったです。そこまで前向きに、これから日本の自動車産業の電動化、構造改革、産業構造転換、これが進んでいく可能性が出てきたなと。
　ただ、そのためには、今続けているガソリン補助金、総理は春までというふうに言いましたが、私は、明確に出口戦略を語ることが結果として脱炭素に対する本気の投資を呼び込むと思いますし、企業の行動が加速度を持って進むためには、春までというのが、当然の解釈なんですけれども、五月以降は同じ形では続けない、そういうことだと改めて世の中に示した方がいいと思っています。いかがでしょうか。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_058</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　今、イスラエルの問題もいろいろありますから、来年若しくは年内にもそうかもしれませんが、更なる石油、燃油市場の様々な変動という可能性は決して否定できない状況にあると思います。なので、来年、何が何でも絶対やめるんだということを必要とは私は言っていないんです。
　ただ、今のレベルのガソリンに対する支援というのは、同じ形でやる必要はないんじゃないですか。仮に、来年の春のときに、いろいろな国際情勢のときに何かが必要であれば、対象を絞った形で、新しい形でやることを考えるということも一つだと思うんです。要は、脱炭素に対する明確なコミットメントを早く示さないと、なかなか産業は動かないと思います。
　現実に、最近、私は、日本の中で会社としてＥＶを最も多く保有をしている会社の一つ、アストラゼネカに話を聞きました。今、一千台、会社の車として保有しています、ＥＶを。ハイブリッドをＥＶに替えたそうです。それで、燃料費がどれぐらい会社のコストとして下がったかと聞いたんです。一台当たり四千三百八十円、月当たり。一千台ですから、四百三十八万円、月。年間約五千万円コストが下がっています。
　そして、日本の中で一番ＥＶを保有している会社はどこかというふうに調べたら、日本郵政です。約千六百台。その次がＮＴＴで、大体千二百台ぐらい。そういう企業がそのような企業行動を取る、そのインセンティブの一つは、ガソリンが高いからです。
　日本は、オイルショックのときも、ガソリンが高くなって、これだけ原油市場に左右されるような日本の経済構造を変えなければ立っていられないということで、オイルショックから、燃費のいい車を造って、自動車産業は頑張りましたよね。
　だとしたら、世界の中でこれからガソリン車の需要は今ほどはなくなるのは明確なんですから、産業構造の転換が、トヨタも日産もその他メーカーも含めて、日本の雇用を守るということに四苦八苦しながらやっているのが苦しいとしたら、ＴＳＭＣとラピダスに合わせて一・五兆円投じているわけですから、ガソリン補助金に六兆円投じることを考えたら、その三分の一でも自動車業界の構造転換に、下支えとなるようなことに投じた方が私はよっぽど次の世代につながることだと思っていますので、是非、四月までで、状況を見る、そういうメッセージよりも、もう五月以降は新しい形で仮に続けるとしたらやるので、今のままは四月までだということを明確にした方が世の中は動き出すというふうに思います。これは私の意見として申し上げておきます。
　もう時間も最後ですから、私は今、衆議院の安全保障委員会の筆頭理事をやっていますので、最後、外交、安保、一言だけ触れておきたいと思います。
　総理は参議院の本会議で、今年の十二月八日、九日で、平和賢人会議ですか、国際賢人会議、これを開催される、核の保有国と非保有国で共にこれからの核なき世界を考えると。
　そういった中で、私は、広島選出の岸田総理ならではで、これから、特にグローバルサウス、Ｇ20の議長国、そしてまた世界で最も人口が多い国としてのインドとのつながりを、私は、岸田総理ならではのことが、より両国の国民間で友好親善を深めることで発信できることはまだいっぱいあるんじゃないかと思っています。
　その一つが、私、五年前にインドの下院議会にインド政府の招待で行ったときに、何で行ったかというと、八月の六日の広島の原爆投下の追悼の日に、インドの下院議会は、インドの下院議員皆さん全員が黙祷をささげていただいているんです、議場で。私が確認する限り、世界でそのようなことをやってくれている世界の議会はインドだけだと思います。ほとんどの国民は知らないと思います。
　是非、こういったことについても、岸田総理だからこそ取り上げ、説得力のある言葉をもって、広島の思い、日本の思いを、インドに対する感謝とともに、両国の友好親善を国民同士でも、また議会同士でも広げていけるチャンスがあると思いますので、是非お願いしたいと思います。
　そして、最後にもう一つですが、四月に私は本会議の登壇で、戦略三文書について総理に御質問させていただきました。あの戦略三文書の実行、実装、是非お願いします。
　特に、私の地元の横須賀には日本で唯一の自衛隊の高校があります。これから前線に行くような、そういう若き学生たちが、今サイバーの専門のコース、そしていろいろな訓練や勉学をやっていて、これからは男女共学化、そして陸海空の共同化に向けて取り組んでいますので、政府を挙げた支援をお願いを申し上げて、私からは終わりたいと思います。
　もし一言あれば、お願いします。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121205261X00220231027_061</speechID><issueID>121205261X00220231027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-10-27</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございました。終わります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121205261X00220231027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121205261X00220231027/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X01220230510_004</speechID><issueID>121104260X01220230510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2023-05-10</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　おはようございます。
　今日は、十分間いただきまして、ありがとうございます。
　犯罪被害者支援について私は十分使わせていただきますし、次の三谷議員も、この問題、今日は、二人で取り組んできましたので、この問題に取り組んでいきたいと思います。
　犯罪被害者支援は、国会議員の中だと弁護士の方が取り組む例が多いと思います。私も、そういう立場でないにもかかわらず取り組んでいるのは、今まで犯罪被害者の当事者の方とお会いをして、日本全国、北海道から沖縄までの中でどこで犯罪被害者になるかによってこんなにも受けられる支援が違うのか、ここに驚いたことが一つ。そして、死に方、殺され方、このことによっても受けられる支援が違うこと、撃たれるか、ひかれるか、刺されるか、殴られるか、このことによっても受けられる経済的な支援額というのは大きな差が生まれるのが実は現状なんです。そのような中で、主には警察庁なんですけれども、関係省庁、かなり幅広く関わるのがこの犯罪被害者支援の問題で、今日は厚生労働省に関わる医療のことについて特に絞ってお尋ねをします。
　当事者の方から聞かれる声として、例えば、犯罪被害者になって傷を負って病院に運ばれる、そうするとまず言われることが、犯罪によってけがをしたりした場合は保険は利きません、自己負担です、自由診療です、そういうふうに言われるケースがあるという。しかし、犯罪被害者の方からすると、えっ、保険利くはずですよね。だけれどもそういうふうに自ら言い出しにくい。本当はルールとしては保険適用が利くのに、まだまだ現場ではそれを誤解をした対応をしている医療機関が存在をしているということが私の元には届いています。
　今日は、参考人として伊原保険局長に来ていただいていますので、まずこの点について、全国の医療機関に対しても、また行政に対しても、明確に、けがをしたから、犯罪被害に遭ったからといって、自由診療だという、その対応が誤った対応であると、そうではないということを明確に答弁いただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X01220230510/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X01220230510_006</speechID><issueID>121104260X01220230510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2023-05-10</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございます。
　今の伊原局長の答弁の中にポイントは三つあったと思います。一つは、私が今指摘をしたとおり、自由診療ではない、保険適用はされるということが明確に答弁をされたことが一つ。そしてもう一つは、加害者が払うという誓約書を、必要ないにもかかわらず求められているケースがあることに対して、誓約書は必要ないということを明確に答弁をいただいたことが二つ。そして三つ目が、仮に、当事者の方が自由診療だと言われて、言い出せずに、保険適用されるはずなのにと思っていても、仮に支払ってしまった場合でも、それは、その後、保険適用の形で払戻しがされる、こういったことが明確に答弁をされていました。ありがとうございます。
　次は、カウンセリングの問題なんです。
　実は、犯罪被害者の方のけがとかそういったことだけではなくて、ＰＴＳＤも含めて、長期にわたってのカウンセリングが必要なケースがあります。そういった例の中で、今、医師によるカウンセリングについては、これは対応されていると。しかし、現場の被害者の方から聞きますと、実際、医師とのカウンセリングの関係でいうと、ゆっくり時間を取ってお話を聞いていただくということよりも、実際、医師の方は忙しいということで、薬を処方したりして、それをやるのが医師で、実際は公認心理師の方が時間を取って対応されるケースが多い。だけれども、そこは保険適用ではない。この制度と実態のニーズというところにやはりずれが生じているということは否めないなというふうに感じています。
　ここの部分は今課題となっていると思いますが、今後、医師に限らず、公認心理師のニーズという現場の皆さんの思いを受けて、ここについてはどう対応されるのか、御答弁いただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X01220230510/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X01220230510_008</speechID><issueID>121104260X01220230510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2023-05-10</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　来年度の改定に向けて議論の俎上に上げるということですから、是非、厚労省としても、今後、恐らく総理をトップとする犯罪被害者支援の推進会議なども官邸の方で開催される運びになると思います。そういった中で、これは事務局的に担っているのは警察庁ですけれども、是非、厚労省は当事者意識を持って、この問題はしっかりと取組を進めていただきたいと思います。
　最後に、医療保険の一部負担金について触れておきたいと思います。
　今、国民健康保険では、災害などがあって、最近でも能登の方、珠洲市の方でありましたけれども、また、東日本大震災の例でも明らかでしたが、突如として災害に襲われて、国民健康保険の一部負担金を支払うことが困難な状況に置かれるケース、災害などでは、猶予、そして免除、減免、こういった対応はあるんですね。しかし、同じように、誰も予想しない中でいきなり犯罪被害者になって、その立場になったときは同じような対応がされないと。
　こういったこと、災害だけでいいんですかね。私は、犯罪だって、同じようにこの一部負担金が猶予されたり、そのような対応が必要だと思いますが、厚労省としてはどう対応されるおつもりですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X01220230510/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X01220230510_010</speechID><issueID>121104260X01220230510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2023-05-10</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございました。
　今日、かなり明確に御答弁いただいたことは、この質疑を聞いている当事者の皆さんにとっても安心できる材料もあったと思います。もちろん、まだまだ課題は多くありまして、今日議論をさせていただいた医療の問題は、あくまでも犯罪被害者の皆さんの必要な支援の一部にすぎません。
　ただ、大臣、最後に、今日このやり取りを聞いていただいて、犯罪被害者の特に医療関係などを所管をしている厚生労働省の大臣として何かお受け止めがあれば、一言いただいて終わりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X01220230510/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X01220230510_012</speechID><issueID>121104260X01220230510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2023-05-10</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X01220230510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X01220230510/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00820230412_253</speechID><issueID>121104260X00820230412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2023-04-12</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　自民党の小泉進次郎です。
　五分ですので、総理、早速質問に入らせていただきます。よろしくお願いします。
　今日は、総理が掲げています子供、子育て政策の基本理念の一つ、社会全体の構造や意識を変えていく、このことについてお伺いをしたいと思っています。
　例えばドイツは、保育園とか公園を造るときに、子供の声は騒音だ、こういったことでなかなかうまくいかない、頓挫してしまう、こういったことがないように、子供の声は騒音ではない、このような法律などもあるそうです。これも一つ、社会の意識とか構造を変えていく、これはドイツなりの取組なんだろうなと思います。
　今日はまず、総理にお伺いしたいのは、この前、総理が三月十七日の記者会見で触れられた子供ファストトラックです。
　これは、総理は、一例として国立博物館などを挙げましたが、私は、是非、公共交通機関、バスとか電車とか空港とか、やはり日々の日常の中で肩身の狭い思いをする育児中の方がその思いが軽くなったな、そんなことを感じるようなところで、子供や育児中の方が肩身の狭い思いが軽くなるような、そういう環境をつくっていくことが大事だと思うので、こども未来戦略会議などで経団連の会長などもいますし、経済界の方々にこういった協力、働きかけ、されたらいかがですか。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00820230412/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00820230412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00820230412/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00820230412_255</speechID><issueID>121104260X00820230412</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2023-04-12</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　私が今、そういう質問をしたのは、今、政府、また党から、いろいろな支援、やりますと出てきているんですけれども、余りに出過ぎて、どんな社会をつくるのかというところがなかなか伝わっていない部分があるんじゃないかなと感じているんです。
　私は、今日、この資料、パネルを用意したのは、たまたま先週、統一選で、神奈川県の大磯駅という東海道線の駅に行って、ホームに降りる階段の途中にこのポスターが貼ってあるのが目に留まったんです。
　それで、私も今、ベビーカーを、息子が三歳なので使うときがあるんですけれども、ああ、こういうことが周りに伝わっていくとありがたいなと思ったんです。これは子供の車椅子のことですけれども、ベビーカーも同じように、なかなか重かったり、畳みにくかったりするケースはあるので、こういう理解を、少しでも育児中の方が肩身の狭い思いをしない、そして、政府がちゃんとやってくれているというふうに実感を伴う場所というのは、総理は国立博物館とか挙げられましたが、やはり日々の日常の中でそれを感じる機会というものが極めて重要だと思っています。
　もう時間もあるから終わりますが、男性育休の取得支援も、私も環境大臣のときに取ったときは、若手の国家公務員から、大臣が取れば取りやすくなる、これをやはり重く受け止めました。中小企業も物すごく大変です。総理は今、取得をする支援だけではなくて、取得をした方の、人がいなくなるわけですから、その周りへの負担を軽減をするために、周りに手当が行くような支援を拡充をすると言っていますので、是非、そういう周りも応援しやすい環境をつくること、そして、本人も、育児中の方も肩身の狭い思いをしない環境をつくることが、今、政府がやろうとしているんだ、そういったことを、いろいろな支援策が単純に打ち出されていくのではなくて、その基本理念のところがしっかり伝わることが重要だと申し上げまして、時間が来ているので、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00820230412/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00820230412</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00820230412/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X01520230404_009</speechID><issueID>121105254X01520230404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2023-04-04</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉進次郎君　自由民主党・無所属の会の小泉進次郎です。
　ただいま議題となりました国家安全保障戦略等三文書に関する報告について、自由民主党を代表し、主に三点質問いたします。（拍手）
　まず、国家安保戦略が想定している脅威認識について質問いたします。
　国家安保戦略においては、中国、北朝鮮、ロシアに関する安全保障上の課題について説明していますが、我が国の安全保障に最も重大な影響を及ぼすのは、言うまでもなく中国です。国家安保戦略では、中国を、我が国の平和と安全、そして国際秩序にとっての最大の戦略的挑戦と位置づけています。脅威ではなく、挑戦。私は、この言葉の選択には、強気か弱腰かといった問題を超えた、より深い戦略的意味を込めたと推察します。
　中国は、言うまでもなく、我が国の抑止戦略の対象です。しかし、抑止は、最終的には相手国の為政者の心理に関わるものです。自衛隊の行動や装備だけでなく、我が国が発する言葉、つまり総理の言葉が抑止の効果に大きく影響します。中国が一党独裁から一人独裁に変容している中、岸田総理と習近平主席が向き合い言葉を交わすことがますます重要となってきます。
　防衛力の強化と首脳レベルの対話の強化、この二つの強化を両立させながら、日本の国益を守るために中国とどのように対峙していくお考えでしょうか。総理、お聞かせください。
　また、中国による日本人拘束について、日中外相会談による進展はあったのか、また今後に向けた政府の対応方針もお聞かせください。
　次に、国家安保戦略を実現するための手段について伺います。
　国家安保戦略では、この手段を総合的な国力の要素と呼び、主なものとして、外交力、防衛力、経済力、技術力、情報力という五つの項目を掲げています。注目すべきは、五つの順番です。今回の三文書では、防衛力の抜本的強化を打ち出しました。しかし、総合的な国力の要素の一番に挙げたのは、防衛力ではなく、外交力となっています。
　先月、横須賀にある陸上自衛隊高等工科学校の卒業式で吉田統合幕僚長が陸上幕僚長として行った訓示に、このようなくだりがありました。我々が刀を抜いたとき、我々の任務は半分以上失敗しており、我々には、刀を抜かないために日々必死で刀を研ぐことが求められている。防衛力という研がれた刀を抜かないために外交力が大事であるし、力強い外交を進めるためにこそ強い防衛力が必要であるということだと私は捉えています。
　総理、長年外務大臣を務められた総理が外交力を一番目に位置づけた理由と、今後、抜本強化された防衛力を背景にどのような外交戦略を進めていくお考えでしょうか。お聞かせください。
　また、国家安保戦略で明記された能動的サイバー防御の導入に向けた法改正作業の加速が必要だと思いますが、総理はどのようにお考えか、お答えください。
　最後に、防衛力の抜本的強化の具体的中身について伺います。
　国会では、反撃能力、特にトマホークの議論が目立ちます。しかし、もっと目を向けるべきは、ドローンなど無人アセットです。無人アセットは比較的安く、人的損耗が少なく、耐用年数が長いという利点があり、さらに、ＡＩ等と組み合わせれば、陸海空で非対称的な優勢を獲得することができます。今後は、無人アセットを幅広い任務に効果的に活用すべきです。人口が減る日本にとって、人ありきではない発想は軍事においても不可欠です。
　総理、今後、無人アセット防衛能力をどのように開発、配備していくお考えでしょうか。お聞かせください。
　以上、主に三点について質問させていただきました。
　今後、政府に力強い外交を進めていただくには、総理や外務大臣等が外交に割ける時間を増やすことが必要であり、そのためには国会改革が不可欠です。
　外務大臣が所信を述べ、その質疑の際にも出席が求められる委員会が衆参合わせて七つもあること、これはほかの大臣と比べても最多です。七委員会は多過ぎると思いませんか。
　総理のウクライナ訪問など外交日程の後に行われる帰朝報告も、衆参両院で同じ報告を繰り返す必要があるのでしょうか。施政方針演説と所信表明演説も同じです。同じ原稿を一語一句間違えずに衆参両院で総理に読ませることが国会の役割なのでしょうか。開会式のように、衆参合わせて一回で何の問題があるのでしょうか。
　そもそも、このような国会を変えずにいることを我々議員一人一人も望んでいるのでしょうか。本音では誰も望んでいないのではないでしょうか。
　国際秩序を保てるかどうかの分水嶺にある今、我が国が力強い外交を展開するためには国会改革が不可欠であります。与野党で一致点が見出されることを期待して、私の質問を終わります。
　ありがとうございました。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣岸田文雄君登壇〕</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X01520230404/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X01520230404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X01520230404/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_004</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　おはようございます。
　今日は、防衛省の設置法の改正ということで、法案質疑十五分間いただきまして、ありがとうございます。十五分という短い時間ですから、早速本論に入っていきたいと思います。
　まず、防衛省の設置法の改正は、今回、歴史的な政府の三文書、この防衛三文書を受けて、特に、私の地元の横須賀は防衛の町として歴史を持っている町でありますが、全国の中でも特に、この三文書による影響や変化というものが分かりやすい地域になっています。その筆頭が、今回設置法の中でも位置づけられている、サイバー防衛隊の増員を始めとするサイバーセキュリティーの防衛人材、この育成の拠点に横須賀がなっていくということです。
　この一つが、日本の中で今、自衛隊の高校というのが、横須賀の武山駐屯地の中にある陸上自衛隊の高等工科学校で、先日卒業式が行われまして、大臣が毎年出席をしてくれるわけではない卒業式に、久しぶりに、小野寺大臣以来、浜田防衛大臣に御出席をいただきました。恐らく、大臣と事務次官共に御出席をいただいた卒業式は初めてだと思います。
　まずは、浜田防衛大臣から、その卒業式に出られた御感想があれば、受け止めを聞かせていただければと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_006</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございます。
　今、大臣からは、大臣が出席することを通例にしていくという思いを持って防衛省につないでいくという話がありましたから、これは町田局長ですかね、今の大臣の思いを、あのときの大臣の個人的思いですということにせずに、今後、省として大臣に御出席いただけるように、答弁で確認したいと思います。お願いします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_008</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　ありがとうございます。
　私がこれを言う理由は、まさに今、町田局長が言及をされた防衛大学校、実は今週末の卒業式で、横須賀にとっては、先日の、先週末の高等工科学校の卒業式に加えて、総理大臣と防衛大臣が毎年必ず卒業式に出席をされる唯一の学校が防衛大学校です。
　ただ、防衛大学校は重要でありますが、幹部自衛官を育成する、しかし、陸上自衛隊の高等工科の方は、いざというときの最前線の部隊の方に行くものですから、やはりこの両面について大臣からの思いを伝えていただくというのは非常に大事だと思っています。本当にありがとうございます。
　ちなみに、この高等工科は、三年生がサイバーセキュリティーの専修コースで今学んでいます。そして、今回、三文書におきましては、この高等工科学校が、サイバーの人材育成に加えまして、歴史ある男子校が男女共学にこれから変わることも明記されて、しかも、陸上自衛隊の高校ではなく、陸上自衛隊、海上自衛隊、航空自衛隊、この三自衛隊共同の学校にも変わるということが明記をされました。これは余り世の中では注目されていない三文書の中の記述かもしれませんが、地元にとっては大きな衝撃です。
　こういった中で、これから現場を三文書に基づいて形にしていく、そして、思いを一つに、現場がしっかりそこに向かって走っていくことは極めて重要なことでありますので、この高等工科の改編、そして、陸上自衛隊の通信学校も横須賀にありますが、これも来年サイバー学校に変わります。そして、防大もこれからサイバーセキュリティーのリテラシー教育を強化をするという、かなり横須賀の中でのサイバーというものが、一体的に動いていくので、是非、そこら辺を含めまして、大臣として、今後防衛省として、どのようにこの作業を進めていかれるのか、お話しいただければと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_010</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　先ほど町田局長からは、高等工科に対する大臣の出席の通例化の話がありましたけれども、高等工科は男女共学と共同化という極めて大きな転換をしていくことになっています。これはスケジュールとしてはどのような形で進めていかれるのか、答弁いただければと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_012</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　令和九年度までに体制を整えるということは、令和十年度に新たに女子学生も含めて入学をする、そういうことでよろしいですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_014</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　それでは、令和十年度以降、新たに、男子校の全寮制の歴史ある学校が、男女共学で共同化ということになっていくわけです。これは、年齢も性別もとらわれず、優秀な人材がこの学校に入ってくれるような体制を整えてほしいと思いますし、地域は、今までも実は、横須賀の町内会がこの生徒たちを民泊という形で受け入れて、共に生活をする経験を生徒たちに持ってもらうということも経験があります。是非こういう、地域一体となって、今後の自衛隊の、次世代の現場を担う者たちを育てていくということにも意を持っていただきたいと思います。
　次に、この法案と直接関係するところではないのですが、ちょっと一言、今日、外務省にも来ていただいているので触れておきたいと思います。
　それは、最近のＷＢＣの陰に隠れがちでありますが、日本にとっては極めて重要かつ、外務省を含め政府の中で、国会の制約がありながら、そして、世界の中では考えられない首相動静という、首相の行動がここまでメディアで報じられるという難しい環境の中で、電撃訪問と言われるウクライナ訪問を実現をした、この努力に対して、まず、外務省を含め政府の皆さんに心から敬意を表したい。
　そして、国会報告が、衆議院はあしたです、そして二十七日は参議院での国会報告だと聞いています。これは政府の問題ではなく国会の問題ですから我々が取り組まなければいけないことですが、これも世界各国で、同じ報告を両院で総理の時間を数時間を使ってやるということは、私は変えなければいけないことだと思います。
　こういった中で、実際に、総理の安全を確保しながらの実現というのは極めて難しい作業だったと思います。今後政治でも検証しなければいけないことは多々あると思います。携わられた外務省の池上大臣官房参事官に今日は来ていただいていますが、現場として御苦労されたこともあったのではないかと推察しますが、そこら辺で、どんな御苦労があったか、お話しできる範囲で構いませんので、一言触れていただければと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121103815X00320230323_016</speechID><issueID>121103815X00320230323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2023-03-23</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉（進）委員　聞くところによりますと、あしたの国会報告や来週に向けて、このオペレーションに携わった職員の皆さん、答弁作成にも寝ずに対応している、負荷がかかっていると聞いています。こういったことも我々国会がしっかりと向き合って、ダイナミックな外交が展開されている時代にダイナミックな動きができるような環境を整えていくこと、この必要性を感じます。
　また、もう質問時間が終了していますから、これは河邉北米局長に申し上げてだけおきますけれども、先日、国民民主党の斎藤アレックス議員もこの場で質問で触れられましたが、アメリカのＣＳＩＳの日本部長、クリストファー・ジョンストン部長から同盟強靱化予算の見直しが提起されました。こういったことは私も極めて重要だと思っていて、これこそ、今後、新たな日米同盟と新たな安全保障環境の中で、我々政治側からも、どのような、二〇二七年に向けた、見直しに向けた議論をしていくかというのが大事だと思いますので、是非、こういったテーマも併せて、外交でやるべきことはいっぱいありますから、しっかりと支えていきたいと思います。
　改めて、今回の様々な外交の動きに御尽力をされた政府関係者に、私からも敬意と、お疲れさまでしたと申し上げたいと思います。
　今日は、十五分、ありがとうございました。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121103815X00320230323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121103815X00320230323/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415254X03020210611_031</speechID><issueID>120415254X03020210611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2021-06-11</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　音喜多駿議員から、容器包装リサイクル法及びプラスチック資源循環促進法について、環境省が自発的に省令以下を含めて政策評価を厳格に行うべきとのお尋ねがありましたが、環境省として、政策の実施状況の把握と評価を適切に行ってまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣田村憲久君登壇、拍手〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X03020210611/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X03020210611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415254X03020210611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_006</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、木村さん、この汐凪ちゃんを含めて、奥様、そしてまたお父様、三人の御家族を亡くされて、そして今ももっと、今、森先生の言葉で言えば大きな骨が、そして汐凪ちゃんの服とか見付からないか、そういった思いで大熊に捜しに入っていることで心の均衡を保たれていると、そういう思いも森先生からも今までも聞いています。そして、私自身も今子を持つ親になって、その思いがいかばかりかと察するに余りあります。
　この木村さんのように思いを持ちながら、この復興に複雑な思いを持たれている方は多くいらっしゃると思います。そして、私も、福島に入って、先祖伝来の土地を手放すという、こういった苦渋の決断を、先祖に申し訳ないという思いの中でも、環境省と話をする中で土地を提供してくださった方々の思いも受け止めています。そういった中で、この木村さんの思いも含めて、どのように、同じ復興に必要なこの中間貯蔵という施設、これが復興に必要だという思いは多くの方御理解いただいていることだとは思うんです。ただ、その事業が御地元の皆さんの理解を得た上で進めていくように適切にやらなければいけないと。
　今先生が御指摘あったこの汐凪ちゃんの、先生が星のマークを付けてくれたところについては、現時点で中間貯蔵に使うという具体的な土地の利用の計画はありません。ただ、そういった思いに寄り添いつつ、中間貯蔵に係る事業を適切に進めてまいることはやはり復興にとっても必要なので、御理解いただきたいというふうに思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_010</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　しっかりやらなければいけない重要な課題だと思います。
　これから専門家会議を立ち上げますが、それは全て公開をして、ウエブ配信を行うことで透明性を高めたいと思っています。そして、先生言ったように、東京電力だけに任せていて信頼は得られないと、それはもちろんそのとおりでありますので、環境省、そして原子力規制庁もしっかりとモニタリングをやります。そしてさらに、ＩＡＥＡの協力も得ながら分析機関ごとで出たものを比較をするということもやりながら、いかにこの客観性と信頼性を高められるかを重きを置いてやっていきたいと思います。
　是非、そういったことに加えて、やはり菅内閣全員が復興大臣だという気持ちで取り組むときに、最近私はいいニュースだったなと思うのは、シンガポールが日本の食品の規制を全廃を、撤廃をする決断をしてくれました。しかし、残念ながら、アメリカそしてイギリス含めまして、まだ規制が残っている国もあります。私自身もしっかりと働きかけを行って、この風評被害というものに対して確実な一歩を刻めるように、政府全体としても、環境大臣としてもしっかり責任を持って取り組んでまいりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_012</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　全く同じ認識です。
　今のエネルギー基本計画の中には、この東電福島第一原子力発電所事故について記述があるんですね。真摯に反省すると、そして、様々な経験を教訓として、このような事故を二度と起こさないよう努力を続けていかなければならないと現行は明記されています。十年たったらそういった記述がないのかと、私は全くプラスにならないと思います。そして、総理も御自身が言っているとおり、再エネ最優先でやると、こういった思いを総理自身も言っていますので、それが政府の計画であるエネルギー基本計画にも反映されるべきだと私自身も思います。
　そして、カーボンニュートラル、これが何のために宣言をしたのか。原発の最大限活用のためではなく、再エネの最優先と再エネ最大限の導入、このために日本は新たな国づくりをやるんだと、そういった方向性でしっかりと政府全体の政策が進んでいくように、私としても必要な意見を申し上げていきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_023</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　情報発信、非常に重要だと思いますし、先ほど被覆肥料の話で、それがプラスチックだということを知らないという方が多いという話と、この中間貯蔵と再生利用についても、福島県内の方でも五割しか知らない、県外では二割しか知らないという状況を打開をして、再生利用の理解を得つつ案件を進めなければ、中間貯蔵から県外に持っていくということができないわけですから、今、私としても、この対話フォーラムを始めながら、何とかこの再生利用の実際の案件を、まずは政府の率先垂範が非常に重要だと思いますが、自治体の皆さんや地域の皆さんの理解が進むように、我々としても、福島の地元の皆さんの様々な苦渋の決断や思いも同時に伝えながら何とか前に進めていきたいと、その努力を積み重ねたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_025</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まずは、一回目としては非常にいいスタートだったと思います。参加していただいた知名度の高いカンニングの竹山さんとか、ああいった方々も参加してくれたおかげで、福島のこういう課題があるんだということや、賛否両論も含めた意見が率直に交わされる、そのスタートがあったことは次につながると思いました。
　そして、その場に福島県の次世代の大熊町出身の方が参加してくれて、自分たちとしても持って行く先がつらい思いをするということを心配をしているという、だからこそ再生利用などのこの取組をどのように進められるかという、地元のそういった思いも発信できたことは良かったのではないかなと。ただ、もちろん同時に、いかに理解を得ることが容易なことではないか、その課題の大きさも痛感をしています。
　ただ、ああいうような場を積み重ねていくことが、結果として私は具体的な案件の形成に必ずつながっていくと信じて、しっかりとこの会を積み重ね、案件を形成をする努力を同時に探っていきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_029</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　徳永先生の問題意識、私も共有をしています。特に、今、この資料で役所ごとの役割を書いていただきましたが、この中には人獣共通感染症という言葉は書いてありませんが、まさに環境省は、この人と野生動物のこの共通の感染症、これは環境省であると。
　そういった中で、このコロナに直面をしている日本、世界、環境省だからこそできること、そして各省との連携をしっかり考えなければいけない。新たな体制に向けて何ができるのか。今、来年の概算要求に向けても省内で次の概算要求に向けてのアイデアを出させる、そういう議論なども始めますから、隣に自然局長いますから、意欲的にそういったアイデアも含めて省内でしっかりと議論をしたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_035</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先ほど徳永先生が触れていただいた自然公園法の改正による規制の強化、この餌付けですね、こういったことはもちろんその一つなんですけど、今年の三月にクマ類の出没対応マニュアルを十四年ぶりに改定をしました。これは自治体の皆さん向けのものなので、自治体の皆さんに活用いただきたいと思います。
　さらに、今年度は、都道府県がクマ類の保護管理を進める際の指針となるガイドラインの改訂を予定をしています。その中では、熊の適切な保護管理を進めていくため、人と熊のすみ分けを図るための地域づくりの考え方なども示していきたいと考えています。
　そのことによって、様々、熊の被害のケースは、先生が先ほど紹介されたように、多様な形が、熊の被害が出るんですけど、結果として、例えば知床とかでカメラマンの急接近だとか観光客の接近とか、こういった形で、本来は守らなければいけないのに、人に危害を及ぼすことが出てきてしまって捕獲や殺処分のような形になってしまうことは本当に不幸で悲しいことですよね。ですので、こういったケースが少しでもないような取組を環境省としても、必要な関係省庁や自治体との連携も含めて、しっかりと進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_043</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　しっかり環境省と警察庁で連携を取って、実効性ある対策になっていくようにしたいと思います。
　この熊だけに限らず、結構話を今日伺っていて、環境省の特に自然局と警察庁、これ動物愛護の部分でも連携が必要な部分ありますし、今回この熊の部分でもそうですので、警察庁も今日来ていますから、しっかり環境省と連携取ってくださいね。よろしくお願いします。ようやく見てくれました。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_048</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　竹谷先生御指摘の熱利用は、これは鍵だと思います。
　私もカーボンニュートラルの宣言を国がしてから様々な自治体と話す機会が多いんですが、最近目立ってきたなと思うのは、一つは雪ですね。新潟県の津南町の桑原町長は、国・地方脱炭素実現会議のメンバーでもあるんですけど、この雪室の活用から、あとはこの前、南魚沼市長ともお話をしたときに、新潟の雪を東京に売りたいと。この地元の地域資源をエネルギーや熱のために活用するという発想が、様々な自治体から今、今までなかった動き出ていると思います。私も富山県のこの前知事と話したときも、今何を関心持たれているかといったら地熱なんですね。ああ、富山からも地熱が出てきたかと。
　そういう形で、やはりこの地域資源を生かした真の地産地消をエネルギーでもやっていくという機運が高まってきた中で、熱の関係ですと、温泉熱利用も含めてかなり可能性あります。温泉業界は地熱に反対しているというイメージがありますけど、大分変わってきて、熱利用をやると温泉の旅館とかの業務コストも下がるということに気付いて、かなりこの温泉熱利用に対しての前向きな思いも出てきたんですね。
　なので、先生おっしゃるとおり、関係省庁結構分かれていますけど、どうやってこの熱利用を今後の気候変動対策、脱炭素にもつなげていって、それが地域の経済活性化にもつながっていくか。先ほど自然局長にも言いましたけど、今後、来年の概算要求に向けて今各局からいいアイデアを出すように、今考えを様々自由に、今ディスカッションをし始めますから、小野局長いますから、そういったことも含めて意欲的なアイデアを出し合って来年の予算や政策につなげていきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_050</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　これも竹谷先生と問題意識は同じで、私はＥＶの今回補助金倍増をしましたけど、来年四月になるとＥＶの軽が出てくるんですね。最近、自動車の専門の方々とも意見交換したんですけど、一つのブレークスルーは、このＥＶの軽、それは地域の中で結構あるんじゃないかと、しかもそれが二百万を切れば相当需要が出てくるんじゃないかと、そんな御意見も聞きました。
　まさに、先生の言うような電動小型モビリティー、そして軽、そういったことも今後どのように後押しをできるか、まさにこれも来年の概算要求も絡みますので、こういったこともしっかり局長や省内でも議論をして、今のこの八十万円の補助金は相当今いいペースで積み上がっています。一万台売ることを目標にしていますけど、今二千台超えていますから、ペースはいいです。ただ、これが一発で短期で終わらないように、どのようにしていけるか、ちょっと考えたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_052</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先生御指摘のように、今、回収率約二〇％ということで、これをいかに先生御指摘の一〇〇％に行くかというのは非常にまだ課題はあるんですけど、まずは令和五年度までに年間十四万トンを回収をするという目標を今掲げています。
　私も、今後スマホとかタブレットとかＰＣとか、この回収をいかにやるかというときに、実はアップルと話したことがあって、アップルは、これから全ての製品を、我々消費者が使っているスマホやタブレットを回収したものをもう一回製品にするということを全てそれをやると。新しい材を使わない方向性をもう出しているんですね。ただ、日本の課題を言われたんです。それは何かというと、世界の中のアップルストアの中で日本はユーザーの携帯とかＰＣとかの回収率が非常に低い、それは日本の中での情報、個人情報に対するセキュリティー意識とかが、もう一回戻すということに課題もあるんじゃないかみたいなことも話したんですけど。
　やっぱり、これからサーキュラーエコノミーのときには、その回収に対する消費者の皆さんに対しての御協力、これをどうやって得られるか。私はそういったアップルとか携帯のやり方というのは分かりやすいと思いますし、オリパラの関係でいうと、メダルもまさにそういった形で作ったわけですから、今後課題はありますけど、先生の御指摘のように、回収率上げていけるように我々としてもしっかり取り組んでまいりたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_055</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、この目標を達成できるように進めていくと。その中で、再生利用の実証、先生言ったようになかなか広がりを見せることができていないのが課題でありますので、これを少しでも進んでいけるように、私としても、まずは政治の率先垂範も含めて、一つ一つ実現をさせていきたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_057</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　やはりそれでも実証を進めなければ、その次の展開は見えてきませんから、私としては、今省内でも指示を出していますが、とにかく福島の皆さんとの約束を守るためにはこの再生利用が鍵なんだと。そのまずは率先垂範として、我々政治の場でもどのような展開が可能か、それを真剣に今検討させているところでもあります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_059</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先ほど徳永先生とのやり取りの中でも事務方からの説明もありましたが、やはり地域地域の声をしっかり聞きながら、どのように前に進めていけるか、今政府全体の中でも検討しなければいけません。ただ、環境省として変わらないことは、この再生利用の広がりを、案件をつくっていかなければ、いずれにしてもその先なかなか見えてこず、それが遅れれば遅れるほど、この三十年というのは二〇四五年でありますから、そこに向けて約束を守ることができなくなりかねない。そうならないように、今年、今も真剣に検討していますが、対話フォーラムの開始から、そして案件をどうやってつくれるか、そういったことを今真剣に検討しているところでもあります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_061</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　様々、地元のそれぞれの量、そして線量、そして除染の在り方、多様な形もあります。それをどのように政府全体として検討を深めていくか、今政府全体としての検討中だということだと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_072</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　東京電力には、その責任を果たさせなきゃいけないと思っています。自分たちはやらない、知らないじゃなくて。なので、東京電力もやる。だけど、東京電力信頼ないですから、そのときに東京電力だけにさせないで、規制庁、そして我々環境省、それぞれがモニタリングをやって、そしてそのモニタリングやったことは公開をして、そしてそれもウエブでも公開をします。さらに、ＩＡＥＡの協力を得て分析機関ごとの数字もしっかりと出して、客観性と信頼性を高めたいと思います。
　ただ、先生が御指摘の、リアルタイムで、例えば海に流れ出ている、こういったところを撮る、そして公開をするということが技術的に、それ撮ることは今の技術だと当然できるとは思うんです。ただ、この目的は、しっかりこのトリチウムとか含めて、この水中の中、海域の中の放射線のところというと、デジタルで自動的に、技術的にそれができるものかというと、なかなかそこは難しいということも聞いております。
　ただ、いずれにしても、多くの国民の皆さんにこのモニタリングというのが信頼性と客観性とを担保されているというふうに受け取っていただけなければ、これやっても信頼高まりませんので、そこをしっかり踏まえた上で環境省としての責任を果たしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_074</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　これは率直に申し上げますと、私も環境大臣になってから環境省のホームページは非常に分かりにくいと、何とかならないものかと言ってきたんですけど、これ大臣になって分かるんですけど、ホームページ変えるだけでも物すごい省内のリソースを使うんですよね、もう信じられないほどの。ですので、環境省が限られた職員で重要な課題を今迎えている中で、ホームページを変えることにリソースを割くということが果たして優先順位として正しいだろうかということを悩みまして、私の中ではそこに今リソースを最大限割くべきじゃないなと思いました。
　ただ、このモニタリングの調査結果の分かりにくいというのはもうごもっともで、そしてそれは、環境省のほかのを見ていただいてもまだまだ改善しなければいけないページはいっぱいあります。そこをいかにして多くの国民の皆さんに分かりやすくやれるか、我々、リソースも限られていますけど、できる限りのことは対応したいと、そのように考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_076</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　時間切れを狙ってぎりぎりで出してくるという手法って時々霞が関もありますよね。
　今後、エネルギー政策も考えるときに、電源ごとのコストの比較も大事だと思っているんです。残念ながら、ずっと、そういった話をしても、なかなかレクに来てくれないんですね。そういったことも私は余りに不誠実なところがあるんじゃないかと思いますので、そこをしっかりと主張しながら、しっかりと政策前に進めていきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_084</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　そこまで詳細には存じ上げませんが、今まで、山下先生以外からも、他の委員会でもこのＰＦＯＳ、ＰＦＯＡについては度々御質問いただいていますので、その中で一緒になって考えさせていただいております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_088</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、御地元で不安をお持ちの方、その御懸念については真摯に受け止めたいと思います。
　ただ、その上で土壌調査ということが先生からありましたが、これは、今、土壌中のＰＦＯＡの分析方法の確立がされていないということで、これ国際的にもそうだそうです。ですので、環境省としては、毒性評価に関する国際的な知見の収集や分析方法に関する調査研究をしっかりと取り組んでまいりたいというふうに思っています。
　そして、血液検査という話もありました。健康調査ですね。これにつきましても、今お住まいの方々に健康被害が生じているという情報は我々も聞いてはおりません。
　ただ、地元の自治体と密接に連携をして情報収集に努めてまいりたいと思いますし、まず大事なのは、ＰＦＯＡについて我々が新たに摂取する量を減らしていくこと、これが重要だと思っています。我々、化審法による製造、輸入禁止措置、そして、昨年の五月に設定した、先ほど答弁があったように、河川や地下水の水質の暫定目標値を活用した、飲むことによる暴露の防止、こういったことをできることから取り組むことが大事だと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_090</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　子供に関わることだけでなく、ほかも真剣に答弁をさせていただいていると思いますが、今、先生に、何もやらないんですかということは、さっき私の答弁聞いていただくと、国際的な知見もまだない中で、その情報収集や分析方法に関する調査研究はしっかりやらなければいけないという答弁をしているんですね。なので、今まだ土壌の中からどうやって分析するかも確立されていない中で、その中で何が我々できるだろうか。だからこそ、できる限り取り込まないで済むような対策、そういったことも含めて今やっているという答弁を先ほどさせていただいたので、どうかそこは御理解をいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_096</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　このような様々な知見を生かして、我々として、もちろん、先生言うように、子供の命、そして国民の健康、守らなければならないと考えております。
　今回、ダイキン工業の話になりましたが、環境省としても、しっかりダイキン工業における対策について、大阪、そして関係の自治体とも連携をして注視をしていきたいと思いますし、我々としても、土壌の分析の方法の確立や、そして、健康とこのＰＦＯＡ、ＰＦＯＳ、そういったものの因果関係、こういったことについてもしっかりと研究を深めていかなければならないと感じております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_101</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今回、今局長から答弁あったとおり、大学ごとの公表はしないということを前提の調査に御協力をいただいたということがあります。まあ、これもよく考えると、公表しないからというなら協力をしますよというのもいかがなものかというのもありますが、先生からの前回の質疑の中でいただいた問題意識を、今回、文科省と共同してこのような調査に至ったことで、網羅的にまずは全大学がどのようにやっているか、これが把握できたことは間違いなく前進だと思います。
　一方で、これから学生の皆さんがどの獣医学部に行きたいか、どの大学を選ぶかというときに、透明性高く情報開示をしているところが積極的に選ばれるような環境、こういったことが大事だと思いますので、今後、より良い情報開示や、頑張っている大学を応援できる形の後押しというものが情報の面でも何ができるかよく考えてみたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_105</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　私は基本的に同じような考えで、全国的にこの鉛弾の規制をすべきだと、その下で省内は指示は出してあります。いろんな課題があるようで、まあ事務方というのは慎重ですから、基本的に、その一つ一つをクリアすべく作業をやっていると思いますが。
　私も狩猟をやっている仲間とかに聞くと、狩猟をやっている人が、これで鉛弾じゃなくなっても、そこでやめるということは多分ないだろうと、そういう声も聞きますし、北海道はもう既にやっていますし、猟友会の皆さんもそこは協力をされて、ですので、一つ一つクリアをして、私も全国的にどうやって規制に向かって歩んでいけるか、そのアプローチで省内をしっかりとまとめていきたいというふうに思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_107</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　そういう人を、いわれなき批判とか誹謗中傷から守ってあげること、これもすごく大事だと思います。
　私もスプーンのことで相当炎上しましたけど、先ほどの、環境に配慮したものを扱っていますかというふうにお店で聞くということを言ったトラウデン直美さんとかも、それだけで批判をされましたよね。何か、この環境に取り組んでいることを発信をすると、意識高い系だといって批判をされたりとか、そういうことにめげずに、それでも自分が大切に思うことを貫いていくような人たちを決して孤立させない、環境省はそういう側に立ちたいと思っています。
　ですので、あのｅｒｉさん、私もお会いをしましたが、古着屋さん、有名な古着屋さんです。その古着というものを今若者が求める人が増えてきたのも、もう新しいものを買うことに対する環境に対しての罪悪感、もう新たなものは買いたくない、あるもので自らの生活を成り立たせる、そういった新しい価値観で服を選ぶという、そういう世代も出てきたんだというのは、私は、そういう世代を我々はしっかりと見ていかなければ、経済の在り方も社会の在り方も間違えてしまうと、そういうふうに思っています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_109</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　私は基本的に、一人一人の望みが、選択がかなう社会を実現すべきだという立場ですから、そういった方向性は基本的に賛成です。その選択の機会があって、当選するかどうかは有権者の皆さんの判断ですけど、そこの土俵に立てる、そういったことは私は大事なことだと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_111</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　三年後ということですけど、三年を待たずに、少しでも環境省がこれから立案していく政策に次の世代の声を反映させるべく、早速、今、中環審の中でも、若者の世代の皆さんの意見を聞く場を設けるように中環審側にも私の意見を申し上げていますので、それを反映させてしっかりと政策にも生かしていきたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_116</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　結局のところは再エネが大事だと思いますね。
　これ、アンモニアも、グリーンアンモニアを将来的には作っていかなきゃいけないわけですから、まず、再エネが余るぐらい再エネを入れて、余った再エネで水素を作る、そして水素のコストを下げて、それでアンモニアという、こういう形で考えなければ、結局のところはコストも乗ってこないだろうと。なので、私ずっと言っていますけど、水素水素と言う人は、再エネとカーボンプライシングを後押ししてもらわなかったら私は合理的ではないと思いますね。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_120</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まずやはり、いかに再エネを最優先で最大限導入していくか、このことが大前提です。そして、火力についても、経産省が今、二〇三〇年までに非効率なものはフェードアウトをしていくと、これを着実にやっていくことです。
　その上で、日本は今、石炭には約三割依存していますから、その中でも今すぐゼロにはできません。ただ、Ｇ７で、もう化石燃料依存型の経済社会から脱却をしていくという明確なメッセージが出たわけです。その中で、できる対策を進めていって、将来的にはＣＯ２の出ない火力でなければならない、そういったことに対して日本としての技術を生かしてやっていかなければならないと思います。
　ただ、この十年、もう既に再エネというある技術を徹底的に最優先で導入をしていくこと、総理のカーボンニュートラル宣言は原発の最大限の活用にあるわけではなくて、再エネの最優先、最大限の導入にあると、そういったところが菅政権の意思だと、こういったことを関係省庁ともしっかりと共有をしていきたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01520210608_125</speechID><issueID>120414006X01520210608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-06-08</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　これは、今御指摘の資料は資源エネルギー庁の資料ですけど、これは、環境省もこういった取組は非常に大事だというふうに考えております。特に、最近、ＥＶなどの補助金の倍増ということをやっていますけど、あれも何で環境省がＥＶの補助金倍増しているかというと、このバーチャルパワープラントの発想のように、ＥＶのことを動く蓄電池という位置付けで見ているというのはあります。
　ですので、今後、こういった取組はしっかりと環境省と経産省と連携をして、エネルギー政策の中に、ベースロードという一本足ではなくて、この柔軟性という当たり前のことをしっかりと位置付けて、再エネを、経産省は再エネ型経済社会ということを言っていますけど、再エネを最優先で最大限導入をしていくと、そういったことの中に政策をシフトしていかなければいけないというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01520210608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01520210608/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00920210607_241</speechID><issueID>120414103X00920210607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-06-07</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　ただいまの地域再エネ水素ステーション導入事業の不適切な実施についての警告決議につきましては、既に事業の廃止、技術的な検証等の措置を講じているところです。今後、新たな事業を実施する際には、御趣旨を踏まえ、適切に対処してまいります。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00920210607/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00920210607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00920210607/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_025</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、生方先生が、東電以外の選択肢はないから、電力はという話をされましたけれども、東電以外の選択肢はあるので、是非先生も、電力契約、今、すぐ切り替えられますから、再生可能エネルギーの導入もスマホでできますから、是非、それしか選択肢がないということではなく、選択肢はありますので、選んでいただきたい。
　これから再エネ主力電源化に向けては、まさにこの環境委員会の先生方を含め、自ら電力会社を選べますので、是非そういった認識で、頑張っている事業者を応援いただきたいなと、特に地域新電力を含めてですね。お願いします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_029</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　明確なのは、菅政権がカーボンニュートラル宣言をして、その下に今進んでいるのは、原発を最大限活用するためではなく、再生可能エネルギー最優先の原則の下、再生可能エネルギーを最大限導入し、自立した国家をつくっていく、その歩みを始めたということです。
　ですので、今、産業界から、また様々なところから声は上がっていますが、再エネの電力でなければビジネスが成り立たないという環境になってきた中で、とにかく再生可能エネルギーを、新しい発電所の増設をしなければいけないわけですから、それが最優先の下、菅内閣は政策を立案をしていくということであります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_031</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今、政府内で、成長戦略、骨太、そしてエネルギー基本計画、温対計画、こういった見直しに向けて議論を関係省庁ともやっています。私からも意見は常に申し上げておりますが、菅内閣がカーボンニュートラル宣言をしたのは、原子力の最大限の活用ではなく、再生可能エネルギー最優先の原則の下、最大限導入することだと、総理は何度もそれを言っています。再エネ最優先ですと。それを決して履き違えることなく、政権は政策を進めていく。その下に、私も必要な意見具申を関係省庁にも常にして回っています。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_033</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　カーボンプライシングというように、脱炭素の方向にインセンティブがつくような新たな市場メカニズム、このルールがなければ、カーボンニュートラルの実現は不可能だと思います。
　ですから、カーボンプライシングのアプローチは、排出権取引とか炭素税とかクレジットとか様々なアプローチはあります。そのアプローチについては間口を広げて今議論を積み重ねていますが、最終的に、今のレベルのカーボンプライシングを続けていて、一番安い電力は既存の石炭ですと、これがずっと続けば、安い方向に張りつくのは当然ですから、再エネ社会も水素社会も実現しません。
　ですので、これはなかなか、まだそういう声が広がっていないのは残念ですが、水素社会を求める声は物すごい上がるのに、水素社会のためにはカーボンプライシングが必要だという声が上がっていないんです。しかし、世界の状況を見てみれば、水素にコスト競争力をつけるためにカーボンプライシングが不可欠だというのは明らかです。ですから、水素社会を求める方にはカーボンプライシングの、是非後押しもしていただきたい、私は不可欠だと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_037</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、松木先生、お帰りなさい。私も、先生が落選前に、与野党の垣根はあれど、先生には温かくいつも接していただいていたので、今日、このように質疑でまたお会いできてうれしいです。
　先生から冒頭お話のあった東電そして福島のこと、しっかり国として責任を持ってやっていきたいと思います。
　そして、今のＳＤＧｓのお尋ねにつきましても、恐らく先生が聞きたいことというのは、何かよく教科書に載っているような、ＳＤＧｓの、一語一句間違えない定義を話せということじゃなくて、それは国民の皆さんにとって分かりやすく言うと何なんだということだと思うので、私なりに説明をさせていただくと、もはや、今の我々の経済社会の在り方、そして日々の生活の在り方、これは持続可能性はもうない、このまま続けていては我々の基盤である地球環境がもはや成り立たなくなって、次世代に対して責任を持つことができない、もう変えようじゃないか、そういった認識が世界中で広がって採択をされたものがＳＤＧｓで、今後は、経済も、そして社会の在り方も、そして環境も、全てを一つのものとして捉えて持続可能な経済社会をつくっていこう、そういった考え方だと理解をしています。
　一つ一つ挙げれば切りがありませんが、先ほど生方先生に答弁させていただいたように、今までは、電気は安ければ何でもいいという時代だったかもしれません。しかし、もう、何によってつくられた電気、それが問われる時代になりました。都市の在り方も、まさに福島から電力を供給してもらって消費をする都市という在り方ではなく、都市自身も自らのエネルギーをつくっていくという時代、こういったように持続可能なまちづくり、そして経済社会づくり、これに向けた取組だということで御理解いただければと私なりには思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_039</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　先生おっしゃるとおり、もう少し分かりやすくならないのかと私はいつもこの紙を見ながら省内でも言っています。これをもしかしたら、私は、今の十代、二十代の皆さんに、学校教育などでも、彼ら、彼女たちから見て分かりやすいこの図を作ってくれといって作ってもらったら一番いいんじゃないか、それも環境教育につながるなというふうにも思っております。
　この中で、特に、私は、今日の話で絡めて言えば、いかに自立分散型で災害にも強い地域共生型の社会をつくっていくかという自立分散型のエネルギーシステム、これに向けて環境省は特に今力を入れています。
　北海道、先生の御地元の中でも、ＳＤＧｓをまちづくりの中心に掲げている自治体が出てきました。そして、環境省は、日本の、全国のどこに再生可能エネルギーのポテンシャルが高いかというマップとデータを提供していますが、北海道のポテンシャルは全国の中でも最大級です。
　こういった中で、いかに北海道がその持っているポテンシャルを活用して、今、残念ながら、北海道の自治体の中でも、ほとんどの自治体がエネルギーの収支は赤字です。なぜなら、今日、東京電力の話がありましたが、ほとんどの自治体は大手の電力にそのまま契約をして電力代金を払っていますから。しかし、地元の資源を生かして、自分たちでそれで発電をして地域の電力を賄うという方に変えていけば、今まで地域から流出していた資金が地域の中に巡っていくわけです。これこそまさに環境省が言っている地域循環共生圏というものであって、それがほぼ同じような考え方で世界ではＳＤＧｓという形で広げられている。是非北海道からこういった動きが広がっていくことを期待をしています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_041</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　間違いなく日本は伸ばしていかなければいけませんし、北海道はこの洋上風力においても日本全国の中で最もポテンシャルの高い一つであります。あとは、北海道は同時に生物多様性の観点からも、希少種の存在も非常に豊富なので、この希少種の保全と洋上風力を含めた再生可能エネルギーが地域の皆さんから理解をされてポテンシャルが生かせるようにしていくための新たなツールが、この前成立した温対法改正の中に位置づけられた再エネ促進区域などでもありますので、是非、松木先生のように前向きに再生可能エネルギーのポテンシャルを思っていただける方と地元の方の思いを含めて同じように進んでいければ、私は、北海道は将来的に、食の自給率は北海道は一〇〇％を圧倒的に超えていますから、次はエネルギー自給率が一〇〇％の北海道、これは間違いなく将来的にできると思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_047</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　非常に重要な今御指摘だと思います。特に先生が前段の方で言われた、地球の環境が悪化をし続けていく負のスパイラルの説明、あれは非常に分かりやすい御説明だったと思います。
　そして、あの負のスパイラルが止められなければ、逆回転を起こすことができなければ、もはや我々人間の手で再生することは不可能になるかもしれない。これが、先生が何度か言及されている、ロックストローム博士のプラネタリーバウンダリーとよく言われますが、地球の限界論ですよね。これを多くの方に御理解いただくことが、結果として気候変動政策に対する御理解と一人一人の行動変容につながっていくと思います。
　環境省としても、先生が今御指摘されたような外国の研究機関、そして、日本の中には国立環境研究所もありますし、そういった研究機関の専門的な知見や、優秀な研究者、人材とも日々連携を取っておりますが、この状況、気候変動の世界は常に情報が更新されます。最新の知見がどんどん出てきます。この動きにしっかりとついていって、それが政策に反映をされるという流れをしっかりとつけていきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_049</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　松木先生が戻ってこられたなというのを改めて実感をする質疑でした。本当にありがとうございます。
　先生言ったように、オゾンホールがだんだん小さくなってきた成功体験、このことを忘れずに、これからの国際交渉に臨みたいと思います。
　先生が言ったように、地球規模の課題でなかなか合意を世界共通で持つのが難しい世界で、時に、先生言ったような悲観論が、本当にできるのかといったことが広がりかねないことは事実です。しかし、その中でも決して諦めない。我々はやればできたじゃないか、これからだってできる、そういう思いを持って、しっかりと国際交渉などにも臨んでいきたいと思います。本当にありがとうございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_059</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　先生おっしゃるとおり、動物の飼養管理基準、この施行に伴って、結果として遺棄そして廃棄、こういったものが増えていくということになれば本末転倒ですから、そういったことにならないように、今先生から御提案のあった、我々、環境省としても、必要な普及啓発や議論の枠組みづくり、そしてまた対応策、こういったものを進めたいと思っています。
　特に、関係者の皆さんが共に議論して取り組む場が必要だと思っています。それは、事業者、保護団体、そして行政、こういった連携が不可欠ですから、そういったことをしっかり進めていくと同時に、我々としても、いかに早く譲渡ができるような環境をつくるか、これが非常に重要なポイントですので。
　今、コロナで犬猫を飼う方が増えていて、どこで犬猫を買いますかといったときに、まだまだペットショップというのが主流ですよね。しかし、そうではなくて、保護犬、保護猫、そして引退した犬猫、こういった譲渡というルートがあるんだ、むしろそれが主流化をしていく、こういった方向性に、我々、息の長い取組になると思いますが、確かな歩みをしていく一歩にこの施行がなっているというふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_061</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　明確にしたいことは、今回、環境省が新たにこの管理基準を設けた思いというのは、事業者がより少ない人数で効率的に犬猫の飼養ができるためではなく、動物愛護の精神に立脚をして、動物虐待とも思われかねないようなグレーな事業者にレッドカードを突きつける、そして、自治体の皆さんが今までだったらなかなか踏み込めないというふうに思っていたところに背中を押して、もしも、この事業者、大丈夫かと思ったら、環境省に連絡をしていただいて、一緒になってレッドカードを出しやすいようにしていく、こういった動物愛護の精神に立脚をした対応だということであります。
　先生がかつて猫を飼われていたという話がありましたが、私も学生時代にラブラドールを飼っていて、今でもうちの家庭にはラブラドールがいます。本当に、このコロナの中で家にいて、いかに力をもらうか。人と動物の共生、これが人間にとっても不可欠である、そういったものの中で、動物愛護という精神がしっかりと伝わっていく、このきっかけにこの施行をしたい。しっかりと我々の思いを世の中に伝えていきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_079</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、基本的な立場として、環境省、私が大臣になってから農水省と連携を相当深めてきました。連携合意も交わして、今、野上大臣とも、様々な政策分野で環境省、農水省連携を進めていただいていますが、私は、環境省と農水省が連携を強めれば強めるほど、国民のためになると思います。
　今回、みどりの食料戦略システムも、私も今まで答弁で、これは過小評価されているんじゃないかと言ってきましたが、もっと評価されてしかるべき高い目標を掲げたものだと思います。私が農林部会長のときと比べても、農水省、相当高い意欲を持って、よくここまで、改革マインドでやっているんじゃないかなと思いながら。
　イノベーションも重要です。先生が御指摘のような国民の方の不安に対しては向き合いながら、しかし、日本は、これだけ食料、海外に依存して、ＷＦＰが世界に支援をしている食料の総量の一・五倍もロスを出している。この中で、最新の技術も使いながら、最近では、環境のことでビーガンを選好する方々も若い人の中でも特に増えている中で、フードテック、この領域も相当伸びています、代替肉なども含めて。ですから、イノベーションの重要性は私はあると思います。
　この中でも、しかし大事なことは、生物多様性を守りながら、環境保全と農林水産業の振興と、そして、日本がより、エネルギーや食を海外に依存を強めることなく、自立した国家に向けて、これからも農水省と連携を頑張っていきたいと思います。副大臣、よろしくお願いします。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_083</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、一般的に、先生御指摘の産廃の最終処分場というのは、迷惑施設と見られていますが、国民の生活、事業活動に欠かせない生活環境インフラであることから、環境を保全して、地域と共生した形での設置が望まれます。このため、産廃の最終処分場の設置に当たっては、廃棄物処理法に基づいて、利害関係者や関係市町村、専門家の意見を聞いた上で、設置計画が技術上の基準に適合することや、生活環境の保全について適正な配慮がなされていること等を厳格に審査をして、問題なければ許可することとされています。
　このような手続、厳格な審査を通じて、環境保全の確保に加えて、地元自治体そして周辺住民の皆様の理解を促進することが重要と考えており、今後も、こうした生活環境インフラの整備が地域で円滑に進むように、国として必要な後押しをしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_089</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　先ほど私は、自治体そして地域の住民の皆さんの理解を促進することは重要だ、そして国の後押しもという話をさせていただきましたが、環境省としても、必要に応じて北海道に助言を行うなど、適切に対応してまいりたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_091</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　個別の案件というよりも、先ほど私も答弁をさせていただいたように、一般論として、産廃の最終処分場というのは、迷惑施設と見られますから、大変理解を得るのは難しい案件でもあるとは思います。だからこそ、環境の保全そして地域との共生、こういったものをしっかりと大事にしながら、だけれども、我々、人間社会、経済活動の中からごみが出ることは間違いありません。そして、それをどのように我々は向き合っていくのかというのが、この廃棄物の行政で重要性があるところでもあります。
　今、全国の中では、いかにしてごみを出さないような暮らしをするか、こういった中で、新たな方向にまちづくりをしているところも出てきました。こういったところもしっかり後押しをしていかなければいけませんし、とはいえ、最終的な処分場なども必要だというところに対して、我々としては、しっかりと手続、厳格な審査を通じて、環境保全の確保に加えて、地元住民そして自治体、理解を促進することが重要だと考えていますので、必要な後押しはしてまいりたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_093</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　もちろん、地域の理解と協力をいただいた形で進んでいくことが望ましいというのは、それはそのとおりです。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_095</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、室蘭市民の皆様におかれましては、今先生がおっしゃったように、我々が行っているＰＣＢの事業に対して御理解、そして御協力をいただいていることを心より感謝申し上げたいと思います。
　ＪＥＳＣＯ北海道事業所では、北海道、東日本地域のＰＣＢ廃棄物の処理を実施しています。安全、安心が大前提でありまして、学識経験者や市民公募委員などから構成される円卓会議、これは年三回程度行っていますが、環境省もそちらに参加をして、処理計画や環境モニタリング測定結果などの公表など、透明性を持って事業の実施に努めています。
　東日本地域であることから、福島県内の高濃度ＰＣＢ廃棄物もＪＥＳＣＯ北海道事業所で処理する計画としており、福島第一原子力発電所の事故により福島県の対策地域内に置かれることになった高濃度ＰＣＢ廃棄物のうち、放射性物質による影響がないことを確認できたものについて、福島の復興を更に進めていくため、計画どおり、ＪＥＳＣＯ北海道事業所で処理する方針を説明をさせていただきました。
　地元の皆さんの御理解があって初めてＰＣＢの廃棄物処理は進みます。今後、住民の皆さんに対して説明の場を設け、環境省の考え方や搬入されるＰＣＢ廃棄物の放射性物質の確認方法などを丁寧に説明すべく、準備を進めています。
　我々の方からも、職員を地元の説明会に派遣をする予定です。具体的な時期については、地元の室蘭市、そして北海道と具体的に相談を行っています。今、新型コロナの感染拡大の状況もしっかりと見ながら、可能な限り早期に、丁寧な説明を早期に実施できるように準備を進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_099</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　ありがとうございます。
　まさに今、海ごみゼロウィーク真っ最中でありますので、より多くの方に知っていただける機会をこの質問でもいただいたと思います。
　コロナの前と後でどうかというお尋ねでありますが、コロナの前である令和元年、二〇一九年度は、全国およそ千五百か所で、およそ四十三万人の方々に御参加いただきました。そして、全国各地の海岸清掃など、海ごみの削減に向けた取組が行われました。
　昨年度は、コロナの影響で春の実施を見送りましたが、秋に海ごみゼロウィークを実施をして、私自身も閣議後の会見やキックオフのイベントで参加を呼びかけ、コロナ禍にもかかわらず、およそ二十万人の方々に御参加いただきました。
　今年度は、ちょうど五月の三十日から来週八日の世界海洋デーまで、海ごみゼロウィークが今やられていますが、秋にも実施をする予定であります。
　これまでも様々、政府広報のテレビとかラジオ、日本財団とも協力をしながら発信をしていますが、来年はどうかという話で言われると、今日、このまま本会議で処理がされれば、プラ法が、プラスチック新法が成立をすることになりますが、このプラスチック新法、そして昨日成立をした瀬戸内海環境保全特措法、この両方の中に関わっている海洋プラスチックごみ、より多くの方に社会の変化を感じていただきながらの海ごみゼロウィークに来年はできるのではないかなと。
　そういった政策の連携も加えた上での海ごみゼロウィークの取組が更に多くの方に浸透するように、環境省としても、今年の秋の実施にも更に準備を進めながら、来年はそういったことも見据えることも大事ではないかなと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_102</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今局長から、海ごみを回収してリサイクルされたペンとか靴という紹介がありましたが、今私が使っているのがまさにそれで、これはパイロットのペンですけれども、海ごみを一部に使っている。こういったものがまさに、私も今議員の事務所においてこのペンを使うようにということで、うちの事務所のスタッフに調達を、今までのペンとは替えるように、一人一人でもグリーン購入ができる、これも議員の先生方の中でも広げていただければと、こういうふうに身近に安くできることもありますので、様々な展開が進んでいくように、環境省も紹介をしたり、後押しをしていきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_104</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　これは本当に一人一人のモラルに関わる部分もあって、回収しているいろいろなところで苦労している現状があります。
　自動販売機の隣にある、本来であれば飲物のごみだけを捨ててくださいという、あの回収ボックスの中にも何でも入れる人がいます。こういったことに対して、より、回収をしたいものだけが入りやすいようなデザインの回収ボックスの開発、こういったものも、ナッジの知見なども活用しながら取り組まれている例もあります。
　環境省としても、そういった効果的な回収ができるような普及策を後押しをしてまいりたいと思いますし、京都は、食ロスのゼロを目指した取組など、非常にごみ問題についても意欲的に取り組まれています。これから、捨てるから集めるへ世の中を変えていかなければいけない中で、せっかく頑張っている回収の取組が、一部のモラルのない方の行動によってくじかれることがないように後押しをしなければいけないと感じているところでもあります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_107</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　今の統括官のに補足ですけれども、今朝、閣議後の会見で発表させていただきましたが、今回、温対法の改正を受けまして、文科省と環境省で通知を出しました。それは、学校教育現場で、この温対法改正を受けたカーボンニュートラルの意義や、学校の先生方に学校での教育に使っていただけるように、より内容を充実させるように、そんな通知も出したところであります。
　あわせて、これから、太陽光パネルなど、公共部門からの率先した導入が必要であって、その一つの場所として学校の中での太陽光などの設置が進んでいくこと、これは横浜が今、六十校以上の小中学校に太陽光パネルを設置をしていくという取組を進めていますが、私は最高の環境教育だと思います。うちの学校、この電気はどこから来ているか知っている、これは太陽光だよ、電気って太陽からできるんですか、そういう授業などが行われるのが最高の環境教育だなと。こういうことも進めていきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_109</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　重要な御指摘ですので、重く受け止めたいと思います。
　環境の取組は、国民一人一人の参加なくしては大きなうねりになりませんので、分かりやすい言葉として、よくサーキュラーエコノミーを語るときに私が言うのは、これからは捨てない経済とか捨てない社会になることです、ごみが出ない前提、こういったことに変わっていくんですという話をしたりしますし、ロスという問題でいえば、食品ロスは大分認知度が高いと思います。それに加えて、最近は、ファッションロス、そして、なぜ省エネが必要かというと、エネルギーロスの問題ですよね。こういった、食ロス、ファッションロス、エネルギーロス、この三つのロスが私は大きいと思っているので、それをどのように一人一人が行動を変えていくきっかけとして取り組んでいただけるか。
　ですので、今後、カーボンニュートラルを国民の行動変容につなげていくためには、まずは一つの行動を変えていくきっかけをつくっていく必要があるだろうと。ですので、昨年のレジ袋の有料化もそうですし、今マイボトルの普及なんかも必要だと思っていますし、プラスチック新法によって相当世の中は変わっていくと思います。現実に、最近、高島屋デパートでも、服の回収をしてもう一回服を服にする、こういった取組などもより多く進んできました。
　このように、気づいたら身の回りの景色が変わっている現状が、恐らく、来年でも、プラ法によって相当町の景色が変わってくるんじゃないでしょうか。こういったことも通じて、ああ、世の中変わってきたな、そういう方向に動かしていく大きなうねりを国民の皆さんとともに分かりやすい発信も併せて進めていきたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_111</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　私はバーチャルじゃなくてリアルで行っていますので、このバーチャルツアーは、自分で操作したんじゃなくて、職員がこういうものですと言うことを見せてもらったんですが、先生から、これは使いづらいんじゃないか、そういう御指摘もあったと聞いていますので、必要な改善、どのようにできるか、そういったこともしっかり考えていきたいと思っております。
　しかし、バーチャルで終えずに、是非、緊急事態の状況がより落ち着いてきたら、飯舘村長泥地区含めて、多くの方に現場を見ていただきたいなと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_113</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　理解醸成活動は、先月スタートさせて、対話フォーラムを行いました。これがいかに福島県の皆さんにとって復興に不可欠で、かつ難しい課題か。だけれども、必ず進めなければ三十年の福島との約束を守れない。
　その中で、非常にありがたいなと思ったのは、翌日の福島の地元新聞二紙が共にこの対話フォーラムについて一面で大きく取り上げていただきました。よく我々議員は、地元の新聞と首都圏のいわゆる全国紙、これで一面が全然違うというのは理解できますよね。その福島の二紙の一面での取扱いがあった一方で、全国紙で一面で取上げというのはないと思います。
　しかし、我々はこれを福島だけの課題と捉えていませんので、全国の課題であって、元々、原発から送られてきた電力でこの首都圏の暮らしが、電力が成り立っていた、その中で起きてしまったあの事故の復興に必ず必要なのが、再生利用に御理解をいただいて進めることであります。
　今、私の部屋や環境省の中での鉢植えという形での再生利用に県外での実証はとどまっておりますが、これを少しでも広げて、そして全国で御理解をいただける形で再生利用の案件が実現をするように取り組んでいきたいと思います。
　是非、与野党の先生方には、例えば、政党のエントランスとかでも構いませんので、環境省だけで今やっているという取組がより広がっていくように、御理解、御協力のほど、お願いしたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_119</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　秋本先生は、エネルギー基本計画に再エネ最優先、これが盛り込まれるべきだというお考えで、私がどう思うかということでありますが、もちろん、エネルギー基本計画、所管は経産省、エネ庁でありますが、私も必要な意見は常に申し上げております。
　そして、まず大事なことは、菅総理自身が最優先は再エネだと何度も申し上げていますから、エネルギー基本計画は菅政権が作るものですから、菅政権の言う、菅総理の言う再エネ最優先、これは盛り込まれるのは当然だろうと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_123</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、まだその提言は正式なものではないというふうに伺っています。ただ、秋本先生からも、党内、今こういう状況ですというのは聞いていますので、そういう状況はそういう状況なんだなと思いながら、私は今政府の中で必要な意見を申し上げています。
　再生可能エネルギーが最優先、これが原則である、そして、原発は依存度は低減しつつ、最終的に、再エネのポテンシャルが日本の中で二倍あるわけですから、それを最大限生かして、国家の自立を高めていかなければならないと。
　ですので、今までもいろいろな提言は寄せられます。これは与野党を通じてですね。それをどのように政府の政策に反映していくか、まさに政府の判断でありますから、どのような提言であっても一つの提言であると受け止めながら、私が思うところは政府の中で意見具申をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_125</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　まず、菅政権がカーボンニュートラルを宣言をしたものは、原子力の最大限の活用のためではなく、再エネ最優先の原則の下、再エネを最大限活用する、これが菅総理の立っているところであります。ですので、今回、成長戦略、これも最近、文案の方は公表されましたが、依存度の低減、これはしっかり入っております。
　必要な意見はこれからも、今後のエネルギー基本計画の調整も含めて、必要な意見は申し上げ続けたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404006X01420210604_127</speechID><issueID>120404006X01420210604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-04</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小泉国務大臣　基本的な認識は同じです。
　日本はベースロードに余りに偏り過ぎて、世界の中では常識的な議論になっている、フレキシビリティーという、柔軟性の議論に欠けていると思いますね。
　柔軟性を持って、よく水素社会を実現すべきだというのは自民党内も多くいるじゃないですか。だけれども、水素は、再エネとカーボンプライシング、セットですよ。基本的に、再エネをじゃぶじゃぶに生み出して、入れるだけ入れて、余ったもので水素をやる。そしてコスト競争力をつけるためには、世界はやはりカーボンプライシングでコスト競争力をつけるんですよね。じゃなければ、日本はずっと既存の石炭が安くなり続けますから。こういったことを含めた議論がちゃんと、自民党の中も含めて、日本の中で議論されなければいけないと考えています。
　コストの面についても、私は、再エネだけを国民負担と言っているのがおかしいと思います。国民負担のない電源は、ほかには、じゃ、あるんですか。ないですよね。なので、やはり今後コストの議論をするときに、そこはあらゆる電源にかかっているコストをちゃんと透明性を持って示して議論することが不可欠なんじゃないでしょうか。私もそういった議論をしたいと思っていますので、早くコストを見せてくれと言っているんですが、なかなかまだないので、是非そういった議論をしなければいけないんじゃないでしょうかと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404006X01420210604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404006X01420210604/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_008</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　詳細をまだ承知しておりませんので、よくそこは確認をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_023</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　寂しいですね、本当に。私、農林部会長やっていましたから、農水省の予算、全体の額を見れば、環境省よりも倍以上持っています。ですから、この千二百万が少ないからといって、じゃ、環境省から計上しようとやると、千二百万が増えるかというと、これよく考えなきゃいかぬなと。
　なので、いずれにしても、今日、農水省と水産庁がいますから、一緒に何か考えましょう。是非これ、海洋プラスチックは、水産庁という海を担当している部局だけではなくて、結果、山側の農水、農業の部分からも排出抑制やらないと結果的に駄目ですから、環境省、農水省、連携合意していますから、その中でマルチとか一発肥料とか様々連携ができるように今後も緊密に連携したいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_027</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　これがコロナ対策、また漁業者の収入の足しにもなるんだと、こういったことにつながっていくためにも、やはりビジネスとつなげていく方向性も考えたいと思います。今、私が個人的に使っているかばんは、捨てられた漁網の原料で半分できているバッグを使っているんですね。今、瀬戸法の審議もこの前もありましたけど、瀬戸内海でそういうものをビジネスにして商品に変えようという動きが始まりました。
　ですので、これこそまさにサーキュラーエコノミーなので、このプラ法と瀬戸法と、こういったものがいい形で連携をして、結果、漁業者にとって新たな収益源にもつながり、環境にも良くなるということを循環してできるように、この法律の中と、さらに予算も含めて、より何ができるか、農水省とも連携もしながら考えていきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_030</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、日本がＧ７で一致した声明を出したということは御理解をいただきたいと思います。その中で、どういう理解でいただきたいかというと、まず、海外の石炭火力への投資などについては、今後Ｇ７各国が向かう方向性は一致をしたコミュニケを出したんですね。その上で、例外的な場合を除いて、排出削減対策の講じられていない石炭火力発電への政府による新規の国際的な直接支援の全面的な終了に向かっていく具体的なステップを本年中に取ることに合意した、こういうわけです。
　なので、グテーレス事務総長がこれはかねてからずっと言っていることだとは承知をしています。そして、私自身も石炭火力の厳格化に取り組んできて、それは実現をしました。これはなぜかといえば、国連から言われてやっているわけじゃなくて、日本としてほかに売れる技術や評価されるべきことが石炭の批判に覆われていることが余りに国益として私はもったいないと、そういうふうな考え方から、日本の自らの自国の政策を変えるべきだという思いで取り組んでおります。
　いずれにしても、具体的なステップを本年中に取ることで合意したというのがＧ７のコミュニケです。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_032</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　菅総理が官房長官時代からかなり意見を申し上げて、石炭の輸出の厳格化に理解を示してくれたのは、当時のインフラ戦略会議のトップを務めていた官房長官の菅総理です。これからもしっかりと、何を国際社会が今課題となっているか、日本にとって何がベストか、そういった意見具申は担当閣僚としてしっかりと申し上げたいと思います。
　ただ、この石炭の問題につきましても、やはりなぜＧ７がワンボイスでまとまろうという強い意思を持っているかといえば、やはり最大の排出国は中国であり、石炭で海外で一番売っているのは中国です。そういったことを含めて、忘れてはならない大きなテーマでもあると思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_044</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　今副大臣、度々お答えしていますが、今回、市町村を含めて今までどおり回収やっていただくということにまず始めますが、今回法律の中で対象としているプラスチックは限定したものではなくて、あまねく全てのプラスチックを対象としています。
　そういった中で、我々の身の回りでどれだけプラスチックが使われているかと考えたときに、その関わっているプレーヤーが物すごく多様で、そしてその中でも、利害が時にぶつかるような方々もいます。そういった中、私は、今回のこの法案が無事に提出ができて、そして今御審議をいただいていること、そして、この中身の法案に込めたことが実際に成立をして世の中が動いていくときに、私は相当世の中インパクトあると思っています。
　ですので、今様々な主体が、よりプラスチックを使い捨てをやめよう、そしてリサイクルをより進めよう、リデュースはちゃんとやろうと。この多様なプレーヤーがまず新たな段階に、共に前に向かっていくというスタートを刻む上では、今回の対応というのはより現実的な一歩を進めることができるのではないかなと、そういったことも御理解をいただければと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_046</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　課題は幾つかあると思います。ただ、今回、本当にプラスチックという素材に着目をした法律を日本で初めて出して、そして、多くの方が、もう世界が新たな経済の方に向かっているときに、一人残さず前へ向かって一緒に歩いていきましょうと、こういう形でいかに法律を作っていくかというときに、衆議院の方では、今回有り難いことに全会一致という形で御理解をいただく形になりましたが、この現場でやっている皆さんも含めて前に進んでいくためには、まずこの現実的な一歩を、プラスチックについて我々も向き合い方を変えていこうと。この一歩をしるしていくためには、今の現実と変わっていかなきゃいけないこの法律の措置と、私は、非常に難しい中で経産省と環境省で法律を仕上げ、そして法案審議のプロセスを経て、私は、この一歩、非常に大きくなるんではないかなと思います。
　もちろん、その中での課題は、今後変えなきゃいけないことも出てくるかもしれません。しかし、まず一歩、このしるすことの意義というものは私は非常に大きなことが、世の中変わっていくきっかけがつくれると思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_050</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　基本法かどうかは議論あると思いますが、今後間違いなく世界のビジネスの在り方も変わっていく中で、Ｇ７でサーキュラーエコノミー原則を策定をすべきだと日本が提起をして、それがコミュニケに入って、これからその策定作業も進みます。
　そういった中で、日本の法体系として今後どのように改善すべきところがあるか、そういったこと、まさにこれからだろうと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_054</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、二〇一七年に中国が輸入を停止をすると、そういったところからかなり多く動きが出てきたんですけど、これは一律に日本がじゃ、輸出を禁止しますということの以前に、もう既に、相手国の同意がなければもうプラごみも含めて輸出ができない状況になっています。ですので、もう我々は、そういう環境に変わったんだと、自分たちで使ったものはごみになったら外に出すんじゃなくて、それをいかに国内で資源循環をするのがこれから不可欠かということで、様々な方々に御理解、そしてまた、その中に生まれてくるビジネスチャンスもしっかりと訴えていきたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_067</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　竹谷先生、まさにこの食ロス推進法を力強く中心として推進されたことを受けまして、しっかりと、我々、今回のプラ法とこの食ロス推進法、そごのないような対応、これをしっかり徹底させたいと思います。
　そして同時に、例えば業界とか消費者にも求めなければならないことってあると思います。今の先生のお話ですと、やはりコンビニやスーパーで商品がなくなって棚が空くということを認めない業界や、また、それだと駄目だという我々消費者側、こういったことも、その棚が仮に空いた場合は、先生のおっしゃるとおり、ちゃんと売り切ったというふうに評価を受けるような、こういった発想の転換というか、そういうことも必要なんだろうと思います。
　ですので、しっかりと食ロス法とこのプラ法、連携して実施されるように、我々省内でも今後もしっかりと詰めたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_075</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　先生おっしゃったとおり、頑張っている自治体なども報われるようにしなければいけません。
　前回質問のときに、そういった観点から御質問をいただいたときに、プラスチックの回収をやっている自治体で分別収集の品質、このランキングなども考えたいという話をさせていただきましたが、今日この後、ホームページでその自治体のランキングを全部出したいというふうに思っております。是非、先生方にもそのランキング見ていただいて、頑張っているところが報われる、そして、先生おっしゃったように、先進的にやるようなスタートアップも含めて、資源循環に資するような取組を我々としても後押しをしてまいりたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_080</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　あった方がいいと思います。まだ考えていないというのは、そのマークの具体的なデザインなどとか、どういったものがいいかということまではまだ考えられていないということなので、これから、まさに特保で、ガムとかドリンクとかが一発で特保のものが分かって消費者が選びやすくなっているように、環境配慮設計のものについても、どのようなものが消費者の皆さんの選択にしやすいものになるか、それは法案が成立した後やらなければいけないことだと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_086</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　もちろん、消費者の皆さんの責任として求めなければいけないことと同時に、なぜこの分別をしなければいけないんだろうかという、その分別の意義に対する理解もしっかりと我々は説明しなければいけないし、そこに合理的でないものがあれば、それはむしろ簡素化をした上で、非合理的な消費者に対する負担というのはなくしていかなければいけないだろうと思っています。
　例えば、ペットボトルなどにしても、じゃ、なぜあの蓋を外して捨ててくださいというふうに求めているのかって意外に知られていなくて、あれはやはり、収集の方のことなど、また、パッカー車ですね、ああいったところにも入っていくときに、閉めてそのままだと、ぽおんとこう、爆発じゃないですけれども、そういったこともあったり、リスクもあったりもするので外してくださいというような、収集員の方の立場も含めてあるんです。
　ただ、なかなか伝わっていないのは我々の責任もありますが、そこはしっかりやりますし、また、前回の質疑の中で、有料のごみ袋、これを東京二十三区はやっていなくて、地方の自治体などは、住民の皆さんに少しでもごみの分別や資源がごみになっている現状をちゃんと変えるべく有料化で求めているところが報われるようにするために、先ほど、自治体のプラスチックの品質のランキングをこの後出しますという話をしましたが、有料化の措置をやっている自治体とやっていない自治体も併せてこの後公表します。そういった形で、消費者の皆さんの努力が、行われている自治体が報われるような措置も我々としてはしっかりやっていきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_093</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　私の方では、環境省としてワクチン接種を職員にどうするかという議論は省内でまだしておりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_097</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　私は達成できると思っています。
　というのも、この先生が言った使い捨てプラスチックは四百万トンです。で、二〇三〇年までに約二五％削減するということは、四百万を三百万にする、百万減らすということなんですね。その使い捨てプラスチックの中で代表的なものは何かというと、ペットボトルなんです。ペットボトルが六十万トンです。そして、レジ袋が二十万トンです。で、先生が言ったようなスプーンやフォークとかカトラリー、こういったものが十万ぐらい。ということになると、六十万、そして二十万、そして十万、これが積み上がっていくと百万なんですね。なので、この二〇三〇年までのマイルストーンの達成、私は十分可能だと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_099</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　まず、自治体の中でランキングを、後でホームページ見ていただけたらと思いますが、この回収したものの異物混入率がゼロという自治体がトップクラスにいるんですね。これまさに、本当に質の高い回収をやっていただいているので、そういったところが報われるようにしたいと思います。ちなみに、その質として一〇〇％、つまり異物が混入が全くないという回収をしている一つは福島県の相馬市であります。
　これも含めて、我々として、そういうところが報われるようにしなければいけませんし、今回の中でも、自治体の回収の中で、先ほどの一括回収も含めて負担軽減ができるような措置もやっております。ですので、今先生の御指摘のように、市民の皆さんが頑張って協力をしてくれているから異物が混入していないような自治体が日本の中でも評価を受けるような、そして、我々行政としても、より支援できるところは支援をしていく、頑張ったら報われるという形に制度的にも少しずつ変えていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_111</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　あると思います。あると思いますが、一方で、やはりペットボトルの回収率だけを見れば、アメリカは二割、ヨーロッパは四割、そして日本は八五％ぐらい、約九割と、これは世界的に見ても回収率は高い状況にはあります。
　ただ、先生がおっしゃりたいポイントというのは、とはいえ、ボリュームで見たらこれだけごみに出ているじゃないかと。このポイントはまさに、最近、私、無印良品がペットボトルをアルミに替えたという話をよくしますが、私もお話を直接伺ったときに、なぜアルミに替えたのかという中でいうと、無印良品さんが言っているのは、日本国内でアルミ缶のリサイクル率が約九八％、さらに水平リサイクル率ですね、アルミ缶がアルミ缶になる、これが既に七割、こういう現状もあって、さらにアルミ缶の方が賞味期限が長くできる、フードロス対策にも寄与する、こういった観点から、ペットボトルをアルミ缶に替える決断を、コストを掛かる結果になってもやるというふうに決められたんですね。
　なので、我々としては、こういった取組も後押しすることはもちろん大事なことであろうと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414006X01420210603_121</speechID><issueID>120414006X01420210603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-06-03</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>小泉進次郎</speaker><speakerYomi>こいずみしんじろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>環境大臣・内閣府特命担当大臣（原子力防災）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小泉進次郎君）　我々環境省としても、このペットボトルだけではなくて、プラスチックの健康に与える影響はどうなのかというのは、関心を持っているからこそ、今後、その健康とプラスチックについても研究を進めていくと。これも予算も付けていますし、研究調査やっていくと。
　ですので、まだ世界的にもこのプラスチックと健康の関係、これまだ未解明の部分がありますので、そういった中でしっかり知見を積み重ねます。知見を積み重ねるのを待っているのではなくて、減らしていく、そして使い捨てをやめていく、この対応は急務であろうと、そういった問題意識で、今世界の中でも先進的なこのプラスチック新法を御審議をいただいているところでもあります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414006X01420210603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414006X01420210603/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
