<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5401</startRecord><nextRecordPosition>5501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_044</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今回お示しした食料自給力指標については、先ほど申し上げましたように、その時点における食料の潜在生産能力を評価する指標でございまして、今、総理とのやり取りを御紹介いただきましたが、一定の前提を置いて試算を行っていると。例えば、生産転換に要する期間、芋に変えるということであればそれはそれなりに期間が掛かるわけですが、これは考慮しておりません。それから、前提として生産に必要な労働力は確保されているという前提を置いている。それから、肥料、農薬等の生産要素についても十分な量が確保されている、こういう前提を置いております。
　この食料自給力指標ですが、食料自給力の現状、それから過去からの動向についての認識をまずは共有をして、食料安全保障に関するまさに国民的議論を深めていただきたいと、こういう観点で今回初めてお示しをしたということでございます。
　したがって、先ほど置いていた前提がどうであるか、こういうことに関する御意見も含めて、様々な国民的な議論を含めて、この指標を今後どういうふうにしていくか、在り方についても検討を進めていきたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_051</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この安倍内閣で一連の農政改革を進めておりますが、今まさに舞立先生からお話がありましたように、農林水産業・地域の活力創造プラン、ここに、需要フロンティアの拡大、バリューチェーンの構築、生産現場の強化、そしてそれに加えて車のもう一方の車輪であります多面的機能の発揮、これを四つの柱として各般の施策を講じてきたところでございます。農地中間管理機構の創設を始め、必要な法制度の見直しについても着実に措置をしてきておりまして、今国会にも農協法等の改正法案を提出をさせていただいております。
　それぞれの施策の進捗状況でございますが、まず、この農林水産物・食品の輸出額でございますが、過去最高の実績であった一昨年から更に一〇％以上上乗せをしまして、初めて六千億円台に到達をしております。
　それから、六次産業化の取組も着実に進展をしておりまして、いわゆるＡ—ＦＩＶＥ、農林漁業成長産業化ファンドの出資決定件数は、プランを作る前は五件でございましたが、四月七日現在で五十六件ということで大幅に実績を伸ばしていただいております。
　それから、米の生産調整の見直しにつきましても、行政による生産数量目標の配分に頼らない三十年産の生産、これに向けまして、自主的な生産の判断を促すために二十七年産の生産数量目標については幅を持たせて配分をするなど工夫を行っております。
　多面的機能支払制度については、二十六年度に制度が創設されましたが、従来の農地・水保全管理支払の取組面積から約五十万ヘクタール増加しまして二百万ヘクタールの取組面積まで拡大ができたということであります。
　農地中間管理機構は、人と農地の問題を解決するための切り札ということで整備をいたしましたけれども、二十六年度が実質的初年度であるのでございまして、この初年度の実績を検証、評価して、必要な改善策を講じて、全都道府県で早期にこの機構の事業を軌道に乗せていく必要があると思っております。
　各都道府県には、三月末の各種データを整備して御報告をいただきたいということをお願いをしております。それに基づいて、それぞれの都道府県の機構を横並びで評価をいたしたいと、こういうふうに思っております。潜在的には出し手がたくさん出てこられるだろうと、こういうふうには考えておりますが、今のところまだそこに達するような状況にもなっていないというふうに見られておりますので、しっかりとこの実績を検証して、更にこの施策を進めていかなければならないと思っております。
　いずれにせよ、それぞれの施策の実行に当たって、現場とキャッチボールをしながら、一度決めたことは変えないということではなくて、政策にキャッチボールの中で磨きを掛けていくということが重要であると考えておりまして、こういう姿勢を持ちながら施策を着実に実行をしていく、そういうことに取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_076</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この新たな食料・農業・農村基本計画の策定に当たっては、昨年の一月から食料・農業・農村政策審議会におきましてこれまでの施策の検証を行っていただきまして、基本計画の中で、主な施策の評価と課題として整理をしていただいております。
　例えば、農業構造に関しては、平成二十二年以降担い手の姿が不明確となったことに鑑みて、再度担い手の姿を明確に施策を推進していく必要があると。それから、六次産業化等についても、各地域で意欲的な取組が広がっておりますが、今後、より質の高い取組や地域に広く役立つ取組を全国的に創出していく必要があると、こういう整理を行っていただいております。
　新たな計画でも、食料・農業・農村基本法に掲げてあります食料の安定供給の確保、多面的機能の発揮、農業の持続的発展、農村の振興という四つの基本理念の実現を図っていくための基本的な方針ということで、生産現場を強化して高付加価値化等を進めて農業の成長産業化を図る産業政策と、それから農業、農村の持つ多面的機能の維持、発揮を図る地域政策、これを車の両輪として進めていくと、こういうふうに書いてございます。
　したがって、それぞれのところで、今先生から御指摘のあったところも関連してくるわけでございますが、特に、四番目の集落機能の集約とネットワーク化など地方創生に関する取組の強化、こういうものも掲げておりまして、現場の皆さんが創意工夫を発揮して取組を進めることができるように農政改革を着実に推進してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_086</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業の成長産業化のためには、やはり担い手への農地集積、集約化を更に加速化するということは大変大事でございまして、先ほどお話がありましたように、十年間で現状の五割を八割に拡大させようということで、言わばこの中間管理機構というのがその大事な切り札ということで整備をしてきたところでございまして、二十六年三月に関連法律が施行されまして全ての都道府県で機構が立ち上がっております。
　この機構の評価は、先ほど局長から答弁いたしましたように、我々ももちろんやりますが、官邸の農林水産業・地域の活力創造本部でも評価をすることにしております。今、三月末時点の様々なデータを収集しているということですが、その前の中間的な十二月のデータについて答弁させていただきました。
　潜在的な出し手というのは農業者の高齢化が進む中で多数いると考えられるわけでございますが、一方で、各地における人・農地プラン、これは民主党時代からやっていただいているプランでございますが、この地域の農業者の話合いというのがまだ十分進んでいないところもあるということで、出し手の掘り起こし活動が十分とは言えないところがあるのではないかと。それから、この機構がこういうものがあってこういうことをやっているということについて、農業者の皆さんが必ずしも御存じないところもまだあるんじゃないか、もう少し周知を徹底するべきでないか、こういうこともあるんじゃないかと、こういうふうに思っておりまして、いずれにしても、この三月末時点のいろんなデータを収集して、よくよくこの検証、評価をしまして、全都道府県で機構事業を軌道に乗せるために具体的な対応策を検討していきたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_097</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の農業、農村は、農業従事者が減少するとか高齢化をする等厳しい状況に直面している一方で、今御指摘いただいた、従来は想定できなかった百ヘクタールを超えるような大規模経営の出現が現実化したり、それから、自らの強みを見詰め直して創意工夫を発揮した六次産業化や海外への輸出などの挑戦、こういう新たな動きも広がってきておると、こういうふうに思っております。
　こういう今までになかったことが、いろんな意欲的な取組が起こっていると、こういうことを、この農業、農村の明るい展望を切り開くために生まれつつある新しい芽を大きく育てて、やっぱり潜在力を最大限発揮して持続可能なものにしていきたいと、こういうふうに考えておるところでございまして、そういう状況も踏まえて、この食料・農業・農村基本法には、食料の安定供給の確保、多面的機能の発揮、農業の持続的発展、農村の振興、こういう四つの基本理念の実現ということが書かれておりますが、この施策の基本的な方針として、産業政策と地域政策の車の両輪ということで基本計画でうたっているところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_099</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今委員からお話がありましたように、いろんなことを考えながらやっていかなければなりませんが、やはり意欲と能力があって、やりたいと、そういう集積化をしていきたいという方がいろんな制約でできないということがあるとすれば、そういう集積化を進めていくというのは一つの大きな方向であり、そういうことで農地中間管理機構とやっていこうということになっているわけでございますが、もとより、今委員から御指摘がありましたように、日本全国が全て百ヘクタール、二百ヘクタールになっていけばいいということでは必ずしもないのは当然のことでございまして、車の両輪といった意味も、特に地域政策の部分では集落がきちっと維持されているということも大変大事なことであるということをここでうたっておるわけでございます。
　大事なことは、やはりその地域地域に応じて、先ほど人と農地プランというお話もありましたけれども、その集落集落でいろんなお話合いをしていく、その中で新しい姿が生まれてくる、そういうものをいろんな意味で制約しているものがあれば、それはしっかりとできる環境を整備するというのが我々の役割ではないかと、そういうふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_103</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変深遠なお話でございまして、多分遡れば墾田永年私財法ぐらいまで遡るようなお話ではないかと、こういうふうに思っております。中国では土地は私有はなくて利用権だけがあると、こういう国もあるわけでございますが、一方で、今の我が国の現状を見た場合は、これまでの経緯というものもございますし、経営、いろんな御負担をいただいた上で土地改良をやってきているということもございますので、なかなかすぐにその方向でということになるかどうかはあれでございますが、貴重な御意見として承らせていただきたいと思います。
　大事なことは、今、北海道を除く府県では、大体土地利用型は平均二・三ヘクタールということでございます。一方で、機械を大体フルに活用すると十から十五ヘクタールぐらいは使えると、こういうことでございますから、まずはそういうコスト削減のために今持っていらっしゃるものでやれるようなところを目指していって、その先、百という先ほどのお話がありましたけれども、そういうところになってきますと、今先生がおっしゃったようなリスクや、それから天候によるもの、それから同じものを全部植えるというよりも、フル活用という中で、いろんなものを需要に応じて植付けも自ら考えていただくということでございますし、それだけのロットになりますと、需要の方もある程度大手の需要家といろんな契約をしながら、見通しを持ちながらやっていくと、こういう経営も大変必要になってくると思いますので、そういうことをいろんな側面でも支援をしながらやっていくということになってくるんではないかというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_107</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　必ずしも、まち・ひと・しごと創生本部の今やっておられることを全部承知しておるわけではございませんが、今政務官から答弁いたしましたように、連携をしてやっていく。小学校の校区の単位というのは、今からどんどんどんどん小学校が大きくなっていったら、それに合わせて大きくしていくという意味では必ずしもなくて、私どもが卒業したぐらいのときの小学校単位というような目安ではないかと、こういうふうに思っておりますが、この基幹集落に機能を集約して、例えば介護ですと、なるべくそちらに大きな施設を造って通っていただくなり、そこに入所していただくなりすることによって、全ての例えば昭和合併の前の市町村単位に全部置くということを財政の制約の中で本当にやれるのかということから、そういうことを今検討しているんではないかというふうに理解をしております。
　基幹集落を定めた上で、その周りのところをネットワークでつないで、そこに買物の機能ですとかそういうものを置いて、そしてそこから周りのところにしっかりとネットワークを張っていくと、こういう現実的な対応をしていこうと、こういうことではないかと、こういうふうに思っておりますので、やはり総務省、国交省等々と連携してやる必要があるということで、現在では、このまち・ひと・しごと創生本部の下に、農水省からも人が出ておりますし、担当の、主任の石破大臣の下でしっかりと政府全体として取り組んでいると、こういう状況ではないかと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_122</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このミラノ万博は、「地球に食料を、生命にエネルギーを」というテーマで行われる万博でございまして、食をテーマにした万博ということでは、今までなかったことではないかということでございますので、我が国としても、今委員からお話がありましたように、日本の優れた農林水産物や日本食という食文化、これを世界にアピールする絶好の機会と考えております。
　三十五の地方公共団体と我々連携しまして、地方の魅力を総合的に発信をしたいということに加えまして、まず日本の伝統的な知恵を活用した和食、これ発酵とかうまみ、だしといったような、こういうものでございますが、和食が健康的な食生活の形成に役立つということを示すということと。それから日本館レストラン、それから七月十一日がジャパンデーということでございますが、こういうところでＪＡなどと連携しながら米や和牛といった日本の農林水産物を活用した和食を中心とするメニュー、これ実際に体感をしてもらうということによってジャパン・ブランドの構築を更に進めていきたいと、こういうふうに思っております。
　こうした取組を通じて、農林水産物・食品の輸出拡大とさらにその先のインバウンドの増大、こういうものにつなげていきたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_129</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今先生がおっしゃったことは大変大事な論点の一つではなかろうかと、こういうふうに思っております。
　この間も、トイレですね、田舎へ行くとなかなか水洗のトイレがないんだというようなことをいろんな集会で聞いたことがありまして、我々、都会に住んでおりますと半ば当然のように水洗トイレがあって、大体最近はウォシュレットまで付いているということですが、一方で、やっぱり農村地帯へ行きますとまだまだそういうところが整備されていない、こういうことも聞かれるわけでございますので、そのこと一つ取っても生活環境の整備というのは大変大事でございますし、こういう状況になってきて、二十代、三十代の皆さんがＵターン、Ｉターンの希望が少し出てきているということになってきますと、さらにこういう問題も含めていろんな環境整備というのは大事なことではないかというふうに思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_143</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、先ほどフグのお話がございましたが、中国は、先ほどのやり取りは、こちらから輸出は、向こうから見て輸入ですね、禁じておるということですが、国内でフグを食べることについて禁じておったか私ちょっと記憶が明確ではありませんが、昔、南京に行きましたときに、何かフグをごちそうになった、日本のような刺身ではなくて、丸ごとあんかけみたいな料理になっていたのを食べたような記憶もありますので、そこはあくまで、先ほどのお話はこちらからの輸出が禁止されているということだったというふうに申し上げておきたいと思います。
　地方創生でございますが、農山漁村で、やっぱり地域の特性に応じてそれぞれの地域の課題がございますので、そういう解決をすることによって活性化を図っていくことが重要であると、こういうふうに思っております。
　まずは、農林水産業を成長産業とすることや、地域資源を活用した六次産業化等を進めるということで、今、儀間先生がおっしゃっていただいたように、この農林漁業者の所得をやっぱり向上させることが必要であるということでございます。
　それから、やはりどうしても高齢化、人口減少というのがございまして、農山漁村集落の機能が低下してきておりますので、先ほども基幹集落の話がございましたが、ここに諸機能を集約しまして周辺集落とのネットワークの形成を図るということが必要であるということでございますし、私も先ほど所感ということで申し上げたように、生活環境の整備というのも大変大事になってくるのではないかと思っております。
　こういったことでございますので、まさに農林水産省だけにとどまらずに、ほかの国交省であるとか総務省と連携をしながら政府全体として取り組んでいく必要があるということで、このまち・ひと・しごと創生本部ができ、またそこで昨年十二月には総合戦略がつくられて、この中に我々の農林水産業・地域の活力創造プランでつくった施策、これが内容として盛り込まれておるわけでございます。当然、そのまち・ひと・しごと創生本部の下で関係府省と連携して、我々もこの施策の推進に努めてまいりたいというふうに思っております。
　先ほどフグのことを申し上げましたが、改めて確認いたしましたら、中国では法令で国内においてフグを食べることは禁止をされておるということでございます。それはちょっと訂正させていただきたいと思います。私が食べたのは、じゃフグじゃなかったのかなと思っておりますが、食べることも禁止されており、輸入も禁止されているということでございます。失礼いたしました。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_150</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　食生活の変化などによりまして、一人当たりの主食用の米の消費量が最大のときに比べて大体半分ということで、この主食用米の消費量の大幅な減少傾向が続いておりますが、今、紙委員からも御指摘いただいたように、この貴重な生産装置である水田のフル活用、これ大事でございますので、飼料用米、それからそれ以外にも加工用米といったようなほかの米の生産振興を図るということと、小麦、大豆等の輸入に多くを依存している品目についての転作をやっていこうと、こういうことでございます。
　今お尋ねの飼料用米でございますが、飼料の安定供給につながるという意味で、飼料自給率が低い我が国にとって大事であるということに加えて、主食用米と同じ栽培方法、農業機械で生産できる、生産側のメリットもあるということでございまして、食料自給率、自給力の向上につながると、こういうふうに考えております。
　二十七年産については、畜産農家から新たに四・五万トン、飼料会社から約百万トンの需要が示されておりまして、さらに中長期的には、日本飼料工業会から、価格等の条件が整えばということですが、約二百万トンの使用が可能という発表がなされておりまして、十分な需要が見込まれておるところでございます。食料・農業・農村基本計画においても、戦略作物としてこの飼料用米を位置付けて生産拡大を図ろうということでございます。
　見直しに際して、食料・農業・農村政策審議会において、計画期間内における実現可能性を重視して目標等を設定すべきと、こういう意見が多数でございましたので、麦、大豆については作付面積は飛躍的に拡大するということに前回はなっておりましたが、これが過大であったという検証がなされております。
　そういうことがあったものですから、この飼料用米と麦、大豆というのは、ある意味で同じ水田で生産されることになりますので、麦、大豆について、まず実現可能な水準の生産努力目標を設定をしたと。一方で、餌米については、前回の基本計画では平成三十二年度に七十万トンで、今お触れいただいたように、そういう目標でございましたが、これを平成三十七年度に百十万トンに増産する目標を設定をさせていただいたと、こういうことでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_156</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、取引価格の答弁をさせていただきましたけれども、なるべく主食用米との所得差が生じないようにする、これを基本として政策支援を行っていこうと、こういうことでございます。さらに、農地集積、集約化をしていただく、それからこの八万円がベースで今お話しいただきましたが、多収性専用品種、それから低コストで省力的な栽培技術の導入等を併せて講じることによりまして生産コストの低減を推進していきたいと、こういうふうに思っております。
　こういう取組を進めていきまして、餌米の生産コストと販売価格との格差、これを小さくしていきたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_158</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、餌米については、飼料自給率から見ても、また水田のフル活用から見ても大変に意味のあることでございます。そういった意味で、水田のフル活用のための飼料用米への転換は大変に大事な政策であると、こういうふうに考えておりまして、そういう意味で、この生産拡大に向けまして直接支払交付金を充実して数量払いの導入を入れるなど、餌米へのインセンティブを高めるということをやってきております。
　引き続き、今お話がありましたように、農業者の方々が安心して餌米の生産に取り組んでいただけるように、新たな食料・農業・農村基本計画で今まさに触れていただきましたような目標も掲げてこの生産拡大をしっかりと位置付ける、これは先ほど来御議論がありますように閣議決定をしたということでございますので、これに基づいて、その達成に向けてしっかりと必要な支援を行うことにしたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_160</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これはまさに私もそういうことを申し上げてきておりますし、何よりも、農水省のみならず、閣議決定をして、政府全体として、これは当然言わずもがなでございますが、閣議決定でございますので財務大臣もお入りになったところで閣議決定をされている、そういうことでございますので、そういうことで、生産者の皆さんが安心して生産に取り組むことができるように周知徹底を図っていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_162</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、世界のトウモロコシの市場というのはかなり桁違いの大きさでございますので、日本のこの一千万トンの中の百万トンということが全体の世界の需給に及ぼす影響というのは小さいものではないかと、こういうふうに思っております。
　その上で、家畜用飼料として一千万トン輸入されているトウモロコシと同等の栄養価がこの餌米にあると、こういう評価でございますので、牛や豚や鳥といった畜種ごとに給与可能な割合は異なるものの、この代わりの給与というのが可能であるということでございます。地域の耕種農家と畜産農家の連携をする、それから配合飼料メーカーを通じた飼料用米の安定供給、こういうものをすることによって利用を拡大していきたいと、こういうふうに思っております。
　まず、この直接供給、耕種と畜産の間の直接供給でございますが、国や都道府県、市町村段階の関係機関が連携しまして、畜産農家からの希望のある約四万五千トンの新たな利用についてマッチングを進めておるところでございます。また、配合飼料メーカーにおいて約百万トン、先ほども申し上げましたが、中長期的には日本飼料工業会では二百万トンと、こういう利用希望が示されておりますので、これらのマッチング活動も併せて推進をしておるところでございます。
　さらに、耕種側ではカントリーエレベーターの整備、それから畜産側では餌米の加工・保管施設等の整備、こういうものに対して支援を行うことによって、更に餌米の生産、利用の拡大を図っていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_164</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　総理の訪米に合わせて日米首脳会談が行われる予定だと聞いておりますが、様々な経済、安全保障問題などとともに、ＴＰＰもその議論のテーマの一つになると、こういうふうに聞いております。
　アメリカとの間では依然として難しい課題が残されておりまして、ＴＰＰ交渉の早期妥結に向けて全力を挙げて取り組んでおるところでございますが、委員御指摘の総理の発言のとおり、訪米に合わせて必要のない妥協をすることはないと、私も全く同じ認識でございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_166</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　基本的には、甘利大臣と同じ閣内でございますので、同じ認識でございます。
　交渉参加国がそれぞれＴＰＡについてはＴＰＰ交渉の妥結に不可欠であると、こういう認識を持っておりますので、アメリカの議会の中の話ではございますけれども、しっかりと早期成立を期待しながら注視をしていきたいと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_168</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは何度も申し上げてきておりますように、このＴＰＰ交渉に当たっては、引き続き衆参両院の農林水産委員会決議が守られたとの評価をいただけるように政府一体となって全力を尽くす考えでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_170</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これはもういつも同じ表現で恐縮でございますが、逆に余り表現を変えますと臆測を呼びますので、この衆参両院の農林水産委員会決議が守られたと評価をいただけるように政府一体となって全力を尽くす考えでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_172</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　交渉の中身についてはコメントは差し控えたいと思いますが、御案内のように、この全てがパッケージで交渉をしておりますので、部分的に何かが決まったということは当然のことながらないということは申し上げておきたいというふうに思います。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_191</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも交渉の具体的な中身でございますので、お答えは差し控えさせていただきたいと思います。
　先ほど申し上げましたように、ＴＰＰ交渉というのは、進展をしていることは事実でありますが、全体をパッケージとして交渉しておりますので、何ら確定しているものはないということでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_197</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ヨーロッパに行くという御発言がありましたが、国会のお許しがいただければという方向で今調整をしておるというふうに申し上げておきたいと思います。
　農業生産に伴う環境への負荷を低減をして、農業の自然循環機能を増進するため、化学肥料や農薬の適正な使用等が図られる必要があると、こういうふうに考えております。
　こういう認識の下で、農林水産省においては、化学肥料については、過剰な施肥は生産コストの増大要因になるだけでなく環境に影響を及ぼすことがあるということで、都道府県が定める施肥基準や土壌診断に基づく適正な施肥を推進をするということ、それから農薬については、農薬取締法等に基づいて適正な使用を推進をしておるところでございます。
　さらに、環境問題に対する国民の関心が高まる中、より環境保全に積極的に貢献していくという観点から、二十七年度予算においては、化学肥料、農薬を低減する取組と併せて行う、環境保全に効果の高い営農活動を支援する環境保全型農業直接支払、二十六億円措置しております。それから有機農業、これは化学肥料、農薬を使用しないことを基本とするものでございますが、これについても、平成十八年に有機農業の推進に関する法律が制定されておりまして、これに基づいて有機農業の推進に関する基本的な方針を定めて、その推進を図っているところでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_216</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　食品の安全を確保するために、科学的知見に基づいて、食品中に含まれる残留農薬、また今取り上げていただいた硝酸塩など、健康への悪影響あるかないかも含めて科学的に評価をして、リスク低減のための政策や措置を検討して必要に応じて実施していくことが重要であると、こういうふうに考えております。
　国民の健康の保護が最も重要であるという基本的認識というのが食品安全基本法第三条に書かれておりますので、今来ていただいておりますが、食品安全委員会が食品健康影響評価を実施する、厚生労働省が食品中の基準値を設定する、農林水産省では生産段階でのリスク低減のための農薬などの適正使用ということで推進していると、こういうことでございますので、こちらが申請したものを今まさに評価をいただいていると、こういうことでございます。
　我々としては、厚生労働省や食品安全委員会で行った科学的な評価を踏まえて、農薬取締法に基づいて安全が確保された農薬のみ我々としては登録して、さらに登録時に定められた使用方法を遵守するように指導をしておるところでございまして、今後も、科学的知見に基づくリスク管理というのを実施して、生産資材について安全性の向上、適正使用、これを推進してまいりたいと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00520150414_232</speechID><issueID>118915007X00520150414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>232</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2015-04-14</date><closing></closing><speechOrder>232</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　競馬法の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　我が国の競走馬生産者による馬の改良増殖の取組や競馬の国際化の進展により、国内競走馬が海外競馬の競走に出走し、優れた成績を収めることが多くなっており、国民の関心が高まっております。しかしながら、現行の競馬法では、海外競馬の競走についての勝馬投票に関する規定がないため、その勝馬投票券を国内で販売することはできず、勝馬投票券の売上げを原資とした畜産振興への貢献ができないばかりか、有力馬が不在となった国内の競馬では、勝馬投票券の売上げの減少も懸念される状況となっており、畜産振興という競馬の目的に十分に対応できておりません。
　競馬をめぐるこのような状況に鑑み、特定の海外競馬の競走について、日本中央競馬会等が国内で勝馬投票券を発売することができることとする等の措置を講ずることとし、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、海外競馬についての勝馬投票券の発売であります。
　競馬の公正を確保するための措置が講じられている海外競馬の競走のうち、農林水産大臣が指定したものについて、日本中央競馬会又は地方競馬主催者は、あらかじめ、農林水産大臣の認可を受けて、勝馬投票券を発売することができることとしております。また、この改正に伴い、競馬法の趣旨を明確化するとともに、勝馬投票券の購入制限等の規定について所要の改正を行うこととしております。
　第二に、競馬の監督体制の整備であります。
　地方競馬の監督を円滑かつ合理的に行うため、農林水産大臣の権限の一部を地方農政局長又は北海道農政事務所長に委任できることとしております。
　以上がこの法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414/232</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00520150414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00520150414/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01820150409_192</speechID><issueID>118915261X01820150409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-04-09</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の畜産、酪農は、輸入飼料価格などの上昇を背景に生乳の生産量それから飼養頭数減少しておりまして、生産基盤の弱体化が懸念をされております。
　これらの課題に対応して、畜産の収益性を向上させるために、今お触れいただきました畜産クラスター計画に位置付けられた地域の中心的な経営体を始め地域の関係者が連携、結集して、地域全体で畜産の収益性を向上させるというこの畜産クラスターの取組を推進しているところでございます。
　予算の要望額ということでございましたが、平成二十六年度の補正と平成二十七年度当初予算案合わせまして二百七十九億円を計上しておりますが、全体で要望が二倍を超えておりまして六百五十五億円上がっております。
　内訳を申し上げますと、飼料収穫機、搾乳ロボットなどの収益性向上の方の機械の導入、畜産収益力強化支援事業と称しておりますが、これについては予算額百五十億円に対しまして要望額が四百三十三億円と、三倍近い要望がございます。それから、畜舎、自給飼料の調製、保管の施設等の整備、これが畜産競争力強化整備事業の方でございますが、予算額百二十六億円に対して要望額二百三十億円と、これも二倍近い要望がございます。
　こういう事業を活用して、要望もたくさん寄せられておりますので、地域全体で畜産の収益力の向上をしっかりと推進していきたいと思っております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01820150409/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01820150409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01820150409/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01820150409_194</speechID><issueID>118915261X01820150409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-04-09</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、先ほど要望の総計を六百五十五億と申し上げましたが、六百六十五億の誤りでございましたので、訂正させていただきたいと思います。
　今後、どういうふうに進めていくかということでございますが、先ほど申し上げましたようなロボットの活用化をして省力化をして担い手の育成、労働力の確保をする、それから肉用牛の飼養拠点の整備、それから受精卵の移植技術の活用によって飼養頭数を拡大していくこと、それから餌ですね、国産の粗飼料それから餌米、こういったものの生産、利用を拡大して国産飼料の生産基盤、輸入に頼らないで済むような方向へ持っていく、こういうことの確立の取組を推進していきたいと、こういうふうに思っております。
　今申し上げた畜産クラスター関連事業の措置で、補助率を今機械リースでは三分の一から二分の一へ引き上げるということと、それから、今まで共同利用ということでございましたが、法人化を計画していただければ個別の経営でもこの施設整備の支援の対象とするということで、この支援策の充実強化を広げていきたいと、こういうふうに思っております。
　こういうことを、この酪肉近の方針の周知を徹底をして、地域ブロックごとに説明会を開催するなどして、しっかりと周知を徹底しながら策を進めていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01820150409/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01820150409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01820150409/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01820150409_196</speechID><issueID>118915261X01820150409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-04-09</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　現在の検討状況でございますが、現行の農業共済制度の問題点について今御指摘があったとおりでございます。したがって、収入保険は全ての農作物を対象にしまして、農業経営全体の収入に着目をしてやっていこうということで調査検討しております。
　農業者の経営データを収集して収入保険の設計に向けて調査検討を進めてきておりまして、現在、二十七年産を対象に農業者の協力を得て制度の仕組みの検証を行う事業化調査をやっておりまして、二十六年中に加入していただいて、二十七年産で実際に作っていただいて、二十八年に納税申告をするというＦＳをやろうと、こういうことで予定どおり実施をしておりまして、この事業化調査の結果を踏まえて制度を固めてまいりまして、調査の結果にもよりますが、調査検討が順調に進んでいきますと、平成二十九年の通常国会に関連法案を出していきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01820150409/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01820150409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01820150409/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01720150408_131</speechID><issueID>118915261X01720150408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2015-04-08</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　必ずしもどういう趣旨でおっしゃっておられるかよく分かりませんが、全中ということがなくなるわけではございませんので、法的な性格が変わったとしても、いろいろな活動の地域単協のためにやるということは可能ではないかというふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01720150408/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01720150408_133</speechID><issueID>118915261X01720150408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2015-04-08</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、農協法上の中央会というチャプターがございますが、ここはなくなるということでございますが、その上で、一般社団法人として中央会が存続するということは当然認められているわけでございます。
　一方で、この中央会制度というのは昭和二十九年に導入されておりますが、当時は農協経営が危機的な状態に陥っていたことを背景とする特別なものであって、行政に代わって農協の経営を指導することにより農協組織を再建する、こういう特別な制度であったわけでございます。
　もう委員も農水委員会おられますから御案内のとおりでございますが、当時一万を超えていたこの単位農協、今七百程度で、一県一ＪＡも増加している。こういうようないろんな制度発足時と状況が変わっておりますので、地域農協の自立と自由な経済活動を促して適切にサポートするという自律的な制度に移行していただくと、こういうことでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01720150408/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01720150408_135</speechID><issueID>118915261X01720150408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2015-04-08</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この改革をやってこの監査のところを変えただけで全国の農家の方の所得が上がるというふうには我々も考えていないわけでございます。
　これは仕組みをいじるということでございますから、何のためにやるかといえば、地域農協をサポートする側に全中が回っていただくということで、これからは地域農協がそれぞれの地域の特性を生かして創意工夫しながら、まずは、地域農協におかれて自由に経済活動を行って、農産物の有利販売をする、資材の廉価購入を図るということで、農業者の所得向上に今まで以上に全力投球をしてもらう、これを連合会や中央会がサポートしていくと、こういうことにしていこうということでございまして、そういうための環境整備というのは、おととしからずっと六次産業化、輸出拡大等々で農政の改革をやってきたところでございます。それに併せて、この農協や、お尋ねありませんでしたが、農業委員会や法人というものも変わっていただこうと、こういう趣旨でございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01720150408/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01720150408_137</speechID><issueID>118915261X01720150408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2015-04-08</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど総理からも御答弁いただきましたように、ＪＡの皆さんともこの改革案でもって一緒にやっていこうということを、この改革案の作成に先立って実は与党との協議でも一致したところでございます。したがって、いろんな方がいろんなことをおっしゃるのは言論の自由がございますから、これはこれで、やめろと言うわけにはいかないことでございますけれども、我々としてはしっかりと、当事者の団体の皆さんや、それから農業者そのものの皆様の意見も十分ヒアリングした上で今回の改革をまとめてきたと、こういうふうに考えておるわけでございます。
　先ほどちょっと御指摘があったように、この法案、農協の改革そのものが押し付けという言葉がございましたが、そうではなくて、全体として、いろんな農政の中で、農政の新しい方向に合った方向にやっていただこうと、こういうふうに考えているところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01720150408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01720150408/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_004</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　平成二十七年度農林水産予算の概要を御説明申し上げます。
　平成二十七年度農林水産予算の総額は、関係府省計上分を含めて二兆三千九十億円、その内訳は、公共事業費が六千五百九十二億円、非公共事業費が一兆六千四百九十九億円となっております。農林水産予算の編成に当たっては、農林水産業・地域の活力創造プランに基づき、農政改革を着実に進め、強い農林水産業と美しく活力ある農山漁村を実現するための施策に予算を重点的に措置したところであります。
　以下、予算の重点事項について御説明申し上げます。
　第一は、担い手への農地集積、集約化等による構造改革の推進であります。
　担い手への農地集積、集約化を加速するため、農地中間管理機構を本格稼働させるとともに、農地の大区画化等を進めてまいります。あわせて、地元ニーズにきめ細かく対応するため、新たに畦畔除去等の農地整備を機動的に実施するとともに、耕作放棄地の再生利用を進めてまいります。また、多様な担い手の育成確保に向け、青年就農者等に給付金を給付するとともに、法人での実践研修、担い手の円滑な経営継承等を支援してまいります。
　第二は、新たな経営所得安定対策の着実な実施であります。
　飼料用米等の戦略作物の本作化による水田フル活用を一層推進するため、飼料用米等の数量払い、多収性専用品種の導入等への支援を引き続き実施するとともに、都道府県段階における主食用米以外の生産拡大に向けた自主的な取組を支援してまいります。また、産地が自主的に行う主食用米の需要に応じた業務用、輸出用向け販売等を支援してまいります。さらに、米など農産物の価格下落が担い手等の経営に及ぼす影響を緩和するため、収入減少影響緩和対策等を講じてまいります。
　第三は、強い農林水産業のための基盤づくりであります。
　水田の大区画化・汎用化、老朽化した農業水利施設や漁港施設等の長寿命化・耐震化対策、山地災害対策等を進めてまいります。また、強い農林水産業づくりに必要な共同利用施設やＣＬＴと呼ばれる新たな木材製品の製造施設の整備、さらには次世代施設園芸の導入、加工・業務用野菜への転換等を支援してまいります。
　第四は、畜産・酪農の競争力の強化であります。
　生産基盤の脆弱化が懸念される畜産・酪農の競争力を強化するため、畜産クラスター計画に位置付けられた地域の中心的な経営体が行う施設整備等を支援してまいります。また、自給飼料の生産拡大のため、新たに飼料作物の二期作、二毛作を支援するとともに、放牧や草地整備を加速化してまいります。さらに、畜種ごとの特性に応じた経営安定対策も着実に実施してまいります。
　第五は、農林水産物・食品の高付加価値化等の推進であります。
　農林漁業成長産業化ファンドの活用による六次産業化や医療、福祉など多様な異業種との連携を進めてまいります。また、先端ロボットなど革新的技術の開発普及等により、高付加価値化を加速してまいります。
　第六は、日本食・食文化の魅力発信と輸出の促進であります。
　ユネスコ無形文化遺産に登録された和食の保護、継承を進めてまいります。また、国別・品目別輸出戦略を着実に実行するため、米や畜産物などの品目別輸出団体の育成や輸出対応型施設の整備等を支援してまいります。あわせて、食のインフラシステムの輸出や国際空港近辺における輸出拠点化構想づくりを支援してまいります。
　第七は、生産振興対策であります。
　野菜、果樹・茶、甘味資源作物等について、品目ごとの特性に応じた対策を講じてまいります。
　第八は、食の安全・消費者の信頼確保であります。
　国産農畜水産物の安全性の向上や家畜の伝染病の発生予防等の取組を進めてまいります。
　第九は、人口減少社会における農山漁村の活性化であります。
　中山間地域等直接支払交付金に新たに超急傾斜地加算を設けるなど日本型直接支払を着実に実施してまいります。また、地域の維持、活性化に向け、地域住民が主体となった地域の将来ビジョンづくりや薪炭、山菜などの未利用資源の活用を支援してまいります。さらに、都市と農山漁村の共生・対流、鳥獣被害防止対策等を進めてまいります。
　第十は、林業の成長産業化、森林吸収源対策の推進であります。
　ＣＬＴなど新たな製品、技術の開発普及の加速化、木質バイオマスの利用促進等により、新たな木材需要を創出してまいります。また、多様な担い手の育成確保、施業集約化など需要に応じた国産材の安定供給体制を構築してまいります。さらに、森林吸収源対策を推進するため、間伐や路網整備等の森林整備、保全を進めてまいります。
　第十一は、水産日本の復活であります。
　資源管理の推進に伴う他魚種転換による経営多角化等を支援するとともに、収入安定対策や燃油価格高騰等対策、さらには担い手の育成確保を進めてまいります。また、漁業所得の向上を目指す浜の活力再生プランの策定、実行等による漁村の活性化や水産加工施設のＨＡＣＣＰ認定による輸出拡大を進めてまいります。さらに、新たな調査計画に基づく鯨類捕獲調査等を円滑に実施してまいります。
　次に、特別会計については、食料安定供給特別会計等に所要の予算を計上しております。
　最後に、財政投融資計画については、株式会社日本政策金融公庫、株式会社農林漁業成長産業化支援機構による財政融資資金等の借入れなど、総額二千五百三十五億円となっております。
　以上で、平成二十七年度農林水産予算の概要の説明を終わります。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_017</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まずは、我が国におけるこの主食用米の需要、日本人が米を食べなくなったと、こういうことでございますが、大体毎年八万トンずつこの需要が減少している、こういうことでございまして、来年、再来年良ければそれでいいということではなくて、五年、十年先を見通したときにもやはり持続的にこれならやっていけると、こういう構造を確立するということが大事なことであり、そういう姿を示すことによって新しい方にもどんどん入ってきていただかなければいけないと、こういうことで大きな政策の見直しということを行ってきたところでございます。
　その中で、やはり需要が八万トンずつ減っていく、この需要というものに応じて生産を進める、一方で、水田というのは貴重な生産装置でもございますので、この水田のフル活用ということを一方で図らなければならない。これを両立させるために、需要のある麦、大豆、飼料用米等、こういうものの生産を拡大する政策が必要であるということがまず一点であります。
　それからもう一つは、経営感覚を持った農業者の皆さんの経営によって、消費者ニーズにきめ細かく対応した米の生産、これを行ってもらわなければいけませんので、そういう農業者の、今現場の方の頑張りと、こういうお言葉がありましたが、まさにその創意と工夫を最大限引き出していくような環境を整えるというのが我々の役割であろうと、こういうふうに考えておるところでございます。
　具体的には、二十五年の十二月に米政策の見直しを決めまして、生産数量の目標の配分を行政によって行っておりましたが、三十年産を目途に、マーケットを見ながら農家の皆様が自らの経営判断で作物を作れるように環境整備を進めるということ、そして、主食用米から需要のある飼料用米などの主食用米以外への転換を進めて、水田をフル活用をしていただくと。よってもって食料自給率、食料自給力の向上を図っていく、こういう形にしたわけでございます。
　さらに、先月、食料・農業・農村基本計画を閣議決定していただきましたが、十年程度先まで施策の方向等を示す、こういう中で、米政策改革の着実な推進、それから飼料用米等の戦略作物の生産拡大、これを明確に位置付けておりますほか、生産者が所得増大等に向けて具体的にイメージを持って取り組んでいただけるように三十五の農業経営モデルというものを示しておりますが、この中で、水田作についても規模拡大や経営複合化等を図る七つのモデルを提示をしておるところでございます。特に、中山間地域の水田作については、集落営農の広域化による作業効率化、それから担い手の確保等を図るモデル、こういうものを提示をしておるところでございます。
　今後、この基本計画、モデルを含めて説明、周知する機会を大いに増やしていくことによりまして、この経営モデルについて、まさに今、舞立委員からお話がありましたように、キャッチボール、一方的に説明するのではなくて、その説明に対して意見を出してもらって交換をしていくと、こういうことをやって、この具体化に当たっては、きめ細かいキャッチボールをしながら、地域の実情はそれぞれだと思いますので、地域の実情に応じてきめ細かく対応してまいりたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_020</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このＴＰＰ交渉に係る情報提供につきましては、ＴＰＰ政府対策本部がございまして、ここの下で政府全体で対応するということになっておりまして、これまでも交渉会合の結果等について情報提供してきたところでございます。
　今お話があったように、守秘義務など様々な制約がある中で、今後ともＴＰＰ政府対策本部の下で政府全体で工夫しながらできる限りの情報提供に努めていく、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_024</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これはもう大臣も御経験をされた郡司先生でございますから釈迦に説法でございますが、この毎年の予算額、これは国会の審議を経て決まるということでございますので、私の独断でここで十年先の予算を申し上げることはなかなか難しいわけでございますが。
　それともう一つは、今まさにおっしゃっていただいたように、将来の各地域の単収等々、なかなかこの先まで見通すということが難しいのではないかと、こういうふうには思っておりますが、一方で、まさに食料・農業・農村基本計画、これを閣議決定をいたしたわけでございますが、この飼料用米などの戦略作物の生産拡大を位置付けて、その達成に向けて必要な支援を行うということを閣議決定ということで、これは財務大臣ももちろん入った上で内閣として決定をしたと、こういうことでございますので、この閣議決定した基本計画に基づいて、しっかりと必要な予算を確保してまいりたいというふうに私としては思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_028</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに御指摘を踏まえてしっかりやりたいと、こういうふうに思っておりますし、二十七年度予算案においても、この二十七年産米の生産数量目標、これが十四万トンほど減少すると、こういうことになっておりますが、この十四万トンが全部飼料用米に転換したということになっても対応できるような予算計上ということになっておるところでございます。
　今、生産局長からも答弁いたしましたように、二十六年産が今やっておるということですが、二十七年産は今から作付け、天候等に当然左右されるわけですが、仮に二十六年産に比べて十四万トン超えて増産した場合は、他の経費の不用額活用するなど、あらゆる手段を講じて必要な予算は確保していきたい、こういうふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_044</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、先ほども全般的にお答えしたように、予算は毎年度、国会の議決も要りますが、どうやって確保するかということは、関税の収入が、今、ＥＰＡについては御説明させていただいたように、率が下がれば減少するという部分も出てきますので、その他の財源を活用して、まさに全体の中でやりくりをして必要な予算を確保していく、こういうことになろうかと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_046</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な御指摘だと思っておりますし、私も最近年を取ったせいか、余りサシがたくさん入ったやつをたくさん、昔のように毎日焼き肉屋行ってカルビ食うという感じじゃなくなってきたなと、こう思っておりますが、一般的に消費者のニーズも脂肪交雑の多い霜降りの牛肉に限らず、今まさに先生おっしゃっていただいた脂肪交雑が比較的少ない赤身主体の肉、こちらにも関心が高まっておると。町に行きますと熟成肉といったような表示で新しいレストランも大分できているようでございまして、この間も大分へ行きましたときに、豊後牛だったと思いますが、サシの入った等級と別に、うまみの成分と言われておりますオレイン酸の含有量をメルクマールにして、これが高いやつを高いランクのものに位置付けるということを県の独自の取組としてやっておられると。これ、いただきましたけれども、大変おいしいステーキでございました。
　したがって、我が省においても、先月、酪農及び肉用牛生産の近代化を図るための基本方針、酪肉近とこう言っておりますが、これにおいても、霜降り牛肉に加えまして、適度な脂肪交雑の牛肉等の生産を推進するとともに、褐毛の和種、それから日本短角種等、特色のある品種、地域の飼料資源、こういうものを活用して、多様な肉用牛、牛肉の生産を推進していきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_056</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、畜産団地のお話がございました。これは、昭和三十年代以降の飼養規模の拡大、こういうことをやっていこうということで、安定供給を支えてきたということでございます。
　今まさに委員がおっしゃっていただいたように、規模が拡大するですとか、それから生産基盤、しっかりとやっていくという意味で一定の成果があったんだろうと、こういうふうに思いますが、しかし、一方で、消費者のニーズの多様化というものも同時に起こっているということでございます。したがって、その畜産団地等を始めたときに想定していたことが消費の動向も含めてそのとおりになっているのかというのは、やはり不断の検証というものも必要になってくるんではないかと、こういうふうにも考えておるところでございます。
　まさに最近は、ＰＤＣＡというのをよく言われますけれども、こういうサイクルをきちっと回してやっていく。それから、これは農政に限りませんが、決算審査の充実と、この参議院中心にここ数年やってきたところでございますが。やはり予算を投入して政策をやった、それがどれぐらい効果があったのかということは、大事な税金でやっていくことでございますから、不断の検証というのが必要になってくると、こういうふうに思っております。
　特に、今委員がお話があったように、大きな変更をした場合というのは、それなりに、毎年やるＰＤＣＡということではないかもしれませんけれども、ある程度の区切りを付けて、一体どういうことであったのか、そして、全てが予定どおりになったかどうかということもさることながら、その間に、先ほど申し上げましたように、消費の動向が変わったとかいろんな環境の変化があって、それは当初の想定とこういうところは変わっていたと、こういうところもありていに率直に評価をしていくという姿勢が大変に大事ではないかと私も考えておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_058</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさにこのチーズも、国産チーズの振興、食生活の多様化を背景にチーズの需要というのは伸びが見込まれておりますので大変重要だと、こういうふうに思っております。
　国内におけるチーズ生産ですが、二十二年度に四万六千トンであったものが、二十五年度四万九千トンということで、大変に順調に増えております。それから、酪農家等によるチーズ工房の数も、二十二年度の百五十か所から二十五年度には二百三十四か所ということで、大変に増加をしております。
　こういう取組の推進のために、今お話のありました平成二十六年度からですが、加工原料乳生産者補給金の対象にチーズ向けの生乳を追加しました、補給金単価十五・五三円、二十七年度でございますが。これに加えて、まさに今御指摘がありました生産者等の技術研修、それから販路拡大、商品開発、こういう取組に対する支援。それから、ブラウンスイスなど、今お話のあったホルスタイン以外の品種の特性を生かした地域の特色ある製品づくりのための多様な乳用牛品種の受精卵導入、こういう取組等を支援しておるところでございます。
　やはり、地域地域でいろんなものをつくっていただいて、行く行くはブリー・ド・モーですとかカマンベール・ド・ノルマンディーといったＧＩのようなものになって、そこの特産物ということになっていくという取組もヨーロッパであるわけでございますので、こういったことにつながるようにしっかりと支援をしていきたいと、こういうふうに思っております。
　また、今年度からですが、生乳取引の弾力化をしまして、酪農家が自ら加工に取り組みやすい環境の整備を行っておるところでございます。自己処理量の上限というのがございまして、今まで一日一・五トン以下だったものを三トン以下まで引き上げると、こういうことをやるということでございます。
　チーズは、冒頭申し上げましたように、大変需要も伸びておりますし、付加価値の高いものでございますので、こういった特色ある牛乳、乳製品の生産、これを推進していきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_061</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　稲作農業の体質強化緊急対策、これは米価変動にも対応できるような、まさに今委員がおっしゃっていただいたように、稲作農業の体質強化を図るために、肥料、農薬代といった資材費の削減、こういうことをやって生産コスト低減に向けて取組を行おうとする農業者を支援するものでございます。
　予算を確保するときに、主食用米作付面積の半分、七十万ヘクタールについて皆さんが申請されたということになっても万全な規模ということで二百億円を確保したところでございますが、申請額はこの予算額に対して約四割、七十八億円であったわけでございます。
　四割ということで少なかったわけでございますが、しかしながら、一方で全国で三十五万ヘクタールの水田で稲作の生産コスト低減を図る取組が行われるということになりましたので、一定の効果を果たしているものと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_080</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに、今先生がおっしゃったように、農業経営を今から発展させていくということになりますと、生産技術だけではなくて加工や販売、こういった六次産業化も視野に入れて、川上だけではなくて川下まで対応できる言わば経営感覚を備えた農業経営者の育成、これが大変重要になってくると考えております。
　こういう人を育てるための研修教育ということで、農業界と経済界の連携によりまして、大企業の経営者、それから先進的な農業経営者等による実践的な教育、こういう人に講師になってもらって、実際に座学をやるということも含めた農業経営者を育成するための教育活動、これはアグリフューチャージャパンなどにおいて実施しておりますが、こういうことに対して助成をしております。また、トッププロを目指す農業経営者を対象とした農業経営の発展に必要なコスト管理、人材育成、マーケティング等、こういうスキルを身に付けるための研修、こういうものに対する支援も行っておるところでございます。
　また、更に広く、農業者の皆さんが今からやるということだけではなくて、今実際にやっていらっしゃる農業者の皆様が経営改善を行うためのツールということで、チェックリストを作って、生産から販売までこういうことをやっていきなさいよというチェックリストを作って、これを経営指標ということで公表いたしまして、これで自己点検を是非やっていただきたいと、こういうことも促しておるところでございます。例えば、売る、販売に関しても、複数の販路を比較検討して、一体どこが有利なのか、そういうことを検討してそれで決めているかと、こういうチェック項目。それから、資材についても、これも複数の取引先の価格を比較検討した上で調達先を決めているかと、こういう点をチェックをする仕組みをつくって自己点検をお願いしているところでございます。
　こういうような施策を通じて、農業者の皆さんに経営感覚をきちっと持ってやっていただくように促してまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_082</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の国土が南北に長く、地理的条件、気象条件が異なっておりまして、適地適作という言葉がありますけれども、それぞれの地域の特性に合わせて稲作ですとか畑作ですとか施設園芸ですとか果樹、酪農、畜産、様々でございます。
　私、鹿児島へお邪魔したときに、県別の資料というのを読みながら行きましたら、鹿児島県における農業生産額のうちの米の占める割合が六％ということで大変びっくり、改めて認識した次第でございますが、日本は広いわけでございまして、こういう多様な農業でございます。
　今、先ほど先進国型、熟成型、発展途上型といろいろお話がございましたけれども、マーケット・インであるという消費者から見て、今までは発展途上国型のように、作ってどんどんどんどんたくさん供給して食事が足りるようにするという意味では、戦後の農政というのはそういう途上国型的な色彩が強かったんではないかと。
　こういうふうに思っておりますが、今はむしろどうやって売っていくかということで、六次産業化による高付加価値型とか自給率の低い麦や大豆をやる、輸出促進等で需要フロンティアをやっていくと、こういうことをやっておるわけでございまして、それぞれの部分がそれぞれあるかなということで、これだと一つを特定することはなかなか難しいかなと思っておりますが、一方で、与えられた条件、先ほど地理的な要件と申し上げましたが、この世界の農業を類型する考え方に、アメリカやオーストラリアなどのもうばかでかいところでやるという、新大陸型というふうに名付けられておるようですが、こういうところが一つあると。こういうところは先ほど先生がおっしゃった輸出というところにどうしても出てくると。
　こういうことですが、これに対して旧大陸型の中で比較的平均経営規模が大きなヨーロッパ型と、それから、日本や中国、韓国のような平均経営規模が今のところ一ヘクタール内外と、こういう東アジア型であると、こういう分類もあるようでございまして、まさに日本は東アジア型でございますが、目指すべき方向というのはやはりヨーロッパ型ということになるんではないかと、こういう議論でありまして、私もなるほどそうなのかなというふうに思うところもあるわけでございます。
　生産現場を強化して高付加価値を進めて成長産業化を図ると。先ほど来の議論にあるように産業政策という部分があるわけですが、一方で多面的機能というものがあって、地域として集落を維持していく等々の大事な役割もございますので、車やコンピューターを造るほかの産業と同じところの産業政策だけではなくて、こういった地域政策の部分というものを車の両輪としてやっていくと、ここがこのヨーロッパ型を目指すにしても忘れてはならないところではないかと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_089</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　紙委員が今おっしゃっていただいたことは、珍しくというと語弊があるかもしれませんが、全く認識が一致しておるところでございまして、有り難いなと、こういうふうに思うことでございます。
　まさに都市農業は、今おっしゃっていただいたように、新鮮な食料の供給、緑や農業体験の場の提供、防災空間の確保など多様な役割を果たしておりまして、都市農業の振興や都市農地の保全、重要な課題だと認識をしております。
　都市の住民の方を対象とした各種のアンケートにおいても、都市農業、都市農地の保全を望む回答が多数を占めておると、こういう状況でございまして、都市農業を評価する声が高まっているということでございます。戦後間もない頃、ずっと住宅化が進んでいった状況と変わりまして、人口が減少局面に日本全体として入ってきているということもこれありで、やはり緑に囲まれたところで住みたい、こういう自然な姿が現れてきているのではないかと、こういうふうに思っております。
　こうした高齢化、人口減少が進む中で、都市農地を保全して有効に活用していくということは新たな課題でございまして、国土交通省等と連携して都市農業の振興や都市農地の保全に関する施策の在り方についてしっかりと検討を行ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_091</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この都市農地の保全と税制は、今御指摘があったように密接な関連がありまして、都市農地の保全を図るための方策として税制の在り方を検討することは大変重要な課題だと認識をしております。
　今取り上げていただいたアンケート調査でも、都市農地を転用したきっかけとして、相続税のため若しくは納付準備のためということを挙げられた農業者の方が五四％ということで、一番多いわけでございます。
　都市農地に係る税制ですが、三大都市圏の特定市の市街化区域内では、生産緑地において相続人が営農を継続する場合に限って相続税の納税猶予制度が適用され、それ以外の場合は適用が認められないということなど、様々な課題が農業者の皆さんを中心として指摘をされておるところでございます。
　こういった土地に関する税制の在り方やその前提となっております土地利用規制については、多数の国民の利害に関わりまして、見直しに当たっての課題も多いわけでございますので、都市計画制度等を担当する国土交通省と連携をしながら、幅広い観点から検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_099</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このスケトウダラ日本海北部系群のＴＡＣ削減は長期に低迷する資源を回復させるために行うものでございまして、中長期的にも漁業者のためにということであろうかと、こういうふうに思っておりますが、一方で、今委員がお話しなさったように、沿岸漁業者にやはり影響が出る可能性があると、こういうことでございますので、二十六年度補正で措置しました三十五億円、これは漁業構造改革総合対策事業ということでございますが、こういうものを活用しまして、例えば養殖業へ転換するですとか、未利用資源の積極的な活用をするですとか、付加価値向上などの取組をしていただくですとか、こういったことでしっかりと支援をしてまいりたいと、こういうふうに思っております。
　また、加工業者については今長官から答弁したとおりでございますが、さらに、現地の実態、つぶさによく精査しながら適切に対応してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_109</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　水産資源保護法第四条に基づく都道府県漁業調整規則に関する事務は、今長官から答弁いたしましたように法定受託事務でありますことから、これも答弁したとおり、運用に際しては農林水産省が示す通知文や解釈の範囲で行われる必要があるということでございます。このため、各都道府県から具体的な照会があった場合は、これまでも適切に助言を行ってきたところでございます。
　今お尋ねの本件につきましては、既に行政不服審査法に基づく審査請求が行われておりまして、公平中立の立場にある審査庁としては本件に対する具体的なコメントは差し控えたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_111</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、先ほど申し上げたとおり、沖縄の防衛局から申立てがあって、今行政不服審査法に基づいて審査請求を行っております。審査請求については、県の方に、弁明書だったと思いますが、これを出していただくようにお願いをして、この到着を待っておるところでございますので、具体的な案件について、今審査庁としてはコメントは差し控えたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_113</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　審査請求については先ほど申し上げたとおりでございますが、一般論として、この件にかかわらず、いろんなことについて話合いをするということは大変大事なことだと、こういうふうに思っておりまして、そういう観点から官房長官が知事とお会いになって話合いをされたということは大変に良かったことであると私も認識をしております。
　なお、沖縄防衛局が国の機関であるので申立ての適格がないんではないかということが、この執行停止をするに当たっての沖縄県からの弁明書にもそういう主張がございましたが、一方で、沖縄県の漁業調整規則三十九条に、岩礁破砕を行うに当たって必要な許可について、国が事業者であっても特に国を除外しておらず、国は許可が必要と、こういうふうになっておりますので、したがって、国が事業者である場合も沖縄県知事の許可が必要であるということでございますから、この点において私人が事業者である場合と変わらないということで、沖縄防衛局にも申立人としての適格が認められると、こういう判断をしたところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_121</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　経営安定勘定の中で今、ゲタ、それからナラシについてそれぞれお話があったところでございまして、それぞれ、今まさに委員から御指摘があったような理由で担い手農業者の経営の安定のために交付金を支払うものであります。
　これも少し触れていただいたように、まずゲタですが、数量払いが基本になっておりまして、豊凶変動によって大きく変動するということでございます。ナラシは価格の下落幅、それから収量、こういうものによって金額が大きく変動する、こういう性格でございますので、農業者等々からはやっぱり積んでおいてもらわないと安心してやれないと、一方でこういう声がたくさん出ておるわけでございますので、このぎりぎりのところを積んで、足りる場合と足りない場合が五割、五割ということではまずいと。これは先生が今おっしゃっていただいたとおりでございます。
　そういった意味で、年度によって剰余金が発生するということがある場合でございますが、発生した剰余金については特別会計法の規定に基づいて翌年度に繰り越すと、こうなっておりますが、その繰越額を勘案した上でこの一般会計からの新規繰入額を調整するということで、結果として効率的な財政資金の利用ということに努めているということでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_127</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは会計検査院の指摘を受けてから、今御評価いただいたように対応を更に進めておるところでございまして、十一件の指摘があったわけでございますが、このうち二件、深川と大江は処分が済んでおります。それから四件、横浜、新潟、茨木、福岡でございますが、これは土壌調査等を終えまして、財務局等への処分の事務委任を終了をしております。それから、さらに四件、酒田、岡山、門司、立川でございますが、これは財務局等への処分の事務委任に向けて調整中でございます。それからもう一つ、一件、これは松江でございますが、この件につきましては、法務局が仮庁舎として活用する意向を示しておりますので、未利用国有財産からは除外をしたと、こういうふうになっております。
　農林水産省としては、平成二十四年当時の政府の行政改革実行本部決定、それから今御答弁のありました会計検査院の指摘を踏まえながら、引き続き、早期処分に全力を尽くしてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_137</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　必要な改革は常々やっていかなければならないと思っておりますが、一方で、今の委員のおっしゃっているお話は、これ毎年使い切ってしまう政策経費であればあるいは該当する部分があろうかなというふうに聞いておりましたが、これは、その目的に対して使われなかった場合は剰余金で残って、先ほど申し上げましたように、一般会計からの繰入れもそれに基づいて調整をするということでございますので、今財務副大臣からありましたように、一方で、やっぱりデュープロセスで、政策目的に応じてきちっと使われているかという意味からすれば、きちっと区切りをして、その目的の中でしっかり使って、それに該当しないものは余る、したがって剰余金のものは一般会計から新たな支出がないと。こういう仕組みにしておくのも、トータルの財政ということを考えますと大事なことではないかと。
　こういうふうに思っておりますので、大事なことは、流用したりして必要なところでないところにお金が使われるということをどうやって防いでいくかと。しかし、必要なことについてはきちっとお金を手当てしておく、この両方の要請にしっかり応えていくことが大事ではないかというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00420150407_142</speechID><issueID>118915007X00420150407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-07</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　新たな食料・農業・農村基本計画が三月三十一日に閣議決定されました。
　基本計画は、食料・農業・農村基本法第十五条の規定に基づき政府が策定するものであり、おおむね五年ごとに変更することとされております。
　以下、その内容につきまして御説明申し上げます。
　我が国の農業、農村においては、百ヘクタールを超える大規模経営の出現や海外への農林水産物・食品の輸出など、明るい展望を切り開く新たな動きが見られる一方で、農業就業者の高齢化や農地の荒廃など極めて厳しい状況に直面しております。このため、「まえがき」におきまして、関係者の発想の転換や、改革の必要性についての認識の共有が求められていることなどを述べております。
　こうした認識の下、農林水産業・地域の活力創造プラン等で示された施策の方向等を踏まえつつ、食料、農業、農村施策の改革を進め、若者たちが希望を持てる強い農業と美しく活力ある農村の創出を目指していくこととしております。
　次に、第一の食料、農業及び農村に関する施策についての基本的な方針におきましては、食料、農業、農村をめぐる情勢と、主な施策の評価と課題、施策を推進するに当たっての基本的な視点を示しております。
　具体的には、高齢化や人口減少、グローバル化などの観点から、情勢の変化や施策の評価と課題を整理しております。その上で、現在が施策展開に当たっての大きな転換点であるとの認識に立ち、農業の構造改革や新たな需要の取り込み等を通じ、農業や食品産業の成長産業化を促進する産業政策と、構造改革を後押ししつつ、農業、農村の有する多面的機能の維持、発揮を促進する地域政策を車の両輪として施策の改革を推進することとしております。
　次に、第二といたしまして、食料自給率の目標を定めております。
　食料自給率目標については、前基本計画の検証結果を踏まえ、計画期間内における実現可能性を重視し、平成三十七年度の目標として、供給熱量ベースで四五％、生産額ベースで七三％と設定しております。
　また、我が国の食料の潜在生産能力を評価する食料自給力指標を新たに示しております。これにより、我が国の食料自給力の現状や過去からの動向についての認識を共有し、食料安全保障に関する国民的議論を深めることとしております。
　次に、第三といたしまして、食料、農業及び農村に関し総合的かつ計画的に講ずべき施策を定めております。
　一つ目は、食料の安定供給の確保に関する施策であります。
　食品の安全確保と消費者の信頼を確保するための取組を進めるとともに、食育や国産農産物の消費拡大、和食の保護、継承等の取組を推進することとしております。また、農業や食品産業が新たな需要の取り込み等を通じて健全に発展するため、六次産業化、農林水産物・食品の輸出、食品産業の海外展開等の取組を促進することとしております。
　さらに、総合的な食料安全保障の確立を図るため、食料の安定供給に係るリスクの定期的な分析評価や、不測時の具体的な対応手順の整備等を進めることとしております。
　二つ目は、農業の持続的な発展に関する施策であります。
　農業経営の法人化、新規就農の促進など担い手の育成確保や、女性農業者が能力を最大限に発揮できる環境の整備を進める旨を明記するとともに、経営所得安定対策を着実に推進することとしております。
　また、農地中間管理機構のフル稼働による担い手への農地集積、集約化と優良農地の確保、構造改革の加速化に資する農業生産基盤の整備等を推進することとしております。
　さらに、米政策改革の着実な推進、飼料用米等の戦略作物の生産拡大とともに、畜産クラスターの構築、園芸作物の供給力の強化などに取り組むこととしております。
　生産、流通現場の技術革新等につきましては、現場のニーズを踏まえた研究開発と技術移転の加速化や、規模拡大、低コスト化等を可能とするため、スマート農業の実現等に向けた取組を推進することとしております。
　また、気候変動への対応など、農業分野の環境政策についても総合的に推進することとしております。
　三つ目は、農村の振興に関する施策であります。
　多面的機能支払制度等を着実に推進するとともに、集約とネットワーク化による集落機能の維持、鳥獣被害への対応強化などを推進することとしております。
　また、バイオマスの利活用、再生可能エネルギーの生産や利用など、多様な地域資源を積極的に活用した雇用と所得の創出を図っていくこととしております。
　さらに、観光など多様な分野との連携による都市農村交流、農村への移住、定住、都市農業の振興等を図ることとしております。
　四つ目は、東日本大震災からの復旧復興に関する施策であります。
　地震、津波災害からの復旧復興に向け、農地や農業用施設等の着実な復旧、将来を見据えた農地の大区画化等を進めるとともに、原発事故に伴う風評被害の払拭や、輸入規制の緩和、撤廃に向けた諸外国への働きかけなどに取り組むこととしております。
　五つ目は、団体の再編整備等に関する施策であります。
　農協、農業委員会について、その機能や役割を効果的かつ効率的に発揮するための事業、組織の見直し等を行うこととしております。
　最後に、第四といたしまして、食料、農業及び農村に関する施策を総合的かつ計画的に推進するために必要な事項を定めております。
　この中で、国や自治体、農業者、消費者などの適切な役割分担の下、施策を推進するとともに、農林水産業・地域の活力創造本部を活用して政府一体となって施策を推進することなどを明記しております。
　農林水産省といたしましては、本計画に基づき、施策を着実に推進してまいりますが、その推進に当たっては、現場の生産者を始めとする多くの方々の御理解と御協力が不可欠であります。このため、本計画の周知を丁寧に行い、関係者が一体となって活力ある農業、農村を実現してまいります。
　山田委員長を始め委員各位の一層の御指導、御鞭撻を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00420150407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00420150407/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905007X00420150401_002</speechID><issueID>118905007X00420150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　新たな食料・農業・農村基本計画が、三月三十一日に閣議決定されました。
　基本計画は、食料・農業・農村基本法第十五条の規定に基づき政府が策定するものであり、おおむね五年ごとに変更することとされております。
　以下、その内容につきまして御説明申し上げます。
　我が国の農業、農村においては、百ヘクタールを超える大規模経営の出現や海外への農林水産物、食品の輸出など、明るい展望を切り開く新たな動きが見られる一方で、農業就業者の高齢化や農地の荒廃など極めて厳しい状況に直面しております。このため、「まえがき」におきまして、関係者の発想の転換や、改革の必要性についての認識の共有が求められていることなどを述べております。
　こうした認識のもと、農林水産業・地域の活力創造プラン等で示された施策の方向等を踏まえつつ、食料、農業、農村施策の改革を進め、若者たちが希望を持てる強い農業と美しく活力ある農村の創出を目指していくこととしております。
　次に、第一の食料、農業及び農村に関する施策についての基本的な方針におきましては、食料、農業、農村をめぐる情勢と、主な施策の評価と課題、施策を推進するに当たっての基本的な視点を示しております。
　具体的には、高齢化や人口減少、グローバル化などの観点から、情勢の変化や施策の評価と課題を整理しております。その上で、現在が施策展開に当たっての大きな転換点であるとの認識に立ち、農業の構造改革や新たな需要の取り込み等を通じ、農業や食品産業の成長産業化を促進する産業政策と、構造改革を後押ししつつ、農業、農村の有する多面的機能の維持、発揮を促進する地域政策を車の両輪として施策の改革を推進することとしております。
　次に、第二といたしまして、食料自給率の目標を定めております。
　食料自給率目標については、前基本計画の検証結果を踏まえ、計画期間内における実現可能性を重視し、平成三十七年度の目標として、供給熱量ベースで四五％、生産額ベースで七三％と設定しております。
　また、我が国の食料の潜在生産能力を評価する食料自給力指標を新たに示しております。これにより、我が国の食料自給力の現状や過去からの動向についての認識を共有し、食料安全保障に関する国民的議論を深めることとしております。
　次に、第三といたしまして、食料、農業及び農村に関し総合的かつ計画的に講ずべき施策を定めております。
　一つ目は、食料の安定供給の確保に関する施策であります。
　食品の安全確保と消費者の信頼を確保するための取り組みを進めるとともに、食育や国産農産物の消費拡大、和食の保護、継承等の取り組みを推進することとしております。また、農業や食品産業が新たな需要の取り込み等を通じて健全に発展するため、六次産業化、農林水産物、食品の輸出、食品産業の海外展開等の取り組みを促進することとしております。
　さらに、総合的な食料安全保障の確立を図るため、食料の安定供給に係るリスクの定期的な分析、評価や、不測時の具体的な対応手順の整備等を進めることとしております。
　二つ目は、農業の持続的な発展に関する施策であります。
　農業経営の法人化、新規就農の促進など担い手の育成、確保や、女性農業者が能力を最大限に発揮できる環境の整備を進める旨を明記するとともに、経営所得安定対策を着実に推進することとしております。
　また、農地中間管理機構のフル稼働による担い手への農地集積、集約化と優良農地の確保、構造改革の加速化に資する農業生産基盤の整備等を推進することとしております。
　さらに、米政策改革の着実な推進、飼料用米等の戦略作物の生産拡大とともに、畜産クラスターの構築、園芸作物の供給力の強化などに取り組むこととしております。
　生産、流通現場の技術革新等につきましては、現場のニーズを踏まえた研究開発と技術移転の加速化や、規模拡大、低コスト化等を可能とするため、スマート農業の実現等に向けた取り組みを推進することとしております。
　また、気候変動への対応など、農業分野の環境政策についても総合的に推進することとしております。
　三つ目は、農村の振興に関する施策であります。
　多面的機能支払制度等を着実に推進するとともに、集約とネットワーク化による集落機能の維持、鳥獣被害への対応強化などを推進することとしております。
　また、バイオマスの利活用、再生可能エネルギーの生産や利用など、多様な地域資源を積極的に活用した雇用と所得の創出を図っていくこととしております。
　さらに、観光など多様な分野との連携による都市農村交流、農村への移住、定住、都市農業の振興等を図ることとしております。
　四つ目は、東日本大震災からの復旧復興に関する施策であります。
　地震、津波災害からの復旧復興に向け、農地や農業用施設等の着実な復旧、将来を見据えた農地の大区画化等を進めるとともに、原発事故に伴う風評被害の払拭や、輸入規制の緩和、撤廃に向けた諸外国への働きかけなどに取り組むこととしております。
　五つ目は、団体の再編整備等に関する施策であります。
　農協、農業委員会について、その機能や役割を効果的かつ効率的に発揮するための事業、組織の見直し等を行うこととしております。
　最後に、第四といたしまして、食料、農業及び農村に関する施策を総合的かつ計画的に推進するために必要な事項を定めております。
　この中で、国や自治体、農業者、消費者などの適切な役割分担のもと、施策を推進するとともに、農林水産業・地域の活力創造本部を活用して、政府一体となって施策を推進することなどを明記しております。
　農林水産省といたしましては、本計画に基づき、施策を着実に推進してまいりますが、その推進に当たっては、現場の生産者を初めとする多くの方々の御理解と御協力が不可欠であります。このため、本計画の周知を丁寧に行い、関係者が一体となって活力ある農業、農村を実現してまいります。
　江藤委員長を初め委員各位の一層の御指導、御鞭撻を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905007X00420150401/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905007X00420150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905007X00420150401/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01520150401_076</speechID><issueID>118915261X01520150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ＣＩＱの最後の動植物検疫でございますが、地方空港における動植物検疫は、今厚労大臣からも御答弁があったことと似ておりますが、国際便の発着便数、旅客数の多い空港には輸出入の検査担当官が常駐、それ以外の空港については、この発着に応じて当該の担当官が出張ということで対応して動植物検疫を行っております。
　今委員からお話があったように、観光立国を推進する、それから外国人観光客が増加してくるということになりますと、海外からの家畜の伝染性の疾病、それから植物の病害虫の侵入リスク、こういうものが高まると考えられますので、検疫体制の整備がこれらに対応するために必要だと思っております。二十五年度に家畜防疫官が三百七十六名でございましたが、これを三百九十四名に二十六年にしまして、二十七年度は三百九十九名に増員する、それから植物の方も、八百七十三から八百八十九、そして今年は八百九十、増員をしておるところでございまして、こういうことで検疫体制の強化を図っていきたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01520150401/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01520150401_260</speechID><issueID>118915261X01520150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　東日本大震災で被災した、今写真を見せていただいております野々下海岸ですが、着工前から林野庁と宮城県で高さ、構造等については十分に調整を行った上で、事業はそれぞれの担当部分について行うものの、同じ海岸線に沿って同一の構造によって防潮堤を復旧して、事業完了後は一体的に接続させる計画ということで、平成二十四年の十一月二十七日ですが、林野庁、宮城県合同で地元説明を行っておりました。
　このうち、林野庁実施の防潮堤については、地元の早期復旧への強い要望を踏まえて、また用地取得も要しないということがありましたので、県に先行して、当時の技術水準を基に平成二十五年二月から本体工事に着工して、同年十二月に本体が完成しました。
　一方、宮城県側ですが、林野庁が工事に着手した後の平成二十五年十一月に、宮城県の方で東日本大震災を契機として、防潮堤の耐震基準、これをより強化する見直しを行われたということでございまして、新たな設計基準で平成二十六年九月に着工したということでございまして、その結果、林野庁の方が今お示しいただいた直立型、それから宮城県が台形型ということで施工することになりましたが、この間においても林野庁、宮城県の間では具体的な調整を行っておりまして、事業完了後に連続した一連の構造物となるように、林野庁の方の直立型を県の構造、すなわち台形に合わせるということで、今般そのための必要な工事を行うことになったということでございます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01520150401/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01520150401_262</speechID><issueID>118915261X01520150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>262</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>262</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この設計基準そのものは県が独自で作成するものであるということでございますので、その変更に当たっては、林野庁への相談はなかったということでございます。基準の見直し後、沖ノ田海岸について見直した基準に基づいて台形型で施工することとしたという連絡が二十五年の十一月中旬にあったということでございます。
　この連絡を受けて、県の基準の見直しと設計変更は地震に対する強度を増強しようというものであることから、その変更はやむを得ないだろうということで林野庁の方で判断をしたということでございます。
　その上で、林野庁の防潮堤についても同じ構造に変更していただけないかという依頼を受けたということでございますので、一連の構造物でありますので、設計を合わせるということが妥当だとこちらの方で判断をしたと、こういう経緯でございます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401/262</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01520150401/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01520150401_311</speechID><issueID>118915261X01520150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>311</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>311</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　中山間地域の農業でございますが、我が国の農地の四〇％、農業産出額の三五％を占めておりまして、食料の安定供給の機能、国土保全、水源の涵養という多面的機能の発揮の面でも大変重要な位置付けであるわけでございます。
　ただ、今委員からも御指摘があったかもしれませんが、中山間地域の農業、地勢等の地理的条件で生産条件が不利であるということと、それから高齢化や人口減少がほかの地域に先駆けて進行しているということで、大変に厳しい状況に置かれておると、こういうふうに認識しております。
　一方で、様々な農業者の皆さん始めとして農業者以外のコミュニティーの皆様、それから地域の外からの人材の参画も得ながら、地域全体でコミュニティー機能を維持しながら特性を生かしてやっておられる例もあるわけでございまして、こういう例をしっかりと応援をしていかなければならないと思っております。
　具体的に少し申し上げますと、これはもう釈迦に説法、いいですか、それでは、そこまでにしておきます。</speech><startPage>45</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401/311</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01520150401/45</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01520150401_313</speechID><issueID>118915261X01520150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>313</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>313</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、米のコストでございますが、中山間地は先ほど地勢的に不利だと、こういうふうに申し上げましたが、一方で規模を拡大していきますとだんだん単価が下がっていくと、こういうところもありますので、しっかり集積をやっていく必要が全体的にはあるということでございます。中山間地においては生産条件が不利でございますので、これを補正しますために中山間地域等の直接支払、それから今回、農地・水支払を統合しまして共同活動する多面的機能支払と、こういうものを入れてきたわけでございます。
　したがって、一方で米政策としては、主食用の米だけにその規模にかかわらず戸別所得補償という形ではなくて、水田をフル活用していただくということでなるべく需要のある作物にシフト可能な仕組みにしていくということと同時に、今申し上げた多面的機能支払等々で、言わば耕作をしていらっしゃらない方にとっても、今まさに委員がおっしゃっていただいたように、地域にとどまっていただいて、集積した場合の若い営農者をバックアップすると、草刈りや水路の泥上げ等をやっていただくということに対してもしっかりと多面的機能に着目してお支払いしていこうと、こういうことでバックアップをしていかなきゃいけないと思っております。</speech><startPage>45</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401/313</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01520150401/45</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01520150401_315</speechID><issueID>118915261X01520150401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>315</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2015-04-01</date><closing></closing><speechOrder>315</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、ちょっと私の方から。
　農地中間管理機構の法案の審議をしましたときに、これは衆議院の方でございましたが、今先生がおっしゃっていただいたのとは若干ニュアンスの異なる解説がございまして、静かな構造改革なんだというような御説明もございました。定額の一万五千円を支給することによって、やはり拡大した方が有利ということになるということで、これは一万五千円という根っこのお金を払いながらそちらに誘導することなんだという御説明があったものですから、今の先生のお話はむしろそういうやめていく人にブレーキを掛けるという意味があったんだということで、新しく、ああ、そういう側面もあるのかなと思って拝聴させていただいたわけでございますが。
　一方で、今我々が質問を受けておりますのは、中間管理機構をつくったけれども出し手が出てこないじゃないかと。実際に出し手の方の集積協力金ということで予算を計上しておりましたけれども、なかなかこれが思ったように消化されていないというふうに、かえってこの質問を受けているような状況でございまして。今、借り手の方は予想以上にたくさんおられて、全く出し手が足らないと、足下そういう状況でございますので。中長期的には、先生おっしゃるように、平均年齢六十六歳ということもございますので、出し手も出てくるだろうと、こういうふうには考えておりますけれども、今の段階では、潜在的におられるであろう出し手をどうやって実際に出し手として発掘していくか、これを集約してどうやってたくさんいらっしゃる借りたいという方の希望とマッチングしていくか、これを一生懸命やらなきゃいけないという状況にあることだけちょっと申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>46</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401/315</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01520150401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01520150401/46</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00320150331_008</speechID><issueID>118915007X00320150331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2015-03-31</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ただいまの御決議につきましては、その御趣旨を十分に尊重させていただき、関係省庁との連携を図りつつ、今後、最善の努力をしてまいる所存でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00320150331/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00320150331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00320150331/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905261X01820150330_025</speechID><issueID>118905261X01820150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　未執行額につきましては、不用ということで整理をさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905261X01820150330/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905261X01820150330_027</speechID><issueID>118905261X01820150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　当然、予算でございますので、原則そういう形でやっていかなければいけないと思っております。
　一方で、これも委員とも何度か御議論させていただきましたが、借りたいという方が随分たくさんおられます。したがって、しっかりと出したいという方の発掘に努めていって、どちらも少ないという状況ではなくて、借りたいという方は大変想定を上回る地域もあるぐらいたくさんいらっしゃる中で、しっかりと、意義ある事業でございますので、執行に努めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905261X01820150330/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905261X01820150330_029</speechID><issueID>118905261X01820150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　私の方で農業だけと言うつもりはないんですが、確かに、今、玉木委員からお話があったように、農業所得倍増とつづめて、ポツ農村ということを言わずに報道につながっているケースが全くないかというと、我々も気をつけて見ていきたいと思っております。
　この間も、あるＢＳのテレビに出たときも、最初のフリップが農業所得倍増となっておりましたので、私の方からお願いをして、農業・農村所得倍増なんだということを、フリップも直していただいて御説明をしたところでございます。
　この計算に当たっては、これはまた議論を深めていきたいと思っておりますが、いろいろな、再生可能エネルギーなども含めて農村に帰属する部分の割合というのも掛けて、例えば今おっしゃったサバの缶詰全部の売り上げがそのまま入るということではなくて、農村にどれだけ売り上げとして帰属するか、売り上げのうちでどれぐらいが所得としてなるのかということを掛け合わせて推計をして足し上げていく、こういう手法をとっておりますので、また、きょうは時間もありますから、農林水産委員会でしっかりと御議論させていただきたい、こういうふうに思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905261X01820150330/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118905261X01820150330_031</speechID><issueID>118905261X01820150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林国務大臣　事実関係のこともちょっとございますが、今おっしゃったお話は、農協に出荷しなかったからではなくて、数量確認を、第三者で検査をしなかったからというのが正確な言い方だというふうに思っております。
　このナラシ移行対策の円滑化対策は、米の補填が行われる場合にナラシで国費分相当の五割を交付するんですが、この交付対象となる米は、農産物検査を受けて三等以上のものでなくてはいけないと。これは、農協の検査じゃなくちゃいけないと書いてあるわけじゃなくて、検査を受けなければならないと書いてあるわけでございまして、したがって、ＪＡ系統に出荷するか否かにかかわらず、この検査はしていただかなければならない。
　この旨は先生からも、野党ながらも御説明いただいているということでございますが、この要件について、昨年来、個々の農業者にチラシも直送して周知をしてきたところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118905261X01820150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118905261X01820150330/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_204</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この県の指示に対して、沖縄防衛局長から審査請求それからこの指示の執行停止の申立てがなされておりまして、これにつきまして、農林水産省においては、行政不服審査法に基づいて、三月二十四日でございましたが、処分庁である沖縄県に対して、沖縄防衛局の審査請求に対する弁明書、それから同防衛局の執行停止の申立てに対する意見書、これを提出をしてもらいたいということを求めましたところ、三月二十七日に沖縄県から農林水産省に対して、執行停止の申立てに対する意見書の提出がございました。本件の審査庁である農林水産省としては、行政不服審査法の規定に基づいて、沖縄防衛局及び沖縄県から提出された書面の内容を十分検討しまして、本日付けで、沖縄県知事が沖縄防衛局長にした指示について、裁決があるまでの間その効力を停止することとしたものであります。
　行政不服審査法では、執行停止をしないと重大な損害を避けるための緊急な必要性があるときに該当すること、執行停止をしても公共の福祉に重大な影響を及ぼすおそれがあるとき等に該当しないことが執行停止の要件とされております。
　まず、この重大な損害を避けるための緊急の必要性について、審査請求人は、工事を停止した場合、普天間飛行場周辺住民に対する危険性や騒音の除去に遅れが生じ、また外交防衛上の重大な損害等が生ずると、こういう主張をしておられまして、この点は相当と認められるということでございます。一方、公共の福祉に重大な影響を及ぼすおそれがあるのではないかということについて、沖縄県知事の方からは、工事を停止しなければ岩礁破砕の確認調査ができなくなると、こういう御主張でございます。この点は、工事を停止しなくても確認調査を実施することは可能であり、必ずしも認められないという判断をいたしました。
　こういう理由で執行停止の要件に該当するとの判断をいたしたところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_217</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　それでは、まず私から簡潔にお答えいたしますが、食品の安全確保、それから食品に対する消費者の信頼確保に向けた取組が大事だと、こういうふうに思っておりますので、農薬の登録に当たっては農薬取締法に基づいて、適用病害虫に対する薬効に関する試験成績だけでなくて、今ちょっと触れていただきました毒性や残留性といった人体に対する安全性に関する試験成績を農薬メーカーに提出させておるところでございます。この試験成績に基づいて、食品安全委員会、厚生労働省が行った科学的な評価を踏まえて、品質及び安全性が確保された農薬のみを登録を農林水産省でしていくと、こういうことにしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_221</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今回のクロチアニジンの緩和の検討の理由ということでございますが、今ホウレンソウの例を出していただきましたけれども、毎日、収穫、出荷が行われて、害虫被害、これが生じやすいのがホウレンソウでございまして、生産者の方からは収穫間近まで使用できる農薬が少ないと、こういう声があったところでございます。このため、農薬メーカーから、他の殺虫剤に比べて人に対する毒性の弱いクロチアニジンを収穫間近に使用できるよう申請が行われたところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_223</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは作物によって様々でございますが、例えばホウレンソウやカブというのは新たに使用できるように追加をしたということでございますし、サトウキビとかワケギ等々は従来から使用することができた作物ですが、新たな使用方法を追加すると、こういうことでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_225</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは先ほども触れていただきましたように、高温多湿な我が国において、安定供給の面で、ヨーロッパ等と比較してこの農薬の使用によって病害虫の被害を防ぐ必要があると、こういうことでございます。
　農業者が、各々の営農体系の中で防除の必要性、農薬の使いやすさ、費用、こういうものを考慮して農薬を選択できるようにすることが必要だと考えておりまして、そういう意味では、農薬メーカーから提出されたデータを審査して、防除上の効果があって、かつ食品の安全や環境への影響について問題のない農薬、これを登録するということが必要だと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_227</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほどホウレンソウの例はそういうことでお答えいたしましたが、従来から使用することができた作物に新たな使用方法を追加等をする作物、サトウキビ、ワケギ等ということでございます。
　例えば、サトウキビは、使用方法、茎や葉の散布を追加するということですが、今までは土壌処理、植付け時のみでありましたけれども、追加的に、茎、葉散布の追加、収穫二十八日までを追加してほしいと、こういうことでございまして、カメムシ、メイ虫等の適用害虫があると、それぞれの作物についてそれぞれの現場の要請があったと、そのことに基づいて申請が出されているものと、そういうふうに承知をしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_234</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この農産物の検査規格は、米のように大量流通する農産物について、現物を一つずつ確認することなく効率的な取引を可能とするための仕組みでございまして、国が生産者、流通業者、消費者等関係者の意見を聞いて定めておりまして、今御指摘のあった玄米の着色粒、色の付いた粒でございますが、その混入が消費者からのクレームの主な要因になっておりますことから、関係者の御意見を聞きまして、昭和四十九年に今御指摘のこの規格を設定をしております。一等が〇・一、二等が〇・三、三等が〇・七ということでございます。
　現行の玄米規格が昭和五十三年に改正されましてから相当の期間を経過しておりますので、生産者、実需者、消費者等の関係者を集めて、今年の一月から三月にかけて三回にわたってこの農産物検査規格に係る情報交換会を開催をしました。この中でも、この今の着色粒の検査規格について、生産者からは、着色粒の厳しい規格設定が生産者に過度な生産管理を強いているという意見がある、そういう一方で、実需者の方からは、着色粒は依然として消費者からのクレームの主原因でありまして、流通段階での着色粒の除去に多額のコストが掛かるために生産段階での十分な対策が必要と、こういう意見があったと、こういうことでございまして、こういうように多様な意見の中で、引き続き関係者の御意見を伺った上で対応をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_236</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、先ほど申し上げましたように、生産者、流通業者、消費者、それぞれの関係者と意見交換を行いながら、この見直しの必要性の有無も含めて検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_298</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>298</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>298</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　沖縄防衛局長からの審査請求、それから指示の執行停止の申立てにつきましては、行政不服審査法に基づいて、まず沖縄県に対して弁明書、これは審査請求に対してですが、それから意見書、執行停止の申立てに対して、それぞれ提出を求めておりましたが、三月二十七日に沖縄県から農林水産省に対して執行停止の申立てに対する意見書の提出がございました。
　本件の審査庁である農林水産省として、行政不服審査法の規定に基づいて、沖縄防衛局及び沖縄県から提出された書面の内容を十分検討しまして、本日付けで、沖縄県知事から沖縄防衛局長にした指示について、裁決があるまでの間、その効力を停止することとしたものでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/298</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_306</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>306</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>306</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　事実関係につきましては審査請求の中で審査をすることになりますが、今回は必ずしも、この工事を停止しなければ岩礁破砕の確認調査ができなくなるという主張、これは必ずしも工事を停止しなくても確認調査を実施することは可能でございましたので、この主張、沖縄県の主張については取らないという理由で執行停止を認めたところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/306</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_308</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>308</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>308</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、今やっておりますボーリング調査、これを止めなくてもこのアンカーの設置状況を確認するということは可能であると、こういうことであろうかというふうに思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/308</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_310</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>310</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>310</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この件につきましては、沖縄防衛局が申立人でそういう主張がございました。一方で、沖縄県からは今先生がおっしゃっておられるような御主張があったところでございますが、我々としては、必ずしも工事を停止しなくても確認調査を実施することが可能であり、認められないという判断をしたということでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/310</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_312</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>312</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>312</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　何度も繰り返しになりますが、知事側、知事側というか沖縄県側が申立てで、意見でおっしゃっておられます工事を停止しなければ岩礁破砕の確認調査ができなくなるという主張、これは必ずしも認められないという判断をしたということでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/312</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01420150330_314</speechID><issueID>118915261X01420150330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>314</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-03-30</date><closing></closing><speechOrder>314</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは書面で審査をすることになっておりますので、まず沖縄防衛局の方の申立て、それから先ほど申し上げました中身ですね、それから、今の沖縄県知事は調査ができなくなるという主張をされておられるということでございますが、その両者の書面での主張を確認した上で、この工事を停止しなくても確認調査を実施することは可能であると、こういうふうに判断をしたということでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330/314</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01420150330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01420150330/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01320150327_171</speechID><issueID>118915261X01320150327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-03-27</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農林水産省におきましては、花粉症に関する関係省庁の担当者連絡会、これは実は平成二年から始めておりますが、この下で関係省庁と連携しながら花粉発生源対策を重点的に推進しております。
　具体的に申し上げますと、平成二十九年度における花粉症対策苗木の供給量一千万本、これを目標にいたしまして、花粉症対策品種の開発、また苗木の生産体制の強化、それから林業経営が可能な場所における花粉症対策苗木による植え替え、それから条件不利地等における広葉樹、これを導入するということで花粉の少ない森林へ転換する、こういう対策を推進しておるところでございます。
　二十七年度予算案においては、森林所有者それから林業関係者等に対する花粉症対策苗木の特性等についての普及啓発、植え替えると大丈夫だろうかという御心配もあるということでございますので、こういうことをする、それから花粉発生源の杉立木の伐倒、除去、それから花粉症対策苗木への植え替えの支援、こういうものを予算で措置をしているところでございます。
　今後とも、関係省庁と連携をしながら花粉症発生源対策をしっかりと推進してまいりたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01320150327/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01320150327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01320150327/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915261X01320150327_285</speechID><issueID>118915261X01320150327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-03-27</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今お話のありましたこの件につきましては、沖縄防衛局長から審査請求、それから指示の執行停止の申立てが行われております。
　農林水産省においては、行政不服審査法に基づきまして、三月二十四日でございますが、処分庁である沖縄県に対しまして、沖縄防衛局の審査請求に対する弁明書、それから沖縄防衛局の執行停止の申立てに対する意見書の提出を求めたところでございます。審査庁である農林水産省としては、行政不服審査法の規定に基づいて、沖縄防衛局及び沖縄県から提出された書面の内容を十分に検討し、法に従って適切に対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01320150327/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915261X01320150327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915261X01320150327/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_015</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　改めて、また山田委員を始め委員会の皆様にはお世話になることでございます。よろしくお願いいたしたいと思います。
　五か月ちょっと党に戻っておりましたが、その間も党の農林水産戦略調査会長ということで、基本的にはいろんな農林に関わる事象にはタッチをしておったというふうに思っておりますので、なるべく行政に切れ目が生じないようにしっかりと務めてまいりたいと思っております。
　基本的に農政に臨むスタンスはこれ変わっていないわけでございまして、私が前におったときに農林水産業・地域の活力創造プランというものも作らせていただきました。これを、実行段階に入ってきておると、こういう認識で更に進めていきたいと、こういうふうに思っております。需要フロンティアの拡大、生産現場の強化、そしてこれをつなぐバリューチェーンの構築、この三本柱のいわゆる産業政策と、それから多面的機能の発揮を日本型直接支払等でやっていく地域政策、これを車の両輪といたしましてしっかりと今後も取り組んでいきたいと、こういうふうに思っております。
　こういう取組を進めるためにも、必要となる法制度の見直しをこれまでも行ってまいりました。中間管理機構の創設ですとか経営所得安定対策の見直し等々やってまいりましたが、今国会にも今度は農協法等の改正案も提出することになっておるところでございます。
　こういうことを実行していくときに、やはり現場とのキャッチボールと申し上げさせていただいておりますが、一度決めたことはもう決まったので変えることじゃないと、こういう姿勢ではなくて、常に政策に磨きを掛けていくと、こういうことが大変重要な姿勢ではないかと、こういうふうに思っておりますので、こういう姿勢で、これを堅持しながら施策を着実に実行に結び付けていきまして、農林水産業、農山漁村を活性化させ、農林水産業を若者にとっても魅力のある産業に成長させるために努力を続けていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_025</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ＴＰＰ交渉におきましては、一昨年になりますが、二月の日米共同声明におきまして、全ての物品が交渉の対象とされること、それから我が国の農産品にはセンシティビティーがあり、最終的な結果は交渉の中で決まっていくこと、これが確認をされておるわけでございます。こういう経緯も踏まえて、衆参両院の農林水産委員会におきまして重要五品目などの再生産が可能となるようそれらの品目の確保を最優先することなどが決議されたと、こういうふうに承知をしております。
　改めて、農林水産大臣という重責を担うことになったわけでございますが、ＴＰＰ交渉に当たっては、所信でも申し上げましたように、この決議が守られたとの評価をいただけるよう政府一体となって全力を尽くす考え、これは何ら変わっておらないところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_050</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まずは、個人的な関心を持っていただきまして、大変ありがとうございます。
　私も、自分で計画をして行ったり来たりしているわけではないわけでございますので、大変貴重な経験をさせていただいたと、こういうふうに思っておりますが。私も二十年間ずっと活動させていただいて、まあ小川委員とはもう同期の桜でございますが、長くやっているといろんなこともあるわけでございますけれども、やはり党と政府両方の立場で、しかも今回は同じ事象について、政府の方で骨格をつくって、それを与党の方に投げてと思ったら、今度は自分がその投げたボールを受け取る方になって、それでこれを与党で受けて、いろんな議論を委員にも参加していただいてやった上で、何とかまとめることができましたが、それを今度は政府に投げ返したと、こういうふうに思っておったら、その投げ返したボールをまた自分で受け取ると、こういうことで、めったにないことだろうなと、こういうふうに思っておりますが。
　　　〔理事野村哲郎君退席、委員長着席〕
　従来より思っておりましたように、やはり両方のプロセスというのが大変大事であると、議院内閣制でございますから、政府と与党がずれていくということがあってはならないわけでございますので、物事を決めていくときに、この政府と与党でしっかりと、ずれがないように、いろんなことをやっていくと。これが大事であるということはもちろんでございますが、特に現場とのキャッチボールということを私、常々申し上げておりますけれども、やはり政府でつくるものというのも当然現場の御意見というのは踏まえているわけでございますが、さらに、やっぱり与党の国会議員の先生方の御意見というのは、今まさに委員がおっしゃったように、毎週毎週地元に帰られて、生の声を、いろんな声をお聞きになって帰ってこられる。それを、自分の意見とほかの方の意見というのをその議論の場でいろいろ時には闘わせていただきながら、一番いい解はどういうことだろうねということをみんなで考えていくと。その最後の結果が決定となって出ていく、こういうことであろうと思っておりまして、そのことの重要さを改めて認識をさせていただいたわけでございます。
　更に言えば、その原案というのを政府・与党で作った上で、こういう委員会の場で野党の先生方からもいろんな御指摘をいただいて、なるべく多くの皆さんにとっていいものというのをしっかりと作っていくという意味では、今度はこの国会の審議というのが大変重要な意味を持ってくると、こういうふうに思っておりまして、そのことを改めて今回は行ったり来たりして感じさせていただいたというのが実感でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_060</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ありがとうございます。これは繰り返し繰り返し御説明をしなければならないと、こういうふうに思っていることでございます。
　私よく申し上げておりますのは、今年、来年良ければもう後はいいんだということであればいろんなことをしなくてもいいのかもしれませんけれども、やはり五年後、十年後を考えて、きちっとやっていけるという見通しを持っていただくと。そして、そういう見通しをつくっておきませんと、後に続く若い方が、じゃ、我々も入っていこうというふうになってこないだろうと。こういう考えの下に一連の改革をやらせていただいていると、これが基本的な考え方でございますが、まさにそのベースには、これは残念ながらと言っていいと思いますけれども、我が国の食生活の変化、これ、一人当たりの主食用の米の消費量がピーク時から比べて半分になっておると。昭和三十七年が百十八キロ、これが平成二十五年では五十七キロでございます。そういうことを背景に主食用米消費量が減ってしまっていると。
　先ほども山田委員から毎年八万トンという数字も挙げていただきましたけれども、こういう中で、一方で、水田というのは貴重な生産装置でもございますので、これを活用をしていく、そして主食用の米の需給は安定をさせていくと。こういう観点で、まずはやはり加工用米、飼料用米といった主食用以外のいろんなお米、需要のあるものの生産振興を図ろうと。そしてさらに、小麦や大豆など、これは、和食の基本的なものであるみそ、しょうゆというものもここからできてくるわけですが、これが実は多くを海外から輸入をしていると、こういうことについての拡大をしていくということが大事であると考えております。
　したがって、農業者の創意工夫を最大限発揮をしていただくための環境を整えて、需要に応じた生産をやっていただくということを念頭に置いて、農業者がマーケットを見ながら自らの経営判断、こういうことで作物を作れるようにするということにするということと、それから直接支払交付金、水田活用の交付金ですが、これを活用しまして主食用米以外のものに転換を進めていくということによって水田をフル活用すると。このときに、言い方に気を付けなければいけませんのは、農家それぞれでやっていただくし、集落でも、小規模の場合は皆さんで一緒になって考えていただくと、これでもいいわけでございますので、いろんな規模によってそこはやっていただく単位も変わってくるということも併せて御説明をしなければならないと思いますが、そういうことをやっていくことによって、食料自給率や、新たに今度出しました食料自給力、こういうものの向上を併せて図っていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。
　そうはいっても、来年から、じゃ、やりましょうと、一年一作でございますから、そういうわけにもまいりませんので、平成三十年産を目標に据えて、そのときに、行政による生産数量目標の配分に頼らなくても、国が策定する需給見通しを踏まえて生産者、集荷業者・団体、中心となって円滑に需要に応じた生産が行われるような状況になるように毎年毎年きちっと歩を進めていこうと、こういう状況にあるということでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_077</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今いろいろな御指摘をいただいたところでございますので、私が先頭に立って、政務三役、それから事務方共々しっかりと気を引き締めて、今委員がおっしゃられましたように、大事な懸案をいろいろ抱えたところでございますので、しっかりといろんな課題の解決に当たっていきたい。また、現場とのキャッチボールということを申し上げましたけれども、そういう意味でも、現場との信頼関係というのは大変大事でございますので、今の御指摘もしっかり受け止めて、気を引き締めてやってまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_087</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農林水産省、今水産庁長官から説明いたしましたように、本件の審査庁ということになります。したがって、地方自治法に基づきましてこの件も行政不服審査法の規定に基づくと、こういうふうになってございますので、沖縄防衛局及び沖縄県から提出された書面の内容を十分に検討しまして適切に対応してまいりたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_089</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　以前より、特にこの委員会では徳永先生、小川先生、また、前のときには自民党、公明党の先生方にも北海道の方がいらっしゃって、この委員会もオール北海道というような感じでございましたけれども。
　そのときに先生方から教えていただいたのは、単に一次産業、農林水産業ということだけではなくて、それを加工する、販売していく、まさに今六次産業と我々が推進しようとしているようなことをもう既に北海道ではかなりやっていただいているという意味で、単に一次産業にとどまらない大きな関心事になっておられるということを地元の御事情としてお話をいただいたところでございまして、そういう意味でも、この集会にお集まりになられた皆さんのお気持ちというのもそういう文脈でしっかりと理解をしなければいけないと、こういうふうに思っておるところでございます。
　ＴＰＰ交渉に当たっては、まさにこの委員会を含めて、衆参の農林水産委員会で決議をしていただいておりますので、繰り返しになりますが、この決議は守られたという評価をしっかりいただけるように政府一体となって全力を尽くしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_101</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、澁谷内閣審議官から答弁いたしましたように、ＴＰＰ交渉、数々の会合を経て進展をしているということはこれは事実であろうかと、こういうふうに思いますが、これも何回か申し上げたことがあるかもしれませんが、全体がパッケージでございますので、全部決まるまでは何も決まっていないということでございます。したがって、いまだ確定しているというものはないわけでございますので、そういう仮定で、もしこうだったらという質問にはなかなかお答えすることは難しいということでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_103</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これはまさに、決議というのは立法府でお決めになっておられます。アメリカは今ＴＰＡの議論になっておりましたが、日本の場合は、仕組みとして、政府が交渉して妥結をしたものが今度は批准という手続で国会にかかると、こういうことでございますので、したがってその批准をされる立法府の意思表示というのがこの決議であると、こういうふうに考えておるところでございますので、最終的に批准をされなければ交渉妥結してもこれはただの紙切れになってしまいますので、しっかりと批准をしていただけるようにするという意味で、この決議が守られたという評価をいただけるように力を尽くして交渉をしていくということだと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_105</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これはまさに、立法府で決議を作られて、そしてまた批准の手続も立法府においてされたということでございますので、立法府における判断と、こういうことだと思いますので、その批准と決議の関係について行政の我々の方から何かコメントするということではないんではないかというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_111</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　御質問をいただきましてありがとうございました。
　下関は大洋ホエールズという球団があったぐらいでございまして、今は新しい水族館になりましたけれども、私が小学校の頃は別のところに水族館があって、ちょっと小高い山の上に鯨の格好をした建物が海に向かって建っていて、その中が水族館になっていると。また、鯨を食べさせるお店もたくさんあって、我々も給食では竜田揚げなんかを楽しんでいたわけでございまして、そういう環境で育ったわけでございますが。
　この捕鯨というのは、そういう思いを持った人がたくさん国内にいらっしゃるということを私も強く思いながら、しっかりと政府として進めていかなければならないと思っておりまして、昨年三月の国際司法裁判所の判決、今御質問をしていただきましたが、この指摘を踏まえた上で、関係府省連携の下で、国際法や科学的根拠、こういうものに基づいて、鯨類資源管理に不可欠な科学的情報を収集するための鯨類捕獲調査、これを実施することによって商業捕鯨の再開、これにつなげていきたいと、こういうふうに考えておるところでございます。
　南極海の鯨類捕獲調査については、この国際司法裁判所の判決を踏まえて、新たな調査計画案を昨年十一月に、ＩＷＣ、国際捕鯨委員会の科学委員会に提出をしております。南極海における鯨類捕獲調査を二〇一五年度から実施すべく、そのための取組をしっかりと進めてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_123</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　小川委員は同期でございまして、同じように四回選挙をやってきたと。私のところは山口県で、小選挙区四つ分でございますから、多分委員の地元と比較するともう本当に何分の一しかないところで、大体一年に一回ずつぐらいは、ある意味で定点観測という意味では行けているところだと思いますが。
　私の本当の育ったところの下関でも、私が行きました小学校は、私がおったときは六クラス、一学年ございまして、私は六年五組だったんでございますが。上の子が同じ小学校に行きまして、そのときはもう三組までしかなくて、今、それが二組から一組になっていくと、こういうような状況を聞いて、そろそろ近くの小学校と一つにしなければいけないかなと、こういうようなことを聞いておりますので、どこも少子高齢化という影響が既に出ているなと、こういうふうに感じておるわけでございます。十三校から一校というと、更にそれがかなりの度合いで進んでいる、こういうことだろうと、こういうふうに思いますけれども。
　一方で、地方創生の議論でよくお聞きするのは、北海道の中で見ますと、札幌に人が集まっていくと。道の中で考えますと、札幌と札幌以外でそういう人口の流れができていると、こういうことも聞くわけでございますので、北海道全体として考えた場合は札幌にとどまっていただくのかということもあろうかと思いますが、さらに、地域別にいけば、札幌に行かずに地元でどうやってしっかりとコミュニティーを維持していただくか、こういうこともあろうかと、こういうふうに思っておりまして、やはり北海道のみならず地方に発展を図っていくためには、やはり農林水産業、これ大変大事でございますので、まさにこの成長産業とすると。
　そして、六次産業化などを進めて地域資源を活用していくということで所得を向上するということになるわけですが、今の集約と担い手の関係で大変興味深いお話を聞かせていただいたと思っておりますのは、一方で、更に集約が進むと人が要らなくなるという側面と、北海道のように既にかなり集約が進んでおりますと今度はそこに人が足りなくなるという両面あるということで、非常に難しい問題ですが、まさにそのミスマッチをどういうふうに解消していくのかということをその地域地域、それからやっていることの種類ですね、これに合わせてきめ細かく対応していくということが必要ではないかと、こういうふうに思っております。
　畜産であれば、畜産クラスターなどを活用して、ヘルパーとかそういうことを活用するということもあろうかと思いますし、耕種型であれば、担い手に集約をした後、地域の皆さんがやはり多面的機能の維持のための活動、水路の泥上げとか、そういう活動はしていただく、あるいは農家レストラン等、直売所等で引き続き勤務をしていただく、こういうこともあろうかと、こういうふうに思いますし、そういうことをいわゆる多面的機能支払で応援していくと。いろんなやり方があろうかと、こういうふうに思いますので、きめ細かくそういう対応をしていくということが必要ではないかと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_125</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な御指摘をいただいたと、こういうふうに思っております。
　集約化が進んで人が省力化できるところと、まさに冒頭御指摘があったように、近郊型の野菜などで人がたくさん要るところと、こういうところがあるということでございますが、いわゆる土地利用型のところで約三十万人、それから土地利用型以外の野菜や果樹や畜産等で基幹的農業従事者五十万人、それから雇用者十万人ということで、特に野菜は二十七万人の主業とそれから常雇いで四万人ということ、最低限これぐらい必要だと。これ足し上げて九十万人なので、四十五年働いていただくということで、二万人ずつは新規就農していただきたいと、こういうことを目標を立てておるわけでございます。
　まさに、若い方に入っていただかなきゃいけないというのはもう釈迦に説法ですが、今百六十八万人いらっしゃる基幹的な農業従事者の中で六十五歳以上は六割でございます。四十代以下が一割でございます。したがって、やはり持続可能性という意味では、世代間のバランスを取るということが今御指摘のとおり大変大事でございまして、青年就農給付金、これ平成二十四年度から四十五歳未満の方を対象に始めまして、準備型と経営開始型、二種類で始め、さらに就職という意味で、緑の雇用事業ということで、法人に就職をしていただく方にもこれを支援していこうと、こういうことでございます。これはもちろん土地利用型に限らず、野菜、果樹にも対象を広げておるわけでございます。
　まさに、大学の農学部それから農業高校、こういう方々、ここの卒業生の就農率が低いという問題があって、これはこれでいろいろと文科省と一緒になって我々この政策を進めていかなければいけないと、こういうふうに思っておりますが、一方で、北海道や府県の農業大学校というのがこれは別にございまして、ここは実は就農率が五割を超えておると、こういう状況でございます。元々やりたいという人が入っておられるということがあろうかと思いますが、まさにこういうところで農業者の育成をしっかり行っていくということが大事であろうかと、こういうふうに思います。
　そういう意味で、一般社団法人アグリフューチャージャパン等で、こういう各地にございます農業大学校等の教育を強化するために、学生、それから各地の大学校で教えている指導者向けにセミナーを開催しておるところで、御支援をしておるところでございます。
　今後とも、こうした対策を継続的に実施して、新規就農者の確保、定着に努めることによりまして、人口減少社会の中でもこうした安定した農業生産ができる構造にしていきたいと思います。
　私、さっき農の雇用事業のことをちょっと緑の雇用事業と間違えて言いましたが、農の雇用事業でございますので、よろしくお願いいたします。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_127</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今委員がおっしゃっていただいたことは、前回のときもここで議論していて、そのとおりでございますということで、進めていく課題として認識は共有されていると、こういうふうに今でも思っておりますが、それぞれに課題があって、どの部分だけがすごく難しくて、どの部分はもうどんどん順調にいっているんだけどということでもなくて、それぞれのところにいろんな課題があるのではないかなと、こういうふうに考えておるところでございます。
　やはり、川上から川下へとよく言いますけれども、いろいろな現場によってまた様々違いもあるとは思いますけれども、川上から川下にそれぞれのところがあって、ただ、木材利用ポイントをやってみてよく分かりましたけれども、やっぱり需要が出てきますと、この引っ張る力によって川上が動いてくると。川上からやっても結局最後の需要のところがありませんとなかなか難しいので、やはりこの需要のところを引っ張りながら、うまくそれと合わせる形でこの川上をやっていくということが大事なのではないかなと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_146</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変細かいところまで今御指摘をいただきまして、特に最後の統一フォーマットですか、まだまだ今委員の御指摘のように改善していく余地があるんではないかという印象を私も持たせていただいたところでございます。
　今回、全般的な見直しの中で、今消費者庁も呼んでいただいておるということでございますが、当時、森消費者担当大臣でございました。森大臣から申入れを受けて、経産省と農水省一緒になって消費者庁と十分協議をするということにいたしまして、そしてパブコメをかけたわけでございます。パブコメかけたのも多分御存じだと思いますけれども、かなりパブコメを反映して、いろんなところを今御説明いただいたようなところにしてきたというところでございます。年収や資産要件、理解度、それから熟慮期間というところも設定をする、それから、みなし、業者の計算においてしたものとみなすと、こういったこと等々、重層的なあらゆる段階において措置を講じた上で顧客の範囲を絞り込んだと、こういうことでございます。
　我々としては、経済産業省とともに、改正省令の施行に向けて、さらに商品先物取引業者の外務員に対する研修等々、今御指摘のあったことも含めて入念に準備を行ってまいりたいと、こういうふうに思っておりますし、施行後も、今度は監督官庁という立場になりますので、しっかりと重点的な立入検査を行ったりして、適切な監督を行うということはもちろんですが、悪質な業者については許可の取消しなどの措置をとることによって、しっかりと顧客保護への配慮と、それから、冒頭、副大臣からも答弁いたしました商品先物市場の活性化の両立にしっかり取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_153</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この水産資源保護法という法律は、一条で「この法律は、水産資源の保護培養を図り、且つ、その効果を将来にわたつて維持することにより、漁業の発展に寄与することを目的とする。」、こう書いてございまして、その四条の二項の五に「水産動植物の保護培養に必要な物の採取又は除去に関する制限又は禁止」と、ここでいわゆるこの岩礁破砕ということにつながってくると、こういうようなことでございます。したがって、先ほど水産庁長官から答弁いたしましたように、農林水産省がこの本件の行政不服の審査庁と、こういうことになるわけでございます。
　したがって、今委員からも御指摘がありましたように、この法律の規定に基づいて、沖縄防衛局、それから沖縄県から提出された書面の内容を十分に検討して、法の趣旨にのっとって適切に対応してまいりたいと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_155</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今委員から御指摘いただきましたように、成長戦略の中でも、農林水産業、これの潜在力を最大限に引き出して、しっかりと貢献をしていきたいと思っておるところでございます。
　我々の農林水産業・地域の活力創造プランの中にも、産業として強くする産業政策的部分と、それから農村、山村、漁村の多面的機能を発揮するための地域政策、これは車の両輪でなくてはいけないよと、こういうことを書いて取り組んでいこうということにしておりますので、大ざっぱに言いますと、成長戦略の中のこの産業政策的部分を色濃く出して、後ほど御質問いただくであろう地方創生の方は更に地域政策という部分が加わってくると、こういうふうに考えておるところでございます。
　産業政策の中で特に意を用いましたのは、今御指摘のあった輸出も含めて、売る方でございまして、需要フロンティアの拡大というのは、今まで作る方、どうやってきちっと作って食料の需要を満たしていくかということを戦後やってきたわけでございますが、先ほど午前中の御質疑にもいただいたように、人口減少、高齢化に伴って消費が飽和してくる中で、どうやって付加価値を付けて売っていくかと、こういうことをしっかりと考えていこうと。さらには、六次産業化ということをやることによって生産者の取り分を増やしていこうと、こういうことが成長戦略につながっていくのではないかと、こういうふうに思っております。
　したがって、品目的に、例えば米だけであるとか牛肉だけであるとかということではなくて、適地適作という言葉がございますように、また、儀間先生からも沖縄のいろんなものをここの場でも紹介をいただいておりますように、その地域に合ったもの、特産物、そして観光等々と結び付けて、どうやってその地域の所得に結び付けていくかという意味では、全ての農林水産物が対象になり得るものと、こういうふうに思っておるところでございまして、その地域の独自の取組をいかに農政として応援をしていくかと、こういうことがこの成長戦略の肝であると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X00220150326_161</speechID><issueID>118915007X00220150326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2015-03-26</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変興味深い御提案をいただいたと思っておりますが、先ほどの別の方の御質問でもあったように、一方で、需給のバランスを取りながら政策を進めていきませんと、米価が下落をして農家の所得が減るという、そういう問題もございますので、もう米は諦めるということでは決してなくて、今先生がおっしゃっていただいたようなこともいろいろと、輸出それから国内需要、それから転作、いろんなことを考えながら、どうやってコストを下げて、そして売れる値段を、需給のバランスを取りながら、下がらないように、上げていく努力をすると、こういうことをやることによって所得を上げていくかと、これを常に考えてまいらなければならないと思っております。
　マクロでいいますと、八百万トンが一％、八万トンずつ減っていくという状況でございますが、これとても、米食のいろんな普及の振興を内需で図るということで、何とか変えていく努力はしなければなりませんし、それから、まさに農地中間管理機構等で集積を図ることによってコストを下げていくという努力はしていこうという方向になっているわけでございます。
　先ほど米の値段の比較がございましたが、今、国産が二〇一三年産で大体キロ当たり二百三十九円、これに対してアメリカが六十四円、中国産が四十九円、ベトナム産が四十六円、五倍から四倍と、こういうところでございますので、この価格差をどうやって、価格差自体を縮めていくか、また品質等で価格差を乗り越える努力をしていくかと、こういったことを多角的に考えていくということが大変大事であると、こういうふうに思っております。
　米の場合は、種類が、我々が食べておるものは短中粒種でございますが、世界で大きく流通しておりますのが長粒種ということで、その違いというのもあるわけでございますので、こういった諸々の状況をいろんな努力でもってどうやって克服するかということを不断の努力として続けていく必要があると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X00220150326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X00220150326/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
