<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>201</startRecord><nextRecordPosition>301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X01020160420_144</speechID><issueID>119004773X01020160420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2016-04-20</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは四月十四日、福田昭夫議員の御質問に対する答弁でございます。
　これは委員の方がよく御案内かと思いますが、医薬品医療機器総合機構、ＰＭＤＡがやりますことは、医薬品や医療機器などの品質、有効性、安全性につきまして、治験前から承認までを一貫した体制で指導、審査する機関というふうに位置づけられております。
　関西支部は、薬事戦略相談と、医薬品などが適切な品質で製造される体制であるかを確認するＧＭＰ、すなわち医薬品及び医薬部外品の製造管理及び品質管理に関する基準のＧＭＰでございますが、実地調査を行っているというわけでございます。
　このような業務内容でございますので、ＰＭＤＡの関西支部が医薬品などの審査の一環としての役割を果たしているというような意味でこれを答弁申し上げたものでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X01020160420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X01020160420/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_013</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　数字は今委員からお話があったとおりで、昨年との比較で申し上げれば、実現するもの、一部実現するもの、一定の時期までに検討し結論を得るもの、現行規定で対応可能なもの、これが九・一ポイント割合が上昇して、七割以上のものについて、実現、対応しているものであります。
　結局、事前に私どもと提案していただく自治体との間でよく調整をして、これはどうにもなりませんねというものは最初からここは御遠慮いただかないといかないものというのはあります、分権になじまないものというのが間違いなくありますものですから、そういうものは外して。
　その上で、私は就任のときに申し上げたと思いますが、できません、なぜならばではなくて、どうしたらできるでしょうねということを私どもも一緒に考える、それが地方分権というものだというふうに思っております。
　また、関係閣僚会議におきましても、閣僚懇談会におきましてもそういうふうに申し上げました。各大臣のもとで、よきに計らえではなくて、大臣が問題意識を持ってやっていただくということもお願いをいたしました。最終的には総理大臣の御判断ということになるわけですが。
　大事なのは、何割、何割という数字だけではなくて、実際に現場で困っていることがどれだけ解決できたんでしょうね、単に数字を追うだけではなくて、現場で困っていること、そういうものはどう解決したんでしょうねということにも重点を置いたところでございます。
　そのようなことで、自治体の方々、すなわち知事会でありますとか、指定都市市長会でありますとか、そこから御評価をいただいているというふうに認識をしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_021</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は必ずしもこの分野の専門家ではないのですが、話を聞いていると、何が何だかよくわからないということがあって、まず、誰もこんなことを望んでいませんという話があって、つまり、雇用する側も職を求める側もというのか、経営者の団体もあるいは労働者の団体たる連合も、こんなことをやってくださいと言っていません、ニーズがありませんとかいう話で極めて不思議な感じがいたしました。
　その次は、こんなことをやるとＩＬＯの規定に抵触しますよという話が出て、そうなんだろうかねと。そのＩＬＯの規定の有権解釈権はそれぞれの国にあるはずなのであって、それはＩＬＯに本当に聞いてみたのという話もいたしました。
　経営者も望んでいるとか望んでいないとか、連合がどうとかいう話はあるんですけれども、実際に一人一人の人にしてみると、まさしく委員が図でお示しをしていただいたように、国のハローワークというのは決して便利なところにあるわけじゃないし、地方のハローワークというのは離れているわけですけれども、それでできることは異なっておって。多分、日本国憲法の国民は勤労する権利を有するということがあるので、それを保障するのは政府の責任でしょうという話なんだろうと思います。
　ですから、国は確かにそういう責任は負うのですけれども、実際の職を求める人、あるいは人を欲しい人にとって決して満足できるような環境になっていないものですから、地方版ハローワークというものを創設する、それに対してオンラインも提供できる、国の監督権は廃止をする、しかし、地方は国に対してきちんとした要請ができるというような形で、職を求めている人あるいは人が欲しい企業、そういうものに対する利便性というものが一番重んぜられるべきではないかということで、多くの方の御議論もいただきました。そういうようなことを検討する会議もつくりました。結果としてこういうことができたのだというふうに思っております。
　厚労省の皆様方にも大変に御努力をいただき、今回の法案になっているというふうに承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_032</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地方分権と地方創生の関係であります。
　これは昨年の話ですが、農地に関しての分権を行いました。これは五ヘクタール以上だったと思いますが、農林水産大臣の許可が要りますよということで、恐ろしく時間がかかる、非常に手間も煩雑である。ようやっと農地転用ができたときにはその商談は消えておったとか、そういう話が実は全国に山ほどありまして、これは実によろしくないねということで。私もこの週末、随分いろいろなところに行きましたが、今でも、この農地に関するお話が非常に多かったです。
　これから先、町をコンパクトにしていかねばならない、集客施設というものをつくっていかねばならない。そこにおいて、町長さんや村長さんがおっしゃるのは、それは農業の力を強くするがために農地転用をやりたいんだというお話があるわけですね。あるいは農振地域の解除とか。
　今までは、基本的に農地の転用というのは抑制的に考えてきましたし、農振地域の除外というのも極めて抑制的に考えてきた。しかし、これから恐ろしく人口が減っていく、これから二十年は不可避でございますので、その間に新しいまちづくりを考えるときに、この分権というのはかなり効果を持つのではないだろうかというふうに思っておるところでございます。
　要は、時代が変わっているというか、時代背景がいろいろ変わっていますので、その地域地域で何が課題なのかというのは、これはまさしく知恵は現場にありというのをいかに生かしていくかということに尽きるのだと私は思っております。
　もう一つ、今委員がおっしゃいました観光との関係で申し上げますと、宿泊が足りないわけですね、全然足りない。しかし、地方に行けば結構余っていたりするわけでございます。
　ここにおいて、今政府の中で検討しておりますし、また、特区という形で、大田区でありますとか、大阪市、大阪府でやっておるところでございますが、旅館業法との関係をどのように考えていくべきか、民泊というものをどのようにして活用していくべきか。
　地方の古民家なんていうのは、これは山ほどあるわけであります。これがまた、その立地の場所にもよりますが、簡易宿所というカテゴリーでやるとするならば、できない場所もある。
　そうすると、何が一番外国人観光客のニーズを満たすことなのか。しかし、世の中物騒でありますので、テロに対するいろいろな警戒もしなければならない。近隣住民の方々の生活というものも静穏が保持されねばならない。
　そこにおいて、地方分権というやり方を活用するか、特区というやり方を活用するか、それとも、旅館業法そのものということから考えていくのか。そこにおいて地方分権というものが活用できるのかどうなのかということについて、また委員と議論させていただければありがたいことだと思っております。
　外国人訪日観光客をふやす場合に、地方分権という視点から何ができるか、またよく私どもとしても検討してまいりたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_034</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国と地方におけるハローワークとの役割分担についての御質問であったかと承知をいたします。
　これは、憲法第二十七条、すなわち、「すべて国民は、勤労の権利を有し、義務を負ふ。」というふうに定めておるわけでございます。したがいまして、国民に保障されましたるところの勤労権、このために全国規模のネットワークによる雇用のセーフティーネットを確保する役割というのは、これは変わらないのだと思っております。地方版ハローワークができたんだから、国はこういうことから手を引いていいということには相なりません。これは憲法上の要請に基づくものでございます。
　一方におきまして、地方自治法第一条の二におきましては、「地域における行政を自主的かつ総合的に実施する役割を広く担う」、こう書いてあります。法律ばかり並べまして恐縮でございますが、雇用対策法第五条は、「地域の実情に応じ、雇用に関する必要な施策を講ずるように努めなければならない。」ということになっておるわけでございまして、住民の皆様方に身近な場所で地方公共団体が提供する福祉サービスや産業振興施策と一体となった雇用政策を地方公共団体は講じる、こういう関係に立っておろうかと思います。
　法律上、こういうような形になっておるわけでございまして、国はセーフティーネットを担うという役割をきちんと果たすのだということであります。国と地方でこのような役割を分担しながら、互いに補完をしつつ効果を上げるということでなければなりませんで、実際にこの法律をお認めいただいて動かしてみて、実際にユーザーフレンドリーであるかどうか、職を求める人、求人をしている会社、そういうものに対して使い勝手のいいものかどうかというのは、動かしながらよく検証して、さらになお改めるべき点があれば改めていきたいというふうに思っておるところでございます。
　先ほど、私、農地転用について五ヘクタールと間違いを申し上げましたが、四ヘクタールでございます。失礼いたしました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_036</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは先ほど申し上げたとおりで、国は国民の権利を保障しなければいけない、地方にお任せすればそれでいいでしょうということにはなりませんので、セーフティーネットをきちんと果たすという役割はいささかも減ずるものではございません。
　しかしながら、もちろん、二重行政というものがあってはならないのは当然のことでございますし、国の役割というものが本質的に変わることはございませんが、このセーフティーネットを果たすということがきちんと発現をできるという範囲内において今後工夫の余地があれば、それはやっていかねばならないものだと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_070</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ずっとお答えしていますように、実際に職を求める人にとって便利なのですか、実際に人を求める人にとって便利なのですかということが問われているんだと思っています。
　国のハローワークに行こうが地方版に行こうが、全く同じ仕事をやっているわけではありません。地方のハローワークと国のハローワークが同じ仕事をしているんだったらば、これは二重行政以外の何物でもないということになりますが、それは先ほど来、相補い合うというか補完をし合うというか、そういう役割分担、委員がその言葉にこだわりを持っておられるのをよく承知しておりますが、分担をしながらやっていくということでございます。
　利用者の利便性の向上には間違いなく資するものでありますが、では、ハローワークなるものは絶対に必要なのかということを問われた場合に、日本国憲法に定められている勤労権を保障するということができるとするならば、ほかの形態というのも私は否定できないと思っています。
　それから、組織のために議論しておるわけではございません。要は、国民に対して、国家として保障すべき権利というものをどのようにして守っていくかということについては、いろいろな工夫があるだろうというふうに思っております。実際に動かしてみて無駄がある、同じことを両方やっているね、ちっとも利用者は便利にならないねということであれば、それは大いに改善の余地はあると思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_078</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今政務官から答弁があったように、結局、一人プラスロボット一台で、ロボット一台を〇・三三とカウントするんだろうと思いますね。だから、一・三三掛ける三がニアリーイコール四ということになるわけで、そういう基準で本当にいいですかということなんだろうと思っています。
　これは価値観がいろいろあるんだと思いますけれども、要は、要介護の方々をロボットが介護するに当たって、一体一台を何人分にカウントしていくんだろうかということが特区になじむのかなじまないのかということも、多分厚労省の中では議論がある話だと思っています。
　ですから、挙証責任ということで申し上げれば、なぜこれがなかなか難しいんですかねということは政府の側から御説明するわけです。そこはまた得心いただかない場合にどうするかというお話になるわけですが、要は、事が人の健康に関することでありますので、そこでインセンティブがきかないじゃないかと言われるとそうなんですが、北九州の今の基準の中でもできるわけですよね、介護ロボットがそれなりの活躍をすることは。ですから、それを見ながら、それではこういう形にするかしないか、私どもとして、規制を担当します官庁がどのような形を言っているか、最終的にはそこが説明責任を負うことになるわけでございます。
　ですから、三ッ林さんの答弁の中でかなり前向きなところがあったので、また、北九州の北橋市長でありあるいは緒方議員であり、このことが、ロボットが例えば〇・三三人分の仕事をするのだ、だからこれを緩和するのだというような御議論をまた展開していただいて、そこにまたいろいろな知見が積まれてくるんだと思います、また別の局面が出てくると思いますので、どうぞまた今後とも、意欲がなえないように私どもはしていかねばなりませんが、これは経済的なインセンティブと人の健康というもののアウフヘーベンをどう図るかということだろうなというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00920160418_084</speechID><issueID>119004773X00920160418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2016-04-18</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘いただき、ありがとうございました。
　あと、前回も委員の御質問にお答えをして、避難所というのは本当に行ってみないとわからぬ。私も当時政調会長でしたが、国会中だったので何日も泊まるという話にならなかったんですが、一晩泊まらせていただいただけでも、これは大変なことであると。
　一つは、おっしゃるように、非常に寝心地が悪いということがある。次は、プライバシーの確保をどうするんだという話がある。これが、ある程度、長期化という言葉は気をつけて使わなければいけませんが、そうなった場合に、これから先、梅雨が来て、夏になるわけで、ああいうところにエアコンディショナーがあるはずがないということになってきます。そういうときにこれをどうするんだというお話は、三・一一のときもありましたが、今回は発災が四月の半ばですので、もっとそれは近接したことになるんだろうと思います。
　簡易ベッドにつきましては私もある程度の知見はあるつもりなのですが、問題は、ここで、誰から先にそれを配るんですかねという行政の公平性みたいな話が出てきて、欲しい人は手を挙げてという話はまずならぬだろうてと。そうすると、全部そろうには時間がかかるんだろうよというようなお話で、これは常に、救援物資の配布もそうなんですが、ここで、公平という問題と、それでも必要としている人から、近いところから順に回しましょうねという迅速性というものをどうするかというのは、実は答えが出ていない。結果として行き渡るのが遅くなって困窮の度が増すということをどうするかというのは、もちろんここで私がお答えをすることではございませんので、そういう今の委員のお話は担当に伝えますが、この公平性と迅速性というものをどうやって解決するか。
　もう一つ、私は自民党で賃貸議連というものの会長をやっているのですが、そういう避難所よりも、賃貸物件であいているのがございますので、そこへ移っていただくということは必要なことだと思いますが、これも誰から順番にという話が出てまいります。また、これが九州全域、特に熊本、大分に広がっているわけで、ではどこの物件を提供しますかというようなこともまたお話が出てこようかと思います。
　災害に与党も野党もございませんので、また委員初め多くの方の知見をいただきながら、とにかく困っている人が一人でも早く助かるということがプライオリティーの最優先だと、私は考えておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00920160418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00920160418/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_010</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今回の地震に際しまして、政府といたしましてもその対応に万全を期してまいりたいと存じます。
　今委員御指摘の国家戦略特区と地方創生特区の関係についてでありますが、確かに、どういうものなのかといえば、今山田委員御指摘のとおりのものでございます。
　仙北市の例を本会議でも申し上げましたが、仙北市におきましては、市の面積の六割を占めております国有林野を活用し、ドローンに関する最先端の取り組みを行っておるということであります。仙台市では、津波の被災地域において、公道ではできない完全自動走行に向けた技術実証ということを行っているわけでありまして、地方において、国際的な競争力を高めるための、自動走行もそうです、ドローンもそうです、この技術をめぐって多くの国がしのぎを削っているということでございまして、地方にあるそういうような状況を生かしながら、国の国際競争力を高めていくということに資するものだと考えておりまして、そういうような関係だと御理解をいただければ幸いでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_018</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはまさしく税法の世界のお話で、私がお答えするのは決して適当ではないと思いますが、そういうふうな議論が出ると、必ず、一国二制度である、国税というものがそういうことでいいのか、以上というところでお話がとまっちゃうわけですね。これはまた財務金融委員会等々で御議論をいただきたいし、予算委員会でも御議論いただきたいし、また私ども自由民主党の中でも議論をしていかねばならない。
　だから、一国二制度だからだめです、以上ということで本当にいいんだろうかという問題意識は私自身も持っておるところでございます。
　ただ、今回の地方創生というのは、東京の富と人を地方にばらまきましょうというそんなつまらぬ話ではなくて、やはり東京は東京として、金融であるとかあるいは文化であるとか、そういう、世界の中心として、さらに持てる力を発揮していただかなければ国家のためにならないと私は思っております。
　私みたいに山陰から出てきますと、東京なんて夢の国みたいなところがありまして、東京を住みにくくする政策というのはないものかなぞということを若いころは考えたこともあるのですが、そうではなくて、東京の例えば災害に対する脆弱性でありますとか、あと、これから恐らく人類が一度も経験したことのない急速な高齢化というものに東京は対応するようにしていかなければならない。さすれば、そういう東京のいろいろな問題を解決するために地方でできることはあるはずだと思っております。
　ですから、東京と地方というものが、言うなればウイン・ウインの関係になるような、地方創生というのは、結局、日本創生の新しい姿なのだと思っております。
　その際に、地方においてもっといろいろな制度が適用できるようにならないかということ、ですから国家戦略特区もそういうような眼目でやっておるわけでございますが、さらに委員の御指摘を踏まえまして、私どもとして、地方の発意による、これはあくまで地方の発意が大事だと思っているんですけれども、そういうような地方の発展のための手だてというものをさらに考えてまいります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_024</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員もお読みになったと思いますが、デービッド・アトキンソンさんの「新・観光立国論」というのは実におもしろい本でありまして、外国からお客様を呼ぶ場合に大事なのは、春、夏、秋、冬の四季がはっきりしていることである、自然が豊かなことである、伝統、文化、芸術、そういうものの奥が深いことである、そして最後は食べ物がおいしいことであると。この四つで日本にまさる国があるとは私は思えないのですね、それはいろいろな国にいろいろなものがありますけれども。
　そうすると、文化、芸能、芸術等々、そこが持っている力というのは相当のものがあると思っております。
　私は、この一週間で、佐賀に行って、小松に行って、館山に行ってきたのですけれども、それぞれ独自のいろいろな文化があります。いろいろなお話があります。鍋島藩の化け猫のお話があって、そして小松には勧進帳のお話ですね、弁慶と義経の。そして館山には南総里見八犬伝のお話があるわけで、そういうお話もいっぱいある。何も国宝や重文だけが文化財ではない。ほかにもいっぱいあるはずでございます。
　あるいは、ライブエンターテインメントというのを考えたときに、これが一四年の市場がたしか四千二百六十億円だったと思っております。ここ数年、二桁の伸びを示しておりまして、そういうようなライブエンターテインメントのようなもの、これも相当の伸び代があると思っております。
　委員御指摘のように、スポーツ、芸能、文化、そういうものが潜在力を発揮して、大勢の人に楽しんでいただけるような、そして地域に活力がもたらされるような、ライブの施設というのはもう決定的に足りないわけでございまして、それをどのように生かすか。スポーツだけではない、多くのものの複合的な施設ということで、箱物というようなイメージではなくて、そういうものの活用もまたあわせて考えてまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_028</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員のお考えに、私は、一〇〇％と言ってもいいです、同意をしたいと思っております。
　ＧＤＰ六百兆ということを目指してそれは頑張っていかねばならない。委員御指摘のように、誰でも名前を知っている製造業、ここに雇用されている労働者というのは全体の二割しかいないわけですし、それが稼ぎ出す経済というのは経済全体の三割でしかないわけで、労働者の八割、そして経済の七割はそれ以外の産業が担っているわけでございます。
　ですから、そこに伸び代が多くあるのではないか。確かに、世界を相手に頑張っている製造業というのは、本当に伸びるところまで伸びて、少しでも伸ばそうと思ったらこれは大変なことで、ですから製造業も大変な競争の中にいるわけですが、今まで、公共事業があるものね、あるいは誘致企業があるものねということで地方が支えられてきた部分は否めないと思っております。
　平成四年、平成十四年、平成二十四年と、四十七都道府県の一人当たりの労働生産高というものをずっと表にしてみると、相当の変化がございます。お金だけをもってして幸せだと言うつもりは私は全くありませんが、そこにおいてこれだけの変化があるのはなぜだろうか。日本全体の経済という抽象的なものがあるわけではございませんで、大分県なら大分県、大分市なら大分市、別府市なら別府市、日田市なら日田市というものがあるんだろうと思います。そこでどのような産業構造になっており、どの部分が伸びていくのか。
　お金だけで幸せなのではなくて、例えて言いますと、神奈川県秦野市に鶴巻温泉というところがございます。これも有名な話ですが、あそこには陣屋という大変由緒ある日本旅館があります。これがリーマン・ショックの後、非常に経営が苦しくなりました。そこで、ホンダに勤めていた技術者の方が、四代目として後を継ぐ形で経営をされるようになったんですね。そこで私は本当に驚いたのは、今まで常識では考えられなかった旅館の週休二日制というのをやるわけです。それによって従業員の方々のきちんとしたお休みがとれるようになりましたと。お客様もこの日とこの日はお休みだよねということは知っているわけです。そのことによって従業員のお給料は上がりました。そこの経営の理念は、顧客の満足度も大事だが従業員の満足度を上げていかねばならないということでございました。それによって赤字を解消し黒字に転じたというような例というのを見て、私は非常に感心をしたところでございます。
　そこは、ＩＴを使った経営というものがなされる。でも、ＩＴを使うのはなぜなのかといえば、フェース・ツー・フェースの時間をふやすためにＩＴを使うのだという考え方でございました。ですから、農業も漁業も林業もそうです、あるいはサービス業もそうです、そういうところに、労働生産性を上げながら人を幸せにしていくということが可能なのではないだろうかと思います。
　大事なのは数字ではなくて人の幸せ感でございまして、もう一つは、委員から、書かれたもので勉強したのですけれども、結局、私たちは、先人の残した遺産の上に生きているところはあるんです。だけれども、日本の場合に、例えば、家というのはローンを払い終わったら価値がゼロになる、これって本当に幸せなんでしょうかということもあります。
　ですから、何が人の幸せなのかということを第一に考えていかねばならないのでありまして、それは、生産性を上げる、ＧＤＰを上げるということが目的なのではございません。それはあくまで手段だと理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_030</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員も私もほとんど同じ時代を生きてまいりました。たしか一年違いだったと思います。私どもが小学校五年生、六年生のころに、当時はＧＮＰと言っていましたが、ＧＮＰが世界第二位になったということがありました。西ドイツを抜いて世界第二位になりましたというので、結構日本じゅううれしかった。だけれども、そのときに、では西ドイツが、日本に抜かれた、大変だという話があったかというと、そういう話は余り聞いたことがないのであります。
　ですから、ヨーロッパ諸国で見ると、ＧＤＰは日本より低くても幸せな国というのがいっぱいあるわけで、それは、人はパンのみにて生きるにあらずであって、どういうのが幸せな暮らしなんだろうかということはやはり先進国が皆共通して抱えている問題だと思っております。
　一方におきまして、このままほっておきますと、日本の人口は二一〇〇年には五千二百万人になりまして、二百年後には千三百九十一万人になりまして、三百年後には四百二十三万人になるということになっているわけで、ＧＤＰというもの自体が自己目的だと私は思いませんが、これだけ人口が減っていく中にあって、この国をどうやって維持していくのかということを考えた場合に、やはり生産性というものを考えていかねばならないだろうと思っております。
　そして、このままこんな調子で人口が減ると、我が国の主権そのものが崩れていくと思っているんです。国家主権というのは、領土と国民と統治機構の三つでありますが、国民自体がこれだけ減っていくということは、ある意味で国家主権が溶解しつつあると私は思っておりまして、これをとめるために人口の維持ということは知恵を絞っていかねばならない。
　本題の部分ですが、私は、若い方のいろいろな価値観、成長を経験したことのない若い方々の価値観というのは確かに多様だと思っています。去年の暮れに移住女子サミットというのを東京でやりました。そんなに大きな集まりではなかったのですが、若い女性の方々で地方に行かれた方々が集まって、いろいろな議論をして、私はずっと聞いていましたが、そこにおいてあったのは、三・一一で、並んでも金を出しても物が買えないって一体これは何なの、こういう町って何なのということで地方に移住したという方が何組かありました。
　そこでは、ふなれだけれども一生懸命野菜をつくりましたと。お裾分けということで、野菜を二つか三つ、キャベツを二玉とか白菜を二玉とかそんな話ですね。そうすると、五倍返しみたいなことで、次の日にはどんと野菜が来たと。あるいは、子供が生まれましたということになると、ここの集落で何年かぶりに子供が生まれたということで、みんなの子供だというので、そのおじいちゃん、おばあちゃんたちがいろいろなお世話をしてくれる。東京でそんなことをやったらば人さらいみたいな話になっちゃうわけですね。そういう温かさとか本当の人生の価値とか、そういうものを見出せたんですよという話を聞いて、かなり私は感動したんです。
　そういう価値観というのもあるだろう。だけれども、濃密な人間関係が嫌いで、希薄な人間関係を好む方もあるわけで、そういう濃密な人間関係とかお金だけじゃない生き方とか、そういうものを実現するためのいろいろな政策というものは、やはり政府としてできるものがあればやっていきたいと思っております。
　そして、ＣＣＲＣも、先般法律を通していただきましたが、これも、委員も私も五十代ですが、五十代のうちから地方に帰ろうよ、そこで第二の人生、仕事がないんだったら仕事をつくりに帰ろうよというのがあってもいいでしょう。商社で勤めた、銀行で勤めた、メーカーで勤めた、そのスキルを地方に持っていって、もう一度第二の人生というのがあってもいいんじゃないのか。
　ですから、やはりリタイア後が幸せな日本人という価値観もあっていいんだ、なければいけないんだと思っています。若い方あるいはアクティブシニアの方、全ての層の方々が、一億総活躍というのは、一億の人たち、一億二千七百万人なんでしょうけれども、それがみんな自己実現ができる、そういう国でありたいなというふうに私は理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_032</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　高校生のとき以来、久しぶりに租庸調という言葉を聞きました。改めて勉強させていただいたところであります。
　問題意識がずれていたら申しわけないのですが、私は、藻谷浩介さんの「里山資本主義」というのは、私ども中国地方の山間部というものに題材をとっていますので、大変共感を持って読んだところでございます。
　あそこに書いてありましたが、サブシステムとしての里山資本主義、決してメーンのシステムではない、決して資本主義というものを否定するものではない。ですけれども、委員の今の御指摘は、ひょっとしたら、この里山資本主義の考え方と共通する部分が多いのではないかと思って拝聴した次第でございます。
　ですから、サブシステムとしてのそのような考え方、物々交換ということをおっしゃっておられるのではないと思いますけれども、そういう経済というものがあっていいのではないだろうか。食料でありエネルギーでありというものを、円が高いと高い高いと言って騒ぎ、円が安いと大変大変という話になる。やはり、国家が生存していくために必要な食料とかエネルギーというものをいかにして外国に頼らないかというのは、大事なことだと思っています。
　そこは、エネルギー政策とか食料政策をここで論じるつもりはありませんが、そういうものがきちんとある地方において、人間の生き方の一つのモデルというものがあるべきではないだろうか。少なくとも、それが選択肢として選択可能になるような状況というものは私は大事だと思っておりまして、「里山資本主義」から私は学んだことが多いのです。
　委員の御指摘も踏まえて、また知識を深めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_034</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは委員も随分気をつけてお話しなさっているなと思って聞いたんですが、そういうすてきな例というのは実はいっぱいあるんですよね。
　鹿屋市の「やねだん」がそうですよね。あそこのリーダーの方は、地元の高校を出て、そして東京の銀行に勤めて、帰ってきて、そして養鰻業、ウナギを育てる仕事をしていたんだけれども、頼むから自治公民館長をやってくれと言われた。今まで自治公民館長の方というのは、どの地域にも似たような話があるんでしょうけれども、六十五を過ぎた方が、おまえ、一年の辛抱だ、何とかやってくれやみたいなことで順番にやっていたのが、五十代のその方が自治公民館長になられて、サツマイモをつくろうということになり、鹿児島大学とコラボして、いい土をつくり、いい肥料でいいサツマイモをつくった。次は焼酎だということで、それは海外輸出もなされて、年に数千万稼ぐようになりましたというお話でございます。
　あるいは、島根の大田市に中村ブレイスという会社がありますが、これは、やはりそこの方が、学校を出てからアメリカに行ってアメリカで学んで、それは何の会社かというと、義手、義足、そういうものをつくっている。だから、事故とか御病気とかでそういう機能を失っちゃった、でも、あったときと同じ、なるたけそのときと近いものをつくるという物すごく卓越した技術を、本当に石見銀山の近くの山深いところです、そこで事業を起こした。
　そうすると、世界じゅうから注文が来る、そして日本じゅうから。土曜、日曜もなく働いているんです。何であなた方は土曜も日曜も働いているのと聞いたら、これをつくることで人が必ず喜んでくれる、あったときと同じ手、あったときと同じ足、なるたけそれに近い実感を得られるということで人が喜んでくれる、それを考えただけで土曜も日曜も働きたいんだというお話で、これもえらく感動物でございました。
　あるいは、島根に邑南町というところがありますが、あそこの町長さんも、学校を出て、外で、物流会社に勤めて、おまえ帰ってこいやということで町長さんになりました。
　そこで、おもしろい話は、ここはＢ級グルメの町はやらないと言うんですね。Ｂ級グルメというのは結局潰し合いになっちゃう、いかにして安くするかということで決して豊かにならないと。Ａ級グルメの町だというので、ここは和食でもなければフランス料理でもないんです。和食だったらあっちこっちでやっている、フランス料理はバターとか牛乳とかいろいろなものを入れるけれども、素材の味が生きるのはイタリア料理だということで、そういう山合いの町にイタリアレストランを開いて、いっぱいお客さんが来ています。
　その地域で生まれてその地域で育ってということを私は価値観として否定するものでは全くありません。ですけれども、いろいろなところでいろいろなものを見る、そして行政ではなくて民間のあり方というものを見る。私も民間からこの世界に来ていますが、やはり感覚がすごく違ってショックを受けたことを今でもよく覚えています。時間的感覚、金銭的感覚。民間の気持ちというのを理解し、そしてまた外の文化というものを理解し、それを自分の地域で生かすというのは、やはり大きな意味のあることだと思っています。
　問題は、委員のお話を聞きながら思ったのは、どうやってその人に帰ってもらいましょうかということなんです。我々も五十代になると、おまえ帰ってこないかとお声をかけていただくことが多くなったですね。やはり見たことも聞いたこともないようなところに行くというのはかなり勇気の要ることですが、帰れば同級生もいる、親戚もいる。そこで、商社で学んだいろいろな知識、メーカーで学んだ知識、金融で学んだ知識、それを生かして一緒にやろうよという。
　地域を変えるのはよそ者、若者、ばか者だ、こう言われるわけですが、そこで育っている、それで、高校、大学あるいは勤め先がほかの地域であっても、おまえ帰ってこいやということで帰れるような、そういう状況がどうやったらつくれるかしらねというのが、今私が考えている、どうしたらいいのかなということで、またお知恵をいただければ大変ありがたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_036</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございました。
　地方へ人材を還流するというのは一番大事なことだと思っております。地方人材還流のためにいろいろな仕組みをつくっておりますが、また、委員のお知恵もかりて、どうやったらば還流できるかということを考えたいと思います。
　楡周平さんの「プラチナタウン」という本があって、これは実におもしろくて、まさしく商社の人が、地方、生まれ故郷の町長になるんですな。そこで、今でいうＣＣＲＣ、それを実際に商社の発想でやる。この続編が去年出た「和僑」、華僑の華という字を大和の和にかえる、これは、農業を使って、今委員がおっしゃったような、どうやって輸出をやるかということなんです。この「プラチナタウン」と「和僑」というのは一つのセットになっていて、今委員のお話を聞きながらそのことを思い起こしたことでございました。
　また委員と議論させていただければ大変幸いに存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_040</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員会の開催に当たりまして、いろいろと御理解を賜りましてまことにありがとうございます。
　今まで、阪神・淡路大震災あるいは東日本大震災、私どもはさまざまなつらい体験をいたしてまいりました。そのときの知見というものが十分生かされるようにしていかねばならないと思っております。
　先般、熊本の知事選挙でお手伝いに行ったのですが、そこで現知事の蒲島さんが、この熊本県を九州の防災の拠点にしたいというようなお話をされておられました。
　自衛隊の駐屯地を初めとして多くのそのようなアセットがあるわけでございますが、そういうものをフルに活用して救援、救済に全力を尽くしてまいりますとともに、避難所等々でお暮らしの方がこれから出るのかもしれません、そうしますとそういう方々の、東日本大震災のときに物すごくつらい思いをされた、私も一晩泊まってきましたが、そういう方々の暮らしが少しでも旧に復するようにしていかねばならないと思っております。
　東日本大震災でいろいろなことを私どもは学びました。そういうものをきちんと生かしていきながら、この対応に万全を期してまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_042</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　山古志村のお話は、当時の村長でありました長島代議士から私もつぶさに承っておるところであります。
　また、これまた例が違って恐縮ですが、奥尻島もですよね。奥尻島は、いろいろなハードは整備をしました。港も直しました。いろいろな住宅も建てました。ですけれども、人口は物すごく減っているわけでございます。
　ですので、被災されたところをいかにして復旧ではなく復興するかというときに、政府として地元とよくお話をしながらいろいろな対策は講じてきたわけでございますが、立派にハードは直ったんだけれども人はいなくなっちゃいましたということにならないために何ができるか、これは時間との勝負もございます。ですから、それがまさしく復興になるように、いろいろな教訓を糧としながらやっていかねばなりません。
　三・一一のときには御党が政権党でいらっしゃいましたので、いろいろな知見もお持ちだと思っております。私も政調会長でございましたが、実際に政権を持っておったわけではございませんので、知見の足らざる部分があるのかもしれません。また御教示をいただきながら、被災者の方々の思いにきちんと応える形で対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_074</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、何でも光と影というものがございます。三位一体改革ということは、国の、中央政府の財政事情というのは極めて悪いわけであって、それは相対論の比較でございますが、地方において改革というものを促すという意味合いもあったと記憶をいたしておるところでございます。
　ただ、三位一体改革で、委員が御指摘になったように、その地域の雇用でありますとか、景気でありますとか、あるいは人口構成、出生率等々、そういうものに影響が出るということ、そこには当然相当の因果関係がなければなりませんが、そういうことがないように私どもとしてこれから配意していかねばならない。
　同時に、地方において、この地方創生というのはなべてそういうことなのでございますが、稼ぐ力というふうに申し上げております。その地域においていかにして経済というものを活性化し、国の財政支援というものからの脱却とは申しません、もちろん国として財政支援をしていかねばならないのは当然のことでございますが、その地域地域の経済というものを活性化させるということによって、この国の財政、トータルの財政というものの健全化を図っていかねばならないことだと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_089</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは私の選挙区もそうです。地方は極めて財政難であります。しかし一方、国も恐ろしい財政難であるということも我々は認識をしていかねばならないのであって、先ほど日本全体で考えてどうでしょうかということを申し上げたのは、そういう意味でございます。
　ですから、地方財政につきましては、所管ではございませんが、よく総務省とお話をしながら、特に、地方交付税のあり方というものをいかにしていくかということは極めて重要な課題であると認識をいたしております。
　あわせまして、今私どもは地方創生で取り組んでおります。先ほど申し上げました、それぞれの地域が補助金に頼ることなくやっていけるような、それを目指していくというのも重要なことだと思っております。
　国の財政支援の重要性は、よく認識はいたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_091</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　総論としてはそのとおりでございます。
　ただ、私どもとして、もっといろいろな考え方ができないだろうかと。例えばふるさと納税、これもいろいろな御議論があることはよく承知をいたしておりますが、今度、企業版ふるさと納税というのがスタートするわけでございます。どのような形でそれぞれの地域が創意工夫に基づいていろいろな財政的な基盤というものをつくっていくか、それは税の世界においていろいろな工夫をさせていただいておるところでございます。
　申し上げましたように、地方の財政が困窮をし、かえって地方の活力をそぐというようなことがないように考えていかねばなりません。そうすると何のために改革をしたのだという話になりますから、そこは、状況がどのようにして推移をしていったかということは虚心坦懐によく見ていかねばならないと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_096</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　コンシェルジュについては、今お答えを申し上げたとおりであります。
　いわゆるシティーマネジャー、地方創生人材支援制度でございますが、御指摘のように、原則五万人以下というところへ出させていただきました。平成二十七年度は六十九市町村、二十八年度は五十八市町村に派遣をするということで進めてまいったものでございます。
　これは何度かお答えをしたと思いますが、欲しくもないところに出してもしようもありませんので、どこがそういうものを求めていますかと。何でもいいから中央の政府に顔のきくスーパー役人みたいなものを欲しいなんと言われても困るので、何をやりたいですか、そのためにどんな人が要りますかというニーズを承り、そして我々の側も、俺が東京から行って教えてやるぜみたいな人は行かなくていいので、自分としてこういうのをやりたいんだ、本当に市町村の方々と汗を流してやっていきたいんだという人、そのマッチングをきちんと行うということが第一でございます。
　そして、四半期に一度、東京に集まってもらって、実際にどうなのか、行ってみてこんな悩みがある、こういうようなことが難しい、そういうのをお互いに意見交換し、私ども政務も中に入り、また私どもの担当の者も入って相当の時間、議論をいたしております。そしてまた、常にメール等々でいろいろな相談も受け付けるという形をとっております。
　これは、全て万々歳みたいなことを言うつもりはございませんが、かなりいい御評価をいただいていると思っております。私どもとして、とにかく送りっ放しということをしないように、この四月にもいろいろな者が赴任をいたしましたが、私、また副大臣、補佐官、政務官で手分けをして市長さん、町長さん、村長さんに御連絡をして、よろしくお願いしますよということを申し上げ、対応しておるところでございます。
　大阪におきましては、平成二十七年度、高石市に厚生労働省から、岬町には国土交通省から派遣をいたしておるところでございまして、また委員がいろいろなことをお聞き及びになりましたらばお教えいただければ幸いに存じます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119004773X00820160415_109</speechID><issueID>119004773X00820160415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-04-15</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案及び国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　まず、地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　地方分権改革は、地域がみずからの発想と創意工夫により課題解決を図るための基盤となるものであり、地方創生における極めて重要なテーマであります。
　本法案は、昨年十二月に閣議決定した平成二十七年の地方からの提案等に関する対応方針を踏まえ、地方公共団体への事務、権限の移譲、義務づけ、枠づけの見直し等を行うものであります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、住民に身近な行政を地方公共団体が自主的かつ総合的に広く担うようにするため、国から地方公共団体または都道府県から市町村への事務、権限の移譲、地方公共団体への権限の付与、地方版ハローワークの創設等を行うこととし、関係法律の改正を行うことといたしております。
　第二に、地方がみずからの発想でそれぞれの地域に合った行政を行うことができるようにするため、地方公共団体に対する義務づけ、枠づけの見直しを行うこととし、関係法律の改正を行うこととしております。
　このほか、施行期日及びこの法律の施行に関し必要な経過措置について規定するとともに、関係法律について必要な規定の整備を行うことといたしております。
　次に、国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　国家戦略特区では、経済社会の構造改革を推進するため、約五十項目以上の規制改革を実現するとともに、合計十カ所の特区において、これらを活用した百を超える事業を実現しております。
　成長戦略を着実に実行するためには、この動きをさらに加速することが欠かせません。
　本法案は、特区の区域会議や全国の地方自治体、産業界からの提案を踏まえて、国家戦略特区諮問会議において検討した結果に基づき、平成二十七年度末までの集中取り組み期間の成果となる新たな規制改革事項を盛り込んだものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、道路運送法の特例として、観光客の交通手段の提供を主たる目的とした自家用有償旅客運送を、関係者が相互の連携について協議した上で、区域会議の決定により実施できることといたしております。
　第二に、農地法の特例として、農業委員会は、この法律の施行後五年間に限り、農業経営を行おうとする一定の要件を満たす法人に対し、農地の取得を許可することができることとしております。
　第三に、障害者の雇用の促進等に関する法律の特例として、障害者雇用率の通算が可能となる組合として、事業協同組合等に加えて、中小企業者を組合員とする有限責任事業組合を追加することとしております。
　第四に、医薬品、医療機器等の品質、有効性及び安全性の確保等に関する法律の特例として、薬剤師が、一定の要件を満たす場合に、テレビ電話等を用いて服薬指導を行うことができることとしております。
　第五に、外国人観光旅客の来訪を促進するため、民間事業者と連携しつつ、空港または港湾における出入国に際して必要となる手続が迅速かつ効率的に行われるために必要な施策を講ずることといたしております。
　第六に、革新的な医療機器の迅速かつ効率的な開発及び実用化を促進するため、臨床研究中核病院における治験等に携わる医療関係者に対する情報の提供等を行うこととしております。
　第七に、アニメーション、デザインその他のクールジャパン分野の海外展開等を図るため、当該分野の専門的知識及び技能を有する外国人が我が国において就労する機会等を充実するための具体的な方策について、この法律の施行後一年以内を目途として検討を加え、必要な措置を講ずることといたしております。
　このほか、課税の特例に係る規定の追加その他の措置を講ずることとしております。
　以上が、地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案及び国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119004773X00820160415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119004773X00820160415/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005254X02420160414_006</speechID><issueID>119005254X02420160414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2016-04-14</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　地方分権改革は、地域がみずからの発想と創意工夫により課題解決を図るための基盤となるものであり、地方創生における極めて重要なテーマであります。
　本法案は、昨年十二月に閣議決定した平成二十七年の地方からの提案等に関する対応方針を踏まえ、地方公共団体への事務、権限の移譲、義務づけ、枠づけの見直し等を行うものであります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、住民に身近な行政を地方公共団体が自主的かつ総合的に広く担うようにするため、国から地方公共団体または都道府県から市町村への事務、権限の移譲、地方公共団体への権限の付与、地方版ハローワークの創設等を行うこととし、関係法律の改正を行うことといたしております。
　第二に、地方がみずからの発想でそれぞれの地域に合った行政を行うことができるようにするため、地方公共団体に対する義務づけ、枠づけの見直しを行うこととし、関係法律の改正を行うことといたしております。
　このほか、施行期日及びこの法律の施行に関し必要な経過措置について規定するとともに、関係法律について必要な規定の整備を行うことといたしております。
　以上が、この法律案の趣旨であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。（拍手）
　　　　　————◇—————
　地域の自主性及び自立性を高めるための改革の推進を図るための関係法律の整備に関する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005254X02420160414/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005254X02420160414_009</speechID><issueID>119005254X02420160414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2016-04-14</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　青柳議員から四問御質問を頂戴いたしました。
　地域主権改革及び道州制についてであります。
　民進党の綱領におきまして、「地方の創意工夫による自立を可能とする地域主権改革を断行する。」とされておることは承知をいたしております。
　政府といたしましても、現在、地域がみずからの発想と創意工夫により課題解決を図ることができるよう、地方分権改革を推進しておるところであり、これは、国は外交、安全保障など国家の本来的任務を重点的に担い、住民に身近な行政はできる限り地方が担うことで住民サービスを向上させることを目的といたしております。
　平成二十六年からは、国が選ぶのではなく、地方が選ぶことができる地方分権改革を目指し、提案募集方式を導入し、地方からの提案について、可能な限り実現を図っておるところであります。
　今後とも、知恵は現場にこそあるとの考えのもと、地方の熱意と現場の生の声を真摯に受けとめ、やる気のある地方を応援する地方分権改革を着実かつ強力に進めてまいります。
　また、道州制は、国家の統治機能を集約、強化するとともに、住民に身近な行政はできる限り地方が担うことにより、地域経済の活性化や行政の効率化を実現するための手段の一つであり、国と地方のあり方を根底から見直す大きな改革であります。
　このような大きな改革であることから、その検討に当たりましては、道州制の具体的な姿を明らかにしつつ、国民的な議論を十分に行うことが必要であります。また、地方団体の声を聞きながら丁寧に議論を進めていくことも重要であります。
　民進党の基本的政策合意において、「基礎自治体の強化を図りつつ、道州制への移行を目指す。その際、それぞれの地域の選択を尊重する。」とされていることも認識をいたしております。
　道州制に関しましては、与党において、議論を前に進めるべく精力的に検討が重ねられており、政府としても、連携を深め取り組んでまいります。
　次に、地方創生のあり方についてであります。
　地方創生とは、人口減少の克服と地域活性化を一体として実現することを目指すものであり、従来の取り組みとは大きく異なるものであります。すなわち、国がメニューを示すやり方ではなく、地方が創意工夫を発揮できるよう、地方の主体的な取り組みを国が支援することといたしております。
　地方創生の実現に当たりましては、地方が国の総合戦略に盛り込んだ支援策を活用しつつ、各地方の自由な発想に基づく地方版総合戦略を策定し、全ての政策に国も地方も具体的な成果目標を設定し、徹底した効果検証を行うといった点で、ともに力を合わせて取り組んでいくものであります。
　地方創生は、すぐに成果があらわれるものではなく、息長く取り組むことが重要であります。国民の皆様方に御理解をいただきながら、自由度の高い新型交付金や企業版ふるさと納税制度などの財政面に加え、情報面、人的な面でも地方を支援いたしてまいります。
　今後の事務、権限の移譲についてであります。
　従来の委員会勧告方式による分権改革の成果を基盤とし、平成二十六年六月に、地方の代表も参画をしている地方分権改革有識者会議において、それまでの取り組みの総括を行いました。
　その中において、個性を生かし自立した地方をつくるため、国主導による集中的な取り組みから、地方の発意に根差した息の長い取り組みへの転換が望まれるとされたところであります。これに基づいて、委員会勧告方式にかえて、国が選ぶのではなく、地方が選ぶことのできる地方分権改革を目指し、事務、権限の移譲や地方に対する規制緩和についての提案募集方式を導入いたしました。
　この提案募集方式は、まさに地に足のついた、現場で住民や自治体の職員が困っている課題についてユーザー目線で提案をしていただき、解決するためのものであり、住民サービスの向上に大きく資するものであると考えております。
　提案募集方式を通じた取り組みにつきましては、全国知事会から、地方分権改革の力強い前進が図られたことに感謝する、また、指定都市市長会からも、地方自治体の政策実現の幅が広がる大変意義のある取り組みと御評価をいただいております。
　個々の自治体の発意に応じ選択的に権限を移譲する手挙げ方式は、地域特性や事務処理体制等の差が大きい事務、権限の場合、特に国から地方への移譲に際して新たな突破口になり得るものと考えております。
　その際、手挙げ方式により移譲を受けた自治体において事務、権限を適切に執行することができるための技術的助言などを行い、自治体間で制度が異なることにより住民に不利益が生じないよう留意をいたしてまいります。
　今後とも、移譲する事務の性質に応じた手挙げ方式も選択肢とし、地方からの御提案をいかに実現するかという基本姿勢に立って取り組んでまいります。
　最後に、地方版ハローワークに関し、求職者への求人情報の提供のあり方、国のハローワークとの役割分担や重複の防止についてのお尋ねをいただきました。
　ハローワークのあり方については、全国知事会からの要望も踏まえ、求職者、求人企業にとって何が一番いいのかという観点から検討し、地方版ハローワークの創設等を行うこととしたものであります。
　求職者への求人情報の提供のあり方については、地方版ハローワークにおいても、職業安定法第五条の七に基づき、求職者に対してその能力に適合する職業を紹介するよう努めることが求められております。国のハローワークからオンラインで全国的な求人情報の提供を受けた地方版ハローワークでは、求職者の希望する勤務地に応じ、当該情報を活用して職業紹介が行われるものと考えております。
　国と地方との役割分担につきましては、国は、憲法第二十七条に定められた勤労権の保障のため、全国規模のネットワークによる雇用のセーフティーネットの役割を担います。地方公共団体は、地方自治法第一条の二において、「地域における行政を自主的かつ総合的に実施する役割を広く担う」とされ、また、雇用対策法第五条において、「地域の実情に応じ、雇用に関する必要な施策を講ずるように努めなければならない。」とされていることを踏まえ、住民に身近な場所で、地方公共団体が提供する福祉サービスや産業振興施策と一体となった雇用政策を講じます。
　こうした役割を分担しつつ、互いに補完し合いながら効果を上げることが期待されるものであります。
　国と地方の事業の重複につきましては、ただいま申し上げましたように、地方版ハローワークは、国と地方の適切な役割分担のもとで住民の利便性向上を図るものであり、国と地方が単に同じような事務を重複して行い非効率である、いわゆる二重行政が生ずるものではございません。
　地方版ハローワークの形態はさまざまであると考えられますが、各地域において、国と地方公共団体が雇用に関する協定の締結などを通じて十分に協議し、住民にとって利便性が高く、効率的なサービスが提供されるよう努めてまいります。
　以上であります。（拍手）
　　　　〔国務大臣菅義偉君登壇〕</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005254X02420160414/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005254X02420160414_014</speechID><issueID>119005254X02420160414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2016-04-14</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　国家戦略特区では、経済社会の構造改革を推進するため、約五十項目以上の規制改革を実現するとともに、合計十カ所の特区において、これらを活用した百を超える事業を実現しております。
　成長戦略を着実に実行するためには、この動きをさらに加速することが欠かせません。
　本法案は、特区の区域会議や全国の地方自治体、産業界からの御提案を踏まえて、国家戦略特区諮問会議において検討した結果に基づき、平成二十七年度末までの集中取り組み期間の成果となる新たな規制改革事項を盛り込んだものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、道路運送法の特例として、観光客の交通手段の提供を主たる目的とした自家用有償旅客運送を、関係者が相互の連携について協議した上で、区域会議の決定により実施できることといたしております。
　第二に、農地法の特例として、農業委員会は、この法律の施行後五年間に限り、農業経営を行おうとする一定の要件を満たす法人に対し、農地の取得を許可することができることといたしております。
　第三に、障害者の雇用の促進等に関する法律の特例として、障害者雇用率の通算が可能となる組合として、事業協同組合等に加えて、中小企業者を組合員とする有限責任事業組合を追加することといたしております。
　第四に、医薬品、医療機器等の品質、有効性及び安全性の確保等に関する法律の特例として、薬剤師が、一定の要件を満たす場合に、テレビ電話等を用いて服薬指導を行うことができることといたしております。
　第五に、外国人観光旅客の来訪を促進するため、民間事業者と連携しつつ、空港または港湾における出入国に際して必要となる手続が迅速かつ効率的に行われるために必要な施策を講ずることといたしております。
　第六に、革新的な医療機器の迅速かつ効率的な開発及び実用化を促進するため、臨床研究中核病院における治験等に携わる医療関係者に対する情報の提供等を行うこととしております。
　第七に、アニメーション、デザインその他のクールジャパン分野の海外展開等を図るため、当該分野の専門的知識及び技能を有する外国人が我が国において就労する機会等を充実するための具体的な方策について、この法律の施行後一年以内を目途として検討を加え、必要な措置を講ずることといたしております。
　このほか、課税の特例に係る規定の追加その他の措置を講ずることといたしております。
　以上が、この法律案の趣旨であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。（拍手）
　　　　　————◇—————
　国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005254X02420160414/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005254X02420160414_017</speechID><issueID>119005254X02420160414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2016-04-14</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　福田議員から四問いただきました。
　国家戦略特区が目指すべき方向性と三つの特区制度の関係についてであります。
　国家戦略特区は、二年四カ月前に成立した法律に基づきまして、産業の国際競争力の強化及び国際的な経済活動の拠点の形成を目的とするものであり、大胆な規制改革を通じて経済社会の発展を目指すという位置づけに現在も変わりはございません。
　規制改革により地方創生を実現しようとする自治体を設定し、地方創生の新たなモデルを構築しようとする地方創生特区におきましても同様であります。
　国有林野を農業の六次産業化や近未来技術実証の場として活用している秋田県仙北市のように、地域の固有の資源等を活用し、新たな事業や雇用の創出が図られ、地域における産業競争力の強化等につながるものと考えております。
　また、三つの特区制度の関係につきまして、三特区はいずれも地域を限定して規制改革を行うものでありますが、国家戦略特区は岩盤規制改革に突破口を開く制度、構造改革特区は全国どの地域でも活用できる規制改革を措置する制度、総合特区は財政支援も含めた総合的な支援制度という点で、それぞれ異なる意義、目的を有する制度であります。
　しかしながら、他方で、利用者である自治体にとって三つの特区が使いやすいものとなるよう運用していくことが肝要であります。
　国家戦略特区法に基づき、構造改革特区の規制改革メニューは国家戦略特区でも活用でき、事業計画を迅速に認定することができます。また、国家戦略特区と構造改革特区との改革提案は一体で受け付け、国家戦略特区への提案は構造改革特区の提案とみなす措置も講じているなど、両特区については既に一体的な運用を行っておるものであります。
　国家戦略特区の関西圏の特区におきましては、保険外併用診療や特区薬事戦略相談といった規制改革メニューの活用により、先進医療の提供や革新的医療機器の開発が迅速に行われております。その際、総合特区制度に基づく財政支援により創設されたＰＭＤＡ、医薬品医療機器総合機構の関西支部が審査を行うなどの役割を果たしており、両制度が連携して活用されておるところであります。
　次に、特区の評価や特例の全国展開、見直しについてであります。
　国家戦略特区につきましては、ＰＤＣＡサイクルによる進捗管理を適切に行うとの観点から、特区法第十二条及び基本方針に基づき、区域会議が事業の進捗状況を定期的に評価し、総理に報告することといたしております。その結果は、特区間の健全な競争を促進させる観点から、比較が可能なように整理して公表するものといたしております。
　平成二十五年五月に一次指定した六区域の計百十三事業を対象に、先月末、本制度として初めてとなる評価を行い、昨日開催した特区諮問会議で意見を聴取し、その後直ちに内閣府のホームページで公表いたしております。
　本評価の結果につきましては、可能な限り効果を定量的にお示ししております。六つの区域がそれぞれ既存の規制改革事項を活用しているか否かが比較可能な一覧表を作成いたしております。評価すべき点や今後の課題をわかりやすくお示しした概要を作成いたしております。
　以上のように、各特区の評価内容が可能な限り比較可能となるよう整理を行ったものであります。
　本評価結果や特区諮問会議の御意見を踏まえ、それぞれの区域会議において、特に今後の課題とされた事項を中心に、規制改革メニューの提案、活用といった今後の取り組みに十分に反映をいたしてまいります。
　議員御指摘のとおり、本評価結果に基づき、規制改革事項の全国展開に向けた議論を速やかに進めてまいります。
　なお、農業生産法人の役員要件の緩和とシルバー人材センターに係る高齢者の就業時間の柔軟化措置の二事項につきましては、特区での評価を待つことなく、規制担当官庁との調整の上、四月一日より既に全国展開を行っておるところであります。
　今後とも、さまざまな取り組みを通じ、全国展開を含めた特区の効果の一層の拡大に努めてまいります。
　テレビ電話による服薬指導の特例についてであります。
　現在、薬剤師の服薬指導は対面によることが義務づけられております。しかしながら、例えば離島、僻地の方々にとりましては、遠くの薬局に薬をもらいに行くことが大きな負担となるため、テレビ電話等を通じ遠隔で服薬指導を受けたいという強い御希望を持たれている場合がございます。今回の特例は、このような方々のニーズに対応するものであります。
　今後、こうしたニーズを十分に踏まえた上で、都市部における実施につきましては、昨年六月に閣議決定された「日本再興戦略」改訂二〇一五に基づき、細部について規制担当官庁と論点を詰めてまいりたいと考えております。
　テレビ電話による服薬指導の問題点についてでありますが、御指摘のとおり、対面の服薬指導の際、薬剤師が患者の顔色などの様子を把握することは重要であります。同時に、薬剤の安全な使用を期する観点から見れば、対面の服薬指導は、薬剤師と患者の双方向のやりとりで、指導内容の確実な理解を確認することがその主眼であるとも考えております。
　服薬指導をテレビ電話で行う際、患者の様子を把握しづらくなるという課題につきましては、テレビ電話の映像や音声の性能を、指導内容の確実な理解を確認するに必要なものとすること、初回の服薬指導を行う前に、テレビ電話が活用できるか個別に確認すること、服薬指導の状況を記録、保存させ、事後的な検証対象とすることで、薬剤師により慎重な対応を促すことなどにより解決を図ってまいりたいと考えておるところでございます。
　以上であります。（拍手）
　　　　〔国務大臣石井啓一君登壇〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005254X02420160414/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119005254X02420160414_023</speechID><issueID>119005254X02420160414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2016-04-14</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　樋口議員から三問頂戴をいたしました。人が生きる地方創生の理念に基づいた御質問として拝聴いたした次第であります。
　まず、今回の改正法案の意義と地方創生への貢献についてであります。
　グローバル化や情報化が進展する中、我が国も、我が国の企業も、世界的な競争に勝ち残ることが至上命題となっております。また、国内的にも、人口減少や過疎化といった課題を正面から受けとめ、解決に取り組むことが求められております。
　国家戦略特区は、規制・制度改革の突破口を開くことにより、我が国における国際ビジネス拠点の形成や産業競争力の強化を図ることを目的といたしております。同時に、地域固有の資源や知恵を活用することにより、国の制度を変えてまで新たな事業の実現を目指そうとする地域を支援するものでもございます。
　本制度の一番の原動力は、特区ごとに設けた区域会議の場などを通じ自治体や民間事業者の方々から寄せられる現場のニーズに即した具体的な規制改革の提案、要望であります。こうした提案等を真摯に受けとめ、規制担当官庁と真剣に議論を重ね、一年間の成果としての規制改革事項を盛り込んだのが本改正法案であります。
　本法案は、医療、観光、農業といった分野に新規の事業や雇用をもたらすとともに、地域の創意工夫を生かした地方創生の取り組みを強力に進めるものと考えております。
　本制度を通じ、地域の提案が実現するプロセスを、全国に目に見える形で伝えることにより、さらなる改革提案が誘発され、規制・制度改革を通じた地方創生のサイクルが一層強固になるものと考えております。
　国家戦略特区における地方からの御提案の実現及びその成果についてであります。
　地方創生を進めるに当たりましては、地方と都市部との関係は、お互いにパイを奪い合うゼロサムではなく、それぞれが持つ強みを生かしつつ日本全体を元気にするといったプラスサムでなければなりません。
　国家戦略特区では、意欲と情熱にあふれる自治体や産業界から数多くの御提案、御要望をいただき、スピーディーに実現をいたしております。そこに、都市、地方の区別はございません。
　国家戦略特区である兵庫県養父市は、人口約二万五千人の中山間地域の地方都市であります。この小さな町が、大胆な規制改革を続々と提案し、実現につなげております。養父市が農業委員会の業務の市への移管や、農業生産法人の役員要件の緩和などの規制改革を提案、実現することで、市外からの進出企業は、特区指定前の十年間でわずか四社であったものが、指定後の一年半で十社に上るなど、目に見える成果が出てきております。
　また、市域の六割を占める国有林野を農業の六次産業化や近未来技術の実証実験の場に活用しようとする秋田県仙北市、伝統産業やサービス業に外国人材を積極的に活用しようとする愛媛県今治市なども、国家戦略特区として指定をいたしております。
　このように、規制改革によって地方発のオンリーワンの取り組みを行おうとする熱意のある地域を本制度により支援いたしております。
　都市部の特区を見ましても、約二・五兆円の経済波及効果が見込まれる東京都の都市再生プロジェクトが、認可手続をワンストップ化し、終期を決めましたことで、計画決定までの過程が数年単位で短縮をされたところであります。
　また、昨年、神奈川県や大阪府などで実現した二回目の保育士試験、すなわち地域限定保育士試験による合格者数は、我が国全体の保育士合格者数の一割以上にも上っており、本制度は待機児童問題の解消にも一定の貢献を果たしております。
　地方創生のためには、地方と都市部がそれぞれの特徴を生かし、高め合っていくことが必要であります。国家戦略特区の枠組みを活用して、今後とも、改革によって成長を実現しようとする地域を強力に支援いたしてまいります。
　地方創生、地域経済活性化における地域金融機関の取り組み等についてであります。
　まち・ひと・しごと創生本部におきましては、地方創生の推進に当たり、産官学金労言の連携により、地域の総合力を発揮することが重要であると考えております。
　特に、地域金融機関に関しましては、幅広い情報ネットワークの活用による貢献を期待しておるところであります。
　そのため、例えば、地方版総合戦略の策定、推進に当たり、地域金融機関に対して、地域産業、企業の活性化の観点から参画を要請しております。このほか、各地域での取り組みの参考とするため、議員御指摘の大阪の商店街の取り組みを初め、金融機関が関与した特徴的な事例を公表するとともに、地方公共団体や地域金融機関向けの各種説明会で御紹介するなど、周知を図っておるところでございます。
　今後、地方版総合戦略に基づき、関係者がそれぞれの役割を積極的に果たしながら、地域ぐるみで具体的なプロジェクトを推進していくに当たり、地域金融機関の果たす役割は極めて重要であることから、政府としては、さらなる情報発信、共有などを行い、地域金融機関に、地方創生、地域経済活性化に一層貢献をしていただきたいものと考えておるところでございます。
　以上であります。（拍手）
　　　　〔国務大臣石井啓一君登壇〕</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119005254X02420160414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119005254X02420160414/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_006</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この地方版総合戦略というのは、かなり異例のことではございますが、法律に基づきまして、自治体に対してその策定を努力義務としてお願いをしているものでございます。
　そこにおいてキーワードは幾つかございますが、一つは産官学金労言と申します。つまり、市役所が作ればいいんでしょう、町役場が作ればいいんでしょうというものではなく、安来市なら、安来市商工会議所あるいは安来商工会、あるいは商店街連合会、建設業協会、ＪＡとかいろいろございますですね、経済に関係する団体、これが産。そして市役所。学であれば、島根大学でありましょうし、島根県立大学でありましょうし、安来高等学校でありましょうし。産官学。金というのは、山陰合同銀行であり、安来信用金庫でありという、金融機関という形になります。産官学金。労というのは、やっぱり連合島根ということになるんだろうと思います。最後の言というのは、山陰中央新報であり、山陰放送であり、日本海テレビということになるわけで、それぞれの御地元で考えていただければお分かりかと思いますが、そうやってみんなで作りましょうねという、産官学金労言。そして、キー・パフォーマンス・インジケーター、指標というものをきちんと設定をする、そしてＰＤＣＡ、プランでありドゥーでありチェックでありアクションでありと、そういう形でお願いをいたしております。
　今までどの自治体におきましても、何々市第何か年総合計画というのは作っているはずです。作っているはずですが、じゃ、町中に出て市民百人に聞きました、あなた、その計画知っていますかと言って、知っているという人は恐らく市役所の関係者であって、ほかの人は知らない。それだったらば、それは戦略でも何でもないし、作ってもいないものに責任は持てないわけでございます。そういう形で、産官学金労言、ＫＰＩ、そしてＰＤＣＡというものを備えた総合戦略というものをお作りをいただきたいというお願いをいたしております。
　国といたしましては、そういうものに対して財政的な支援を交付金で行う、あるいはＲＥＳＡＳという形で情報支援を行う。今まで人口五万人以下の市町村には国家公務員なんて出したことなかったですが、そういうところに対して、国家公務員であり、研究者であり、あるいは民間の方々であり、そういうような財政的な、あるいは情報的な、人材的な支援を行うということで、国と地方との共同作業としてこの策定をしてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_008</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地方の実態は委員御指摘のとおりだと思っております。さればこそ、国は今申し上げた財政面、情報面、そして人的な面で、そういうところを重点的にというか、支援をしてまいりたいと思っております。
　一方におきまして、例えば島根も私あちらこちらお邪魔をさせていただいておりますが、海士町に行きましたときに、そういう総合戦略を作っているそういうような会議に行ってきました。これはもう夜の八時ぐらいから始めているんですね。そこに、町長さんやあるいは議員の方というのは、どちらかというと陪席をして話を聞いていると。そこにおいて、漁業者の代表の方であり、商工業の代表の方であり、私びっくりしたのは、中学生や高校生がそこに入って議論をしているということがございました。そういう形でいい総合戦略を作っていく。あるいは、邑南町なんかにおきましてもそうでございます。ですから、実態は委員がおっしゃるとおりですが、さればこそ、いろんな人の知恵を結集して作ろうというような機運も生まれてくるんだと思います。
　いずれにしても、そうやって一生懸命頑張っているところを国として財政面、情報面、人的な面で最大限支援をすることは国の使命だと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_010</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは委員御指摘のとおりです。
　ですから、地方版の総合戦略というのは五年を目途にして作っていただく、あるいは人口ビジョンも作っていただくということになっているわけですが、どんなに頑張って出生率を上げたとしても、生んでくださるお母さんの数というのはこれから先ずっと減っていくわけです。出生率を上げても、生まれた赤ちゃんがお子さんを産んでいただくのに十数年あるいは二十年掛かるわけで、人口ビジョンだけ考えても二十年という期間は視野に入れていかねばならないということですし、戦後連綿と行ってきた国と地方との関係を変えようとしているわけですから、そうすると、それが一朝一夕にできるはずはないと思っております。
　ですから、私どもとして、この制度を安定的、継続的にやってまいりたいと思いますが、予算につきましては、今この時点で確定的なことは申し上げるわけにはまいりません。定性的にはそういうことだと思っておりまして、当委員会始め議会の御議論というものも経て、これが本当に地方創生が不可逆的になっていく、実を上げる、そこまではこの制度は続けていく必要があると私は思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_012</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何せこの事業は本邦初演なものですから、自治体の側も企業の側もどんなものだろうねという、そういうような思いが今あることは間違いない事実だと思っております。
　これ、本会議でもお答えをしたことでございますが、企業に対して直接的な経済的な利益を与えてはならないというふうに内閣府令で定めるように考えておるところでございまして、そうすると、企業にしてみると、あるいは自治体にしてみると、どのように活用しようかというのが難しいところだと思っております。
　例えば日立金属だとするならば、もちろんいろんな調整はございますが、メーンの東京都品川区に入っていくということがございます。そこをどのようにして、例えばですが、安来ならではのこんな事業がある、そこで安来の多くの雇用を支えている日立金属が、じゃ、その安来のそういう事業に賛同して、安来全体のイメージが上がる、企業のイメージも上がる、そしてまた、それが安来に人を呼び込み雇用を創出し、安来のいろんなものが活性化していくというものについてお考えをいただくということになるんだろうと思います。例えば水であるとか、環境であるとか、教育であるとか、雇用であるとか、そういうことはいろいろ結び付きやすいのだろうと思っておりますが。
　私、今朝も指示をしたのですけれども、自治体にとっても企業にとっても、ああ、こういうことなんだねということが分かっていただけるようなＱアンドＡ、あるいは手引みたいなものを早急に作成をして、もしこの制度が国会でお認めいただくということになりました暁にはこれを周知徹底は急ぎたいと思っております。あるいは、そんな制度知らないよということがありますとどんなにいい制度をつくっても駄目なので、企業やあるいは自治体に対してポスターですとかパンフレットですとかそういう形で周知を図って、財源の偏在性みたいなものに対して、もちろんそれが主目的ではありませんが、の効果を生ずるようにしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_014</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　我々山陰は、もう過疎の先進地と言われたものでございます。そうであるだけに、委員御指摘のように、その問題に対する解を日本で一番最初に出さねばいけない、そういう責任を我々山陰は負っているのではないかと考えております。
　島根のいろんなところへ伺いますと、例えば浜田あるいは邑南あるいは雲南あるいは海士のいろんなところにすごく先進的な事例があると。官民連携であり、地域間連携であり、政策間連携でありというのがきちんと具現化されているわけですね。だから、浜田のシングルペアレントを対象とした事業というものに賛同して、例えば、浜田は雪が降りますと、じゃ、島根の自動車会社が、中古車ですけれども四輪駆動の車をお貸ししましょう、ただでというような、そういうような民間との協働で、シングルペアレントの方々に仕事を持っていただき、定住していただき、お母さんにもお子さんにもいい環境の中で暮らしていただくというような、そういうキーワードであります政策間連携、地域間連携、官民連携というのが具現化していると思っております。
　ですから、そういうような地域の取組を、そこはすばらしいねということだけではなくて、全国的にこれを広めて横展開もさせていくということが必要なことだと思っております。これは我々山陰に限らず、いろんなところにそういう事例はあるわけでございまして、それはもう政府がどうだの地方がどうだのではなくて、これは常に言っていることですが、政府と地方の一体的な作業としてこの国家の将来に責任を持つということで、また委員の皆様方の御賛同を得て進めてまいりたいと考えておりますので、どうぞよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_021</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは日々検証していかねばならないことだと思っていますが、私は、いわゆるコンシェルジュというのはかなり機能しているというふうに思っておりますけれども、九百何人いて、今説明申し上げましたように、相談件数が三百数十件ということになると、一人が何件も受けている場合もございますから、これをもうちょっと活用できないだろうかと思ったりするわけでございます。例えば、一宮市なら一宮市でもいいのですが、そこの担当者の方が、愛知県のコンシェルジュは誰なんだろうねと、じゃ、農林水産省は誰であり、経済産業省は誰でありということで、もちろん多くは知事さん主宰なのですけれども、そこの自治体の方とこのコンシェルジュの方が、もちろん会費制ですが、懇親をしながらいろんな議論をするというような機会もやっていますけれども、これがもっと活用できるようにならないかと思っています。
　シティーマネジャーはかなり効果を出していると思っています。あとは、プラットフォーム、短期出張ベースのもの、あるいは総合コンサル、八ブロックでやっておりますが、こういうものは更に充実をしてまいりたいと考えております。
　実績が今のところない地域再生法三十四条のものは、どうやってこれを活用するかということ。つまり、ユーザーフレンドリーで、使う人の立場に立ってみて何が使いにくいんだろうかということを我々の方としてちゃんと把握をして、この制度が使う方々にとって使い勝手のいいように心掛けることは私どもの責務だと思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_023</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この検討チームにつきましては、かなり早い時点で検証結果は出しておるところでございます。
　この検討チームにおきまして検証したものというのは、何が従来の政策としてまずかったかというと、縦割りであり、全国一律であり、ばらまきであり、表面的であり、短期的であったという、ここまで言うのかみたいに徹底的に批判的に書いてあるわけで、それを踏まえまして、例えばＫＰＩを作りましょうねとかＰＤＣＡがちゃんと機能するようにいたしましょうねとか、そういうようなことを念頭に置きながら、自立性、将来性、地域性、直接性、結果重視というふうな形でお示しをしたものでございます。
　ここにおきまして、人材支援に特化をして検証したということは特にございません。人材派遣についての検証は、委員御懸念というか御指摘のように、今まであるものの検証もきちんとしないままいろんなものを付け加えたというような認識には立ってはいませんが、今までも、法律に基づくもの、あるいは燃える人とか伝道師とかいろんなものがあるわけですが、そこは一度ちゃんと整理をしていかないと、屋上屋を重ねてみたり、あるいはもう何が何だか分からないような状態になったりしますので、そこはユーザーフレンドリーという考え方からきちんと整理をして、そういうファシリテーターみたいな者をどのように活用するか。
　これは先般、記者会見でも申し上げたことでございますが、地方創生カレッジというものを設けたいなと思っております。そこにおいてもそういう議論が闘わされて、地方においてどういう人材を活用するのか、松竹梅あれこれございますよではなくて、どういう形で体系立って支援を行うかは更に検証して答えを出したいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_025</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員冒頭御指摘のように、私が野党の方々のおっしゃることを何となくその場で聞いて対応していないとしたら、それはどうか更に御教導いただきたいと思います。
　私、衆議院でもそうでしたし、参議院でもそうですが、与党の方々の御提案もそうですが、野党の方々の御提案でなるほどねと思うものは、役所の方でこれをきちんと実現できないかということは常に指示をしておるつもりですが、委員のお考えからすれば、何となく聞きっ放しみたいな御指摘ですので、足らざるを反省をいたしておるところでありますが。
　と申し上げました上で、あえて委員に御教導いただきたいと思っているのですけれども、平成十四年七月に施行いたしております任期付職員法というのがございます。この任期付職員法というものを使いまして、平成二十六年度でいえば、千四百七十人がこの任期付職員法というものに基づいて地方自治体において登用されて仕事をしておるということでございます。累計数でいきますと四千七百人、もちろんその中には被災地における復興支援人材的な方も多いのでございますが、累計的には四千七百人ということになっております。
　私自身、この任期付職員法に基づきましてかなりのことはできるのではないだろうか。委員が書かれました論文の中で、韓国において、農村振興でありますとか文化の振興でありますとか、そういう専門の方々が登用されて多くの成果を上げておられるということでございます。その論文を拝読いたしました私の読み込みが足りないのかもしれませんが、この任期付職員法ではできない、韓国においてはこういうことができているが、我が国の任期付職員法ではできないことというのがどういう点なのか、だとするならば、法律を改めるのか運用を改めるのか、その点の御指摘をいただきますと、私ども、また検討させていただき、取り入れさせていただきたいと思っております。
　是非、委員の深い御見識で、この法律と比べてみて、韓国に対して我が国の足らざる点はどこなのか、結局、文化の違いなのかもしれませんが、キャリアアップというのか回転ドアというのか、そこにおいてやったことが次のキャリアアップにつながるということがまだ十分ではないのかなという気が私は少ししているのですけれども、そういう点も含めて御教授をいただければ大変幸いであります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_027</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このシティーマネジャー、地方創生人材というのは今度創設したものでございます、今二年目を迎えておりますが、まさしく委員御指摘の上から目線みたいな人は行かなくてよろしいということは、もうかたがた言ってございます。
　地方からこんな人が欲しいんだと、何でもいいから国に顔の利く力のある人なんて、そんなことを言われても困るんで。我が町は、例えば農業を核とした町づくりをやりたい、あるいはＤＭＯをつくりたい、ＣＣＲＣをつくりたい、何でもいいんですが、それに通暁した人を求めますということを自治体が言い、霞が関から行く側も、俺が東京から行って教えてやるぜみたいな者は絶対行かなくていいと、そこの人たちと一緒に、共に笑って共に泣いて共に汗をするという覚悟があって、そこの住民となってやる人でなければ行かなくてよろしいということでマッチングを行っているものでございます。そういう考え方の延長線上として今の委員の御指摘は捉えていきたいと思っております。
　ＣＣＲＣというのは、何せこれまた本邦初演でございまして、もちろん今でも、例えばゆいまーる那須でありますとかシェア金沢でありますとか、そういう原型みたいなものはあるのですが、それをどうやってあちらこちらで展開ができるようにするかということを考えましたときに、そのお客様をどういうお客様にするか、事業主体をどうするか、また、そこにおいて包括的ケアシステムとの連携をどうするか等々、課題はたくさんありまして、民間の方々の知見というのを必要とする部分がたくさんあるのだろうというふうに思っております。
　それが、一企業の利益を代弁するということではなくて、そこにおいて本当にコミュニティーとしてのＣＣＲＣを機能させるためには、あるいは教育の関係者というのも必要なのかもしれません。ＣＣＲＣの運営について、シティーマネジャー的なものでありますとか任期付職員でありますとかそういう方々の活用というものは、ＣＣＲＣを地域において成功させるための大きな鍵だと思っておりまして、どういう方がそれにふさわしいかということは私どもとしても研究をして、自治体の方々にも提示をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_029</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　趣旨はそういうことでございます。ですので、任期付職員法も、実際にどれぐらいの成果が上がっているかというのは点検をいたします。また、議会においても御報告をいたしたいと思っております。
　ですから、民間の方がその知見を生かして公務員としての身分の下に多くの仕事をする、韓国の例でいえば、決して給料が高いわけではないけれどというところも一つのポイントかと思っております。そこでやっていただいたことが更にその人の次のキャリアアップにもつながっていくために何か工夫ができるかできないかというのは、ちょっと私、考えがあるわけではございませんが、自治体においてそういうような人材を必要としているところもたくさんございます。
　ですから、そういう方々の活用法について、また、委員が任期付職員法についても御研究をいただき、ここの部分の運用はここが足りないというような御指摘をいただければ、私どもの方でも研究はいたしますが、また私どもとしても更に充実を図ってまいりたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_031</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地方には、余りというか、ほとんどというか、大企業というのは立地をしていないわけで、これ、私ども山陰なんて特にそうなんですけれども、地方は中小企業で成り立っていると言っても過言ではないと。それが、かつてのような大企業下請型ではなくて、中小企業は中小企業として、例えばＩｏＴでしたかしら、インターネット・オブ・シングスでしたかしら、そういうような形で、これは予算委員会でも議論があったことですが、例えばドイツではベンツの車体にＢＭのシートを載せるとかですね、いろんなことが、従来の下請ではないタイプの中小企業のビジネスのやり方というのがこれから先は重要になってくると思っております。
　そういうものをいかに支援をするか。また、中企業と小企業というのはこれ違いますので、法律も成立をいたしましたが、小企業というものをいかにして支援をしていくか。そこにおいて企業同士の連携というのを、従来の縦から横、あるいはドメスティックなものからインターナショナルなものに広げていくというようなことについては、私ども、更に中小企業庁と連携を取ってやってまいりたいと思っているところでございます。私どものまち・ひと・しごと創生本部にも経産省から多くの有為な方々、有能な方々に来ていただいておりますので、さらに彼らの知見も聞きながら中小企業庁との連携というものを図っていくことが地方創生においては肝要なことだと思います。
　もう一つは、これは委員の御指摘とは少し外れるのかもしれませんが、いわゆるベンチャーというもの、起業というものをいかにして地方において進めていくかということでございます。中小企業庁というのは既存の中小企業に対する施策というのを中心にして扱うところでございますので、いわゆる起業という起こす業の方は中小企業庁が扱っているわけではございません。
　そうしますと、経済産業省におきましてそういうことを取り扱っておるところと私どもが更に連携を密にして、地方の課題を解決をするがためのベンチャー企業というようなものを支援をしていく。それはテレワークとも密接に関係をすることだと思っておりますけれども、よく、経済産業政策との連携というものは他省庁とも併せて図ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_034</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは多分危機感だと思います、危機感。つまり、公共事業というものをあらかたやり尽くしたわけですよね。もちろん全部だとは言いません、まだ必要な公共事業が海士町にあることは承知はいたしております。
　もう一つは、単独町として残りましたので、当然合併特例債みたいな恩典はございません。国から来るお金は減るわけでございます。そこへ、十数年前の町長選挙において今の山内町長さんが、もう公共事業だけに頼る町はできないんだ、国からの交付金に頼る町もできないんだと。だとすれば、無い物ねだりをするよりもある物探しをしなきゃいかぬだろうということで、海士町に行きますと、ないものはないというスローガンがあっちゃこっちゃにあるのでございますが、やはりそういう危機感に基づいてあの今の海士町の取組というものがスタートした、私はそれが源泉だと認識をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_036</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　海士町長は、私がいいですねとか言いますと、もうそんなこと言わぬでくれということを必ずおっしゃるんですね。まだ財政は委員御指摘のとおりなのであって、海士町を成功事例なんて絶対言わぬでくれということを海士町長はよくおっしゃるわけでございます。
　ただ、海士の財政を見ていきますと、ここ何年かで間違いなく改善はしているということでございます。ですから、この延長線上として、例えば、別にさざえカレーだけがあるわけじゃなくて、ほかのいろんなものを加えて、これから先、二十年、三十年後に変わっていくということを町長は企図しておられるのだろうと思います。
　そこにおいて、格差ということでございますが、例えば昭和三十七年というお話でしたが、昭和三十六年度、一九六一年の一人当たりの県民所得というものが、三大都市圏と秋田県では一・七三倍の開きがあったと。平成二十四年度ですと、それは一・三二倍に縮まっておるわけでございます。石川県で比べてみますと、昭和三十六年度は一・三五倍であったものが、平成二十四年度は一・一三倍。富山県においては一・二六倍が一・〇五倍と、ほとんど格差がないところまで来ております。つまり、県民所得だけをもって格差と言うつもりはございませんが、県民所得だけで見れば、かつてよりは、昭和三十六年よりは今の方が縮まっておるということは間違いない事実だと思っております。
　ですから、そうすると、じゃ、それは縮まっているのに何で人口の流出が止まらないのだという話に必ず逢着するはずでございますので、これは格差は縮まっているからいいでしょうと開き直るつもりはございません。そうであるにもかかわらず、何で地方の人口減少が止まらないのかということがまさしく地方創生の本質だと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_038</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、多岐にわたる御指摘をいただきました。
　一点は、やはりイタリアの場合に、私も委員の御指摘もあって随分調べてみました。私なりに研究もしましたし、委員と同趣旨の御指摘を例えば大前研一先生は昔からずっとしておられるところであります。私、農林水産大臣のときにイタリアは行って以来しばらく行っていないのですが、実際にイタリアの村が、これはドイツなんかもそうなのですが、ヨーロッパに寂れた村はないというのはそれなりの理由があることだろうと思っております。
　イタリアにおきましては、一九九九年それから二〇〇一年、憲法改正が行われておりまして、やはり今の姿になるには二回の憲法改正を経ておるということでございます。また、財源配分のやり方も、日本の交付税的なものが活用されているというふうに承知をいたしております。また、民間の活用、先ほど、市全体があるいは州全体が株式会社のようだという御指摘もございました。一時期、神戸株式会社というお話がございましたが、私はそういう考え方も大事だと思っております。
　あわせまして、これから先は、スポーツとかあるいはライブエンターテインメントとか、そういうものが大きな比重を占めてくる世の中になるだろうと思っております。私はもちろん議会の許しがなければ海外出張なぞできませんが、例えば東京周辺を見ましたときに、あちらこちらの公共施設が東京オリンピックも控えて閉まっておるわけでございます。厚生年金会館はもうなくなっちゃいましたし、ゆうぽうともなくなっちゃいましたしみたいなことですが、そうすると、スポーツもできる、ライブもできるということになりますと、横浜アリーナか埼玉スーパーアリーナしかないことになりまして、そういうところ、例えばアメリカのニューヨークのマジソン・スクエア・ガーデンみたいな形で、民間の活用によって公費を使わずにその地域に多くの経済効果をもたらすということができるのではないかと思っております。
　制度を変えよという委員の御指摘でありまして、私は、例えば連邦制とか道州制というのを否定したことはございません。我が党においてもずっと研究がなされておることでございますし、道州制推進本部というものもございます。ですが、憲法改正を伴い、私どもとして、現行憲法のままで道州制が導入できないとは考えておりませんが、いずれにしても、憲法上に位置付けるというのは一つの考え方だと思います。
　ただ、それができるまで地方創生というのを止めるというわけにもいかぬだろうと。実際問題、所得は、大都市圏と地方は間違いなく縮まっているのです。間違いなく、我が党がやってきた政策ということによって地方と中央との所得格差は縮まっているということは私は明確に申し上げておかねばならないことだと思います。
　にもかかわらず、何で地方から人口減少が止まらないのかということは、それは、今まで公共事業と企業誘致によって多くの雇用と所得がもたらされてきたと。そうであるがゆえに、秋田でもよくお話をする話ですが、秋田は米一辺倒の政策から脱皮せねばならぬということはずっと御指摘いただいていることですが、だけども、じゃ、あきたこまちを海外に出すということを本当に考えたことがあるのか。米の輸出がどんなに難しいかはよく知っています。知った上で申し上げているのです。じゃ、林産品でも輸出するということを考えたことがあるだろうか。本当にインバウンドというものを考えたことがあるだろうか。
　何で秋田において人口減少率が全国で最も高いのか。私はその秋田の問題というものをよく分析をすることが非常に大事なことだと思っておりまして、制度を変える、抜本的に変えるということは、私は決して否定をいたしません。ただ、それが一朝一夕でできることではございませんので、今の制度の中でできることはたくさんあるはずだというふうに確信をしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_040</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一言だけ申し上げますと、前も申し上げましたが、熊本県というのは、まさしくいろんな新しい交付金というものが額において一番、二番、上乗せにしても先行型にしても。それは、熊本は何年も前からこの地方創生のやり方を先取りして、それぞれの自治体が自分たちで計画を作るということでやってきたと。であるからして、熊本の場合にいろんな効果が現れている。それは島根なんかもそうだと思います。
　ですから、危機感を持ったところほど今回の国の政策について御賛同をいただいているということは、私はそこは申し上げておかねばならないことだと思っております。全国知事会、全国市長会、町村会からもそれなりの御評価、つまり、国に向かってこんなことはけしからぬと言えるわけないだろうがという御指摘もあるかもしれませんが、地方六団体とも常にお話をしながらやってきておることだということは申し上げておきたいと思います。
　ショッピングモールにつきましては、そこにおいて人が集まっているということは事実でございます。私の選挙区鳥取市におきましても、大きな大きなショッピングモールがあって、人の流れががらっと変わりました。
　ショッピングモールと既存の市街地、なかんずく中心市街地との共生をどうするかという課題はございますが、ショッピングモールに大勢の人たちが集まっているということは確かでございます。そこにおいて、そういう人が集まるという利点を生かしてどういうようにして地方創生に寄与するかということは、私どもとしてもよく留意をしたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_042</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　東北を新しい日本のモデルにしたい、つまり、復旧ではなくて復興でなければならないと思っているのは、あの地域においていろんなものが不幸にして滅失をいたしました、震災と津波がダブルで来ているわけですから。特に津波というのは、もう本当に根こそぎいろんなものがなくなってしまうという大災厄でございます。そこにおいて、新しい農業の姿であり、漁業の姿であり、林業の姿でありというのをお示しをするのは、被災された方、落命された方に対する私どもがやらねばならない御供養だと私は考えております。ですから、新しい日本をつくるんだという思いの下に、農業であり、漁業であり、林業であり、あるいはコンパクトシティーもそうなんだと思っております、そういう姿を示したいと思っています。
　その中において、例えば前段で御指摘のショッピングモールどうしますかという話になってきますが、私は、ショッピングモールであれ、ほかの施設でもいいのですけれど、人の集まるところに、いろんな公共の施設であるとか教育の施設であるとか医療の施設であるとか、そういうものを造っていくというのは大事なことだと思っています。
　一方において、郊外型大型店舗というものがあちらこちらで店じまいをしているということは間違いない事実でございます。これをどう捉えるかということであって、稼げるだけ稼いだらばそこから撤退してしまうということがないようにするためには、ショッピングモールであれ、大型店舗であれ、それが稼げるだけ稼いでという考え方ではなくて、そこにおいて雇用と所得を創出する、委員の御指摘に従って申し上げれば、そこに若い人たちが働いてくれる、それがサステーナブルであるということが、これから先のショッピングモールあるいは大型店が目指していくべきものだと思っております。稼げるだけ稼いでとか、搾取とは申し上げませんが、そういうような形の大型店の展開というものは、私どもとしてよく考えねばならないことだと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_048</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この委員御指摘の三笠市の取組は実に面白い話であります。御指摘のように、北海道はもう道立高校は閉めちゃうということで、なくなるのかと思えばそうでもなくて、音威子府の村立美術工芸高等学校って、私、拝見もいたしました。そこでなければできない教育というのをやっている。この三笠もそうだと思っております。
　平成二十六年度の地方創生先行型交付金、これ二十六年の補正でやっておりますが、一千四百六十六万七千円交付をさせていただいたものでございます。いろんな新しい取組がある。映画の舞台にもなりました。三笠をイメージしたミカサイダー、ちょっと飲んでいないので知りませんが、どんな味がしますことやらみたいなことで、大勢の方々でにぎわっておるところでございます。
　この加速化交付金につきまして特徴のある事例を紹介をさせていただきますと、上士幌町でございますが、アクティブシニアが学べる場所として、家庭菜園、農業です、熱気球や登山、体育であります、地域貢献ボランティア、保健福祉であります。この上士幌町は東京でもイベントをやりまして、ふるさと納税が非常に多かったということで、感謝の集いというのを東京で開催をして、私も行ってまいりました。一度来ないかと言われてなかなか行けないでおるのですが、非常に意欲的な町だというふうに承知をいたしております。
　また、山形県高畠町というところがございますが、これは先行型交付金の先駆的事業分、タイプⅠと申しますが、ここにおきましては熱中小学校というものをやっている。すなわち、第一線で活躍している企業経営者、研究者による講演を行うということで、これは加速化交付金におきまして全国七つの市、町でその取組を展開しておるということであります。これは連携のいい例だというふうに承知をいたしております。
　あるいは、地域商社というのをつくってくださいということで、これは地産多商、地産地消ではなくて、ショウは消費の消ではなくて商いという字を書くのでございますが、地産多商というものを目指します地域商社というのもございます。これも、委員の御地元であります北海道で申し上げれば、神恵内村、岩内町、泊村等々が連携をいたしまして、流通がプロの方々によって販路が開拓をされる、そして地域間で連携をしてナマコの養殖による安定生産、ナマコって結構振れがございますが、これを養殖をするということによってこれを商品として売っていくということでございます。
　ですから、地域間連携あるいは地域商社あるいはこういう先駆的な事例というものが多くあるわけでございまして、私どもとして、これをなるべく多く御紹介をすることによって、そうであればうちもやってみようというような、そういうムーブメントをつくってまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_050</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、今御指摘いただいたように、コンパクトシティーというと富山市、中心市街地活性化というと丸亀町ということで、そこから先が出てこない。結局、カリスマ市長がいるもんねとかカリスマ商店会長がいるもんねと、以上おしまいというようなことではどうにもならぬことでありまして、そこがどのようにしてこれに取り組んだのか。例えば、高松の丸亀町なんていうのはもう昨日今日始めた話ではない。もう十年、十五年前から、まだバブルでにぎわっているときから、やがてこれは終わるのだと、本四架橋が通って今はにぎわっているけれども、これはいつまでも続くはずがないのだということで、全国の商店街を見て、成功例、失敗例を検証しながら今日があるということでございます。
　ですから、どういうような経緯をたどってこういうことになったのか、何が成功し何がうまくいかなかったのかというようなそういう事例集を、文字ばっかり連ねるのではなくて、読んでいる方がそうだねそうだねと思って自分の実体験に重ねて読めるような、なかなかそういう文章って作るのは役所は苦手なんですけれども、読んでもらえなければ仕方がないので、そういうものを作るようにということで今努力をいたしておるところでございます。
　島田委員の御質問にもお答えをいたしましたが、島根県浜田市のシングルペアレントという受入れ事業がございます。これは、一つの国として気が付かなかったこういうのがあるねという優良事例だと思っているのでございますが、これを上乗せ交付分の事例集で御紹介をいたしましたところが、茨城県の城里町におきまして、じゃ、うちもやってみようということになったところでございます。
　だから、そういうようないいものは横展開していく、そして先人が失敗した例というものを重ねないように、できるだけ短い期間で効果を発現するように努めてまいる所存でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_054</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはなかなかいい日本語がなくて、コンシェルジュというのはもう親切な相談相手としか訳しようがないのでございますが、地方の行政の首長さんであれ、あるいは担当の方であれ、それはもう中央政府のこの膨大な仕組みというのを全部知悉をしておられるわけではございません。
　そういう方々に対しまして、例えば自分は北海道の出身であると、あるいは北海道の行政機関に勤めていたことがある、あるいは自分の配偶者が北海道出身である、もう理由はないが北海道が大好きである、何でもいいんですが、そういうコンシェルジュという形で、農水省であり経産省であり国交省であり、ほとんど全ての省庁から出ていただいております。それは、私はなぜ北海道のコンシェルジュとなったのか、私はなぜ神奈川のコンシェルジュとなったのか等々、自分の思いというのを書いていただき、もちろん個人情報に触れない範囲で御自身の経歴というのも書いていただき、それを全部の自治体にお配りをしておるところでございます。
　また、ほとんどが知事さんの御主宰でありますが、東京にそういう行政の関係の方あるいは議会の関係の方がお出かけいただいて、コンシェルジュが、そこで初めて会うという人もいるわけです、そこはみんなかなり目立つというか分かりやすいというか、ネームプレートを付けて、そこでいろんなお話合いがなされる、じゃ、今度行ったらこの相談に乗ってくださいねというような関係をつくる、そういうものでございます。
　今、相談件数が私少ないとは思いませんが、余り多いとも思っておりません、正直申し上げて。そうしますと、一体どれだけの件数がというのは今申し上げたとおりですが、どこの省庁のどういう方々にどんな御相談があったのかというのはちゃんと分析をしなければいけないと思っております。
　地方の行政の担当の方々に更に使いやすくしていただくような、そういうふうに変えていかねばなりませんので、地方の行政の方々に、ここのコンシェルジュ制度どうですと、使いましたか、使えませんか、使ってみてどうですか、改善点はありませんかというようなことを、お客様の御意見を聞くというのは大事なことだと考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_056</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、一括交付金というものを全否定をする立場には立っておりません。縦割りを排除するというその考え方自体は正しいものだったというふうに考えておるところでございまして、民主党がやったものだから全部駄目だなぞということを私は申し上げているのではございません。委員がおっしゃいますように、今回の新型交付金は、対象事業ですとか交付のやり方ですとか、それが一括交付金とは全く違うものでございますので、どっちがどうのこうのということを論じて二者択一みたいな議論を展開するのは必ずしも正しくないと思っております。
　今回の新型交付金というのは、ソフトを中心としたものでございます。ハードが随伴することはございますが、それはあくまで政策目的達成のためにやるものでございまして、ハードをハードとして考えている、それ単体として考えているわけではない。ソフト中心かハード中心かと申し上げれば、ソフト中心であるということでございます。
　また、客観的な基準によりまして、一律交付をするというやり方ではなくて、審査方式、これは上から目線ということを申し上げているわけではありませんが、審査をさせていただくその間においてもちろん自治体と議論もさせていただくという意味で申し上げておりますが、これが一律交付か審査方式かという点も違うところでございます。ですので、一括交付金との長短を論ずるということに私は余り生産性があるとは考えておりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_060</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このＣＣＲＣは、要介護になってから地方へ行っていただくというよりも、基本的には介護になる前の段階から行っていただき、今御指摘のゆいまーる厚沢部にしても、要介護の方の介護度が改善されたという御指摘がございました。そのとおりだと承知をいたしております。介護にならないような、そういうような運営が必要だなというふうに思っておるところでございます。
　この点だけについて申し上げれば、でも、みんなが要介護にならないということは言えません。もちろんなってしまわれる方もあるわけですが、そこにおいて、ＣＣＲＣの一つのＣは継続の、コンティニュイングのＣでございますので、そこで継続した形で、なるべく要介護になっても介護度が上がらないようにというふうに努めてまいりたいと思っております。そして、それはみんながそういうことにならなければいいのですが、重篤になった場合でもきちんとしたケアが受けられるということはやはり確保しておく必要があるだろうと思っております。
　それは、その施設の中にそういうものを設けるということも必要でしょうし、であらばこそコミュニティーなのでございますが、その地域にある既存のいろんな資源を使いまして、要介護になられた方もきちんとしたユニバーサル社会の一員としての暮らしがしていただけるようにというのがＣＣＲＣの考え方でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_062</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この厚沢部町の先進的な取組から私どもが学ぶことは多いというふうに考えております。
　総合給食センターの整備というのは、お子さんから高齢者の方までの配食サービスを一体に行うということなんですが、これが狙いとするものは、お子さんの給食を手掛けることによって教育、あるいは高齢者の方々に食を届けるということによって高齢者福祉、そして地元のいろんなすばらしい産品を使うということで地産地消ということでございます。ですから、食というものを通じて、教育であり、福祉であり、地産地消ということを実現するという意味で、単に効率的にしようということではなくて多くの政策を実現するという、そういう狙いを持ったものだというふうに承知をしておるところでございます。
　この厚沢部町が高齢者に対して食を配る配食サービスをしておられるわけですが、従前からこれは、社会福祉協議会への委託をしてヘルパーの方々が見守りも兼ねると。独り暮らしなど食事を作られる御家族がいない、そういうような高齢者の方々への配食サービスを行うということで、自己負担分はございますが、介護保険の事業の一環としてやっておるものでございます。ですので、単なる効率性を追求したものではない、いろいろな政策を実現するという意味において大きな意義のあるものだと考えておるところであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_066</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その点は、ここでよく考えなきゃいかぬことだと思います。
　地域包括ケアといっても、誰も知らないところにぽんと行って、私はＣＣＲＣというのは地域包括ケアと背馳する概念だと思っておりませんで、ＣＣＲＣを地域包括ケアになじむような形で運営をしてまいりたいと思っていますが、行ったはいいけれども周り知らない人だらけということになれば、かなりつらいんだろうと思っております。
　そういう場合に、やはりこのＣＣＲＣというのは、できればなじみのあるところ、自分が生まれ育ったところとか、そういうところへ行っていただくということがまず第一義だと思っていますが、そうでない方々がそういうところへ行かれたときに、住民の方々と、まさしく地域の方々と溶け込んでいただけるような、そういう仕組みが必要だろうと。要介護になってから行くわけではございませんので、それまでの間といいますか、ならないにこしたことはないんですけれども、それまでの間に、まさしくコミュニティーですから、地域の方々といろんな形で交流をしていただく、そのための仕組みづくりというものに配意をして、そういうような寂しい思いをされることがないように努めたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_069</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、事実関係でございますので、数字を御説明するので読み上げますが、お許しをいただきたいと思います。
　二〇一三年と二〇一五年を比較をいたしております。就業率で見れば、十五歳から二十四歳の層において、二〇一三年に三九・七％であった就業率が二〇一五年には四〇・七になりました。二十五歳から三十四歳の方の層で見れば、八〇・二％が八一・二％になりました。完全失業率は、十五歳から二十四歳で六・九％から五・五％に下がり、二十五歳から三十四歳では五・三％から四・六％に下がりました。大学卒業者、新規の方々の内定率は九三・九が九六・七になり、高校卒業の方々の内定率は九七・六が九八・八になりましたと。不本意非正規雇用労働者の方々の割合は、二〇一三年に一七・八％であったものが二〇一五年には一二・八％、二十五歳から三十四歳の層で申し上げれば、二〇一三年に三〇・三であったものが二六・五ということで、あらゆる指標において改善が見られるということは事実であるという認識の下にあのように申し上げた次第でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_075</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、都合のいい数字ばっかり並べて説明するということは決して適当だと思っておりません。そうでない数字もきちんと客観的に把握をし分析をしなければ、政策は政策になりません。そのとおりだと思っております。
　離職が増えている、三年以内の離職が増えているということはいろんな理由があるんだと思いますが、景気が良くなったのでもっといい就職先があるのではないか、実際に見付かりましたということでそちらに移られる方も離職という数字で出てくるわけでございます。それがどれだけかということは、ここで申し上げるだけの知識を私は持ちませんが、そういう部分もあるということでございまして、いずれにいたしましても、そのこと自体は悪いことだと思いません。ただ、心ならずも離職せざるを得ない方というのを減らすような施策は今後も考えていかねばならないことだと思います。
　非正規について申し上げれば、高齢者の方、女性の方という、そういう方々が非正規ということでお入りになったということもございまして、結果としてそういう数字に変化が見られるということだと承知をいたしております。ただ、平成二十七年で見ますと、生産年齢人口自体は減っているのでございますが、八年ぶりに正規雇用は対前年比二十六万人増えているという数字もございます。
　ですから、そういうようないろんな数字というものを、なぜこうなるのかということの背景をよく分析をして今後も政策に臨んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_079</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このお子さんの貧困率につきましての計算式は、今厚労省から説明があったとおりでございます。ですから、三人家族であれば共通の経費もございますものですから、ルートで割るという形になって、その数字はＯＥＣＤのやり方にのっとっているものでございますので、特異な計算をしているわけではございません。数字は数字としてあるということでございます。
　それだけそういう御家庭のお子さんが多くおられるということ自体は大問題ですし、それが貧困の連鎖を生むわけでございますので、それは、今の大問題が次の時代に更に拡大再生産されかねない危険性をはらんでいるというふうな認識は私自身強く持っておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_083</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　全く異論ございません。そのとおりでございます。
　ですから、これ厚労省の方から御説明したとおり、なかなか都道府県で見るのは難しいとだけ言ったらどうにもならないので、ではどのようにして、少なくとも定性的な傾向だけは把握をしておかなければ対策の打ちようがないと私は思うのですが、算出方法についてはもう専門家の方々の知見が正しいのだろうと思いますが、そうした場合に、どうしてこうなるのだろうかと。この表を見ながら思いますのは、それぞれの県ごとの県民所得あるいは労働者一人当たりの労働生産性というものとこれがどういうふうな関係に立つのだろうかということはよく見ていかねばならないことだと思います。
　ですから、平均値とか中央値とかいうものは、それは統計の世界ではあるお話ですが、それが実態をきちんと反映したことになるかというと違う場合がございまして、どれぐらいの所得の階層の方がなぜそうなるのかということは、日本全体のマクロで見るよりも、都道府県別あるいは更に細かく市町村別で見ていかないと実態と乖離することがあるというふうに考えております。
　統計の手法は統計の手法といたしまして、この子供の貧困率というものが、仮にこの山形大学の先生の数字が正しいとせば、恐らく全然乖離したものではないと思いますので、何でこんなに増えているのか、何で地域的な雇用の偏在があるのかということは、私ども、地方創生の観点からも、厚労省とよく連携を取りながら対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_085</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、私、統計について十分な知識を持ちませんので、統計の専門家がそれは技術的に困難だと言われれば、それに反駁するだけの知識を持っておるわけではございません。ですので、政府として統計を出します場合には、やはりそういう余り精緻ではないやり方でこれが数字ですということは、政府の責任として難しかろうと思っております。
　一方、例えば全国あまた市町村があるわけで、やっぱりその市町村において一体何が起こっているのかということを把握をするというのは、市町村において果たすべき責務だと私は思っております。
　例えて言えば、介護離職ゼロといったところで、これはもう加藤大臣の下で今本当に大変なお仕事をしていただいておるわけでありますが、例えば鳥取県岩美町ならどうなんでしょう、兵庫県明石市ならどうなんでしょうと、どれぐらいの方が介護離職をなさり、それはどういうような理由によるものかというのが分からないで対策の打ちようはないものでございます。
　そうしますと、ここが統計に多いけど正確性はどうかと言われると、ここは正確なお答えができませんが、地域地域において実態を把握をするという努力はしていかなければならないことだという認識を持っておるところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_088</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　限定的にはなりません。そのような重複はしないわけでございますし、そもそも交付金というのはそういう性格のものでございます。
　被災地において新しい日本をつくっていかなければ犠牲になられた方々に申し訳のないということでございまして、それは出してくる自治体の側も重複を避けて出してこられるわけでございます。被災地であるとかないとかいうことではなくて、被災地であるからしてほかのと重複するから限定的になるということがないように、いろんないい御提案に対しましては積極的にお応えをしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_090</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　企業版ふるさと納税というのは、御指摘のように、個人版とは全くというか、ほとんど違うものでございます。今でも、故郷に錦を飾るというような趣旨なのかもしれませんが、創業者の方が成功をされて、自分の出身の町にピアノを寄附するとか体育館を寄附するとか、そういうことはございました。それを更に拡大をする形で、税額控除の優遇措置というものを拡充をして、そういうような寄附というものを拡大したいなというふうに思っておりますが、これは、法律をお認めいただけますれば、内閣府令におきまして経済的な利益を与えてはならないというふうに書きますわけで、ここが極めて難しいと思っております。
　企業、株式会社の場合には株主に対して説明をしなければなりませんもので、そうすると、例えば須賀川なら須賀川、どこでもいいんですが、そこがこういうことをやりたいと。それに対して企業が賛同する。経済的な利益は得られないが、それによってその町に雇用と所得が増える。あるいはイメージがアップする。人がやってくる。企業の側も、それをやったので社会的なイメージが上がる。結果として企業の業績が上がるというような、そんな絵に描いたようなうまい話が簡単にあるとは思いませんが、私が今指示をいたしておりますのは、この企業版ふるさと納税の手引というようなものを作りませんことには、地方公共団体の方も企業の側も何のことだかさっぱり分からぬという話になりかねませんので、ここはよく両方の御意見を聞きながら、分かりやすい手引というものを法律をお認めいただき次第作ってまいりたいというふうに思っております。
　寄附文化につきましては、私は、諸外国の寄附の制度、税額控除も含めまして、何でこうなっているのかということをよく調べてみたいと正直思っておるところでございます。アメリカに行きますと、あちこちに寄附によってできた、これはキリスト教の影響が多分相当にあるだろうと思っております。収入の十分の一を神にささげなさいということになっておるわけでございまして、そこは宗教的なものもあるのかもしれません。あるいは税の優遇措置の問題もあるのかもしれません。いろんなことで寄附の文化は異なっているが、日本において寄附文化が非常に盛んであるとは私は認識をしていないところでございます。
　ですから、非常にありていな言い方をしちゃいますと、税金で持っていかれるぐらいならということをどのように考えるかでございますが、税金で持っていかれるというのは変な言い方ですね、税金で納めようが、そこを寄附をしようが、それは社会に対して果たす役割というのは同じものなのかもしれない。税金の場合には、これはなかなか基本的に使途を特定できませんが、寄附の場合には特定できるわけでございますので、そこは財源の偏在状況と併せまして、どのように寄附文化というのをつくっていくかというのはもう少々お時間をいただければ幸いでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_092</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　主管される財務大臣がそうだと言っておられるのだからそうだろうと言っちゃうと身も蓋もないのでありますが、そういうことであります。
　これは、理屈は考えようと思えば考えられるのでありまして、自治体の持っている公共性とＮＰＯが持っているその崇高な理念、活動は当然立派なものであるとしても、それに裨益する人々の数とか何とかいうことになると自治体の方がという、そんな理屈もないわけではないのであります。そこが官民格差にならないように、そしてまたＮＰＯの活動というものを妨げることがないようにという配慮はしていかねばならないものでございます。
　これは、既存の寄附からそちらへ移るということを想定は正直言っていたしておりません。それは、ＮＰＯに対して寄附をするというのは、そのＮＰＯの活動に心から共鳴をして寄附をしていただいているものなので、それがこちらの方に振り替わるということは想定をしておらないものでございます。実際にそういう流れが起こったとも承知をいたしておりませんが、よしんばそういうことがありとするならば、この税制によってＮＰＯの活動が阻害されることがないように、それは一つのやり方だけではないと思っております、ＮＰＯに対する施策を更に充実するというやり方もありますが、そういうような、結果としてであれ意図的であれ、ＮＰＯの活動が阻害されることがないように、官民格差のそしりを受けることがないようによく配意をしてまいりますので、どうぞまた御指摘を賜りたいと存じます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_096</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　少なくとも我が党は、誰が提案したから面白くないのでなぞという、そういう狭量な考え方は持っておらないところでございます。いい提案はどなたのものでもいい提案であるということであります。
　需要の先食いであるというのを全面的に否定はしませんが、まさしく重要な点は、お金を渡しちゃうと、買ってくれないかもしれない、貯金しちゃうかもしれない、だけれども、実際に使ってポイントが付く、そしてまたそれが次の需要を生んでいくというところが大事なポイントでございまして、先に現金をばらばらばらと配っちゃうということよりははるかに効果が発現しやすいということは確かであると思っております。そこにおいてエコポイントという言葉がございましたように、それはＣＯ２削減という政策目的もございました。まさしく家電製品の、特に白物家電の買換えの時期にも当たったということもございました。
　どういう形で消費を喚起をするかということにつきましては、今回も、プレミアム商品券等々の検証も、これから先それぞれの自治体からの報告を分析しながらやっていくところでございます。どういうような形で消費を喚起をするか、そして、それがその一回こっきりで終わるのではなくて更に波及効果をもたらし循環をするかという点につきましては、委員の御指摘、あるいはプレミアム商品券の、あるいは旅行券の経済波及効果の分析等々を通じまして考えてまいる所存でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00620160406_111</speechID><issueID>119014691X00620160406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2016-04-06</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重してまいりたいと存じます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00620160406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00620160406/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_200</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　去る三月九日に、それぞれの自治体に、自治体においてアンケート調査をやってください、それを集計をして分析をしてくださいということでありまして、なるべく早くこの結果を集めて、私どもとして集計、分析を行いたいというふうに思っております。
　これはよく数字を見なければ分かりません。定性的なことしか今は言えないところでございますが、これはそれぞれの自治体において工夫をいただきましたので、旅行券の場合にはあちらこちらで、いらっしゃったお客様の七割が初めてそこへ行きましたという方がおられるわけですね。これ、全国各地でそうであります、初めて来ましたという方。そして、この券があったので、日頃行けないようなところへ行ってみよう、日頃泊まれないようなところへ泊まってみようということでした。で、これで終わっちゃったら仕方がないので、それを契機にしてもう一回行ってみようねということにならなければこれは意味がないわけでありますが、それもこれから先の話ですので、集計として出てくるものではございません。
　経済効果がどのようなものであったかということは、私どもとしても数字を慎重に見ながら判断をしていきたいと思っていますが、これは本会議で申し上げて、これをもうどういうふうに御判断なるかですけれども、主婦の方を対象として、これで、昨年一年一番助かったものは何ですかというのでこれが第一位になって、私はめったに褒められることのない人間なんですが、主婦代表の方がありがとうございましたと言ってトロフィーなんぞ持ってきていただきまして、大変にうれしかったということがございます。
　そこでお話しになっていたのは、いわゆる三世代、おじいちゃん、おばあちゃん、お父さん、お母さん、子供たち、どこへ行こうねということでいろんな話ができました、初めて三世代一緒で旅行しましたというようなお話でございます。
　これも定性的なお話でございますが、それが消費の喚起というものに十分役立っておることを期待をするものでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_202</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、それぞれがばらばらなアンケートをやられて、それを集計しても余り意味がないことでございます。したがいまして、こういうようなやり方でお願いしますというようなガイドライン的なものは私どもの方から自治体の方にお願いをしておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_204</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは私、実際にやっている現場も見てまいりました。こういう言い方がいいかどうか分かりませんが、昼夜兼行、不眠不休、土日返上みたいなことでやっておったのは間違いないところでございます。
　そこにおいて、有識者でいろんな議論をしていただいたそこの知見がございますので、これは恣意性が入ったら何にもならないわけでございます。何で同じような話ししているのに、こっちはお金が出て、こっちは出ないのみたいなことになってはいけないので、そこに恣意性が絶対に入ってはいかぬということで、有識者の方々がやってこられたそういうことの知見を生かしていきながら、要は、先駆タイプというのは、官民協働というのは入っていますか、地域間連携というのは入っていますか、一つの政策のみならず幾つかの政策を達成するということになっていますかというのが先駆タイプと申し上げるものでございます。ほかに優良事例があったんでうちもやりたいねというのが横展開タイプと申しておりまして、既存の取組、制度ではどうしてもできないねという、隘路という言い方をいたしておりますが、その隘路打開のタイプということになっております。ですから、そういうふうに分けて、そのどれだけが入っているかということでございます。
　従来のものと全く同じものを出してこられたらば、この交付金使う意味がございませんので、そこにおいて客観性を担保するために、必ず複数人でやるということ、そして、参事官クラスあるいは次長クラス、そういうような階層に分けて、やっぱりいろんな見方をすることが必要で、そういうことをもう徹底的にやりました。ですから、昼夜兼行、土日返上、不眠不休みたいなことになるわけでございますが、そこにおいて、恣意性とかそういうものを極力排除して、御納得いただけるものを出し、御納得いただけないところに対しましては、なぜこうなったかということは懇切丁寧に御説明するように心掛けておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_206</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、どこがどことは申しませんが、例えば一行しか書いていないと言われると、これ何ですかって聞かなければいかぬわけですよね。そこにおいてかなり詳細に書いていただいているところに対しては随分と議論のキャッチボールができたと思っております。
　一行しか書いていないとか、どうも意味が通じないねというところに対しましては、私どもの方から、これは一体どういうことなのでございましょうかということを聞いて、委員おっしゃいますように、すごくきらっと光るものはあるんだけど、それがどうやって地域連携というものをかませ、どうやって官民協働というものをかませているかということについてはもう一工夫お願いできませんかというようなことは私どもの方から申し上げ、随分と自治体との間では議論をさせていただいたところであります。
　ですから、これも地域によってかなり凸凹がございまして、これは衆議院の委員会でも申し上げたような気がするのですが、熊本県というのはそういうのの交付金の交付金額が全国一位とか二位になっているわけです。それはやはり、熊本県において、ずっとＰＤＣＡを回していく、ＫＰＩを設定をする、産官学金労言の体制をつくるということがかなり前から行われていたので、そういうところの凸凹というのをなるべく早くなくすように私どもとしても最大限努力をしたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_208</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ですので、先ほどの答弁の末尾で申し上げましたように、そういうところをできるだけ応援をしていきたいということで、地方創生人材というのも、今まで人口五万人以下の自治体に国家公務員なんか出したことなかった。あるいは各省庁、国交省なら国交省、農水省なら農水省で、それぞれの地域にゆかりのある職員がコンシェルジュということで、名簿は常に更新をいたしておりますが、自治体の方がそれを御覧になって、例えば国交省のここよく分からないんだけどなといって聞いていただけると、その国交省の方がほかのコンシェルジュと連携をして、じゃ、こうしたらいいんですよというような、ですから、私ども霞が関として、委員がおっしゃいますように、凸凹はあります、それをどうやって、人もいないよね、お金もないよねというところを最大限応援していくかということで、更に体制を充実させてまいりたいと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_210</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは国の行政でございますので、北海道から沖縄まできちんと公平な行政が展開できるということがなければなりません。もう一つは、国会の対応というのをどうするか。
　例えば、大阪から中小企業庁という御要望がございました。中小企業が多い大阪でございます。しかし、中小企業庁長官というのは国会答弁も非常に多うございまして、では、国会において、国会がお決めいただくことですが、じゃ、その中小企業庁長官の答弁がテレビ答弁でもいいですよということになってくると話はまた変わるのかもしれません。他省庁との連携ということもございます。
　ですから、公平な行政を確保するということと国会に対する対応、それから対外的な対応というのもございます。当然のことながら、危機管理という部分は、これは東京から外すわけにはまいりません。消費者庁につきましても、危機管理の部門というのはきちんと東京に残さねばならないのではないかということを言っておるところでございますが、そういうふうにして考えてまいりますと、どうしてもそんなにいっぱいという話にはならないものでございます。
　ですから、これはもう国会でも御議論を大いにいただきたいところなのですが、局長の答弁は、長官の答弁は、それじゃテレワークでやってもいいよということになるものだろうか、あるいは省庁間の調整というものも、これはテレワークで随分と進んでいくところはあるだろうと思っております。
　一極集中を是正するために、国の行政の公平性というものをきちんと担保をしながら、これで終わりということではございませんが、まず、消費者庁あるいは統計局というものの実証を行う、そして、全面的移転ということが決まっておる文化庁については京都ともよくお話をしながらこの実を上げていきたい。移って本当によかったねと言ってもらえるような成果を上げなければこれは意味のないことだと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X00420160404_212</speechID><issueID>119014103X00420160404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2016-04-04</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御提案も含めて、今後、政府の中で考えてまいりたいと思っております。まずは、消費者庁あるいは統計局の実証をきちんとやる、京都への文化庁の移転というものがスムースにいくように努力をするということでございます。
　ですから、これはもうどちらも一長一短ありでございまして、国主導でやるということができるかどうか、そのことも、私ども決して等閑視をしておるわけではございません。そこも併せてまた委員と議論させていただきたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X00420160404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X00420160404/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_003</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　前回の委嘱審査におきまして、委員長の御発言の前に退席をいたし、誠に失礼をいたしました。心からおわびを申し上げる次第でございます。失礼いたしました。
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_007</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　我が国の地方創生をめぐる現状は、若者の雇用環境が改善する一方で、二〇〇六年から上昇傾向にありました合計特殊出生率が九年ぶりに低下に転じ、また、東京一極集中の傾向に歯止めが掛からないなど厳しい状況が続いております。
　このような状況を踏まえ、国におきましては、まち・ひと・しごと創生総合戦略に掲げられた基本目標や重要業績評価指標、ＫＰＩの達成に向けた進捗状況を検証し、政策パッケージ、個別施策の拡充を盛り込んだまち・ひと・しごと創生総合戦略二〇一五改訂版を昨年末に閣議決定をいたしたところであります。
　地方公共団体におきましては、地域の実情に応じて地方創生に取り組むための地方版総合戦略の策定が進められており、今後、これに基づく地方創生事業が本格的に実施されていくこととなります。
　この法律案は、そのような地方公共団体の自主的、主体的な事業で先導的なものを支援する地方創生推進交付金の交付や、地方公共団体が行う地方創生プロジェクトに対する企業の寄附を促進する地方創生応援税制、中高年齢者が希望に応じて地方やまちなかに移り住み、多世代の地域住民と交流しながら健康でアクティブな生活を送りつつ、必要に応じて医療、介護を受けることができるコミュニティーづくりを目指す生涯活躍のまち推進のための措置を講ずるものであります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　まず、認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置として、次の措置を追加することといたしております。
　第一に、認定地域再生計画に記載されている事業で地方版総合戦略に位置付けられた先導的なものに対して交付するまち・ひと・しごと創生交付金の規定を追加することといたしております。
　第二に、認定地方公共団体に対してまち・ひと・しごと創生寄附活用事業に関連する寄附をした法人に対する課税の特例を追加することといたしております。
　第三に、生涯活躍のまち形成事業計画の作成及びこれに基づく介護保険の事業者の指定等の手続の特例等を追加することといたしております。
　また、地域再生の担い手となる地域再生推進法人の指定の際に求められる政令で定める要件を削除することといたしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うことといたしております。
　以上がこの法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、十分御審議の上、速やかに成立いたしますようお願いを申し上げます。
　以上であります。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_010</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事実関係は委員御指摘のとおりであります。
　つまり、平成十七年六月、随分昔の話ですが、平成十七年六月から平成二十七年三月、地域再生計画に設定された目標達成率は五一％であったというふうに、二十七年十月、会計検査院から指摘をなされておるところでございますが、私どもとして、既に二十六年十二月に、進捗状況の検証及び実施段階での目標見直しを図るため、地域再生計画について、中間目標の設定、ＰＤＣＡサイクルの徹底を求めるなど、運用の改善を進めているところであります。
　何でこんなことになるかといいますと、おっしゃるとおり、関係者との調整に時間を要しました、事業実施箇所が当初想定した条件と異なるなどで対策を図る必要があったというようなことがございます。つまり、関係者の方々との調整というものに更に密にやっていただきたいということ、それからまた、場所が変わっちゃいましたよということになると、最初からもう少しきちんとそういうところを設定してくださいなというお願いもあるわけでございます。
　私どもとして、これもう地方のお話ですよというふうに切って捨てるようなつもりもないのですが、やはりＫＰＩというものがきちんと身の丈に合ったというのか、リーズナブルというのか、そういうものが設定されておりますでしょうかと。そして、ＰＤＣＡサイクルというのは基本的にそれぞれの地方で回していただくものでございます。もちろん議会によるチェックも行われるわけですが、住民の方々あるいは有識者の方々できちんとチェックがなされるというような体制をつくっていただくということが大事なことだと思っております。
　今までやりっ放しみたいなところがなかったとは言わない。きちんとチェックがなされる体制が構築されるということが、こういうような御指摘を受けないための一種の抑止力として必要なものだと思っておりますし、それがきちんとワークいたしますように、私どもも地方の立場に立って、よくこれから先も協働してやってまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_014</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的にはそういうことでございます。ただ、余りに懸け離れているので打ち切るというようなことになりますと、もうそれは最初は何だったんだいということになるわけでありますから、最初にＫＰＩを設定していただく時点から私どもと自治体との間で、これは一体どのようにして達成されますか、具体的な手法というのは何ですかということはやはり私どもの方としてお尋ねをし、それが余りにアンビシャスというのか、これはちょっと無理ではないですか、これをこのまま続けていった場合に本当に地域の実情と乖離したことになりませんかというようなことは事前に私どもとしてもお話はさせていただくことにいたしております。
　ですから、余りに乖離をしたので打ち切るというようなことは、当然私どもの責任でもございますので、そういうことがないように心してまいりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_016</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一括交付金の考え方を私は全否定するものではございません。
　これは、私どもが与党でおって、当時の野党民主党からこのような問題というか構想が提起されたときに、それはかなり魅力的なものだと正直言って思っておりました。地方分権でありますとかそういうことが議論をされたときに、そういう方が使い勝手がいいということは認識はいたしておるところでございますが、実際にやってみると、これは先般本会議で安井議員からも御指摘をいただいたところでありますが、なかなか市町村というものに対して対象が拡大をしないということがございました。また、既存のものというものを、要はそれを、ハードの部分も相当に入っておりましたので、結局、本来の理想とはかなり違う形で運営をされたのではないかと思っております。
　今回の私どもの新型交付金等々の考え方はそういうようなものと基軸はそんなに離れていないと思っておりまして、更に御指摘をいただきながら、もしより良いものがありとせば、そういうものに変えていかねばならないと思っております。
　要は、ユーザーフレンドリーであるかどうかということが第一でございまして、そこにおいて実際に使われる自治体の方々、特に基礎自治体の方々が使いやすいもの、やはりそれぞれの地域の、千七百十八あります基礎自治体の使い勝手がいいということに配意をして今回の設計としているものでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_018</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、よくある話で、地方から志を持って、どこでもいいのですが、企業を起こして成功して財を成しましたと、ついては自分のふるさとに例えば体育館を寄附したいとか、あっちゃこっちゃにありますがグランドピアノがあってみたり、あるいは自分の出身地に工場を建てたりとか、そういうのはよくあるお話でございます。
　それはやはりオーナー企業に多いというふうに考えておりますが、今回、対象をオーナー企業に限るとか大企業に限るとか、そのような考え方を持っているものではございません。それぞれの自治体が、こういうことをやりたいということを総合戦略あるいは地域再生計画の中に位置付けて、こういうことに対して賛同してくださいというふうに企業に呼びかける。それは広くあまねく北海道から沖縄まで呼びかけるというのもあるんでしょうけれども、こういうようなプロジェクトであればこの会社ならば賛同してくれるはずだという目星をやっぱり付けるんだと思います。そこへ行ってお願いをする。
　これはまた後ほど委員の御質問に出ようかと思いますが、経済的な利益を与えてはならないということになっていますので、そこにおいては、それに賛同し、それにその寄附を行うということによって、企業の経済的利益ではない、イメージアップのようなそういう利益が得られるというものは何だろうかというのは、企業の側も自治体の側も相当に考えることになるんだろうと思っております。
　応益原則というものはよく認識しながらやってまいるつもりでございまして、これに反しないような税制を組んでおるものでございますが、それは、やはり財政が非常に厳しい自治体に対してそういう寄附が行われる、トータルとして地方財政全体には寄与するような、そういう設計にしておるものでございます。ですから、それによって、何か企業が経済的利益を得るので、ばんばんと寄附がなされて、そういう企業が所在している自治体がえらく減収して困っちゃったというようなことが起こらないようによく配意をしておるものでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_022</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に総務省の所管でございますので、そのことはあらかじめお断りした上で申し上げるのですが。
　結局、余りに過大なものを見積もって予算を組むということになると、やはりその計画自体に相当無理があったんじゃないんですかということだと思っております。予算案というのは、当然のことでございますが、それぞれの自治体の議会において審議をされ議決をされるものでございますので、そこはやはりその地域地域における、言葉が適当かどうか迷うところですが、財政民主主義というものがどれだけ確立をされているのかということであって、それで議会のチェック機能というものが生かされることによって、そういう、この税制そのものが不安定性を持っているということだとは私は認識をいたしておりません。この税制を仕組むことによって、これは本邦初演であって、個人版ふるさと納税と違って、これだけ寄附をするとこれだけのものがもらえますよというのがインセンティブになるわけではございません。そしてまた、それを受け取る側は地方の公共団体ということに限定をされているものでございます。
　そして、先ほどの答弁でも申し上げましたが、七五％という御指摘もいただきましたが、地方財政全体にとってはプラスになるもの、そしてまた応益原則に決して抵触のすることがないように、つまりサービスに対する対価が税であるというような、そういうような基本的な考え方に抵触するようなことのないように制度設計をしたつもりでございますが、また委員の御指摘をいただきながら、もし足らざる点があれば改めてまいりたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_024</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、私どものみならず、厚生労働省あるいは文部科学省、国土交通省等々の担当者によります連絡協議会的なものを発足をさせているのですが、その冒頭の会に出て、この事業は失敗することは絶対にあってはならないということを申し上げたのです。なぜならば、人一人一人の幸せ、人生の後半における幸せに関わることですから、これ失敗しました、ごめんなさいで済む話ではないので、想定されるあらゆる事態に対応できるように、各省において施策というものをきちんと用意をしていかねばならないということを申し上げました。
　ですから、委員のお尋ねは、うまくいきますかと言われて、いきませんと答えるわけには絶対いかないのでありまして、それはうまくいかせなければならないものだと思っていますが、アメリカのＣＣＲＣというのも二千か所あると承知をいたしておりますが、これはどちらかというと、七十代、八十代の方々で富裕な層の方々を対象としたものであると。私も五十代をシニアと言われると何となく悲しい思いがしないわけではなくて、この言い方は何とかならないのかと役所で言いましたらば、シニアというのは決して否定的な言葉ではありませんと言われて、ああ、そうですかといったようなこともございましたが。
　それはさておき、私どもとして、五十代、六十代のアクティブな方々が、第二の人生を地方で送りたいという御希望をお持ちの方が、首都圏に御在住の方々の男性の五割はそういうことを検討したことがある、あるいはそのようにしたいと思っておられるわけで、そういう方々の御希望をかなえる形で選択肢を、実現を可能にするための仕組みを整えたいと思っております。
　つきましては、富裕な方々ではなくて、もちろん全ての方がこれが利用できるのが一番いいに決まっているのですが、国民年金、厚生年金を受給された方々が過度の御負担なくお住まいいただけるようなこと、そして、そこにおいて五十代、六十代から第二の人生として、中央で得た、別に名古屋でも大阪でもいいのですが、そこで得たいろんな知見を地方において生かせる場をつくりたいと思っております。そこにおいてある程度の収入がある、すなわち、最近、半農半Ｘとか、そういうような言葉もございますが、あるいは、それぞれのかつて住んでおられたところのおうちが家賃収入を十万とか十五万とか、中古住宅の流通市場を更に活性化させることによってそれが加わる、それに年金がプラスされる、そしてそこにおいて半農半Ｘみたいな形で何かの仕事をお持ちになるということで、本当に豊かな老後というものを送っていただける。
　その際に配意しなければならないのは、高齢者の方々がたくさん来られることによって、その自治体に過度の負担、財政負担が生じないように、これは厚労省ともよくお話をしながら体制を整備してまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_030</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政府の立場は今参考人からお答えをしたとおりですが、実際そういうことはどうしたらできるのかなという思いは実は私は個人的に持っております。
　ですから、例えば早稲田大学がかなり地方移転というのをやっているわけですよね、本庄早稲田なんかもそうですが。そうすると、例えば私が出ました学校でも、創立者に非常に御縁の深いところは大分県の中津であるわけで、中津からは何度も来てくれ来てくれみたいな話はあるんだけれどもなかなか難しいというようなことはそれなりの事情があって、それは政治家は余り理想ばかり語っているわけにもいきませんが、地方において、そういう、ここ行きたいなと思う大学があるというのも大事なことだ。
　しかし、今政府からお答えしましたように、例えばそれぞれの、鳥取大学であり、島根大学であり、あるいは山口大学であるというところの魅力化を高めるということも大事なのではないか。いわゆる世に言うブランド大学なるものが地方に移転することが大事なのか、今一生懸命ＣＯＣ＋等々で頑張っている大学、特に地方創生学部みたいなものをつくって頑張っている大学の魅力化を進めることが大事なのかといえば、私は、一概にブランド大学と言われているものを地方に移すということだけが道ではないのだろうというふうに思ったりしております。
　何が一番いいのか。やはり首都に大学がいっぱい集まっているというのは多分日本だけの現象だと思っておりまして、諸外国の例も研究しながら、より良い方向をまた委員の御意見も承りながら模索してまいりたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_035</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これだけが全て正しいやり方だというふうなことを申し上げるつもりは私はございません。
　ただ、明治維新以来、本格的な中央省庁の移転というのは行われたことがなかった。竹下内閣、私、当選一回でしたが、あの頃に確かに幾つか移りました。でも、それは例えば関東農政局をさいたま市に移すとかそういうものであって、要は都心の、何しろバブルの時代でしたから、この地価の異常な高騰を抑制するというのが政策目的だったので、地方創生ということは目的ではなかったので、大宮とか、今でいうさいたま市とか横浜市に移っていったわけでございます。
　今回の、例えば文化庁を京都に全面的に移転するというようなことは、実は京都市はもう十数年前からこのことをずうっと言ってきた。でも、それが実現することは今までなかったわけでございます。これを、どこでもいいからばらばらとまさしく効果も検証せずにばらまくというお話ではなくて、なぜそこなのだろうかという、地方の、いや、うちにはこういうようなバックグラウンドがあってと、あるいは研究機関であれば、こういう産業が集積し、こういう学問が集積しということを言っていただいて、我々の側としても、それはそうですねというふうに言えないとするならば、一体なぜなのだということが真剣に中央と地方との間で対等の立場で議論が闘わされるということが大事だったのではないかというふうに思っております。
　ですから、一種の分都的、都を分けるという字を書くのでしょうが、分都的なやり方というのも私は一つのやり方だと思います。ただ、そうした場合に、本当に今回のような効果が得られたかというと、なかなかそれは難しかった。将来的にはそういうことがないとは言いません。
　ですから、やはり中央機関を地方に移すということをやらないと、民間の方々にそんなことをお願いしても、何だと、政府もやらないくせに何で俺たちにそんなこと言うんだみたいなことになる。そこにおいて、北海道から沖縄まで広くあまねく公正で高度な行政が展開されるということをきちんと担保をしながら今回のやり方を取ったものでございます。
　ですから、そういうような、政府がイニシアティブを取ってやっていくというやり方を決して否定はしません。それをどうやって実現していくかということについてはまた勉強してまいりたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_037</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもとして、自治体によりますアンケート調査の集計、分析結果などを、事業は御指摘のように昨日で終わっておりますので、なるたけ早く取りまとめて御提出をいただきますように三月九日に自治体に依頼をさせていただいたところでございます。その結果が集まり次第、全国的な規模での集計と分析というものを進めたいと思っています。乞う御期待みたいな話なんでありますが。
　実際にこれを見てみますと、今までとは違う効果が得られたのではないかなというふうに私は思っております。例えば、愛知県でいきますと、この旅行券をお使いになった方の六七・五％は新しいお客様でしたと、そういう効果が得られましたと。そしてお住まいの場所も、愛知県のみならず、東京であるとか大阪であるとか。岐阜でも、旅行券をお使いになった方の七三％は新規のお客様でした。佐賀では七六・四％が新規のお客様でした。私の鳥取ですと七六・九％が新規のお客様で、今まで来なかったようなところの地域の方々が、じゃこれを使って岐阜に行ってみようかな、鳥取に行ってみようかなというお気持ちを持っていただいたのは大きな効果だったというふうに思っております。
　これは自画自賛的で、先般本会議でもお答えをしたところでありますが、私どもめったに褒められるということはないのでありますが、先般、主婦の方々を中心といたします、そういう読者の方々が投票をされましたと。十万人の女性の読者の方々が、前の年の九月までの一年間にこれがあって便利だった、助かったと実感した商品に投票をされたと。十万人の方々が投票をされたわけでありますが、何とこのプレミアム付き商品券、ふるさと名物商品・旅行券というものが一般サービスの部門で金賞を得られましたということで、トロフィーなんかいただいちゃったりしたわけですね。
　私も長い議員生活の中でこんな体験は初めてなのでありますが、やはりそれを使ったことによって、家族みんなで三世代で旅行に行けましたね、ふだんだったら泊まれないようなところに泊まりましたね、どこへ行こうかねということで、おじいちゃん、おばあちゃん、お父さん、お母さん、子供たち、そこでいろんな話がなされて、その結果として初めて行ったという方が増えて、それで、この後これを契機としてリピーターになっていただくというのは地域地域の御努力だと思います。この券がなければリピートできないということであれば、それはなかなか問題なしとはしませんが、新しい需要を喚起する、そういうようなきっかけにはなったのではないか。
　これからきちんと数字を集計して、また委員会に御報告をさせていただきたいという機会を得たいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_039</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それも効果のあることだと思います。リフォームしたらそれに対して助成をしますという使い道もそれはあるのだと思います。ただ、その支援がなくなっちゃったらもうやめますよということであれば、金の切れ目が縁の切れ目みたいなことになりかねないと。それは果たして公金の使い方として正しいのであろうかというと、私として、あえてこういう言い方をすることをお許しをいただければ、疑問なしとしないということでございます。
　また、先ほど、そういういろんな競争をあおるのではないかという御指摘がありましたが、じゃＡ町ではリフォームをしたら百万円、じゃお隣のＢ町では二百万円、そうすると、もう一声みたいな形で三百万みたいなことになると、これは収拾が付かない話になりますねと。そうすると、単にお金の多寡で決まっていくということになって、そのほかの創意工夫を生かして、先ほど浜田の例を参考人の方から御説明申し上げましたが、そういうお金で勝負というよりも、本当に地域で一生懸命考えてその地域に人を定着させようとしている試みの効果が減殺されることも懸念をされるところでございます。
　それは、私は、委員の御指摘のことを決して否定はしませんが、全体的に考えた場合に、そういうことをなさろうとすれば独自財源でお願いする方が適当なのではないかと考える次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_041</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政策論としてはあり得るんだろうなというふうに思っておりますが、これ言うと縦割りだとかいうお叱りをいただくのだと思いますが、宮城、あるいは岩手、福島、茨城等々を中心といたします被災地に対する支援は復興庁を中心として、総理がよく申しますように、全大臣が復興大臣のつもりでやってくれというような総理の意思を体してみんなで努力をしておるところでございまして、今回のこの政策というのはどうやって疲弊している地方の活性化をし人の流れをつくるかということであって、これは広くあまねくオールジャパンを対象とした政策でございますので、被災地についてはそれはまた別の政策で支援をさせていただくということになるんだろうと思います。
　ただ、その交付金の活用等々に当たりましては、それぞれの被災地の自治体において本当に真剣に総合戦略もお立てになり、まさしく被災地から新しい日本をつくるんだということで、我々が気付かなかったようないろんな御提案がございます。それは被災地であるからということではなくて、その計画が新しい日本の例えば農林水産業、あるいは新しい交通体系、そして小さな拠点等々をつくっていくなどということに着目をして、それにふさわしい支援は当然させていただくものでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_043</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このＣＣＲＣというのは、まさしく地方の疲弊した自治体というものに対して一つの方向性を示唆するというか、与えるものになるのではないかと思います。
　委員がお読みになったかどうか、これ、私、存じませんが、楡周平さんの書かれた本に「プラチナタウン」という本がございまして、これＷＯＷＯＷでも放送されておって、この小説は七、八年前に書かれたもので、まだＣＣＲＣとかそんな言葉が全然出てこない頃のすごく先見性のある小説だったなと思って、私は本当に一晩で読了したのですが。
　地方の自治体において、例えばいろんな公共施設はあります、農業もあれば漁業もあれば林業もありますと。あるいは、病院も完備しています、教育の体制も完備しています、待機児童はゼロでありますみたいなところで地域を再活性化させる一つの手段たり得るのではないかというふうに思っておりますが、じゃ、誰が事業者になるのだ等々、それはいいことだねだけで実現することではございませんので、それぞれの地域においてそういう集落の活性化も視野に入れた形で、ただ、なかなか限界集落みたいなところに突如としてＣＣＲＣが登場することにはならないんだと思います。そこは、ＣＣＲＣの最後のＣはコミュニティーでございますので、そこにおいて多くの世代の方々が交流していただく。ですから、よく、やや山奥っぽいところに何々幸せの里みたいなものがあるわけですが、そういうものを私はＣＣＲＣとしてイメージをしておりませんので、余り限界集落のようなところではないが、そういうふうな地域のいろんな環境も生かしていきながらＣＣＲＣを活用していくというのは当然あることだというふうに思っております。
　また、とにかく、集落がなくなっていくということは、本当に食料という点からも国土保全という点からも決していいことだと思っていませんし、どうしても自分はこの集落に住みたいんだという方々のお気持ちは、憲法上の要請からもそれはかなえていかねばならないものでございます。さればこそ、小さな拠点というものをつくり、いろんな機能を、地域のかつての村役場があったようなところですが、そこへ集約をし、そこへデマンドバスとかデマンドタクシーとかネットワークを張ることによって集落を維持していくということは、私どもにとって課せられた使命だと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_054</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地方版総合戦略をお願いしましたときに、これはかなり異例のことでございますが、法律によって努力義務というものを課したものでございます。そこにおいて、大変だ、時間もないし、人もいないし、金もないし、情報もないしというようなお話がございましたが、自治体によってそれはいろいろなタイプがあるんだと思います。
　先般、ある用事で熊本へ行ったのですけれども、それは全ての自治体がそうだとは言いませんが、まさしくこれは、この地方版総合戦略の考え方は熊本がずっと前からやってきたものなのだというお話があって、ですので、やるのは非常に容易なことであった、地方創生の総合戦略を作るという流れがまさしく追い風になったのだというお話で、いろんなデータを見ますと、交付金の採択率とか出た金額見ると、やっぱり全国一位、二位というのを熊本が取っておるものでございます。
　ですから、そこはいろんな自治体があって、私どもとして、自治体の方々が住民の方々のために総合戦略を作る、昼夜を分かたず働いていただいておる、それに対して、産官学金労言という、役場の皆さん、みんなやってちょうだいということではなくて、信用金庫の方々にも、あるいは高等学校の方々にも、大学があれば、高専があればそこの方々にも、地域挙げて作っていただくという体制、そして当然その所要の予算も確保したものでございます。
　人口五万人以下の自治体には今まで国家公務員なんて出したこともなかったのですが、そういう事業もやらせていただきましたし、多くの御活用をいただいていると思いますが、この霞が関でも、例えば大分県なら大分県の担当、宮崎県なら宮崎県の担当ということでコンシェルジュというものをつくり、その名簿も作らせていただいて、それの利用実績というのはきちんと把握をしようと思っております。
　あるいは、ＲＥＳＡＳシステム等々、国として自治体の方々の御努力が十分実るような支援はさせていただいていると思いますが、また、委員、お仕事柄、全国の自治体を多く回っておられると思います。いろんな御負担が過剰になっていることがあれば、また御指摘をいただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_058</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、かくかくしかじか、かくなる積算根拠で一千億円としたものではございません。これは、とにかく金がないもので、内閣府がもちろん一番出す、で、経産省あるいは農水省、総務省、国交省、いろんな役所に御理解をいただく形でそれぞれお金を出していただいて、国費一千億、総事業費二千億というのを確保したものでございます。
　これは、もっと多けりゃ多い方がいいだろうという議論は政府内にもございました。もうこの倍でもいいんじゃないのとか、三倍でもいいんじゃないのという話になるんですけれども、どこからその金出すんだよということになると、内閣府もそんなに潤沢にお金を持っているわけではありませんし、そのもっと出すべきだよとおっしゃっておる官庁も、では、おたく、もっと出していただけますかと言うと、それはほかを当たってくんなみたいな話になるわけでありまして、なかなかそこは厳しいものがございます。
　やはり、私どもとして、この国費一千億というものは、もちろんそれで十分と胸を張るつもりもございませんが、この各省からお金を出していただくという手法は今までにないものでございました。ですから、中央省庁出身の首長の方々は、苦労したんだねとかいって同情していただいたりすることもございましたが、それはさておき、六団体からは、地方が強い決意と覚悟を持って地方創生をスタートできる額が確保されたことを評価するというふうに言っていただいて、有り難いことだと思っております。
　もちろん、二分の一でございますので、何で地方が二分の一出すんだね、補正みたいに十分の十じゃないのかねという御指摘もいただくところでございますが、やはり基本的に地方が良くなるためのお金でございますので、地方に二分の一の御負担はいただくということであります。また、それに対しましては適切な地財措置を講じたいというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_060</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本当にこういうお答えをして恐縮ですが、総務省の所管でございます。また改めて総務委員会等々で現場の実情をよく御存じの党首の御指摘をいただきたいし、それに対しては総務省としても真摯にお答えをするものと承知をいたしております。
　それから、私は、ここから先は閣僚の立場を離れて申し上げるのですが、やはり、先般も答弁申し上げましたが、結局、地方においてどうやって一番いい形でお金が使われるかということ、それが効率化とか重点化とかいうとネガティブな響きになってしまいますが、それは地方自治法にそのように定められたものでありまして、いわゆるトップランナー方式というのはその趣旨を体したものだと理解をいたしておるところでございます。
　また、あわせまして、地方財政を考えますときに、本当にその地方において財政民主主義というものが機能しているのだろうか、ともすれば、今まで地方の側が、とにかく事業が大きなもの、そしてまた補助率の高いもの、自己負担の少ないものというものに重点を置いて中央との関係を構築してきた部門がなかっただろうか。地方交付税というのはもう独自の財源でございますが、そこにおいて、それぞれの自治体においてどのようにしてそれを、納税者の代表として、議会においての財政民主主義が機能するのかなということは私ここ数十年考えていることですが、そのきちんとした解が見当たらないところでございます。更に御教導いただきたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_064</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、制度として、税額控除というのは法人住民税及び法人事業税の税額の二割を限度としておるわけで、応益原則の本質は、税は当該自治体から受けるサービスに対する対価であるということですから、限度を二割としておりますので、応益原則には反しないという考えを私どもとして取っておるところでございます。
　加えまして、企業の恣意的な税源移転になるのだということは、その恣意的を何と考えるかということなのですけれども、るる御説明しておりますように、ある自治体がこんなことをやりたいんだと、ついては是非是非賛同して寄附をしてちょうだいということに、そこがうまくマッチングして寄附をするということに限定をするわけで、それをもってして恣意的な税源移転というかというと、それは当たらないのだと思っておるところでございます。
　これで一体幾らを見込んでいるのだという御指摘があって、今政府からお答えをしたところでございますが、本当にその自治体の志に反応して応えてくださるところが多ければいいなというふうに願っておりますが、恣意的な税源移転というものを企図してそういうことをやる企業が出るとは私どもは想定をいたしておらないところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_066</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは本会議でも答弁申し上げましたが、経済的な利益を与えてはならないと、こういうふうに内閣府令で定めるということでございます。
　そうなりますと、委員御指摘のように、何で寄附するんだ、ここにそんなものをという話を、企業としては、株式会社の場合には株主に対して責任を負わなければいかぬわけでありまして、下手すると株主代表訴訟が起こりますから、もう相当考えに考えなければいかぬものだと思っておりまして、経済的利益がないのに、経済的利益の追求を目的とするがところの営利企業がどうやって寄附するのというと、かなりパラドックスみたいな話になってくるわけでございます。そこにおいてこそ本当にいい事業というものがあり、企業がそれに応え、なおかつ、株主に対して、あるいは従業員に対してもそうなのかもしれません、労働組合に対してもそうなのかもしれません、きちんとした説明を行うということはかなりハードルは高いんだというふうに私自身思っておるところでございます。
　また、仮にそういうようなのが経済的利益というものを与えたというようなことになれば、一義的には、そこの議会においてそこは指摘をされ、執行部としてはそれに対する説明責任を負うということだと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_071</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この数字は、私どもとして把握しているのは、今、伊藤次長からお答えをしたとおりでございます。
　その四割いるというのをどう見るかなんですが、やはり四割もいるんだという見方も私はあるんだと思うんですね。移住したいと思っておられる方が四割おられたとする、その中の一割でもそれをかなえることができたとすれば、それはかなり大きな政策的な進歩ではないかと私は思っているのです。
　移りたくない人に無理やり地方に移住してくれなんてことができるはずもありませんし、そんなことは考えておりません。移りたいなと思っておられる方々が移れないとするならば、一体それは何なのだということを考えたときに、地方に行って仕事があるんでしょうかというお話、これは先ほど斎藤委員にもお答えしましたが、いろんな、半農半Ｘとか、そういうのがあるでしょうし、あるいは、今住んでおられるおうちを誰かに貸す、中古市場の流通の活性化を図ることによって、それで収入が得られるとせば、地方の方が物価は半分ぐらい安いところも多くあるわけで、そういうことって考えられませんかと。あるいは、せっかく手に入れたマイホームって誰が買ってくれるの、誰が住んでくれるのということもございましょう。
　また、男性は五割が地方で暮らしてもいいなとお思いなわけですが、女性の方は三割でしかないというのは、やはり女性の方々は地域においていろんな関係を築いておられるわけで、行きたきゃあなた一人で行きなさいみたいなことになるわけでございますね。
　そうすると、これはＪＲとか航空会社にお願いをしなきゃいかぬことですが、頻繁に東京と移住したところを行き来できるようなそういうシステムって何だろうかとか、要は、御希望があるのにそれがかなえられない、その要因を政策によって除去することによって、選択肢というものを可能にしたいと思っておるところでございます。無理やり移住とか、そのようなことは全く考えておりません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_073</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、なるべく移住した方々が要介護状態にならないようにというような、そういうものをつくりたいと思っております。ですから、ＣＣＲＣというのは、多世代と交流をし、生きがいを持って生涯活躍できるという、看板自身が生涯活躍と言っておりますのは、なるたけ要介護にならないような、そういうようなコミュニティーにしたいと思っておるところでございます。
　全員の方が要介護になられるわけではありません。要介護にならないで人生を全うしていただくということはやはり大事なことだと思っていますが、それでも要介護の方は、それは出ます、出ないはずがないと思っています。努力にもかかわらずそういうことになってしまわれた方々に対して必要な、ＣＣＲＣのもう一つのＣはケアでございますから、その体制というのを整えていかねばなりませんが、そのことによって、受け入れた自治体が過度な財政負担を被ることがないように、そこは厚労省ともよく協議をしながら、受け入れる自治体にとって、そういう方々を受け入れた、でも財政負担は増えちゃったねということにならないようによく心してまいりたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_076</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御評価いただきまして誠にありがとうございます。光栄の至りであります。
　これは何せやってみないと分からぬというところがありまして、それは委員が御指摘のような効果を生ずるものでございます。ただ、持っていかれる側としてはたまったものじゃないので、そこは応益原則の範囲内でやっていきたいというふうに考えています。
　多分、委員の御指摘は、ある自治体にある企業が立地しております、とてもお世話になっているのでそこの自治体に対してはいろんな寄附をしておりますよというところがあったとして、いやいや、ほかにいいプロジェクトがあったので自分はそっちに寄附をシフトしますということになると、自分が所在している自治体には寄附はできませんから、そうすると、いや、お世話になっている自治体に申し訳ないことであると。やはり、何でしょうか、直接経済的な利益ではないにしても、いろんな情報の提供とか従業員の確保とか、そういうことでお世話になっている自治体に申し訳ないなというところがないとは私は思いません。
　ですから、そういうところに対してどういう配慮をお願いをするのかということ。だって、経済的利益が入らないわけですから。魅力的なプロジェクトがあって、それに応援するんだと。でも、それによって自分の企業のイメージが上がり、売上げが伸び、社会から愛されということが実際に今所在している自治体にとってもプラスになるんだ等々、いろんな御説明をなさることになるんだと思います。それでもなお、自分の住んでいるところに不義理をするのは嫌だからということで寄附をためらうということがあれば、もうそれはそれで企業の御判断ですから、それはやむを得ないものだと割り切るしかないと私自身は考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_078</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘のとおりで、これ、手引書を作るのがいいかどうかは別として、こんなのあるんじゃないんですかと。まさしくパブリックでなければ駄目なので、伝統芸能であるとか景観であるとか自然であるとか環境であるとか、やはりそういう話になるんだろうと思います。
　自治体の側としても、全国にもう何十万とある企業にお願いをするといってもなかなかそれは難しかろうというふうに思っておりまして、目当ての企業というのはやっぱり自治体において一生懸命お考えいただくんだろうと思います。ですから、まず最初に、我が町の出身の社長は誰でしょうかとか、我が町にいろんなゆかりのある企業はどこでしょうかとか、こういうようなプロジェクトに賛同してくださるところはどこでしょうかとか、そういう絞り込みをやっていくことになるんだろうと思います。
　それに対して、企業の側も経済的なメリットあっちゃ駄目って言っているわけですから、どういうのだったらマッチングをしてこの事業に乗りやすいのかということが自治体の側にも企業の側にも分かっていただけるようなＰＲ、ですから、企業版ふるさと納税始めましたというポスターを貼っただけでは何のことだか訳分からないので、そこにおいてきちんとした手引というのか示唆というのか、そういう制度の趣旨もよく御理解した上で、この税制の実効を上げるように努めていく必要はあると思っています。
　イギリスにおいて田園回帰というのが起こっているのは、何も天から降ってきたわけではなくて、元々イギリス人は田園が好きだということもあるんでしょうけれど、グラウンドワーク等々いろんな仕組みというものがあって、イギリスにおいて田園回帰というのが起こっているのだと認識をいたしております。
　私は、自分個人としては、イギリスの田園回帰というのはきちんと自分なりに勉強をして日本の政策に反映したいと思っておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00520160401_080</speechID><issueID>119014691X00520160401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2016-04-01</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この話は、農林水産大臣当時も平野委員と随分と議論をさせていただきました。
　委員の問題意識はもうよく承知をいたしておるところですし、私が宮澤内閣で政務次官をやっていたときは、基幹的農業従事者の平均年齢はたしか四十五歳だったと思うんです。それが副大臣のときは五十五歳になり、大臣のときには六十五歳になり、ひょっとしたら今頃は七十五歳になっているんじゃないかという気がしているんですね。
　要するに、基幹的農業従事者、あなたの仕事は何ですかと聞いたときに農業ですと答える人のことですわね、平たく言っちゃえば。ですから、それは基幹的農業従事者といえども不老不死ではないので、ある日突然この国から農業者がいなくなったときに、幾ら農地を守るだの何だのかんだの言ってもどうにもならぬでしょうということで、自分が生きている間の方々を大事にすることも重要ですが、後継者がいる農業とは何なんだということは、やはり、コストを下げ付加価値を上げるということをどうやって具体的にその地域において実践するかということなんだと思います。
　先ほど和田委員の御質問に答えて、楡周平さんの「プラチナタウン」のお話をしましたが、あれの続編が去年出ているわけですね。つまり、楡先生は、その「プラチナタウン」なるものが大成功したというのが第一部の終わりなんですが、その次にその地域の農業者はどうやって生きていくんだということが次の小説のテーマなんです。「和僑」という、華僑の華という字を大和の和に変えたものですが。
　ですから、そこにおいてどうやって農業の後継者をつくっていくかということを考えたときに、私の選挙区でもそうですが、おいしいものは作れるんです。中山間地で、水はきれいで、寒暖の差はあって、そして天日干しなんかやったら本当においしい米はできるんですが、それをどうやって売るかというところはやはり工夫の余地はあるんじゃないんでしょうか。
　そこにおいて、ネット販売というのは必要なことではないんでしょうか。これから先、人口がとにかく二十年間は恐ろしく減るわけで、日本の場合に。そうすると、海外に市場を求めていかなくてどうやって農業者を維持し農地を維持するかということは真剣に考えるべきことであって、じゃ、岩手で世界相手に農業の商売できるかというと、私はできないことはないんじゃないかと思います。ですから、岩手の実情をよく御存じの委員が、岩手短角牛、欧米人の方はあんなにサシがいっぱい入った肉はお好きではないので、じゃ、岩手短角なら岩手短角をどうやって外国に売るかというようなことは、そういう委員の知見等々を使って、いかにして、だって岩手短角牛の生産がそんなにがんと増えたという話も聞いていないわけです。だけど、あれには無限の可能性があると思っておって、そういうものを生かして農地を守り農業者を守り、その中においてＣＣＲＣというものを活用していくというのは、私どもとしても非常に重要に考えておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00520160401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00520160401/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015254X01620160330_002</speechID><issueID>119015254X01620160330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-03-30</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　我が国の地方創生をめぐる現状は、若者の雇用環境が改善する一方で、二〇〇六年から上昇傾向にあった合計特殊出生率が九年ぶりに低下に転じ、また、東京一極集中の傾向に歯止めが掛からないなど厳しい状況が続いております。
　このような状況を踏まえ、国においては、まち・ひと・しごと創生総合戦略に掲げられた基本目標や重要業績評価指標、ＫＰＩの達成に向けた進捗状況を検証し、政策パッケージ、個別施策の拡充を盛り込んだまち・ひと・しごと創生総合戦略二〇一五改訂版を昨年末に閣議決定したところであります。
　地方公共団体においては、地域の実情に応じて地方創生に取り組むための地方版総合戦略の策定が進められており、今後、これに基づく地方創生事業が本格的に実施されていくことになります。
　この法律案は、そのような地方公共団体の自主的、主体的な事業で先導的なものを支援する地方創生推進交付金の交付や、地方公共団体が行う地方創生プロジェクトに対する企業の寄附を促進する地方創生応援税制、中高年齢者が希望に応じて地方やまちなかに移り住み、多世代の地域住民と交流しながら健康でアクティブな生活を送りつつ、必要に応じて医療、介護を受けることができるコミュニティーづくりを目指す生涯活躍のまち推進のための措置を講ずるものであります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　まず、認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置として、次の措置を追加することにいたしております。
　第一に、認定地域再生計画に記載されている事業で地方版総合戦略に位置付けられた先導的なものに対して交付するまち・ひと・しごと創生交付金の規定を追加することとしております。
　第二に、認定地方公共団体に対してまち・ひと・しごと創生寄附活用事業に関連する寄附をした法人に対する課税の特例を追加することとしております。
　第三に、生涯活躍のまち形成事業計画の作成及びこれに基づく介護保険の事業者の指定等の手続の特例等を追加することとしております。
　また、地域再生の担い手となる地域再生推進法人の指定の際に求められる政令で定める要件を削除することとしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　以上が、地域再生法の一部を改正する法律案の趣旨であります。
　何とぞ、十分御審議の上、速やかに成立いたしますようお願い申し上げます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015254X01620160330/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015254X01620160330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015254X01620160330/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015254X01620160330_005</speechID><issueID>119015254X01620160330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-03-30</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　安井議員より十六問頂戴をいたしました。
　まず、地方創生推進交付金に係る自主性への配慮についてであります。
　本交付金は、地方創生の推進のため、各地方公共団体の地方版総合戦略に位置付けられた自主的、主体的で先導的な取組を支援するものであります。その交付金申請の前提として作成される地域再生計画につきましては、国が押し付けるものではなく、地方公共団体がそれぞれの地域の実情に応じて自主性を発揮して作成することができるものであります。本交付金も、地方創生全般の中でどの分野に重点を置くかといった選択や、どのような手法で実施するかといった事業構築の点で、地方公共団体が地域の自主性を十分に発揮できるよう使い勝手の良い仕組みにしておるところであります。
　プレミアム付き商品券における経済効果についてであります。
　平成二十六年度補正予算における地域消費喚起・生活支援型交付金では、助成した金額以上の消費喚起が期待できるプレミアム付き商品券を始め、高い消費喚起効果が期待できる施策を各地方公共団体に推奨しており、従来の施策と比べてもより高い消費喚起効果が得られるものと考えております。
　一例を御紹介すれば、愛知県を始め一部の自治体については、旅行券利用者の約七割が新規の宿泊客であり、近隣の家族利用を中心に新規宿泊客の獲得が進展し、宿泊単価も上昇傾向にあるとの中間報告を得ております。また、ネット販売を利用した一部の自治体においては、ふるさと名物商品事業に参加した店舗は、参加していない店舗と比べ約二倍の新規顧客の獲得に成功している状況が見られます。
　さらに、先日、プレミアム付き商品券、ふるさと名物商品・旅行券が主婦の皆様を中心とした約十万人の女性読者の投票によって、昨年最もこれがあって便利、助かったと実感した商品、サービスの金賞に選ばれ、三月十四日には主婦の皆様を代表される方が直接表彰状とトロフィーをお届けいただきました。
　自治体によるアンケート調査の集計、分析結果などを事業終了を受けて速やかに取りまとめ提出するよう三月九日に各自治体に依頼を発出したところであり、その結果が集まり次第、全国的な規模での事業効果の集計と分析を進めていくことといたしております。
　国自身はもとより、地域自身による今後の消費喚起や市場開拓に向けた取組にも資するよう、極力客観的なデータに基づく検証作業を進めてまいります。
　次に、地方創生推進交付金の先導性の審査についてお尋ねをいただきました。
　先導的な事業とは、ＫＰＩの設定とＰＤＣＡサイクルを備えたものであって、官民協働、地域間連携、政策間連携等の先駆的要素が含まれた先駆タイプ、先駆的・優良事例の横展開を図る横展開タイプ、既存の取組や制度上の隘路を発見し、それを打開するための隘路打開タイプの三タイプを想定しております。
　地方創生推進交付金の交付対象とする個別事業の選定に当たりましては、官民協働、地域間連携、政策間連携といった基準を明示した上で、その公平性を確保するため、内閣府の事務局における参事官クラス、次長クラスなど複数人及び複数のレベルでの審査に加え、先駆タイプについては知見を有する外部有識者の審査を経ることといたしております。
　地域再生基盤強化交付金の継続事業についてであります。
　これまで地域再生基盤強化交付金により実施してきた道、汚水処理施設、港を政策間連携により総合的に整備する事業に加え、継続事業についても、地方創生交付金一千億円のうち四百十六億円により対応していくこととしております。この予算につきましては、地方公共団体における事業の進捗状況や要望を踏まえ計上したものであり、地方公共団体において円滑かつ安定的に事業が実施されるよう必要な予算を確保したものであります。
　地方創生推進交付金の総額についてであります。
　本交付金は、地方からの要望を踏まえ、平成二十八年度予算編成プロセスにおいて、関係府省の協力を得て、新たに国費一千億円、事業費ベース二千億円規模の予算を確保したものであります。地方六団体からも、地方が強い決意と覚悟を持って地方創生をスタートできる額が確保されたことを評価するとの共同声明が発出されております。
　平成二十九年度以降の具体的な予算につきましては、今後の予算編成過程で議論してまいりますが、地方公共団体の取組状況等を踏まえ、地方創生の取組が安定的、継続的に推進していけるよう前向きに取り組んでまいります。
　なお、民主党政権時代の地域自主戦略交付金、一括交付金は、各府省の一部の公共事業関連の補助金を束ねたものと承知しておりますが、地方創生推進交付金は、地方創生の推進を目的とし、ソフト事業を中心に既存の補助事業を超えて地方公共団体が自主的、主体的に事業構築できるものであり、両者は目的や対象事業からして性格を異にしているため、同列に取り扱うことは適当ではないと考えておる次第でございます。
　次に、一括交付金の復活についてのお尋ねをいただきました。
　民主党政権時代に、地域の自主的な選択に基づく事業の実施を目指し、各省庁の投資補助金等の一部を一括化し、都道府県、指定都市を対象とする地域自主戦略交付金を創設したものと承知しております。
　これにつきましては、運用される中で、対象事業が従来の補助金に限定されていることや、事業規模の年度間の変動や地域間の偏在を考慮すると交付対象を一般市町村に拡大することが困難であったこと、手続の煩雑さといった様々な問題点がアンケート等を通じて地方公共団体から指摘されておりましたことから、平成二十五年度に廃止し、各省庁の交付金に移行をいたしました。その際、地方からの意見も踏まえ、移行先の各省庁において、事業別に細分化されていた整備計画をより大きな政策目的別にまとめることや事務手続を簡素化するなどの運用改善を行ったところであります。
　このように、地方の意見を踏まえ、今回の地方創生推進交付金も含め、真に地方にとって効果が高く使い勝手の良い施策の仕組みづくりを推進することが重要であると考えております。
　地方創生推進交付金の特徴についてであります。
　今回の地方創生推進交付金は、地方版総合戦略に基づく地方公共団体の自主的、主体的で先導的な事業を支援する点、ＫＰＩの設定とＰＤＣＡサイクルの整備を組み込み、縦割りを超えた事業を支援する点、地域再生法改正案に基づく交付金とし、安定的な制度運用を確保する点で、これまでの個別補助金や一括交付金とは異なる新しいタイプの交付金であると考えております。
　各省の個別補助金等と異なり、どのような分野に重点を置くか、ソフト事業とハード事業をどのように組み合わせるかといった事業構築は地方公共団体に委ねられており、自由度の高いものとなっております。また、本交付金は先導性を有する効果の高い取組に対して支援を行うものでありますので、国と地方の総合戦略双方の成果目標の達成に資するものであると、かように考えておる次第でございます。
　地方創生応援税制による減収についてであります。
　地方創生応援税制の控除額は、法人住民税及び法人事業税の税額の二割を限度としており、その団体に所在する企業がほかの地方公共団体の地方創生事業に寄附をした場合であっても、税収に過度な影響を与えないような制度とすることとしております。また、その減収額については地方交付税の基準財政収入額に反映されますので、地方交付税の交付団体にあっては地方交付税によって適切に補填されることになります。
　地方創生応援税制の寄附に伴う便宜供与についてであります。
　地方創生応援税制は、志のある企業に寄附という形で地方創生のプロジェクトを応援していただくための制度であることから、企業が経済的利益の供与を期待して寄附を行うという認識には立っておりません。その上で、地方公共団体が寄附の代償として企業に対して経済的な利益を供与する行為は不適切と考えておりますことから、内閣府令において、こうした行為を禁ずる規定を置くことといたしております。地方公共団体は当然に法令に従って地方創生事業に取り組むものであり、御指摘の便宜供与の御懸念は当たらないものと考えておるところでございます。
　地方創生応援税制の達成目標についてのお尋ねであります。
　地方創生応援税制は、雇用の創出、移住、定住、働き方改革、町づくりなど幅広い分野から地方公共団体がそれぞれの地域における課題に応じて取り組む様々な地方創生事業を支援するものであります。
　地方創生応援税制の活用に当たりましては、地方公共団体において、個々の事業ごとにＫＰＩを設定し、ＰＤＣＡを整備していただくこととなっており、数値目標と目標年次を定めて地方版総合戦略の目標達成に取り組んでいただきたいと考えております。地方創生応援税制のＫＰＩにつきましては、地域ごとに展開される多種多様な事業について、国においてあらかじめ画一的、統一的に設定することはなじみにくいものと考えております。
　次に、生涯活躍のまち形成地域についてであります。
　生涯活躍のまち構想は、中高年齢者が希望に応じて地方や町中に移り住み、多世代の地域住民と交流しながら健康でアクティブな生活を送り、必要な医療、介護を受けることができるコミュニティーづくりを目指すものであります。
　今般の改正法案においては、地方公共団体が策定する地域再生計画に生涯活躍のまち形成事業を位置付けた上で事業者による手続の簡素化を行うものであります。対象となる生涯活躍のまち形成地域につきましては、中高年齢者が自らの希望に応じて東京圏などから地方に移住するものや地域内で近隣から町中へ住み替えるものなどを想定し、人口、雇用、サービスの状況等の各々の地域の特性に応じて地方公共団体において適切な地域が設定されるものと考えております。
　国といたしましても、昨年十二月に公表した手引きの作成などの情報支援や地方創生推進交付金による先駆的な取組に対する財政支援などを通じ、地域の創意工夫により魅力的なコミュニティーづくりがなされるよう積極的に支援を行ってまいります。
　地域包括ケアシステムとの連携についてのお尋ねをいただきました。
　生涯活躍のまちは、中高年齢者の御希望に応えるとともに、移り住んでこられた入居者が地域社会に溶け込み多世代と協働ができるような環境整備を行い、地域で継続的なケアが受けられることを目指すという点で、まさしく地域包括ケアシステムと同じ方向を目指すものであります。
　このため、地方公共団体において地元住民へのサービスと入居者へのサービスが一体的に提供される環境整備として、既存の福祉拠点を活用した集いの場づくりや、生涯活躍のまちコーディネーターと地域包括ケアシステムにおける生活支援コーディネーターとの兼任などによります生活支援サービスの一体的な体制整備などを行うことにより、地域包括ケアシステムとの連携を積極的に取り組まれるよう国としても支援をいたしてまいります。
　次に、地方分権改革に関する委員会勧告方式についてのお尋ねを頂戴をいたしました。
　第一次から第四次までの地方分権一括法により、国から地方及び都道府県から市町村への権限移譲、並びに義務付け・枠付けの見直しを推進し、延べ三百六十六法律の改正を実現いたしました。これにより、地方分権改革推進委員会の勧告事項については一通り検討し対処したところであります。
　このような成果を基盤とし、平成二十六年六月に地方の代表の皆様も参画していただいた地方分権改革有識者会議において、それまでの地方分権の取組の総括を行いました。
　そこで、個性を生かし自立した地方をつくるため、国主導による集中的な取組から地方の発意に根差した息の長い取組とすることといたしました。具体的には、委員会勧告方式に替えて、国が選ぶのではなく、地方が選ぶことができる地方分権改革を目指し、提案募集方式を導入することといたしたところであります。提案募集方式を通じた取組については、全国知事会から地方分権改革の力強い前進が図られたことに感謝する、また、指定都市市長会からも地方自治体の政策実現の幅が広がる大変意義のある取組と御評価をいただいております。
　地方からの提案は、まさに地に足の付いた、現場で困っている課題を解決するためのものであり、住民サービスの向上など、その自治体や住民にとって大きな意味があるものと考えております。今後とも、地方からの御提案をいかに実現するかという基本姿勢に立って取り組んでまいります。
　中央省庁の地方移転についてであります。
　今回の取組は、東京一極集中の是正を図るため、地方の自主的、主体的取組を国が支援することを基本とする地方創生の考え方に即し、自らの地域の強みを最も把握している地方が提案を行い、それが国と地方の双方にとってメリットをもたらすかの観点に立って、国として、有識者会議や道府県、関係省庁からのヒアリング等を通じ、地方の理解を深めながら検討を行ってきたものであります。
　このように、今回の取組は、地方に丸投げしたという御指摘に該当するものではなく、御提案いただいた道府県や関係府省庁など、国と地方との共同作業を進めてきたものであります。その結果、国の機関としての機能の維持向上が図られ、かつ地方創生に資する国と地方の双方にとってメリットの見込める成案が得られ、先週三月二十二日に、まち・ひと・しごと創生本部において政府関係機関移転基本方針を決定したところであります。
　今後、同方針に基づき国と地方が連携を図り、取組の具体化を進める中で、仕事と人の好循環を形成し、地方の新産業、雇用創出を図り、東京一極集中の是正、地方創生の実現につなげてまいります。
　次に、政策評価結果の反映についてのお尋ねをいただきました。
　御指摘の地域活性化諸施策を含め各省庁が実施する個別の施策については、政策評価法に基づき、毎年度自ら評価を実施し、公表するとともに、その評価結果を政策に反映してきております。
　例えば、地域再生計画の認定については、平成二十五年度実施施策の政策評価において認定件数の実績五十九件が目標値九十五件に達していないことについて、地域再生計画と連動する施策が限定されている点を要因として指摘しております。この結果を踏まえ、地域の自主的な取組をより一層促進するため、小さな拠点形成支援や企業の地方拠点強化を促進する税制等、地域再生計画の施策メニューを増やしてまいりました。今後とも、政策評価結果を政策に反映し、効果的な施策の推進に努めてまいります。
　最後に、憲法改正についての認識についてのお尋ねを頂戴をいたしました。
　憲法改正については国民の御理解が必要不可欠であり、憲法第八章を含め、具体的な改正の内容や時期につきましても、国会や国民的な御議論との理解の深まりの中でおのずと定まってくるものと考えております。
　個別の議論につきましては、憲法審査会において政党間で大いに議論を深めていただくべきものと考えておる次第でございます。
　以上であります。（拍手）
　　　〔国務大臣高市早苗君登壇、拍手〕</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015254X01620160330/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015254X01620160330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015254X01620160330/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015261X01820160325_033</speechID><issueID>119015261X01820160325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2016-03-25</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が今お示しいただきましたように、日本で一番暮らしやすい市は松江、二番が出雲、三番が江津、上位三つは全部島根県、四位が米子、鳥取県、六位が鳥取市、七位が島根県安来、十位は島根県雲南ということで、全国十位の中に七件、鳥取、島根が入っていると。別に委員がお作りになったわけでもないし、私が作ったわけでもないのであります。
　そういうところへ何で人が来ないんだというのは、委員御指摘のように、住みやすいけど仕事がありませんということと、あと、学校を出ても大学がみんな東京へ行ってしまう、あるいは地方で学校を出ても東京で勤めてしまう、全てキーワードは仕事だと思っております。
　今まで、もちろんこれから先もミッシングリンクの解消等必要な公共事業はやっていかねばなりません。そしてまた必要な製造業をつくっていかねばなりませんが、かつてと同じような雇用と所得をそれだけでつくるというのは難しいわけでございます。そうしますと、島根も鳥取もそうですが、農業であり漁業であり林業であり、そういうものの潜在的な可能性を最大限引き出す。あるいは、観光でもそうで、景色がきれいで自然が豊かで、そして食べ物がおいしくて文化がある、そういうところのポテンシャルを最大限引き出していくということによって雇用を創出する。あるいは、地域で高校を出た子供たちが、島根大学でも鳥取大学でも取り組んでいることですが、地元の大学に行ける、あるいは外で学んでも地元へ帰って就職できる、さらには、東京で仕事はつくるんだけど、実際にそれをやるのはテレワーク等々を通じて島根でやる、鳥取でやる。
　ですから、総理から答弁がありましたように、いろんな本社の機能移転でありますとか、あるいは中央の機関の移転でありますとか、考えられるありとあらゆることを総動員をして、地方において雇用をつくるということが一番肝要だと認識をしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015261X01820160325/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015261X01820160325_041</speechID><issueID>119015261X01820160325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2016-03-25</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　島根も鳥取もそうですが、集落によってはもう家が五軒しかないとか三軒しかないとか、しかし、そこへ生まれて育って、そこで住みたいんだという方々の御意向は最大限尊重していかなければなりません。そうすると、そういう集落からいきなり松江に出ちゃうとか、いきなり米子へ出ちゃうとかいうことではなくて、やはりその地域、集落と近いところでいろんな機能、医療でありますとか教育でありますとか買物ですとか、そういう機能を集約して、そして、それぞれの集落との間を、デマンドバスですとかデマンドタクシーですとか、そういうもので結ぶということが必要だと思っております。それが小さな拠点の考え方でございます。
　ただ、これはハードだけ整備しても駄目で、これは島根県立大学の藤山先生が非常に詳しく研究しておられますが、その地域においてどのようにしたハードとともに組織をつくっていくか。市町村合併によって行政の力が落ちちゃったね、光が当たらなくなっちゃったねというところはあるわけで、ただ嘆いてだけいても仕方がないので、例えばそこにＪＡでありますとか土地改良でありますとか社会福祉協議会でありますとか郵便局でありますとか、そういう残っている社会インフラがあるはずなのです。そこの地域の方々のお話合いとそういうインフラを併せて、新しいそういうような形がつくっていけないかということで、これは委員の御地元であります雲南市の取組というのが非常に参考になると私どもは考えておるところでございます。
　ですから、私の下に明治大学の小田切先生を座長といたしますそういうような組織についての研究会というのを立ち上げまして、国交省あるいは総務省とも連携をしながら、そういう方々の自発的な意思による組織というものをつくることによって、小さな拠点というのは、ハードの面においてもソフトの面においても、ここに生まれて住んでよかったねというものを構築することは私どもにとって喫緊の課題であると認識をしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015261X01820160325/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015261X01820160325_043</speechID><issueID>119015261X01820160325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2016-03-25</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先般、総理を長といたします、まち・ひと・しごと創生本部で決定をしたところでございまして、これは報道にあるとおりでございます。
　政府、中央機関といたしましては、文化庁を京都に全面的に移転する、あるいは総務省の統計局、あるいは消費者庁、これ実証実験をやるということでございます。そのほか、研究・研修機関につきましても、できるだけ機能というものを、その地域地域に学問の集積がある、産業の集積がある、あるいは研修をするのに好適である、ですから、ＪＩＣＡの研修施設を島根県の海士町に一部移すということはその一環でございます。
　政府といたしましては、東京でなくてもできるものは必ずあるはずで、そういうものを地域に移していくということは明治以来初めての試みでございます。何とかこれを委員のお力も借りまして、全国に展開するべく努力を重ねてまいります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015261X01820160325/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015261X01820160325_047</speechID><issueID>119015261X01820160325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2016-03-25</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が冒頭に述べられましたように、このままいったらば国そのものが持続可能性を失うということでございます。ですから、地方はどんどん疲弊をしている、だけど東京が一極集中する、そういう国の形もあるではないかという御意見もないわけではありません。
　ですけれど、食料を作り、再生可能エネルギーをつくり、そして出生率の高い地方が衰退をし、東京だけが栄える日本というのはあり得るだろうか。そんな日本はないと私は思っているんです。他方、東京が持っている金融でありますとか文化でありますとか、そういうのを、世界に向けての発信機能というのは更に高めていかねばならないことでございます。
　ですから、東京の富と人を地方にばらまくなんぞというつまらぬ考えではなくて、東京も地方もその特性を最大限に発揮をして、日本国という国家に持続可能性を何としても維持していかねばならない。そのためには、委員の雲南市で私は教えていただいたことですが、市長さんがおっしゃっておられたのは、今まで住民は、あれやってくれ、これやってくれということを言いに来る人たちだったと、でも今は、あれをやらせてくれ、これをやらせてくれと、市民の側の意識が変わってきたというふうにおっしゃっておられます。島根のあちらこちらでそういう取組があるわけで、我々鳥取も一生懸命努力をしていこうと思っておりますが、我々、過疎化あるいは少子高齢化がトップランナーである地域であるだけに、新しい日本というのを山陰からつくっていくという考え方もまたあろうかというふうに思っております。
　みんなが当事者意識を持って、それぞれの地域が、この国家が次の時代も続くために、委員とともに努力をしてまいりたいと思っております。よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015261X01820160325/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119015261X01820160325_200</speechID><issueID>119015261X01820160325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2016-03-25</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御指摘でございます。文化庁は全面的に移転するという基本的な方針を決定をいたしました。この後、河野大臣から答弁があろうかと思いますが、消費者庁あるいは総務省統計局、これも実証実験というものをしてみなければまだそれを決めるわけにはいかないということで、今後実証実験に入るものでございます。
　したがいまして、これから先、もう文化庁だけということではございません。つまり、いろんな国の機関というものを地方に移していくということによって、民間の方々に本社を地方に移してくださいとお願いしているわけですから、政府が何もせぬというわけにはこれは当然いかぬだろうということでございます。
　国会対応でありますとか、あるいは対外的な関係、危機管理にわたるもの、そういうものは残していかなければなりませんが、地方に移しても国全体の行政というものがきちんと行われる、あるいは地方に移すことによって更に今以上の効果が期待できる、そういうものはこれから先も検討してまいることになるのではないかと思っております。
　これから先も、東京一極集中の是正のために行政が果たすべき役割ということをよく認識をしながら、地方移転というものを検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119015261X01820160325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119015261X01820160325/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
