<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>10101</startRecord><nextRecordPosition>10201</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_085</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　まさに魚住発議者がおっしゃられたように、抜本改革の中で、これを端緒として、できれば長期的な将来においては、やっぱりこれぐらい仕事をしてもらっているんだから少し定数を削減した分ぐらいもとに戻そうというような声が国民の中からほうふつとして巻き起こってくる、こういうふうにしていかなければならないんではないかなと思うわけでございます。
　理屈は、きのう参考人がおっしゃったように、ほかの国に比べて必ずしも多過ぎることはないということでございますが、やっぱり肝心のお客様といいますか、選んでくださる皆様の声を我々は感じてこういうことになったわけでございますから、まさにこれを端緒として抜本改革につなげてまいらなければならない、こういうふうに思っておるところでございます。
　そこで、ちょっと細かい話になるかもしれませんが、今のに関連しまして、今回十人、裏表で五人ずつで十人ということでございますが、これはなぜ十人なのかということについて魚住発議者からお伺いしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_087</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　まさに何人かというのは、なかなか理屈でこういう計算式があってこれに当てはめてこうでございましたというんではなくて、やっぱり民意を敏感に感じております我々が、協議を尽くしていただいて、今魚住発議者からもございましたように、まあこのぐらいはというような線が出てきたということではないかと、こういうふうに思っているところでございます。
　そこで、参議院の選挙区の定数格差ということでございますが、これはちょっと後ほど、いろんな判例も出ておりますし、諸外国の例もございますので、それと一緒に後でお聞きしたいと思っておりますが、もう少し具体的な話として、この定数が実際に削減されるのは具体的にはいつの時点からどういうふうになっていくのかということについて、保坂発議者からお願いいたしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_089</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　御丁寧に御答弁いただきましてありがとうございました。
　端的に言えば、半分はそのルールでやって残りの半分は三年後までにそれになるということになろうかと思いますが、ここは非常に細かいところですが大事なところですので、我々も、せっかく今御答弁いただきましたので、よく地元の皆さんや関係者の皆さんに混乱が生じないように説明をしてまいらなければならないなというふうに思っておるところでございます。
　そこで、条文の細かいところでございますが、参議院議員の定数を附則の第三条において定めておるということでございますが、これはなぜここに定めてあるのかということについてお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_091</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そこで、経過措置等いろいろ必要だということでございますが、具体的にこの附則の第三条の規定、これはどういうふうに解釈を、実際、人数とかいろいろあると思うんですけれども、していったらいいのか、ちょっと細かい点でございますが御説明を願えればと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_093</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　細かく御説明をいただきましてありがとうございました。
　この数字の部分は本当に身分にかかわるところでございますし、今お答えいただきました保坂発議者、私も含めまして、まさに来年の七月二十二日までの任期で今こうやって活動をしておるわけでございますから、我々自身の身分にもかかわることでございますが、今お話を聞いておりましてもやっぱりこれは文章で、ここまで何人、何月何日まで何人、こう言われて、今はわかりましたけれども、またこれは帰って皆さんに説明するのはなかなか容易ならざることだろう、こういうふうに思うわけでございます。
　これは大変大事なところでございますので、自治省、答弁は結構でございますが、これは通った後お得意のポンチ絵をつくっていただきまして、一目見たらわかるような広報の仕方を、これはもう必ず通るわけですから、今からきちっと工夫をいただいておきたいと思いますが、何かコメントございますか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_095</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　そこで、先ほどちょっと先に延ばすというお話をいたしましたけれども、参議院の選挙区、地方区の間の定数格差問題というのがございます。
　私はかねてよりこれは非常に関心を持っておりまして、いろんな判例も出ております。きょうはこういう機会でございますので、いろいろ私の考えも述べながら発議者のお答えをいただきたいと思うんですが、いわゆる今回の定数削減につきましても、人口の多い少ないでどこの県からと、こういうふうに割り当てをするわけでございます、これは選挙区の方でございますけれども。なぜいわゆる人口比例の原則というものをこの選挙区でとっていかなければならないのかという根本的なところにつきましてちょっと考えてみたい、こう思うわけでございます。
　最高裁の判例でこれはもう確定、何回も何回もこういう判例が出ておるわけでございますが、参議院の場合は衆議院と違いまして、これは憲法十四条だと思いますが、やはり一票の平等の価値というのは原則としては重んじられなければならない、ただ衆議院と違いましていろんな要素を加味して、衆議院と違った選び方をして二院制の価値をお互い高めなければならないという見地から、いわゆる都道府県からの代表というような要素も加味してやる、これが最高裁の法理、理論の立て方であろう、こういうふうに思っておりまして、ですから衆議院は二倍以内、こういうことになっておりますけれども、参議院はそれよりもかなり数の多い倍率までは違憲とは言えないというのが最高裁の多数意見の考え方であるわけでございます。
　しかしながら、一票の平等の価値というものは基本的な憲法に定められた原則でありますから、これを著しく逸脱する場合は違憲と言わざるを得ないということが最高裁の多数意見でありますし、最高裁の少数意見はそれをさらに人口に重きを置いた考え方をとっておりまして、今の段階でもこれは著しく逸脱しているんではないか、こういうようなたしか論理での展開だったかと、こういうふうに記憶をしておるわけでございますが、二院制をとっておりますほかのいろんな国を見ましても、ここまでいわば厳しくこの人口の問題というのをやっている国というのは余りないような気がいたすわけでございます。
　最も極端な例としてアメリカの上院というのがございます、セネットでございますが、ここは下院議員はもちろん人口比例でございまして一・五倍ぐらいに、センサスという人口統計、国勢調査に当たるものでございますが、これが行われるごとに定数を変えておるわけでございます。ですから、例えばデラウェア州のように下院議員が一人の州もございますし、一番多いところはカリフォルニアだと思いますが、これは五十名を超える下院議員がおりますから、このことからだけ見ても五十倍以上の人口の格差を許容しておると。上院議員はお互いデラウェア州も二人、カリフォルニア州も二人でございますから、もう五十倍以上も格差があるわけですね。でも、これは憲法にきちっと規定がありまして州から出すということが書いてございますので、これは憲法上問題がないと、こういう考え方でございます。
　私はむしろ、これだけ地方分権、地方主権という言葉が、そして政策がいろいろ出ている中で、こういうところを原点に立ち返って我々は考えをしなければいけないんではないかなと思っておるわけでございます。立法と司法の関係というのはお互いに抑制と均衡と、こういうことを我々も中学生ぐらいで習ったわけでございますから、まさに司法がこういう判断をしているからそこから先は考えないんだということではなくて、やはり我々は我々として、もう少し白紙の大きなキャンバスの上に、二院制というものはどういうものか、参議院というのはどういう選ばれ方をするのかということをこれにとらわれずに議論をしてみるということが大事なのではないかなと、こういうふうに思うわけでございます。
　そういう観点でいろいろと調べてみますると、実はこの最高裁の判決の前に東京高裁の判決というものがございまして、これは大変におもしろいことを言っておりますのでちょっと引用させていただきますと、「参議院議員の選出方法に関する憲法の要請」というところがございまして、
　　国家意思形成の中心機関である衆議院について、
ちょっと「中心」というところは参議院議員の私にはひっかかるわけでございますけれども、これは高裁が言うことですから。
　衆議院について、人口比例主義を厳格に貫くことによって、国家統治の正当性が満足されていることを前提とすると、衆議院とは異なる独自の役割を担う参議院について、憲法は、それを構成する議員の選出方法について、人口比例主義とは異なる独自の方法を採用することを求めているものと解するのが相当である。
　東京高裁ではもう既にこういう判決が出ておるわけでございます。
　そこから少しさらに先の方に進みますと、
　　このようにみてくると、本件で問われているのは、結局、参議院（選挙区選出）議員選挙の方法について、人口比例主義を他の要素に優先して尊重すべきものとして、参議院を衆議院化させるのか、それとも、参議院の存在意義を確保するため、議員の総定数を限定したり、選挙区の規模を大きくするなど、人口比例主義とは別の政策を採るのかの選択の問題であるといえる。
こういうふうに書いておるわけでございます。
　このような選択を含めて参議院議員の定数の決定は、憲法上、立法機関である国会がこれを行うものとされている
という解釈でございます。これは憲法四十三条の二項の解釈としてそういう解釈になるということをおっしゃっておられるわけでございます。
　そして、
　立法機関である国会が、参議院の存在意義を確保することを優先する場合には、選挙人の投票価値には、右四のような大きな較差が存在する場合も生じうる。そして、議員一人当たりの人口較差が四ないし五倍に及ぶという状況を、人口に比例していると称することは困難である。しかし、これは、憲法の精神に従い参議院の制度趣旨を優先した結果によるのであり、これをもって違憲とするべき根拠はないものといわねばならない。
　これが高裁の趣旨でございます。非常に示唆に富む、なかなかこれは最高裁に行きますと従来の判例でバインドされてしまうわけでございますが、もう高裁のレベルにおきましてこういう考え方が出ておるわけでございます。
　法学の中では、判例通説、こういうことがよく言われておりまして、今のが判例のもう少し出かかっているところまで来ておるわけでございますが、じゃ学説はどうなっておるかということでございますが、これも多数説は最高裁の判例と一緒でございますけれども、いわゆる少数説と言うと大変失礼に当たるような憲法の大家、佐藤功先生また佐藤幸治先生の先生方にはこの少数説でかなり思い切ったことをおっしゃっておられます。
　これは佐藤功先生の有斐閣の憲法の教科書でございますが、「公選制の下で、参議院の構成を衆議院の構成と異なるものとすることが望ましいとする主張は可能であり、憲法もそれを期待しているといいうる。」、「そして、地方区的な制度をとる場合に、アメリカ上院的な方式すなわちすべての地方区の定数を一律に同数（たとえば都道府県につき一律に二名）とすることも違憲ではない（国会の裁量の範囲に属する）と解される。」と、はっきりこれはおっしゃっておられるわけでございます。
　佐藤幸治先生も、もう少しやんわりとした言い方でございますが、そのような方向に進むべきではないかというような御意見でありまして、私は、だんだんこれは国民の皆さんにも浸透していかなければならない話でありますが、判例通説におきましてもこのような考え方が有力な考え方として高裁の判決に出ておるわけでございますし、両佐藤先生のような高名な先生方にもこういう説が出てきておるということは、我々もこういうことに対して立法府として議論をしていかなければならないのではないか、こういうふうに思っておるわけでございます。
　きょうは法律の審議でございますので、このことについて今の発議者の立場では最高裁の通説、判例ということにならざるを得ないということはもう重々承知をしておりまして、その答弁もいただかなければなりませんが、それに加えまして、須藤先生、もう大家であられますし、また保坂先生もずっとこの問題、特に人数の多いところで選挙を戦っておられるわけでございまして、答弁に加えまして先生方の御見識も賜れればと思うわけでございますが、須藤先生いかがでございましょうか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_098</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　お二人の先生から大変に高い見識をいただきまして、感謝をしているところでございます。
　長期的な、先ほど魚住発議者からもありましたように、抜本的な改革の端緒にしなければならないということでございますが、こういうことも含めて、皆さんがきちっとごらんになっていただけるこういう委員会の場でいろんな議論を闘わせていくということが本当に大事なことではないか、こういうふうに思うわけでございます。
　特に、今のアメリカの場合は、今、保坂発議者がお話しされたように、最高裁の判例、今のままでいきますとかなりの倍率になる。それから、東京の皆さんも五倍ならともかくそれ以上になるとというお話は、実際に都民の皆さん、また国民の皆さんと接しておられる保坂先生ならではの感覚だと、こういうふうに思うわけでございます。
　それからもう一つは、憲法四十三条の問題もございまして、法律上、例えば都道府県の代表であるというようなことにしてしまった場合は、議員が全国民を代表するという規定が憲法にございますので、こことの絡みもどうするかという問題も出てこようと思いますが、いずれにしましても、私は、判例がこうだからこの範囲内で考えるんだということではなくて、立法府はやはり立法府として、その範囲を、頭の体操でもいいですから、取り払ってみたらどういうことになるのかということをまず考えて、そしてそれが現行の判例通説とどう整合性があるのか、なければどうしていくのか、こういう議論をしていきたい、またしていかなければならない、こういうふうに思っておるところでございます。
　定数ばかりやっているわけにもまいりませんが、今週ずっとこの議論をやってまいりました。そこで、もう一回総まとめの意味で、皆さんがこの審議をごらんになっていて、今の制度と新しい非拘束、名前はまた皆さんに考えていただかなければなりませんが、新しい制度になった場合に、一体どこがどう変わって、何がいいんだろうかということを一番中心に我々は訴えていかなければならない、こういうふうに思うわけでございます。
　私は、いろんなところで今ディスクロージャー、会計もディスクローズしろ、情報も公開しろということが叫ばれておる中で、どの候補にどれぐらい票が集まるかというのがもうはっきり数字で出るというディスクロージャーの意味もこれはあるんではないかなと。いろんな職能団体、職域団体、こういう団体の皆さんの意見を反映させていくときにも、逆に言えば、数字で出ておりますと、余り数字がないところの意見ばかり通っておると何をしておるんだと、こういうことにもつながってくるという意味で一つのディスクロージャーにもなるんではないかなと、こういうふうに思っておりますが、そういうことも含めて、最初の根本的な質問に戻るわけでございますけれども、なぜこの非拘束名簿式に改めるのか、またそのメリットはどういうところなのかということを改めて須藤発議者にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014596X00620001013_100</speechID><issueID>115014596X00620001013</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-10-13</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○林芳正君　ありがとうございました。
　私も後ろの方の席で何度もお聞きをしておったわけでございますけれども、やはりそこは大事なところなので、改めて最後に聞かせていただきました。
　ちょっと時計が最初回っていなかったようでございまして、私の時間がもう来たようでございますので、ここでやめさせていただきます。
　どうもありがとうございました。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014596X00620001013</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014596X00620001013/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X02120000530_008</speechID><issueID>114714361X02120000530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2000-05-30</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、委員が御指摘になりましたように、いわゆる借名口座預金につきましては預金保険の対象とはなっておりませんで、これは今回の改正後も同様でございます。
　ただ、現在は特例期間中で、委員も御承知のように預金等全額保護ということでありますから、結果的に負債の中に入るということで保護されているという状況でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X02120000530/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X02120000530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X02120000530/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X02120000530_012</speechID><issueID>114714361X02120000530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2000-05-30</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　制度の問題でございますので私の方から答弁させていただきます。
　仮に借名口座預金があったらどういう扱いになるのかということでございますが、一定限度、現行一千万円でございますけれども、金融システムの破綻処理をこの制度で行いますためには、金融機関の預金者等の名寄せを行うということをやるわけでございますが、この名寄せ作業のチェックの時点で借名口座預金が判明した場合にはこの預金は付保対象から排除されるということになるわけでございまして、保険金支払いの場合には保険金が支払われない、資金援助の場合はペイオフコストの計算から除外される、こういう扱いになっております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X02120000530/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X02120000530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X02120000530/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X02120000530_014</speechID><issueID>114714361X02120000530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2000-05-30</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　これは制度の原則でございまして、最初に申し上げましたように、負債に入っておりますので、結果として負債の中に入っておるという扱いになるということでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X02120000530/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X02120000530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X02120000530/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_008</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　三信組、東京協和、安全、コスモということでございますが、いわゆる八年の六月に金融三法が成立する以前の組合の破綻処理ということにおきまして、今あります全額保護の枠組みですとか不良債権回収機関としての整理回収機構、その前身の整理回収銀行等が整備されていなかったわけでございまして、実質上、委員も経緯をよく御承知だと思いますが、都や県の信用組合協会がその役割を、また信用組合の全国組織でございます全信組連が預金保険機構の役割を担う形でやっておったということでございます。
　今後、信用組合、今いろいろやりとりがありましたように再編統合というものが進んでいく中で全信組連がその大きな役割を果たしていかなければならないということでございまして、そういった必要性にかんがみまして、この機能を強化するということで、今この解決を図ることが望ましいということで入れておるということでございまして、預金保険法の改正にこの解決を図るためにそういうことが入ったという経緯でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_022</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　まず、外部監査の義務づけの方についてお答えをいたしたいと思いますが、今委員が御指摘になりましたように、銀行につきましてはもうすべての銀行において外部監査及び外部監査役の登用が義務づけられておるわけでございますが、一方、信金、信組等の協同組織金融機関については、今委員がおっしゃいましたような一定の率でもって、また一定の規模以上のものについて義務づけるということになっております。
　金融審議会におきましても、この全額保護の特例措置が終わった後、普通の状態に戻ったときには金融機関の破綻を未然に防止をするというのが最も預金者を保護する上で大事なので、今委員がおっしゃったように早期是正ということが大変に重要になってくるということでございまして、その早期発見、早期是正については、したがって金融機関における公認会計士監査機能の充実強化やディスクロージャーということが大変大事になってくる。こういうことでありまして、こうした観点で今委員がおっしゃいました規模要件につきましても、協同組織金融機関についてはその規模要件を大幅に引き下げることが適当であるというふうに答申をいただいておるところでございます。
　協同組織金融機関の外部監査による規模要件は政令で定めるということになっておりますが、現行は今委員がおっしゃったようなことでございまして、その要件を今引き下げるべく、この法律を通していただければ、政令として要件を決めてまいりたいというふうに思っております。
　そこで、さらに法律で一律に義務づけるべきではないかという点につきましては、第三者的、中立的な監事の登用、外部監査制というのは非常に望ましいわけでございますが、一方で組織形態が本来会員、組合員による業務運営というのが基本であるということからしまして、すべて全部一律に員外監事の登用を義務づけるということが適当ではないと。それから、例えば株式会社におきましても規模要件で五億円以上等の大会社というのがございますので、どこかで線を引くということは合理性があるのかなというふうに考えておるわけでございまして、そういったことを踏まえまして、今委員が御指摘になったように、大幅に引き下げを政令で行っていくというのが今の状況でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_025</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答えを申し上げます。
　まさに委員が御指摘になられましたように、この預金保険は一千万円まで付保対象ということで、正常な状態に戻りますとそういうことになるわけでございますが、この付保の対象商品であるか否か、何が付保になるかということを金融審議会でも議論をしていただきまして、基本的には今委員が御指摘になったとおりでございますが、基準をもしつくるとしたら三つぐらいあるだろう。一つ目が基本的な貯蓄手段として国民の間に定着をしておるということでございます。それから二番目は預金でございますから元本保証がなされている。三つ目が債権者が特定をされておる、転々流通しないということでございます。
　この三つの基準を基本として行われておるということでございまして、まず金融債でございますが、金融債の中で、この金融債を全部ということではございませんで、今申し上げましたその三つの基準を満たしているものについては実質的に定期預金と同じ性格と考えることが可能であろうということで、また既に通常個人向けの貯蓄手段として販売されているというものに限定すれば付保対象として適当であろうという指摘をなされておるところでございます。
　そこで、今回の改正におきましては、こうした答申を踏まえまして、金融債のうちその権利者が確知できるもの、ちょっと細かく申し上げますと、発行時に発行金融機関において保管されかつ償還まで債券が交付されない、交付されますと転々流通ということが出てくるわけでございますので交付されないもの、ワイドとか財形債、財形債ワイド、こういったものが当たるわけでございますが、そういったものに限りまして付保の対象にしたところでございます。
　それから、二番目の公金の預金でございますが、これも金融審におきまして、公金預金というのは地方公共団体の預金等でございますが、企業との均衡を勘案すれば預金保険の扱いにだれが預けているからといって差を設ける必要性はない、また流動性預金に関して特別の措置を講じるということになると歳入歳出の管理に実質的なメリットが期待できるようになるということで付保対象とすることが適当であるということになりまして、今回の改正に伴って公金預金とそれから限定された金融債というのは付保の対象にするということになったわけでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_027</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　まず、金融債の方が基本的な貯蓄手段になっておるのかということでございますが、まず、広く国民の貯蓄手段として認知されておるというところでございますが、主観的な判断になろうかとも思いますが、金融商品は、その収益性に関する記事とか書物において、これは預金、貸付信託とともに必ず引用されておりまして、広く認知をされておるというのは委員も御理解いただけるんではないかと、こういうふうに思います。
　それから、個人向け金融債に限ってみますと、財形債が昭和四十七年から、ワイドが昭和五十六年から発行されておりまして、もう二十年から三十年間、国民の貯蓄手段として浸透しておるということでございます。
　それから、個人向けの金融債につきましては、窓口で随時購入ができまして、また勤労者の財形、財産形成貯蓄というものの利用が可能であるとか、それから先ほども申し上げましたようにこれは条件にもなっておりますが、債券が交付されないで口座による管理がされておるということで、定期性預金、最も代表的な付保の対象でございますが、これと非常に近い性質を有しておるのではないかということでございます。
　そしてまた、いわゆる転々流通、大口でやることを募集とした機関投資家向けのいわゆる募集債だけではなくて、個人向けの金融債は一万円ぐらいの少額から、入り口が大変に購入しやすくなっているということで幅広く購入をされておりまして、預金保険機関の対象金融機関の中での発行残高が大体三・六兆円、口座数が百四十五万口座ぐらいだと。一口座当たり大体約二百五十万円ということでございますから、かなり小口のものも流通しておるのであろうなということで、これに該当するのではないかというふうに思っておるところでございます。
　それから、二番目の公金預金のこの理由でございますが、先ほど申し上げましたように、最初の二年間、そうして特別な措置を講ずるわけでございます、委員が御指摘になったように。ですから、そこでいろんなメリットが期待できてくるということでございまして付保の対象にすると。今どちらにしようか、いろいろ議論が実は金融審でもあったところでございますが、最初の二年間はそういう暫定措置をとって付保の対象にするいろんなメリットが期待できるということで入れることになったわけでございます。そういう意味では、確かに委員がおっしゃるようにその後その暫定措置がなくなればということでございますが、これはまたその時点でいろいろな検討が行われるべきものかもしれませんけれども、現時点ではそういうことも相まって付保の対象に含めることになったというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_029</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答え申し上げます。
　保険料の水準、七倍ですが、もう少し引き上げる余地があるのではないかというお尋ねでございますが、今委員が御指摘なさったように、八年度以降、それ以前の七倍の水準ということになったわけでございまして、これは今おっしゃいましたように破綻処理コストの見込み額、それからこの保険料負担が、これは金融機関が負担していただきますので、金融機関の経営または国際競争力といったものに与える影響、また米国の金融機関におきまして預金保険料負担がピークでどれぐらいだったかと。これは保険料ということではなくて負担の水準ということでございますが、九一年が大体八％でピークだった。これは委員御承知のとおりだと思いますが、こういうことを勘案して決定したものでございまして、昨年三月の特別保険料の料率の見直しにおきましても同様な考え方でその水準を維持したということでございます。
　そこで、これが今後適当かどうかということになるわけでございますが、平成十年度をとりますと、我が国の金融機関の利益に占めます預金保険料の負担割合といいますか、負担の率が全体で六・七というふうになっております。これを業態別にちょっと見ますと、かなりばらつきがございますが、例えば都市銀行では、十年度、四・九八なのでございますけれども、地銀に行きますと八・二六、それから第二地銀に行きますと九・四一、信組九・四七、労金が九・七九ということで、大体下位の形態に行きますとこれが上がっていってしまうということでございまして、極めて高い水準になっておりますことから、これ以上引き上げますと、特に今申し上げましたように中小金融機関を中心にして非常に保険料の負担が過大になるということ、また、現在アメリカは大変落ちついてまいりましたので非常に低い保険料の負担だというふうに承知をしておりますが、そういうことにもかんがみまして、国際的に活動する金融機関についてはその国際競争力への悪影響が懸念されるということでございまして、今の段階ではちょっと困難かなというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_031</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　税制上の扱いについてはなるそうでございます。
　そこで、今五十一条を引かれまして御議論されまして、精神としては私もそのとおりであろうというふうに思っております。ただ、先ほど申し上げましたように、まだまだ全体的な状況が不安なところが残っているときに余り急に上げますと、逆に、保険ですからその保険を使ってしまう人がふえてしまうと、せっかく細々と積み上げていったところがばしゃっと全部使わなければいけなくなるということも考えようによってはあるわけでございます。
　そういったことも勘案して、今、委員がおっしゃいましたように非常に借金が多い状況でございますので、実は、今、委員がもう次の質問に入られたので、可変保険料率ということも申されましたけれども、今回の改正法案では、法律上はこの可変保険料率というのをできるような手当てをしておるわけでございまして、先ほど私がアメリカの例で、最近よくなった、安くなったというのは、非常に調子がよくなりますと可変保険料率ですから料率が下がりまして非常に負担も下がってくる。
　これは非常にいい循環でございますが、そのいい循環に将来的には行かなければならないというのはもう当然委員と精神を共有するわけでございます。今、余り急ぎ過ぎて、角を矯めて牛を殺すということがありますが、余り急ぎ過ぎて上げて、結局保険の中へ入ってきてしまうとまたそこの勘定が苦しくなるということもありますので、現状、今そういうことで法律の手当てはして後は状況を見ながら、こういうことであろうかというふうに考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_033</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　少し先取りをしまして失礼いたしました。まさに委員御指摘のように、この金融機関の財務状況等に応じた保険料率、いわゆる可変保険料率でございますが、これは金融審でも、諸外国の預金保険制度においても導入の動きが見られるし、また市場規律をこれによって補っていくという観点で本来望ましいものと考えるということを御指摘いただいておりまして、今、委員がおっしゃった箇所は、これを受けまして法律上その導入を可能にしたということでございます。
　先ほど申し上げましたように、ただ、今、一般勘定に委員が御指摘になりましたように多額の借入金が存在をしておりますし、また既に破綻を表明しております金融機関の処理というのが予定をされておりますので、ここの借金というのは今から増加をしていくということが見込まれるわけでございまして、まずはその借入金を早期に返済をしていくということがこの預金保険制度に対する国民の皆様の信頼ということにもかんがみて大事なことだろうというふうに思っております。
　そのような状況ですぐ法律で手当てをしたので導入ということになりますと、少し悪化しております金融機関に対しては相当高い水準と。これはめり張りをつけるわけでございますから当然そういうふうになりますので、非常に大きな影響が出てくるということでございますので、同じ答申に書いてございますけれども、導入自体につきましては当面は慎重に対応すべきというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_035</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　流動性預金につきましては、最初の部分はもう申し上げませんが、モラルハザードというのが委員が御指摘になったように予想されるということは金融審議会でもかなり議論になりまして、私も出席して議論を聞いておりましたので、かなりいろんな議論がございました。
　そこで、モラルハザードを抑えるということにつきましては、今委員がおっしゃいましたように、それ以外の預金よりも重い保険料負担を課すということになるわけでございますが、その水準につきましては今委員がおっしゃったように運営委員会において定められるということで、何％ぐらい違うことになるというのはちょっと今私からここで御答弁申し上げることはできないことは御理解いただきたいと思います。
　そこで、全額保護が行われる十四年度についても、全体としての保険料負担は現在の保険料水準をベースとして検討するなど、金融機関の経営への配慮というのは一定の範囲で必要になろうかと、こういうふうに思っておりますが、今申し上げましたように、今度、金利の方も臨時金利調整法というのがございまして、これの告示により金利も規制を課すというふうに定めておりまして、保険料と金利両面で、委員がおっしゃったような精神でやってまいるというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_037</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　一緒にお答えすればよかったんですが、保険料につきましては今委員が御指摘になられたように運営委員会で決定されますが、これは今度は財務省になると思いますが、そこと金融庁の認可に係らしめるということになっておりますので、今私が申し上げましたような考え方で、きちっとそこは認可ということで見ていくということになろうかと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_043</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　簡潔にお答えしますが、委員が御指摘になったようにこれは大変大事なものでございますので、会議の直後の記者レク等、またインターネット等でも要旨は公表しているところでございます。実はより詳細な議事録につきましても事後的に公表することになっておりまして、逐次と申しますとなかなか途中経過もございますので、節目節目に会長、これは審議会の会長でございますが、の判断で行うということが一昨年の審議会の発足時に委員の合意でもう既に決められておりますので、このような方針に沿って、節目といいますと、七月から金融庁発足でございますし、その辺が節目になろうかと思いますが、会長の判断に基づきまして今議事録の公開に向けて実質的な作業を進めておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_087</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答えを申し上げます。
　先生がおっしゃいましたように、この特例期間というものの終了を控えまして、何がいつまでで何がいつまでと、これを国民の皆様に理解をしていただくというのが非常に大事なことであるというのは委員御指摘のとおりでございまして、平成十四年度におきましては、今委員が御指摘ありましたように、流動性預金は全額保護になるということでございますから、今委員がおっしゃっていただきましたように、この範囲や期間等についてなるべく広く周知を図っていくということが大事だろう、こういうふうに考えております。
　この間、別のことで広報のお話を委員とさせていただきましたが、そのときにもあったようなホームページへ掲載をしていく、パンフレットを配る、また説明会を行っていくということを我々も一生懸命努力してまいったところでございますが、今委員がおっしゃいました流動性預金の範囲等についても、なかなか込み入っておりますけれども、引き続き今おっしゃいましたように関係機関、金融機関等も含めまして協力して頑張ってまいりたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　また、今委員が販売等に関する法律の説明義務ということもおっしゃられましたので、その法律案、そこにあります説明義務ということもあるわけでございますから、この説明義務を通じて、また銀行法等の情報提供の趣旨というものももちろんあるわけでございますが、今度新しく説明義務ということもありますから、金融機関からも説明及び周知の徹底というものを我々としても期待をしております。
　行政も金融機関も一体となって、皆様が迷われないように頑張ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_089</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今度新しく決めるのは、先ほども直嶋先生の御質問にもありましたけれども、一般の流動性でない普通の預金と比べまして全額保護ということで差をつけるわけですから、委員が今おっしゃいましたように、これはやっぱり保険料率の方も差をつけなければならないということは委員の御指摘のとおりであろうかと、こういうふうに思います。
　そこで、この流動性預金に対するものとそれから流動性預金以外の預金に対するものと、預金保険料は十四年度から二本立てとなるということでございます。今具体的な保険料率の水準については、流動性預金が全額保護になるということになりますと、増加する可能性が保険金の支払いということで出てくるわけでございますから、十三年度中に預金保険機構の運営委員会においてそういうことをいろいろ、直前までといいますか、できる限りよく考えて決めるということになりますので、今幾らになるということはなかなか申し上げることができないのはお許しいただきたいと思います。その場合でも、全体として保険料負担は現在の保険料水準をベースとして検討するということで、金融機関にも一定の配慮をしてまいらなければならない、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01220000523_091</speechID><issueID>114714057X01220000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　私の方からお答えさせていただきます。
　預金等が、今は特例期間中でございますから全額保護されていますので、全部公表しておることでございますが、流動性預金が、今委員がおっしゃいましたように十四年度には全額保護ということでございますので、金融機関の破綻処理が仮に行われた場合は、資金援助額の内訳の中で、流動性預金の全額保護に関係する部分とそれ以外の額ということで預金保険機構が公表するということを通じてどっちがどれぐらい使ったかということはわかるということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01220000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01220000523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_030</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　財投債、機関債の市中発行がどのような影響を与えていくか、こういうことでございますが、今、委員から御指摘がありましたように、政策コスト分析等をやりまして、見直しをしながらこういうことを行っていくわけでございまして、今の数字を前提にしてそのまま積み上がるということではないんではないかなというふうに思っておりますことがまず前提でございます。
　その上で、今まさに委員がおっしゃいましたように、当初は激変緩和措置ということで市場になるべく不測の影響を与えないようなことで、郵政大臣、次官がおられますが、いろんなお願いもしておるところでございます。
　そこで、財投債の発行年限等につきましても、機関債、財投債、これが市場に与える影響等も考慮しながら今から円滑な移行を図ってまいらなければなりませんので、額やどういった種類のものになるかということは、それを踏まえて今から検討してまいらなければならないというふうに考えておるところでございます。
　また、どういうような金利条件になるかということも、毎回の入札で、結局出ていくときは、大臣からも御答弁がありましたように、特に財投債は国債と形の上では一緒でございますので、これは出口の方で一緒になるべく円滑な消化をできるように努めてまいりたい、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_043</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、理財局長から御答弁いたしましたように、どっちが主体だったかというのは、主観的な判断になるかもしれませんが、基本になる情報、数字、またそれぞれの機関に対応したいろんな前提条件というのは、やっぱり一義的にはそこの機関からいただかないといかぬというのはもう委員も共通の御認識だと思いますけれども、局長から今答弁いたしましたように、それをもとに、まず一次的にはそこでつくったものを主務官庁が査定し、また我々もそれをきちっともう一度チェックするということですから、全部お任せしてそのまま素通りになるということにはならないんではないかなと。また、それはきちっと我々もやってまいりたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_045</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　これは、今、指標といいますか試算というのを前提でやってみたわけでございまして、先ほど局長も申しましたように、手法等についてずっとこれでいこうというところまで確立していないものがまだあると考えておるところでございます。こういったやり方につきましても、今、委員からも御提案がありましたように、どこからこちらがやるかというような分担も含めて検討を重ねてまいりまして、この分析の精度とか練度というものを高めてまいらなければいけない、こういうふうに思っております。
　そういった意味で、今回お出ししたのは、あくまで今までやってできた、その公表にたえるものだけを出したということでございますから、これにとどまるということではなくて、今申し上げましたように、より精度、練度を高めてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_055</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　これは試算でございますし、資料は今調べれば出てまいるとは思いますが、まさにこういったものをお出ししてこういう議論をいただくということが、政策コスト分析、特に将来にわたっての政策に係るコストがどれぐらいかということをお出しするという一つの改革の精神でもあろうかなというふうに思っておるところでございまして、きちっとした資料が出てくるというふうに理解をしております。
　そこで、今、委員が御指摘になったように、もう少しこれの精度、練度を高めまして、また対象機関についても全機関を目標にやっていくということでやってまいりますが、それについては国会で御審議に供して審議をいただくということになろうかと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_057</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　予算案と財投計画を提出するときに同時に出してやるべきではないかという御指摘だと思います。
　それはそこで間に合えば一番すっきりするというふうに私も思いますが、ただ五機関の分析を昨年度初めてやったわけでございまして、今からいろいろ精度、練度を高めるということを先ほど申し上げましたが、この作成時期といいますか、どういう作業をやるかということでございまして、実は財投計画を出しましてこういう事業をやる、新規と継続とが出てくるわけでございますが、それを受けてどういうコストがかかるかという分析をやるという側面がございます。
　委員が先ほど御指摘になりましたように、各機関が個別にやったものだけでとどまるものであれば、多分それは要求段階で出てくると思いますが、それを見て我々がきちっとダブルチェックをかけていくということになりますと、出されてから我々がする作業というのが大事になってまいりますから、その時間というのはどうしても必要になってまいるということは御理解を賜りたい、こういうふうに思うわけでございます。
　いずれにしましても、精度、練度を高めるとともにスピードも高めてまいらなければならないというのは、委員の御指摘のとおりだと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_059</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　財投三表と今おっしゃいましたのは、財政投融資資金計画、財政投融資原資見込、それから財政投融資使途別分類表、この三表をお指しになっているということでございまして、これはいずれも参考資料ということで国会には提出させていただくことになっておるわけでございます。委員が御指摘になったように、今度は投融資資金計画は法律で義務づけるということでございますから、残りの二表は、法律でこの一つが義務づけられるようになったのでもうお出ししないということはないわけでございまして、引き続ききちっと参考資料として提出をしてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_061</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今申し上げましたように、三表は引き続き提出させていただきます。
　それから、一つはそれをさらに義務づけたということで一歩前進だと考えておりますが、さらに委員が今おっしゃったように、いろんなところが込み入っているものですから全体像がつかめないというお話は、国会に義務づけるというような法律的な話も重要でございますが、むしろディスクロージャーを各機関がどれぐらいやっていくのかということで、これは前回の委員会でもいろいろ、三重野委員だったかと思いますが、御議論をさせていただきまして、特殊法人のディスクロージャーについては法律も成立いたしましたし、いろんな面できちっとした議論の前提になるようなディスクロージャーをそれぞれ努めていく、その中で国会できちっと議論をしていただく、こういうことではないかというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_063</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　委員がおっしゃっている精神は非常によくわかるわけでございます。
　そこで、委員がまさに御指摘なさったように、予算総則、特会、政府関係機関予算というのはそれぞれ御議決の対象になって議決をいただいておるわけでございまして、実はそこにそれぞれのパーツで含まれておるので、今度これとまた分けて財投計画議決ということになりますと、それぞれのパーツ、パーツが二重議決というような制度上の問題が出てくるということもありまして、そこで御議決をいただいているということになろうか、こういうふうに考えているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_065</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　政府から出ているお金の部分は今御指摘がありました予算でいただいておりますから、あとはその機関機関のディスクロージャーということがきちっとすれば、今度はお金が出ていったものとあわせてその機関の実態というものは明らかになってくるわけでございまして、それをあわせもって、委員がおっしゃる精神は非常によくわかりますので、そういうことでやってまいりたいというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01920000523_070</speechID><issueID>114714361X01920000523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2000-05-23</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　政府系金融機関の不良債権の公表基準というお尋ねでございますが、民間金融機関の方もいろいろ問題がございまして、第Ⅰ分類、第Ⅱ分類というような議論を盛んにやっておったわけでございますが、まさに委員がおっしゃいましたように、これと同様の基準でやっていこうという結論でございます。
　申すまでもないことでございますが、こういう金融機関は経済社会の政策ニーズというものに対応していくのはもちろんでございますが、みずからの資産につきましては民間金融機関同様きちっとリスクを把握してまいらなければならないというのは当然のことでございまして、そういう意味で、ディスクロージャーの充実につきましても、この部分については委員御指摘のとおり民間同様でやっていくということでございます。
　具体的に申し上げますと、平成八年三月期からはすべての政府系金融機関につきまして、延滞債権額、これは六カ月以上の延滞でございますが、官報で公表してまいりました。また、今、委員が御指摘のように、民間金融機関の動向を踏まえて同様の基準ということで、平成十年三月期からリスク管理債権、これは広い概念でございまして、破綻先債権、延滞債権、また三カ月以上の延滞債権、それから貸出条件緩和債権、いわゆるリストラクチャードといういろんな条件を変更した債権の合計額を公表するということでディスクロージャーの充実に取り組んでおるところでございまして、今後ともディスクロージャーの充実に努めてまいりたいと思っているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01920000523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01920000523/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_053</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　どちらかというと大蔵省の話ではないかと思いまして。
　たしか財投の議論をしているときにそのような議論がございました。今委員からお尋ねがございましたので、どういう前提で公的機関というものをとらえるかどうかによって数字が多少動きますし、各国で制度がいろいろ異なっておりますので、どこまで入れるかによって数字が変わると思いますが、こちらの方で調べまして、委員の方に御報告させていただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_055</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　ペイオフ解禁後の金融機関が預金者に対してどういうディスクロージャーをしていくべきかというお尋ねでございます。
　まさに委員おっしゃるように、この特例期間をなぜ設けたかというそもそものところが、ディスクロージャーをきちっとやって預金者の方がきちっとそれを見て判断をできる状況を整えるまでというのが一つの理由であったわけでございまして、まさに委員がおっしゃるように、この特例措置終了後はそういうディスクロージャーをきちっとやって預金者が自分の判断でいろんなことがわかるということが大変大事だと我々も思っております。言葉でいいますと、自己責任原則と市場規律に立脚した金融システムというものを確立してまいらなければならない。まさに預金者にも損失の一部の負担を求めることがあるわけですから、これは大変大事なことだと思っております。
　そういうことで、財務内容の透明性の確保については、市場規律により経営の自己規制を促すということと、それから預金者の自己責任原則ということから重要性を考えておりまして、ことしの三月期から、金融システム改革法によりまして全金融機関につきまして業務及び財産の状況を連結ベースで開示をするということが罰則つきで義務づけられておりますので、かなりその充実が図られてきたところでございます。
　これは、いわゆるＰＬ、ＢＳに加えて、業務及び財産の状況という意味でございますが、金融機関のディスクロージャーについては、審議会の答申でも、法令で定められた今申し上げましたディスクロージャー、また付保対象に関する情報等の提供以外にも、預金者に対して、今申し上げましたように、自己の経営・財務状況をわかりやすく示すとともに、預金保険制度そのものについても正確な情報を提供することを望みたいということでございまして、今後は、我々がここまではきちっと罰則つきで義務づけたということを超えて、各金融機関がいろんな角度からわかりやすくその状況をやることをいわば競争してもらうということによって、このディスクロージャーがますます進むということを慫慂といいますか推進してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_057</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今私もここに、これは第一勧業銀行ですからもう合併をしてしまうわけですが、この財務諸表は六十ページぐらいございます。委員もごらんになったと思いますけれども、かなり専門家、委員とか浅尾委員とかそのあたりですと寸時に入るんでしょうけれども、なかなか一般の預金者の方は確かに委員がおっしゃるように難しいというところがあるかもしれません。
　そういった意味で、先ほどちょっと申し上げましたように、いろんな工夫をしていただくことによりまして、今委員がおっしゃいましたいろんな仕方というものもございますし、同じ指標を並べてみてやっていくということが、これは我々がこういうところだけこういうふうに取り出して競争しろとあれこれ指導するといいますよりも、いろんな工夫をそれぞれやっていただければいいんではないかなと。
　それで、ファイナンシャルプランナーの方とかいろんな方が今後出てくることによりまして、そういう方がむしろある意味では格付的な形で、このディスクロージャー誌にもとになる数字が出ておるわけでございますから、これをどういうふうに加工してどういうふうなことをやっていくかということは今後の課題として我々も認識をしているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_059</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　個別の金融機関にどういたすかという観点はまた別途金融監督庁なりから御答弁があるかもしれませんが、システム全体としては、委員がまさにおっしゃったように、ビッグバンをやりましたから、いろんな種類の銀行が今後出てくるんではないか、こういうふうに思っておりまして、そういういろんな種類が出てくるときに、一律にこれは必ずやれということは、実は財務の健全性ということはきちっとやってもらわなければ困りますよということで、先ほど申し上げましたようなＰＬ、ＢＳや、財産の状況ということでこれはもう最低限やってください、後は、委員が今おっしゃいましたように、創意工夫によりまして、むしろ我々も過剰な広告の規制をやらなきゃいけなくなるぐらいにそれぞれディスクロをやっていただいて、それを競っていただきたい。
　こういうような精神でございまして、そこから先はまさに、自分のところは地域に特化するんだとか、マネーセンターバンクなんだとかいうことで、また決済に特化するんだというところがあるというふうにも承知しておりますし、そういう意味では、いろんな工夫が今から可能になるんではないかな、金融審議会の答申にもありますように、ぜひそれをやっていただくことを期待し、我々も後押しをしてまいりたい、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_125</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　三百条の六項について、比較販売の禁止についてでございますが、七年に改正をしておりまして、それ以前は今委員がおっしゃったように禁止をされておりました。
　そこで、七年の改正、これは八年から施行でございますが、今委員がおっしゃったように、やはり比較していろんなことをやるのはお客さんのためにもなるだろうということで、誤解を生じさせるおそれがない場合はということを限定つきでこれはやってもいいということになりまして、そういう改正が七年の保険業法改正で行われているところでございますから、その条件、誤解を与えるということにならない以上できるということでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_210</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　先ほど大臣から御答弁があったとおりでございますが、基本的な考え方は、今大臣がおっしゃったように、合併の場合というのはおのずから銀行業務そのものを行う本体が一緒になってということ、それから持ち株の場合は銀行業そのものを行うところはまた別々である、そこが一番大きな違いかなと、こう思っておりまして、ですから、委員が御指摘のように、例えば銀行持ち株をつくりました、その傘下にある二つの銀行が合併をいたすというようなときは、全く同じ認可基準に従って審査が行われる、そういうことでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_212</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　それぞれの税の軽減措置、またこの合併の審査というのはそれぞれの目的に基づいて行われておりますから、多分、ちょっと今税の方は手元に十分な資料がございませんが、いろんな業務形態を選択できる、それを推進するという意味であったかと、こういうふうに思いますが、一方で、今委員がおっしゃっている、実際にはとおっしゃいましたけれども、実際そうでない場合というのも想定されるということではないかと思いますので、今申し上げましたように、合併して、先ほどの合併の認可の中にあった認定の基準というものに照らして判断しなければならないという事態が想定される場合には、今申し上げましたように、実際に合併の場合にきちっと同じように認可をする、こういうふうになっておるわけでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_216</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　ちょっとすれ違いのようなやりとりでございますが、あくまで基本的には、大臣が御答弁になりましたように、その業務をそのままやられるところと、今おっしゃった、別々の銀行でやっておるわけでございますね……</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_218</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　業務を統合するということと法人として合併するということをここでは区別して扱っておるということでございますから、その場合に、その地域のお話を……</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_220</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　利便性の話につきましても、そういう今の仕組みになっておるということになろうかと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_222</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　持ち株会社をつくるときの持ち株会社に対しての認可の基準でございますので、そのような先ほど来の御答弁になるわけでございまして、その後、その持ち株会社の下に、今委員がおっしゃったようにいろんな、ぶら下がるといいますか、実際に銀行業務を行うところが一体どういうことをやっていかなければいけないのかということにつきましては、また銀行法にそれぞれの規定はございますし、また個別には再生委員長、監督庁の方からも御答弁があるかもしれませんが、きちっとして法律に基づいてやっていくと、こういうことだと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_240</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　繰り返しの御答弁になりますが、何も持ち株会社の審査をするときに、その後子供がどういうことをするか、合併をしてどうするか、そこまで全部含めてどうぞ御自由にやってくださいという意味でそこの持ち株会社の認可の審査というわけでございませんで、そこは、先ほど来ほかの方々から御答弁がありますようにきちっとやっていく。さらに、今委員がおっしゃったように、公取法上のいろんな規制というのもあるわけでございますから、それに照らして、持ち株の下の銀行がいろんなことで公取法上問題があれば、今度は公取、独禁法上の対応がある、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_242</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>242</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>242</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　イギリスの報告書は、新聞のざっとしたところは読みましたが、まだ全部読んでおりませんのでつまびらかにいたしませんが、先ほど来の繰り返しの御答弁になりますけれども、それぞれのきちっとした対応というのがそれぞれのつかさつかさであろうか、こういうふうに思いますので、この持ち株会社のところにつきましては合理性があるものというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/242</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01120000522_251</speechID><issueID>114714057X01120000522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>251</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-05-22</date><closing></closing><speechOrder>251</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　おまえ行ってこいということでございましたので、私から御答弁を差し上げます。
　今、再生委員長から御答弁があったように、もう二十一世紀間近でございまして、今委員が御指摘になりましたように、リスクが自己責任ということになりますとかなりいろんなリスクが出てくる。このリスクをいかにみんなで分散してやるかというのが保険の基本的な理念でございますから、委員がまさにおっしゃいましたように、いろんな形というのが考えられるんではないか、こういうふうに思っております。
　今、委員長からも医療、介護、年金というところが御指摘ありましたが、最近の商品の動向を見ますと既にそういう特約等もいろんな工夫が進んでおるところでございまして、我々といたしましては、まさにそういうところを創意工夫をしていただいて、そういうところでトラブルが生じませんように行政としてはきちっと見ていくというのが我々の基本的な姿勢ではないか、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522/251</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01120000522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01120000522/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01020000519_010</speechID><issueID>114714057X01020000519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2000-05-19</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答え申し上げます。
　金融システムの現状認識ということで、委員の今御指摘もありましたように、大変に幅広いお問いであるとは思いますけれども、今の金融システムは、委員御指摘があった中にも、委員御自身の御意見というか引用された御意見の中にもありましたように、非常時といいますか、大変な状況の中から、いろんな方々に御協力をいただきまして、預金保険法、金融再生法、早期健全化法というものの枠組みを整備いたしました。これらを用いることによりまして、官民一体となって努力をすることによりまして、不良債権処理やまた金融機関の再編整理等に集中的に取り組んでまいった結果、安定化してきておるという状況であるというふうに認識をしておるところでございます。
　また、今委員御指摘がありましたように、ペイオフを一年延長するということになったわけでございますが、これは我が国の経済を確実な安定軌道に乗せるために、一部の中小金融機関について経営の一層の実態把握を図ってその改善を確実なものとするということ等を含めて、より強固な金融システムの構築を図る必要があるという観点におきまして、昨年末の与党間の合意も踏まえまして、ペイオフ解禁を一年延長するということが適当であるという判断をいたしたところでございます。
　いずれにいたしましても、我々といたしましては、十四年三月末までが与えられた期間でございますから、その中で今申し上げました与えられた枠組みを活用いたしまして、さらに強固な金融システムの構築を図るべく最大限の努力をしてまいりたい、こう考えておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01020000519/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01020000519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01020000519/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01020000519_014</speechID><issueID>114714057X01020000519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2000-05-19</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今回の改正をお願いしております預金保険法の改正の中で、今委員御指摘がありましたいわゆるシステミックリスク、どういう場合がそれに該当するのかというお尋ねだったと思います。
　これは今委員が御指摘になっておりましたように、法文には、金融機関の破綻により信用秩序全体の維持や国民また地域経済の安定に重大な支障が生じることが予想されるような危機的な事態と、こういうような書き方がしてあるわけでございます。そういった場合を、これは何回もここでも御議論があったところでございますけれども、個々のケースごとにこういう場合がこれに当たるというふうに限定的に列挙をいたしますと、それに想定していないことが起こった場合になかなかその対応が難しくなる、こういうことがありますので、厳しい手続、これは内閣総理大臣が金融危機対応会議の議を経た上で最終的には判断をし、その事後国会にも御報告をする、こういうような非常に厳しい手続を定めて、そこにいわば幅を持って任せるということになっておりますが、いわゆる連鎖的に取りつけが起こるとか、そういうようなことは想定をしておるところでございまして、そういうことを含めて、今申し上げました国民また地域の経済に重大な支障が生じるというようなことを定義として設けておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01020000519/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01020000519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01020000519/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714057X01020000519_122</speechID><issueID>114714057X01020000519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2000-05-19</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答え申し上げます。
　これは大臣がいらっしゃれば直接お答えいただいた方がいいかと思いますが、大臣がおっしゃっているのは、まず一—三の数字が六月に出てくると。これはＱＥでございますが、それから四—六が九月に出てくると。毎年本予算をやって補正をやってということを二年ぐらい繰り返してまいりましたから、ことしもそういうことが要るかどうかを考える上で、多分六月に出てまいります一—三の数字というのは、大臣が今おっしゃって、委員が御指摘になったような方向が出てくることは恐らく間違いないであろうと。そして、その次の四—六の数字が九月に出るときが本当にそれでいいのか。まさに公需から民需にきちっとバトンタッチをして景気が自律的に回復できるかどうかというのをやっぱりそこで確認をしなければならない。自分はそれはそういうふうな方向でいくことを期待していると。こういう趣旨でございまして、まだ今の段階で必ず要らないという御趣旨ではなくて、そういう方向で考えていきたいという考え方ではないかというふうに理解をしておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01020000519/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714057X01020000519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714057X01020000519/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_030</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　細かい話、細かいというかテクニカルなところもございますので私の方から御答弁させていただきたいと思います。
　基本的な考え方は大臣がおっしゃったように、今度は要る資金だけを財投債ということで調達しなければならないということで、委員がおっしゃったようにそこはかなり絞りがきつくなってくる。その上で、大蔵省の査定がさじかげんになるのではないかというような御指摘だったと思いますが、そこはきちっとこの改革に沿ってやっていくということであろうと思いますし、それから手続的にも、今回は財政投融資計画というのを法律上位置づけまして国会に提出させていただく。そして、今、委員から御質問があってお答えがあったように、個別機関ごとにやるわけでございます。ですから、そこにおける審議におきまして、これじゃ甘いんじゃないかということがあれば、それが国会において否決されるというような緊張感の上で、その査定もそれを前提に置いてやるということを御理解いただきたいと思います。
　それから、ディスクロージャーでございますが、今申し上げましたように、予算及び財政投融資計画の説明も含めまして国会に提出するということ、それから、これは今もやっておりますが、財政投融資レポート、かなり分厚いものでございますけれども、これを公表しておりますし、それから資金運用部資金の運用実績の審議会への報告と公表ということをやることになります。それから、ホームページにもレポートの掲載、それから各財投機関のＢＳ、ＰＬ等を掲載していく、こういうディスクロージャーをやっていくということ。
　それからもう一つは、先ほどＢＳ、ＰＬのお話がありましたけれども、今回、国会に提出することを法律上規定するとともに、今現金主義でやっておりますが、これを企業会計原則に準拠した発生主義に変えていく、複式簿記というんでしょうか、そういう形に変えていって、より立体的なディスクロをして御審議に供することができるということでございます。
　それから、国会においても、衆議院におきましては決算行政監視委員会、それから参議院におきましては決算委員会と行政監視委員会が分かれておりますので、これは後でございますが、こちらにも事業の実施については御審議をいただくということで、そこでも担保がかかるということでございます。
　それから、後ほど御質問があろうかと思いますが、政策評価についても、各省、総務省、それから政策評価委員会というのが今度新しくできる、そこでも評価をし、最終的にはこれに総務省による行政監察ということで、これも国会でいろいろ御議論があるということで、入り口、入り口というのは資金ではなくてその使い道の予算で査定するとともに、これはあくまで予算でございますから、結果についても重層構造的に国会で御審議をいただくことになっておるということでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_032</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　連結につきましては、ＢＳ、ＰＬと申し上げたのは複式簿記という意味で申し上げた、発生主義ということで申し上げたんですが、子会社のことをおっしゃっているんだと思うんですね。
　それで、特殊法人につきましては、企業会計原則に準拠して特殊法人等会計処理基準というものがございまして、これに基づいて会計処理をきちっとやっていこうということでやってまいったわけでございますが、そこで問題になりますのは、特殊法人は、特殊法人という名が示すように特別の法律がございまして、公益にのっとったことをやっていこうということで特別に法律をつくったということでございますので、いわゆる一般の株式会社みたいな利益を追求する商法法人とちょっと違うというところがございまして、会計原則もちょっと違うわけです、先ほど申し上げましたように。
　ですから、そういう問題があるということを申し上げた上で、ただ全体像を見ないとなかなかよくわからないということもございまして、行政監察の勧告が平成八年十二月に出ておりますし、それから行政改革プログラムも同じその十二月に出ておりますが、これに入っておりますディスクロージャーで、子会社とか関連会社にとどまらず特殊法人の業務に関連する公益法人も含めて内容の開示を行っていこうということで、平成九年に特殊法人の財務諸表等の作成及び公開の推進に関する法律ということで法律になりまして、所管の省庁におきまして特殊法人の全体像を明らかにするという目的から子会社の財務内容の情報公開を進めておるという状況でございます。
　これはどういう基準でやるかというのが最初に申し上げましたようにちょっと違うものですから、がちゃんこして相殺したものだけ出すと余計わかりにくくなるというような側面もございまして、両方情報公開することによってちゃんと見てもらうという仕組みになって、それをますます進めていくという方向であるということでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_036</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　先ほど御答弁申し上げましたように、九年に法律も通っておりますので、これはもう進行中であるというふうに思います。
　それで、今、大臣からも御答弁がありましたように、技術的に連結そのものについてはいろんな検討すべき課題もありますので、個々においては今連結決算ということで企業会計審でもこの間始めたところでございますし、いろんな動向も注視しながら、まずはその所管しておる官庁がございますから、そこが一番よく実態をわかっているわけですね。ですから、そこでいろいろ検討してまいりまして、我々といたしましても、大臣から今御答弁がありましたように、きちっと対応してまいるということだろうと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_042</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、内藤委員から御指摘がありましたように、今回はこの改革に先立ちまして五機関におきまして試算をしておりまして、資料もお持ちだと思います。
　そこで、十二年度の政策コスト分析でございますが、いろんな専門家、学者の先生方等に入っていただきましてコスト分析・評価検討会というのをつくっております。そういうところなどでいろんな精査、検討を行いながら、先ほど申しましたように、機関を監督しております関係各省庁、また機関そのものとも協力して一生懸命やっておるところでございまして、昨年は五つでございましたけれども、ここから少しでもふやしていくということで一生懸命やっておるところでございます。
　そこで、財投の対象となっております特殊法人と認可法人につきましてはこういう政策コスト分析をきちっとやっていくということで、今やっている法人の業務について見直しを行っているわけでございますが、将来的には対象となる全法人につきまして分析結果を公表するということが究極の目標でありますから、そこになるべく早く、何年かとおっしゃるとなかなかきついところもあるわけでございますが、一生懸命頑張ってまいりたい、そういう現状でございます。
　最初に申し上げましたように、昨年度は住宅金融公庫、国民金融公庫等、五つのものについて試算を出しておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_044</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　国会に提出すること自体は、ちょっと今法律がどうなっているかわかりませんが、時期的な問題として、予算をお出しする時期に出すというのはなかなかテクニカルに難しいところがあるというふうには聞いておりますが、コスト分析をこういうふうに公表して資料としてつけておりますので、それをもとにしていろんな御審議をいただくということになろうかというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_048</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、初めてこの表を見せていただきましたし、それからこの軸のとり方が全く質の違う、保有残高は兆円でございますし、それから株価は円でございますから、ちょっとどういう因果関係が、ビジュアルに委員がおつくりになったと思うので、そういうふうに見えると委員はおっしゃるのかもしれませんが、そこは何とも申し上げようがないのではないか、こういうふうに思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_050</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　どういう御趣旨か余りよくわからないものですから、ちょっと的外れかもしれませんが、金融債保有残高というのは、委員も御承知のように、資金運用部で金融債というのを持っておる残高でございますから、それは短期の、たしか五年までだったと思いますが、その資金繰りについてやるということでございますので、これは資金運用部のその時々の判断によって残高が決まってくるということでございます。これと日債銀の株価というのがどういう関係があるのか、このグラフからどういうふうに読み取れるのか、ちょっとよくわからないところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_052</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今やっと委員が何をおっしゃりたいかわかったわけでございますが、先ほど申し上げましたように、財政投融資計画の実行ということで、例外的に商工中金はいろいろな事情がありまして今でも金融債を購入してきておることは多分委員も御承知だと思います。それ以外は、過去において、今はなくなったんですが、先ほど申し上げましたように、資金運用部資金の短期運用の一環として、過去にいろんなところが発行しておりました金融債を運用の一環として買っておったということでございます。
　これは大事なお金でございますから、過去においてやっておったときにも各行の貸付残高等を踏まえて購入額を決めておりまして、委員が今御指摘になった、特定行に偏るような恣意的な運用というのは一切行っておらないわけでございまして、買い支えというようなことがもし委員の御指摘であるとすれば、そういう事実はないということでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_054</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　株価が下がるということとその安全な運用というところがどれぐらい今の一条の趣旨に反してというところはにわかに今手元に準備するあれがありませんが、株価が上がったら一義的によくて下がったらだめだとはなかなか言えないのではないかなと。株を買っておるわけではなくて、金融債というのはそこの社債でございますから、先ほど申し上げましたように、各行の貸付残高とかそういうところを踏まえての運用ということで、償還の確実性とかそういうことを踏まえて、委員が今引用されました一条の趣旨にきちっと照らして運用を行ってきたということではないかと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_056</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　何ともお答えのしようがないところでございますが、金融債を預金保険の保護の対象にするというのはいろんな御議論があって、全額保護をするという特例期間中に金融債というのが資産として結果として保護されると。今度、恒久措置になりますと、これはもう委員も御承知のように金融審議会でも種々議論をいたしまして、いろいろ場合分けをして、きちっと個人で持っているものといったような条件等があったと思いますが、そういうものに限っては保護をしていく、きちっと保険料も取る、これが仕切りでございまして、それとこちらの運用部の方のあれというのは直接は、直接というか、関係のないことではないかなと。
　それから、先ほどちょっと私言い忘れておりましたが、この資金運用部による金融債保有残高、これは何も日債銀だけではなくてたくさんございますので、それの総額がここに出ておるということだけはもし誤解があるといけませんので申し添えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_058</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　金融債を出しているところのですね。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_060</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答えする前に、先ほど預金保険のところでちょっと間違っておりました。私、資産と申し上げたかもしれませんが、負債ということでございますので、訂正させていただきたいと思います。
　それで、今、委員から、各発行銀行ごとのというか、日債銀ということでございましたが、この金融債の中でどこに幾らぐらいということは、これは市場にもいろんな影響を与えるということもございます。全体としてはこうやって金融債の保有残高を出しておりますし、それから、先ほど申し上げましたように、商工中金はちょっと目的が違うということもありまして、ディスクロ誌を見ていただければ商工中金の残高というのは出ておりますので、全体から商工中金を引いていただきましたら短期の運用にやっておったものというのは出てくるわけでございますが、そこから先のブレークダウンというのは今申し上げましたような理由でちょっとコメントができないということでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_062</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　申し上げましたように、過去とは言いましても、また今いろんな交渉をやっておりまして、市場に出てくるわけでございます。ですから、そういった意味でも、また委員ももう御承知のとおりだと思いますが、金融債を出しておるところというのはそんなにたくさんないわけでございます。ですから、ではこれを出すと残りがこれとこれとこれ、こういうようなことにもなりまして、特にそういう意図がなくてもこの残高がふえたり減ったりということで、いろんな市場への影響というのは我々は配慮してまいらなきゃいけない、こう思っておりますので、そういう意味では個別の残高というのはちょっと難しいということでございます。それは御理解いただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_067</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　もう議論を大分やってまいったところでございますが、改めまして今回の抜本的な改革の目的は何かという櫻井先生の御質問でございます。
　平成十年六月に中央省庁等改革基本法が成立しておりますが、これの二十条にいろんな規定がございます。これを踏まえまして、従来の財政投融資システムの根幹でありました郵貯、年金積立金の全額預託義務を廃止いたしまして、真に必要な額について市場から調達するということ等抜本的な改革を図って、今御議論がいろいろありましたけれども、特殊法人等の効率化、改革に寄与していこうと。
　もう少し具体的に申し上げますと、まず資金調達面、入り口の方でございますが、今申し上げましたような預託義務の廃止、それから、今もいろいろ御議論があったところでございますけれども、真に必要な資金を特殊法人のために財投機関債や財投債を用いて市場から調達していく仕組みに転換をしていくということをやりまして、特殊法人等の効率化、事業の見直し等をやっていくと。
　それからもう一つは、先ほども内藤先生からありましたように、財投の対象分野や事業についても政策コスト分析というものをきちっとやって、それを適切に活用していくことによりまして民業補完ということの趣旨を徹底していくとともに、償還確実性というものも精査して、不断の見直しを行うと。
　これが基本的なところであろうかと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_069</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　財政投融資につきましては、財政政策の一環として、有償資金、租税の場合は無償といいますか返さなくていいお金でございますが、これに加えまして、選択的に有償資金を用いて国のいろんな施策を、あくまで国の施策ということで効果的、効率的に実施する仕組みということでございまして、これは諸外国にもいろんな制度があるというふうに承知をしております。そういうことで、今回の改革はそういう意義がなくなるということではなくて、いろんな御議論があるとおり、国の各般の施策に適切に今後も使っていく必要があるというふうに考えております。
　例えば、高速道路のように受益者負担を求めるといったようなところとか、中小企業対策、環境対策、住宅金融というようないろんな分野につきましては、きちっとこの存在価値というのは今後もあるんであろうと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_071</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　財投機関と民間の会社を比べてということでございましょうか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_073</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　そもそも特別会計は国そのものでございますし、それから特殊法人、認可法人というのも、先ほどちょっと内藤先生のときにあったと思いますが、法律に基づいてこういうことは必要だからということでつくっておりまして、例えば法人税なんかも払わなかったりするわけです、特別会計なんか特に。
　ですから、そもそものその比べる基準が違いますので、そこはなかなか同じ土俵で比べてということにならないと思いますが、委員から御指摘があったように、なかなか民間ではできない補完という部分であれば、もしそこが本当にもうかるものであれば民間がやってくれるんではないか、逆に言えばそういうことになろうかと思いますので、そういう意味では委員がおっしゃったとおりではないかなと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_075</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　有償資金といいましても限られた財源であるということでございますし、無償資金の税金というところももっとより一層限られたということでございますから、有償資金でできる分野というのは、一番最初のところで申し上げましたように、各国同じような制度があると申し上げましたけれども、有償資金でなるべくできる分野をここで見ていくということはあり得るんだろう、こういうふうに思います。
　例えば、先ほど申し上げましたように、高速道路なんかは膨大な初期投資が必要になりますから、何十年のスパンで見ればその収支は償うかもしれないが、ただそこまでのことを民間でできるのかなというと、なかなかそういうわけにもいかないということがございますので、そのお金を利子をつけて返さなきゃいけないから公的な分野にはなじまないと言ってしまうと、なかなかいろんな知恵ももうそこで出なくなるということでございますから、民間でやることと、全くの税金でやるところ以外にも、うまく知恵を出して有償資金を活用していくことによって、先ほど内藤委員が冒頭でおっしゃったように、いろんなことを今までやってきたということは事実でありましょうし、今後もそういう分野はあるんだろうというふうに理解をしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_077</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、財投の対象の数ということでございますが、十二年度の計画ベースで四十八でございます。特殊法人が三十三機関、それから認可法人が五機関ということで、特別会計を含めて四十八でございます。
　そこで、ではこのうち一体幾つやれるのかということでございますが、これは前回の委員会でもいろいろ御議論があったところでありますけれども、例えば営団地下鉄は、これは帝都高速度交通営団でございますが、既に出しておりますし、それから、これも前回あったと思いますが、住宅金融公庫につきましてはＡＢＳ等を十二年度から発行する予定をしているというふうに聞いております。
　このほか、この間も総裁においでいただきましたけれども、日本政策投資銀行ですとか国際協力銀行等初め各機関で今詰めていただいているというところでございまして、これは毎回同じ答弁になって恐縮なんでございますが、どれぐらい出せるかというのは実際には市場で決定されるというような性格もございますので、現段階で幾つ、どれぐらいというのはなかなか難しいということになろうかと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_079</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　ゼロということではなくて、今幾つか例を申し上げましたけれども、例がございまして、制度の方も、例えば極端な話をしますと、機関債がどうもうちは出せそうにない、しかも先ほど申し上げました財投債の合う条件にはなかなか入れないというところは、極論いたしますと、後ろはびっくりするかもしれませんが、やめてもらうしかないわけです。
　だから、そういう意味ではそういう精査の仕組みをつくるというのが今回の改革の趣旨でございまして、要するに機関債というのは幾ら我々が出せ出せと言っても市場に全く受けつけてもらえないということでは仕方がないということを先ほど申し上げたわけでございまして、そういう趣旨で御理解を賜ればと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_081</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　極端なことということで、精神的にはそういうことだと思うんです。
　それで、委員がおっしゃったように、破綻とおっしゃいましたけれども、もし先ほどのプロセスの中でこれはどう考えてももう要らないよと出てきた場合に、すぐ破綻ということではなくて、多分そういうことになった場合はきちっと経過措置を置いて、徐々にいろんなところに迷惑がかからないようにやっていくと。やっぱり機関でございますから、貸しているのがあるわけです。だから、それをその場で全部なくなっちゃいましたというわけにはなかなかいかないと思いますので、そこはきちっと一番スムーズな形で、本当にそういう場合があった場合はそういう形になっていくかと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_083</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　機関に応じてどういうことをやっていったらいいかというのはいろいろ考えようがあると思いますし、今まででもいろんな統廃合等やっております。ですから、そういうのを見ながらやっていかなければいけないと思いますし、それから財投機関の倒産法制ということになろうかと思います、委員がおっしゃったことを突き詰めていきますと。
　やっぱりお葬式といいますか、市場から出ていってもらう退出のルールというのをきちっと決めなければならないわけでございますし、逆に言えば、そのルールをきちっと示すということが今生きている財投機関がきちっと市場で評価をされることにもつながっているという御指摘もありますので、我々といたしましても実は法務省に対して特殊法人等の公法人の破産等の問題について検討を依頼しておるところでございまして、今後、財投機関を含みました公法人の倒産法制については、法務省の中に法制審議会というのがございまして、そこの倒産法制部会で検討が行われるというふうに聞いております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_085</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　市場原理にかからないという言葉の意味をどうとらえるかだと思うんですが、そもそもそこで選別をするという意味で市場原理が一回かかって、それで機関債が出せないということは市場原理に基づいてそっちへ行ったという、あえて言えばそういうことではないかと思います。おとといあったように、機関債を出すことを検討いただくときに、例えば格付機関みたいなところに意見を聞くということ、これは検討の中でもやるようなことになろうかと思いますので、そういった意味ではそこでいわゆる市場原理に触れていただくといいますか、そういうプロセスはあろうかと。
　だから、機関債を出せないという意味では、実際に出してそこで市場の評価を受けるというところまでは行きませんけれども、広い意味で市場原理といった場合は、そもそもそこで選別をするということ自体が市場原理がそこで働くのかな、そういうふうに思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_087</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　何か大変魅力的な御意見のようにも聞こえますが、ただ出してだれも買ってくれなかったらどうなるんだろうな、実際にはやっぱりそういう心配があります。精神は委員がおっしゃったとおりでございます。
　まずは財投機関債を出すことが原則です。それで、原則がどうしても無理な場合が最初からわかっていて、例えばやってみてもこれはとても無理だというようなところが無理して出して、だれも買ってくれないということがわかっている場合まで形式的にそういうことをやれというのではなくて、そこはきちっとこのプロセスに従っていろんなことをやるというのが今回の仕組みになっております。
　委員がおっしゃる精神というのは非常に理解できるんじゃないかと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_089</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　結局、そこは市場原理ということですから、市場が引き受けられないようなものを例えば我々が出せ出せと、行政というか、私は国会議員ですから政治といいますか、その部分がいわば無理押しをして出しても、結局、では市場はそんなに無理して出せ出せと言うなら、何かあったときは後で責任とってもらえるんですかね、こういうような受けとめ方になってもこれは市場原理に反することになるわけですから、ディスクロ等、それから将来的な政策コスト分析みたいなことも多少かかわるのかもしれませんけれども、そういうことをやって、あくまで市場でこの機関債をどういうふうに評価していただくかということをやっていく必要があるんじゃないかということだと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_095</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　委員が今おっしゃったように、一義的に今債務超過であったりとか赤字であったりということだけでいいとかだめとかということにはなかなかならないのかなというふうに思っております。
　例えば、先ほども内藤委員と御議論したときに、もしくは櫻井先生になってからだったかもしれませんが、高速道路みたいな長期でやる場合は、最初は赤字なんでございますね。ですから、それが将来にわたってきちっとフィージビリティースタディーをやって長期の償還計画みたいなものをつくっておっても、最初の単年度が赤字だからここはだめだというふうに市場が判断するかというと、必ずしもそうではないのではないかというふうに思っております。こうした企業については、将来の事業収入ということがもちろん予想されるわけでございますから、それによって発行した債券を償還するということも十分可能でありますので、単に単年度赤字とか累損だけを見て、それでもうそこは財投機関債は最初からだめなんだということにならないのではないかというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_097</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　逆もまた真ならずでございまして、では今黒字であったり債務超過でなかったらそれは全部見るかというと、市場はそれはどうして黒字なのかとか、将来的にどうなるのかということをきちっと見て判断するわけでございますから、逆もまたそういうことできちっと市場は見ると。それが厳しい市場原理ではないかというふうに思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_099</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　先ほど来、大臣からも御答弁があったとおりでございまして、何も全部市場原理でやってくれということではなくて、先ほども内藤先生との御議論でいろいろありましたような手続で、まずは機関債が出せるかどうかというところで市場原理を働かせて、それから先ほどちょっと申し上げませんでしたけれども、今度、預託義務が廃止されますと財投債そのものも市場で調達をするということでございますから、こちらも市場原理でお金を取ってこなければならないということがまずあるわけでございます。
　その上で、何も全部市場原理じゃないと申し上げたのは、やはり最後は我々政治といいますか、そこの責任できちっと見て、これは要るのか要らないのか、それは市場原理というよりも政策目的と最初に私が申し上げましたところから判断をするわけでございます。その判断は、財投機関債ということで自分でお金を調達できなくてこっちへ来るのならそこは厳しくやりますよ、これが今回の改革の一つの考え方でありまして、何も全部市場原理でやって、あとは全くやらないということではなくて、あくまで両者が相まって最初に申し上げました目的を達成していこうということになるんではないかと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_101</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　そこは先ほどからなかなか委員と考え方が一緒になるという感じにならないわけでございますけれども、やはり財投機関債は、先ほど申し上げましたような見通しといいますか、ゼロでないということで、原則そちらでやってもらうという中で今検討してもらっていると申し上げたとおりでございます。
　市場原理で財投機関債では難しいというところをまず第一段階で共通一次みたいなものできちっと振り分けをしまして、二次試験は政治といいますか、一義的には大蔵省が査定をするということであれば行政がきちっとやって、それを政治がまたきちっとチェックをする。重層的な構造であるということを先ほど申し上げましたけれども、そういうところでより厳しくやっていくということであろうかと思いますので、その両方をうまく、ポリシーミックスと申しますか、やっていくというのが今回の改革の趣旨であろうというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_103</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　それは今まで御答弁申し上げましたように、預託がなくなりましたので、まずお財布の入り口の方は自動的に郵貯とか年金の残高によって決まるという状況がなくなりますので、来たお金を使わなければいけないということはなくなるということでございます。それから、今申し上げましたように、最初のところで共通一次をやるわけです。それは今までなかったわけです、財投機関債をまずやれという精査が。そこでスクリーニングをするということがまず大きな違いでございますし、預託義務がなくなるので、先ほども申し上げましたけれども、財投債自体の調達も市場を通じて行われることになるというところが大きな違いであろうかなと。
　それから、先ほど内藤委員にも御答弁申し上げましたように、ディスクロをやったり政策コスト分析をやって、財投債に入ってくる費途の精査をきちっとやっていくというところも変わってくるのではないかなというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_105</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　預託義務ということは、裏を返せば金利をつけてお返しをしなければならない。これは普通の金融機関でもお預かりした預金に対しては金利をつけて返すということですから、そういう意味では全部それを財投機関にやってということとは理論的には一致しないと思うんです。先ほども金融債のお話がありました。短期についてはそういうような資金繰りみたいなこともやっておるわけでございますけれども、大臣から何遍も答弁があったとおり、やはりお金があるということで、それがある以上はそういうところへ使っていこうということがあったということは委員が御指摘のとおりだと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_107</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　もう何度も大臣から御答弁がありましたし、私も大臣と全く変わるところはございませんが、そういう指摘を踏まえまして、自動的に入ってくるやり方から今回の必要な額だけを調達するということに改革をするということだと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_109</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　大変大事なポイントではないか、こういうふうに思います。
　今、委員から御指摘があったように、これまで同様に郵貯や年金積立金で購入するんではないかということでございますが、先ほど申し上げましたように、財投債も財投機関債も一度市場へ出るわけでございます。ですから、そこでほかに買いたい人、売りたい人がいれば同じ条件でそれは買ってもらうということになるわけでございます。今はそういうほかの人が入れない、全額預託という中で預託金利ということも一義的に決まっておるということですから、そこに質的に大きな違いが出てくるんではないかというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_137</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　大変大きな問題でございます。委員も金融財政分野についてはもう御専門でいらっしゃいますから、私の方から簡潔にお答えいたします。
　先ほど大臣から御答弁がありましたように、この対象となる分野というのは今後もいろんな分野が考えられますし、財投の意義というのは残るわけでございますけれども、今回、対象の分野を今までこうだったものをこれにするというよりも、こういうことを経済環境が大きく変わっていく中で不断に見直していく、そのためにより効率的なシステムというものをきちっとしておくことによってこういう見直しがきちっと行われるようにやっていこうというのがむしろこの改革の基本的な考え方であったというふうに私は理解をしております。
　そういった意味で、先ほど来いろいろ議論がありまして、委員も御承知のように、いろんな中身を盛り込みまして、必要な分野にはちゃんとやるし、必要だったからといってそれが未来永劫必要であるということもないわけでございまして、不必要になったものについてはきちっと見直しをして、常に一番必要なところに効率的に資金が行くようにするということを目指すためにむしろ今回の改革を御提案させていただいた、そういうことになろうかというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_141</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　まず、財投機関債の各機関の具体的な検討状況ということでお尋ねがありましたので、お答えをさせていただきたいと思います。
　何回かやりとりもございましたけれども、いわゆる営団地下鉄、帝都高速度交通営団等の発行事例というのは既にあるわけでございますし、それから住宅金融公庫はもう十二年度の発行を予定しております。また、日本政策投資銀行や国際協力銀行等、これは今までも合併の前に海外で資金を調達しておったりということはあるわけです。それは政府保証がついておったと思いますが、そういうこともございますので、こういうようなところで、各機関、またそこを所管します官庁と一緒になって、今回の趣旨を十分踏まえてやっていかなければならないと、今鋭意検討をお願いしておる段階でございます。
　今申し上げました例えば住宅金融公庫ですと、住宅ローンという債権がございますので、このアセットを担保にしたＡＢＳタイプのもの、それから普通の各機関の信用力に基づくいわゆる社債型のコーポレート型等、どういう方式にするかも含めまして具体的に今やっておるというところでございます。
　スケジュールにつきましては、先ほど大臣から御答弁がありましたように、十三年度要求に向けてだんだんと具体化していくことになろう、こういうことでございまして、委員の御指摘どおり、我々も一生懸命各機関のしりをたたいてまいりたい、こういうふうに思っておるところでございます。
　それから、後段の政策コスト分析でございますが、これは大変大事な問題でございまして、改革の一つの大きな発端といいますか背景といたしましても、その年度年度はわかるのでございますが、この事業をやるときに、将来まで含めて一体どれぐらいコストがかかるのかということがともすればおざなりになっていたという御指摘もあったものですから、こういうこともきちっと踏まえていこうということでこの政策コスト分析を取り入れました。
　午前中にも御議論がありましたけれども、昨年、五機関については公表いたしたわけでございます。私も何回か答弁させていただきましたけれども、まだまだ試作といいますか、コストは数字で出ておりますが、ベネフィットはまだ定性的な表現にとどまっておるということもございますし、この辺につきましてもいろんな検討課題というのがまだ残されておるわけでございます。その辺をクリアしてまいりまして、先ほども御答弁させていただきましたが、目標は全法人についてやっていこうということでございますけれども、何分いろんな専門的な検討も必要でございますので、昨年が五機関でございましたから、ことしはなるべくそれに上積みを目指していくということで頑張ってまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_143</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　もう御専門の委員ならではの大切な御指摘だというふうに思っております。
　昨今ではキャッシュフロー経営の重視等も民間でも言われておる中で、今回、大変ずうたいが大きいものですから、ホエール・イン・ザ・ポンドなどという御指摘もあるように私も承知をしております。市場で大きな鯨が小さな池の水をはねないように、そういうような今御指摘であったと思いますけれども、そういう意味で適切な経過措置というのは大変に大事なことだというふうに我々も認識しております。
　そこで、具体的には今七年間という御指摘がございましたけれども、十三年度以降七年間におきまして、二つのことを柱といたしまして経過措置を講じようということにいたしております。
　一つは、今、委員がまさに御指摘になりましたＡＬＭといいますか、入り口と出口の長短がございますので、ここはその機関からの既往の貸し付けの回収が行われるまでの間に、その資金繰りの確保のための必要な額の財投債というのは郵貯と年金資金に引き受けていただこうというのがまず一点でございます。
　それからもう一点は、ずうたいのでかいという方でございまして、これはやはり市場に大きな影響を与えるということも配慮いたしまして、改革の最初の段階では必要になります新規の財投債のおおむね二分の一程度については郵便貯金資金と年金資金に引き受けていただきまして、徐々にその割合を低下させていく、こういう経過措置をとりまして、なるべくスムーズにこれを実施してまいりたい、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_219</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答えを申し上げます。
　委員が今御指摘になりましたように、午前中もこの件につきまして御議論いただいておったところでございますが、多少重なるところも出てくることかとは思われますが、御答弁させていただきます。
　委員がよく御承知のように、特殊法人の会計処理につきましては、企業会計原則に準拠して特殊法人等会計処理基準というものがございまして、これにのっとって実施をしておりまして、きちっとやっていこうということでやってまいったわけでございますが、今、委員からいろんな子会社があるというお話がありました。
　そこで、大臣からも先ほど御答弁いただいたとおりでございまして、特殊法人というのは特別の法律でつくって、公共公益的な事務事業を行うということでございまして、その子会社は、例えば株式会社でありますと利益の追求を目的とした商法法人ということでございますから、先ほど申し上げました企業会計原則というのと特殊法人の会計基準というのも若干異なるところがございますし、またもともとそういう設立の目的等が違うということもございまして、これを一律に連結でがちゃんことこうやって見るのはなかなか難しいというのは午前中の答弁にもあったとおりでございます。
　ただ、その子会社等も含めまして実態をきちっと把握するということは非常に大事なことでございまして、もう委員が御指摘のとおりであります。午前中にも御答弁申し上げましたように、いろんな御議論を踏まえまして、また特殊法人の財務諸表等の作成及び公開の推進に関する法律ということで、衆参両院で、たしか参議院では当時の齋藤先生からもこの件について御質問があったようでございますが、そのときの答弁にもありますように、その子会社は子会社なりにきちっと親たる特殊法人と関係するところはディスクロをしてもらって、それで機械的な連結というよりももう少しきちっとした実態を把握するということで、所管官庁、それから我々もその後ろに立って全体像をきちっと明らかにしていくということをやっていかなければならないと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01820000518_230</speechID><issueID>114714361X01820000518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2000-05-18</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　大臣から今、短期の方の五年のお話がございました。それから、委員が今ちょっと交付税特会の方でお金を借りるのはどうかという問題がございましたので、確認でございますが、この借りる方の特会の方は借入金の総額について会計法にも規定がございまして、またこのたび、これぐらい借り入れるということは十二年度の借入金についても予算総則とともに国会の議決をいただいておるところで、そちらは縛りがかかっておるということを申し添えさせていただきます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01820000518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01820000518/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714333X02020000516_107</speechID><issueID>114714333X02020000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国民福祉委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　個人所得課税におきます控除というお話を今ずっと委員と大臣に御議論いただいておったわけでございますが、世帯の構成ですね、先ほどから学生のときに御結婚をされたりお子様を育てられたりというお話を聞いておりまして、私も自分の留学時代を思い出しておりましたが、こういう世帯構成に応じて人的控除というのはあると。ですから、全くお子さんがいらっしゃらない場合とそれからお子さんがいらっしゃる場合ということを、やはり税の負担能力ということを調整すべきだという一定の機能があるわけでございます。
　そこで、課税最低限、今、委員もお触れになりましたけれども、ずっと人的控除の引き上げをやってきた結果、今国際的に見て大変高い水準であるというのはもう御議論がかなり浸透しておるわけでございますが、広く社会の構成員でそれぞれの経済力に応じて公正に負担し合う基幹税でございますから、こういう性格に照らして一体どれぐらいの水準が適当かということは今から議論をいただかなきゃいけないというふうに考えております。
　また、今御指摘がありましたように複雑になっておりまして、いろいろと累次にやっておるものですから、こういう複雑になり過ぎているものをもう少し趣旨や目的、そもそも何でつくったのかということを考えながら見直しについて今後とも幅広くやっていくべきだろうということでございまして、現在、今、委員が御指摘になりましたように、政府税調におきましてこの抜本的な見直しに向けて検討しておるという状況でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714333X02020000516/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714333X02020000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714333X02020000516/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_017</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　政策コスト分析ということで委員から今御指摘がありまして、お褒めにあずかって大変恐縮だったわけでございますが、財投機関におきましても、住宅金融公庫、国民金融公庫等、今回五つほどやっております。コストの方は数字で出しておるわけでございますけれども、委員がおっしゃるようなベネフィットの方はこの表を見ましても定性的に、例えば住宅金融公庫でありますと住宅取得能力の拡大ですとか、居住水準、住宅水準の向上の牽引、こういうように定量的ではなくて定性的にやっておるわけでございます。
　委員が御指摘のように、コストの方は数字で幾らお金がかかったかということで出ておるわけでございますけれども、便益の方は、では一体どれぐらい住宅がよくなったのかとか、住んでいる人はどれぐらい満足したのか、いわゆるカスタマーサティスファクションみたいなものを数字でやっていくというのはなかなか難しいところがございまして、昨年の八月に初めてこれは出させていただきました。今回はコストの方を数字でやって、便益の方はいわば定性的な表現にとどまっておるわけでございますが、まさに先生おっしゃったように、今後はこの便益の方もなるべく数値化をしていくということをやってまいらなければならない、大変重要な御指摘だと考えておるところでございます。
　これを定量的にきちっと数字でやるというのはいろんな仮置きをしてやっていかなければならないことでございますが、一応皆さんの議論のたたき台といいますか、こういう仮置きでこういう数字になりましたというようなことを含めまして、いろんな角度で勉強してまいりまして、なるべく先生の今おっしゃったような方向で頑張ってまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_022</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答え申し上げます。
　大変重要な問題の御指摘だというふうに思っております。この改革前も財投の計画に新しく入ってきたりまた外れたりということが実はあったわけでございまして、例えば平成三年度におきましては鉄道整備基金というのが、委員もよく御承知でございましょうけれども、対象となっておりまして、逆に新幹線鉄道保有機構というのは外れております。平成四年にも、これは民営化もあるのでございましょうけれども、東日本旅客鉄道ですとか一連の株式会社、それから中小企業信用保険公庫なども外れておりまして、いろんな理由でこの中に入ったり外れたりというのことで不断の見直しをやってきてまいったわけでございまして、その際に変わらずある原則というのは、民業補完、償還確実性という観点をきちっと当てはめてやってまいったわけでございます。
　今回こういう改革をいたしますと、先ほど大臣から御答弁があったとおりでございまして、財投機関債や財投債ということで市場からチェックを受ける。今までのように預託で、お金がまずありきということではなくて、必要な額を能動的に調達をしないとお金はやってこないということになりますので、そういうときに審査をそういう目で見ますと、より一層今までの観点をきちっともう少し厳しく見ていくということになる、こういうふうに思いますので、今、委員がおっしゃいました、なるべく早期にそういう決断をするということにもこういうことをやることによって資するのではないかというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_026</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答え申し上げます。
　まず、今、委員がまさに御指摘になりましたように、今回の改革に伴いまして、貸付金利については十年ごとの金利見直し制も選択可能だというようなことも検討しておりまして、いろんな多様化を図っておるところでございます。各政府系金融機関におきまして、こういう改革をするので資金調達のあり方というのを今検討しております。
　入り口の方がそういうふうに多様化をしてまいりますと今度出口の方もいろんな検討をしなければならない。逆に言えば、出口を考えますと入り口の方はこういうふうなことをしなければならないということも逆に出てまいるわけでございまして、いわゆるＡＬＭ管理ということを通じましていろんな検討が今回の改革によって進められていくというふうに承知をしておるところでございます。
　それで、今、固定金利と繰り上げ償還というお話がありましたが、そもそも政府系金融機関というのは民業補完でございますので、民間ではなかなかできない長期の固定で安定的な資金を供給するというそもそもの性格がございまして、これは貸し出しをするときにお客様にも御説明をして御理解いただいてやっておるというのが原則でございます。
　そういう原則に立ちますと、その約定どおりに弁済をいただくというのが原則でございますが、ただ委員が御指摘になったように取り巻く環境がいろいろございますし、金利が大きく動いておるということもございますので、こういう原則を踏まえながら一定のルール、これは期限の利益の分を一応とった上で任意繰り上げ償還をできるようにしてあるわけでございますが、こういうルールをつくりまして対応してきておるところでございます。
　いずれにしましても、今度この入りと出ということがいろいろ自由な組み合わせができるように逆に言えばなるわけでございますから、それぞれのところでいろんな工夫をしてもらうということを期待いたしておりますし、我が方もそれに対応してまいりたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_046</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、伊藤先生から御指摘があったような経過をずっとたどってまいったわけでございまして、今、一定の評価をいただいたわけでございますが、税金のかわりに有償資金を用いるところで国の各般の施策を効率的、効果的にやってきたわけでございます。また、今回の累次の経済対策におきましても、例えば貸し渋り対策等その時々に必要な施策をやってまいったときの重要なツールであったわけでございます。また、先ほど大臣からも御答弁がありましたように、英米独仏、諸外国でもこれに似たような制度があるわけでございます。
　他方、問題点もいろいろ指摘されてまいったところでございまして、まず一つ目には、この出口と入り口、今、委員から御指摘がありましたけれども、入り口の方の郵便貯金や年金積立金等が預託義務ということになっておりますので、幾ら要るかということと関係なく、要するに出口の所要資金量とは関係なく入り口の資金量が決まってくるということがございまして、市場原理や財政規律というものが十分に機能しなかったという問題があります。要するに巨額の資金が自動的に入ってくるということで、財政投融資自体が肥大化をしたのではないかというような指摘でございます。
　それからもう一つは、先ほど中島先生の御質問にもありましたけれども、将来どういうふうな負担に実際にはなるのかということを余りきちっと分析いたしませんで、融資ということですから返ってくるからというようなことで、当面の財政よりはそちらの方でということで、結果としては後年度にいろんな補給等を通じまして財政の負担となっていったというような御指摘があったわけでございます。
　そういうような指摘を踏まえまして、今回の改革を、これはもう成立しておりますけれども、中央省庁等改革基本法二十条にその根拠規定がございますが、これに基づきまして、今御提案をしておるような財投改革の法案を出したということでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_050</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　お答えを申し上げます。
　今、八代郵政大臣から状況の御答弁があったところでございますが、懸念と申しますか、万が一の場合に備えまして、資金運用部の資金繰り方策につきましては、先生から御指摘がありましたように、日本銀行ともいろいろとお話し合いをさせていただきまして、昨年の十一月にその対応について公表させていただいているところでございます。
　中身でございますが、今、大臣からもお話がありましたように、平成十二年度と十三年度、両年度ではいろんな形での資金が入り用になる場合もあるということを見通しまして、委員がおっしゃいましたように、売り現先、まず売りまして、将来買い戻すということを約した上で資金を調達するという方法でございますが、これをやろうということでございます。
　これは今までもそういう方法をやっておったわけでございますが、今回、日本銀行と話をしましたのは、今まで市中に対してこれをやっておったわけでございますが、量がふえますと入札が未達になるような可能性が出てくる場合があり得る、そういう場合には日本銀行にもいろいろとやっていただこうということでございます。また、もう一つの場合は、資金運用部の要調達額が、その時点の一回の平準的な量がございまして、これを上回る場合ということでございますが、こういう場合には、三カ月以内ということに限っておりますが、三カ月以内で資金運用部の売り現先の相手方に日銀になっていただく、要するに買っていただくということになっております。
　これには特定の量的な上限は設けておりませんが、この上で、今三カ月と申しましたけれども、だんだんと調達額をふやしてまいらなければならないわけでございまして、その過程におきまして、日銀の方で必要と認めた場合には、これは七兆八千億円が上限でございますけれども、三カ月を超えて、一応三カ月の売り現先の継続、いわゆるロールオーバーでございますが、これは額を決めまして、その範囲内でロールオーバーにも応じていただくということになっております。
　そこで、対市中、最初に申し上げました原則の、市中に対してやる売り現先でございますが、これは四月二十四日に三千億円ほどの入札を実施しておりまして、これは日銀さんの御援助をいただく必要がなかった、要するに市中できちっと消化できたという状況でございますこともあわせて御答弁させていただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_065</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、委員から御指摘があった件に関しては大臣からもたびたび御答弁があったところでございますが、なかなか具体的にこれとこれとこれで大体幾つぐらいでございますと申し上げる状況にないことは御理解いただきたいと思います。
　今、業務が民業補完であるかどうか、また政策コスト分析、償還確実性等、精査をしていって、必要と判断される場合にのみ財投債によってやっていく、原則は財投機関債であるということをずっと御議論いただいておったわけでございます。
　具体的には、財投機関債については、例えば帝都高速度交通営団というのがございますが、ここではもう既に発行しておりますし、住宅金融公庫については委員からの御質問に今御答弁があったところでございます。このほか、日本政策投資銀行、旧開銀等を中心にしたものでございますとか、国際協力銀行、旧輸銀等のものでございますが、こういうものを初めといたしまして、各機関、またそれを所管しております官庁におきまして、今申し上げましたような趣旨にのっとって発行方法について鋭意努力をしていただいておるところでございます。
　実際に、ではどういう条件でどれぐらいということになりますと、これは我々がやれと言っても市場で受け付けてもらえないとなかなかうまくいかないわけでございますから、現段階におきまして定量的また具体的にお示しするのはなかなか難しいわけでございます。
　今、委員からもいろいろ御指摘がありましたし、我々もそういう基本的な考え方につきまして、法案を成立させていただきますれば速やかに関係者の皆様に通知をいたしまして、周知徹底して、本年八月末の十三年度の財投要求までに一生懸命やってくれということを叱咤激励してまいりたいと思っているところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_135</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、委員が御指摘になったように、数字はうちで調べてお差し上げしたものですから委員がおっしゃるとおりでございますが、その年に入ってくるものとその年に出ていくものというその真ん中にお財布というか資金運用部がございまして、そういう意味では、出入りのフローだけをとらえるということではなくて、むだになるということではなくて、どれぐらい資金が要るから、ではこれぐらい調達しようという仕組みになっておらないで、全額預託の義務があるので、それは一応お財布には全部入ってくるという意味で申し上げておるわけでございまして、じゃぶじゃぶと入ってくるから何となくルーズに使っているという意味ではなくて、まず入り用のお金があって、それを前提に調達してくるという仕組みになっておらなかったというのが考え方の基本であるというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_145</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　ちょっと言葉の問題かもしれませんが、まず最初にやるのは、これは大臣から何度も御答弁を衆議院の方でもいただいておることだと思いますが、認可法人も含めて特殊法人等については、その財投機関債の発行により自己調達をするため最大限の努力をして検討してもらうということになっております。
　この努力、検討というのはその機関がやるわけでございます。そのときにはまだ市場の評価というのはもちろん、その内部の検討でどういう評価を受けるだろうかという検討はされるでしょうけれども、実際に市場の評価にさらすというわけではないわけでございます。その次に、今、委員がまさに御指摘になられましたように、どうもこれは難しそうだということになった場合に、民業補完のために必要なのか、また政策コスト分析、償還確実性等を精査しまして、ゼロベースでということになるわけでございまして、まずそこで政策として本当に必要かという判断を行うことになるという順番になろうかというふうに考えるわけでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_147</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　それはその後です。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114714361X01720000516_149</speechID><issueID>114714361X01720000516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>147</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2000-05-16</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・保守党</speakerGroup><speakerPosition>大蔵政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（林芳正君）　今、大臣が御答弁になりましたように、財投機関債の発行に当たっては、各財投機関からいろいろ聞いたところによりますと、格付の取得など投資家に適切な投資判断材料を提供することがその円滑な発行を行っていく上で重要であるというふうにヒアリングの結果も出ておるわけでございますから、発行に当たってそういう検討をもちろんするわけでございますが、その検討というのは、市場の評価と先生がおっしゃったものですから、実際に全部出してみてだめだったら引っ込むということではなくて、検討するときにもちろんそういうことも判断の材料になるという趣旨で御理解いただければと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114714361X01720000516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114714361X01720000516/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
