<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>801</startRecord><nextRecordPosition>901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_010</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　石田委員から今お話がありました。
　戦後だけ振り返っても、やはり随分社会情勢が変わり、そしてその中で、先ほど皆保険制度のお話もありましたが、その後でいえば、最近でいえば、介護保険制度を始め様々な制度が、また新しく、あるいは大きく見直しをするという形で導入をされ、あるいは変更されてきた、こういう歴史があったと思います。
　これから先行きも、その通常の推計でいえば、むしろこの二十年間は高齢者が増えてきていると、もちろん生産年齢人口も減っていますけれども、これから先二十年間というのは、むしろ高齢者の伸びはそれほど多くない中で、生産年齢人口が大きく減少するということも指摘をされています。
　でも、それも二十年ぐらい先。更にそこから先、ですから今の二十代、十代の皆さん方がまさに活躍する時代というのはそこから先になるわけでありますから、そういった展望あるいはイメージを持ちながら、しかし、足下は今大きく変更していますから、それに対しては一つ一つ答えを出していく。しかし、その答えも一定程度先も見据えた中で当然議論していくことは必要だと思います。
　厚労省の中でももちろん議論していくことが必要だと思いますが、社会保障制度、少子化については、もう本当に子供さんの声を聞きましょうということで今議論をしていますけれども、何も少子化対策だけではなく、幅広くこの国を、経済を、生活を支えるのが、子育て施策だけではなくて、医療、年金、介護含めた社会保障制度でありますから、それについては年代を超えた幅広い議論をしっかり行っていくという御指摘、そのとおりだというふうに思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_012</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　委員御指摘のように、高齢者の定義、一般として定義があるわけではなくて、お話があったように、それぞれの法律によって決められているところでございます。
　また、その個体差もありますし、それからこの間の平均年齢がまさに延びてきている、そして、たしか文科省の体力測定でしたかね、あの結果を見ると、十年間で五歳若返ったとか、そういった指摘も行われて、実際、私どもが小さい頃の私の年齢っていうのはもう相当高齢者っていう感じだったですけど、まあ今私もこうやって仕事をさせていただいている。随分変わってきているというふうに思いますんで、そうした状況も踏まえながらそれぞれ制度をつくっていくということが非常に大事だと思います。
　例えば、年金について言うと、よく支給開始年齢は六十五ということでありますが、六十歳から七十五歳までそれぞれの人に応じて選択できるということで、それも一つの弾力的な対応だというふうに思っておりますので、そういった要素も入れながら、それから他方で、いわゆる健康長寿、健康寿命の延伸ということも、我々、政策の大きな課題として取り上げているところではございます。また、そうした皆さんが一緒になって生活できる地域共生社会っていうことも言わせていただいております。
　そういった意味において、誰もがより長く元気で活躍できる、こういう状況をどうつくっていくのか、引き続き議論をさせていただき、そして、それに基づいて具体的な施策を進めていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_015</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　もうよく言うことですけれども、本格的な少子高齢化、人口減少時代を迎える中で、全世代の負担、現役世代の負担の上昇の抑制を図りつつ給付と負担のバランスを確保し、全ての世代が能力に応じて社会保障制度を公平に支え合う仕組みの構築、これが重要ということで、今回の法案では、例えば、子育て世代に対する支援は出産育児一時金の大幅な増額、また、現役世代に関してもその負担が伸びないような対応を、高齢者医療を全世代で公平に支え合うという観点からの見直し、また、被用者保険における、これは世代間というか世代内の負担の調整ということでありますが、そうした対応も行わせていただいて、全ての国民が負担能力に応じて支え合い、それぞれの人生のステージに応じて必要な保障がバランスよく提供される仕組みを強化するとしたところであります。
　また、もう申し上げるまでもなく、治す医療から治し支える医療への流れの中で、また地域によって状況もいろいろ変わってくるわけであります。そうした中で、それに応じた医療・介護提供体制を実現していく、その一つがかかりつけ医機能ということで、今回提案をさせていただきました。
　また、医療と介護の連携という意味においては、デジタル技術の活用を促進し、質の高い医療・介護サービスが地域において効率的、効果的に提供することを目指しております。
　こうしたことを通じて、高齢者という御指摘ありましたが、だけではなく、国民、患者一人一人が受けるサービス等の向上に資するものと考えております。
　先ほど石田委員ともお話がありましたけれども、本法案の附則の検討規定がございます。これも踏まえながら、さらに、受益と負担の均衡が取れた社会保障制度の確立を図るための更なる改革について、これは不断に議論していく必要があるというふうに考えております。この検討規定にのっとった検討もしっかりと取り組む中で、全世代型対応の持続可能な社会保障制度の構築を更に図っていきたいと考えています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_023</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　委員御指摘のように、都道府県は、医療法に基づくまず医療計画の策定をお願いしておりますけれども、それ以外に、高齢者の医療の確保に関する法律に基づく都道府県医療費適正計画など、社会保障分野における様々な計画を策定をすることにしております。
　昨年開催された地方分権改革有識者会議・提案募集検討専門部会合同会議において、都道府県から、委員御指摘のように、様々な、そして似たような計画をそれぞれ作らなきゃならない、こういった指摘があったわけでありまして、まあ似たというか、重複するという意味でありますが、この会議での議論を踏まえ、昨年十二月に閣議決定された令和四年の地方からの提案等に関する対応方針において、都道府県が策定するがん対策推進計画、また都道府県の循環器病対策推進計画について、医療計画等の政策的に関連の深い他の計画と一体のものとして策定することが可能であることを明確化し、都道府県に令和四年度中に通知するとされ、この閣議決定を受けて、本年三月三十一日に都道府県に対し事務連絡を発出したところであります。なお、この会議においての議論で整理された中では、医療計画と関連の深い計画としては、全部で医療計画以外十七の計画が挙げられていたところでございます。
　今後、本事務連絡の内容について、厚労省、厚生労働省が実施する都道府県の担当者向けの研修会で改めて周知するなど、引き続き都道府県の計画策定に関する作業負担に配慮していきたいと考えておりますし、既に各都道府県においてこうした取組も進めていただいておりまして、医療計画と都道府県の医療費適正計画を一体的に策定するなどの取組が進んでいるところでございます。
　今申し上げた二つだけにとどまることなく、一体的にやっている、あるいは、規模によっても、都道府県等の規模によっても状況違うんだろうと思いますが、そうした取組、好事例、こういったものを我々もしっかり集めながら、こうした、できる限り都道府県の負担を減少しながら、大事なことはしっかりやっていただくという方向に対して、更に我々としても取り組めることはしっかりやっていきたいと考えています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_025</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ちょっと先ほどと重複をしてしまいますけれども、既にこういった動きが始まってきています。ですから、まずはそれぞれの都道府県において今こういう事例があるといったことを我々も集めさせていただいて、それをそれ以外の自治体に提供するということにとどまらず、さらに、一体的に運営をして、一体的に計画を策定するような環境をどうやってつくったらいいのか、これについて我々も更に検討を深めていきたいと考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_027</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、現在の医療法では、医師その他の医療の担い手は、医療を提供するに当たり、適切な説明を行い、医療を受ける者の理解を得るよう努めることとしている。したがって、その医療の関係者全員が、一般、幅広い医療について説明をするというのがこの規定であります。
　その上で、入院や助産に際しては、医療機関等の管理者に対して、治療等に関する計画や緊急時の連絡先等の具体的な事項を患者又は家族に適切に説明すると。したがって、入院や助産に限っているというのが今の規定であります。
　今後、慢性疾患を有する高齢者の更なる増加が見込まれる中で、継続的な医療を要する患者が医療に関する計画や必要なときに相談できる医療機関の連絡先などを把握していることは重要と考えており、この法案では、先ほど申し上げた、今の医療法の現行の入院や助産に関する規定に加えて、外来あるいは在宅医療の提供についても、かかりつけ医の確保に係る体制を有する医療機関が、継続的な医療を必要とする者に対して在宅医療を提供する場合など、説明が特に必要な場合であって、患者又は家族が希望する際には、正当な理由がある場合を除き、治療に関する計画等について電磁的方法等による説明を努めるという規定をあえて、こうして、今申し上げた事由を踏まえて設けたということであります。
　その上で、患者の自己決定権を重視するインフォームド・コンセプトの理念を踏まえると、医療の提供に当たっては、患者が家族への説明を望まない場合、原則として家族に診療情報等の説明を行うべきではないと考えております。条文でも、今委員おっしゃっていただいたように、患者又はと書いて、正当な理由がある場合を除きということであります。
　これまでも、診療情報の提供に関する指針の策定というのがございまして、その中においては、患者の自己決定権を重視するインフォームド・コンセプトの理念に基づき医療を推進するため、患者の求めに応じて原則として医療記録を開示すべきであるという基本的な考え方が示され、また、医療従事者は、患者の同意を得ずに患者以外の者に対し診療情報の提供を行うことは、医療従事者の守秘義務に反し、法律上の規定がある場合を除き認められないことに留意しなければならないということも申し上げているわけで、それを踏まえて、先ほども申し上げた、患者が家族への説明を望まない場合は原則として家族に診療情報等の説明を行うべきではないと考えているところであります。
　このような場合は、かかりつけ医機能の確保に対する体制を有する医療機関の説明についても、家族には説明を行わない正当な理由に該当するという整理をさせていただいております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_052</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員御指摘のように、介護人材、これからしっかり確保していかなきゃならない。そうした中で、他方で生産年齢人口減少していく中でどうやっていくのか、また、そもそも介護人材も不足がもう続いてきております。
　そうした中で、処遇改善いろいろやらせてきていただいておりますし、今般の処遇改善の成果といいますか、どういう影響、これもしっかり分析をしながら、令和六年度の介護報酬改定、これ年末に向けて議論いたしますけれども、そういったところでもしっかり検証を、議論をしていきたいと思っておりますし、また、公的価格評価検討委員会の中間整理が出されておりますが、それも踏まえ、費用の使途の見える化を行いながら、介護の現場で働く方々の処遇改善、それだけじゃなくて、やっぱり業務の効率化とかいろんな総合的な施策、これしっかり進んでいきたいと思っております。
　その中で、今、介護報酬におけるその公費負担割合の話がございました。歴史を遡ると、元々、保険制度ではなくて、いわゆる国費でやっていた老人福祉制度という形で運用されていたわけでありますが、年々介護ニーズが増大する中で、従来のやり方では、いわゆる公費による措置制度では対応が限界だということで、いろんな議論を経て今日の介護保険制度が導入をされ、そして保険料、公費でそれぞれ五割を負担する仕組みになっているところであります。
　保険制度ということもございますので、その公費負担割合は五割を超えて引き上げるということにはなかなか課題が多くあるのではないかというふうに考えておりますけれども、しかし、この介護保険制度は非常に大事な制度であることはもう御指摘のとおりであります。
　こうした制度を不断に、今回も様々な見直しといいますか、改善策を法案の中にも盛り込ませていただいておりますけれども、こうしたことも通じながら、持続可能なものとして、また、介護保険ニーズのある方にしっかりとそうした介護保険サービスが届くように努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_055</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今後の状況認識でありますが、昨日のアドバイザリーボードの中身は今お話をいただいたところでございますし、過去二年を振り返りましても、年度替わりによる接触機会の増加などによって四月当初あるいは五月の連休明けに感染が拡大し、その後、一旦減少し、そしてまた夏に向けて感染の拡大というのがこれまで見られたところでございます。
　また、昨日のアドバイザリーボードでは、今お話がありましたように、第九波の可能性が高いこと、また大きな波になる可能性も残されている、前提として、なかなか正確に予測するのは困難だという前提ではありますけれども、こうした御指摘もいただきました。
　今後特段の事情がない限りは新型コロナウイルス感染症を五類感染症に位置付けることとしておりまして、最終的には今月中にも判断をさせていただくということになりますが、しかし、その場合においても、新型コロナウイルス感染症そのものがなくなるわけではありませんので、それに対する対策をしっかりと講じていく必要があるというふうに考えております。
　特に、オミクロン株に移行した中で、感染力が大変強いことから感染者数が増加をし、結果として基礎疾患の悪化等により亡くなられる高齢者が多くなるという傾向になっております。そうした重症化リスクのある高齢者に重点を置いた対応を行うこととし、感染拡大が生じても必要な医療が提供されるよう取り組んでいきたいと思っております。
　具体的には、発熱外来については、これはまた移行していくわけでありますけれども、発熱外来においても、受入れ医療機関、入院の医療機関においてもその拡大を図るべくいろんな施策を講じていく、さらに、入院調整においても、これから基本的には医療機関間の入院調整となるわけでありますが、それを支援をしていく、しかし、一遍にいかない場合には、都道府県がやることに対しても当面そうした措置が継続できるようにしていく等の措置を行うことによって、これから感染が拡大し、入院者が増えるといったこと、そうしたことも想定しながら進めていきたい。
　今、移行計画の策定を各都道府県にお願いをしておりますので、それも出していただいて、そうしたものを見ながら、各都道府県とよく連携しながら対応していきたいと考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_057</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、年齢に関わりなく全ての国民がその能力に応じて支え合う、そしてそれぞれの人生のステージにおいて必要な保障がバランスよく提供される、こういった意味で、全世代型対応型、ごめんなさい、全世代対応型ということを使わせていただいているところであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_059</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話がありました社会保障制度改革国民会議報告書で、負担能力に応じて全ての世代で公平に支え合う仕組みを早急に強化するとされたことを踏まえ、これまでもいろんな見直しを進めてきたところであります。
　本法案でも、給付は高齢者中心、負担は現役世代中心というこれまでの社会保障の構造を見直し、年齢に関わりなく全ての国民がその能力に応じて社会保障制度を公平に支え合う、こういった仕組みにしていく、それが基本コンセプトであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_061</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げましたけれども、その負担能力に応じて支え合うと同時に、それぞれのステージに必要な社会保障サービスを提供していくということ、これは両方が必要であります。
　今回の法案でも、例えば、子供、子育て世代への支援を拡充するため、出産育児一時金の大幅な増額などを行うことにしております。また、現役世代の負担の上昇を抑制するため、健康保険組合に対する、企業の賃上げ努力を促進する形で健康保険組合に対する既存の支援を見直すとともに更なる支援を行うこと、さらには、医療、介護を受ける高齢者等を支えるため、医療、介護の連携機能やかかりつけ医機能の制度化を含む医療・介護提供体制の基盤の強化、こういったことも進めているところでございますので、まさに大事なことは、それぞれの状況状況に、社会が変わっていく中に応じて必要なサービスを提供し、そして、それに関してそれぞれの能力に応じて支え合っていく、そのバランスを取りながら必要な社会保障制度を構築していくことが必要、大事だというふうに考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_063</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　何のために社会保障制度があるのかというところがすごく大事だと思います。ですから、社会保障制度が仮に要らないというのであれば、社会保険料というのもあえて徴収する必要はないわけでありますから、むしろ、やはりそこにはそうしたニーズに対応してどういう形で特に共助あるいは公助といった仕組みを取り込んでいくのか、そして、その中でそれをどういう形でそれぞれの方に負担をお願いするのか。それは、社会保険の方式もあります、公費の方式もあります、それから一部自己負担をお願いしている。
　こういった組合せで今やっているわけでありますので、委員おっしゃるように、財政が均衡さえしていればそれでいいというわけではなくて、やはりそのときの、時々のニーズ、あるいは、これからの社会の変動に応じた仕組みをつくり上げていく。そして、しかしそれを、やっぱりもう一つは持続可能なものでなければならないわけでありますから、その両面から我々はしっかり議論をしていく必要がある。今回も、そうした観点に立って提案をさせていただいているわけであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_065</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、この法案、先ほど三年に一回、介護関係の法案を提出しておりましたが、今回も、より質の高い介護サービスの提供を可能とするため、介護サービス利用者の情報を本人や関係者が電子的に共有できる介護情報基盤を整備することなど、重要な改正事項を盛り込ませていただいたところであります。
　御質問の介護保険制度の給付と負担の論点については、社会保障審議会介護保険部会において、昨年の秋以降、四回にわたって御議論いただきました。この中では、制度の持続可能性を確保するために積極的に見直しを行うべきという意見がある一方で、長期間介護サービスは利用されるものである、そういったことを踏まえて慎重な検討を図るべきという、様々な御意見を頂戴し、その結果、昨年十二月の介護保険部会の意見書において、利用者負担が二割負担となる所得の判断基準、一号保険料負担の在り方、介護老人保健施設等の多床室の室料負担、これについては令和六年度から開始する第九期介護保険事業計画に向けて議論を得ることが適当、また、それ以外の論点についても令和九年度からの第十期介護保険事業計画の開始までに結論を得ることが、出すことが適当とされたところであります。
　こうした介護保険部会での議論を我々もしっかり受け止めて、これにのっとってそれぞれ、この六年度から開始する第九期介護事業計画、あるいはその次の計画の開始、その時期を念頭に置きながら結論を得ていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_067</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員おっしゃったように、この介護保険制度、本当に大変な議論が重ねられ今日に来たわけであります。元々、たしかドイツの保険制度、介護保険制度を参考にしながら、先進国の中でも本当に比較的新しい形、先んじて日本がこの制度を確立してきた。
　しかし、今振り返ってみると、この介護保険制度というのは非常に、今の高齢化の中で、それぞれの皆さんの、高齢者はもとよりでありますが、家族、生活を支える大きな制度だというふうに認識をしております。
　その上で、今、家族介護慰労金のお話がございました。そもそもこの介護保険制度ができたときも、介護を担う家族に現金を給付することについていろんな議論がありました。しかし、最終的にそれは、介護を家族が担うことを固定化する等の懸念が、意見があり、導入が認められ、さらに、令和元年十二月においても介護保険部会において、そうしたものを導入、現金給付については導入することは適当でないということで、これを私ども踏まえながら進めさせていただいております。
　その上で、家族介護慰労金でありますけれども、これは一年間介護サービスを利用せずに介護を行った結果として支給される、こういった仕組みであります。家族介護者を対象とした介護の知識、技術の研修、介護者同士の交流会の開催などといった、介護、家族介護者を支援するための事業の一つとして、地域の実情に応じて、市町村の判断で実施を行っていただいているものであります。
　したがって、これ自体が家族の介護への対価として支払われるものではなく、介護保険制度の理念に反するもの、また、先ほど申し上げてきた介護保険制度における、先ほど申し上げた議論に反するものではないというふうに認識をしています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_071</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　介護保険制度見直しについても、これは先ほど申し上げました、三年を一期として介護保険事業計画のサイクルに合わせて社会保障審議会介護保険部会において議論を行い、介護保険部会の意見を踏まえ、法改正が必要な事項については、必要に応じ関連性の強い他の法改正とも併せて国会に提出をさせて議論をいただき、成立を図っていただいたところでございます。
　本法案においても、先ほど申し上げましたように、令和六年度から始まる第九期介護保険事業計画の計画期間に向けて、昨年十二月に取りまとめられた介護保険部会の意見書を踏まえて、法改正が必要な事項について介護保険法の改正案として盛り込んでいるところであります。
　これから先のお話がございました。現時点で将来のことを具体的に申し上げることはなかなか難しいところでありますが、基本的には、三年に一期とする介護保険事業計画、これを作っているわけでありますので、そのサイクルに合わせて制度の見直しに関する議論を行うことになるというふうに考えています。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_102</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　国会で現在御審議いただいているマイナンバー法等の一部改正法案では、特別の事情がないにもかかわらず長期にわたり保険料を滞納している場合に資格証明書の交付を行う現行の規定に代えて、償還払いとなる特別療養費の支給に変更する旨の事前通知を行う規定を整備することとしております。
　他方、後期高齢者医療制度においては、これまで、高齢者が必要な医療を受ける機会が損なわれることのないよう資格証明書についてきめ細かな収納対策を講じ、保険料納付につき、十分な収入などがあるにもかかわらず保険料を納付しない悪質な場合に限って対象とするという運用を徹底してきたところであります。
　健康保険証や資格証明書の廃止後においても、後期高齢者医療におけるこうした方針、これは維持していくというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_132</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　この三十年間、経済を見ると、デフレが長引き、企業による賃金が必ずしも引き上げてこられなかった、また結果として消費者による支出も抑制されていく、そして人口も高齢化していく、こうした悪循環の中で賃金が伸び悩んできたということはあるというふうに思います。
　政府としてもこれまで、最低賃金の引上げや同一労働同一賃金の徹底、希望する非正規雇用の方の正規化の支援、こうした取組を実施をしてきたところであります。雇用者で見ると、二〇一三年に比べて二〇二〇年には四百七十四万人の増加も見られたところであります。
　また、社会保障のお話がありました。確かに国民負担率が上がりましたけれども、しかし、そこによって提供されてきた、例えば先ほど議論があった介護保険サービスとか、いろんなサービスも一方では充実をしてきているということでありますから、そこは、負担と同時にどういう社会保障が行われてきたかというところもよく見ながら、我々、検証していかなきゃいけないなというふうには思っているところでございます。
　さらに、持続的な賃上げを図る必要がある、これは共通の認識だと思います。そのために、リスキリングによる能力向上支援、また、職務に求められるスキルが適正に評価され賃金に反映される職務給の確立、成長分野への円滑な労働移動、この三位一体の労働市場改革を進めることによって、構造的に賃金が上がっていく、こういう社会をつくっていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_134</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、消費税も本当にいろんな議論があって、当時、私ども野党ではありましたけれども、与党と、自民党、公明党を含めて、消費税、併せて社会保障制度改革、こういったことも打ち出させていただいて、そして、その一部については、少子化の対応もこの間図り、先般、幼稚園や保育園の三歳から五歳の無償化等の支援も行ってきたわけでありますし、また、待機児童解消もいろいろと御批判、御指摘もいただきまして、多くの方々の御努力をいただく中で、まだ一部には待機児童が残っている地域もありますけれども、かなりの地域では待機児童の解消も図られてきている。
　こうした、先ほどから申し上げているように、賃金が上がってきていないと、それは我々も十分認識をしておりますけれども、しかし、その間に全てが止まっていたわけでなくて、いろんな今申し上げたような努力はなされてきた。ただ、結果的に、今の数字を見ると、委員御指摘のように、残念ながら、他国と比べて賃金が上がっていない、あるいは少子化が更に進んでいる。こうしたことはしっかりと受け止めて、今般も賃金の構造的な引上げへの対応、また少子化に対する対応を今打ち出させていただいている、こういったことをしっかりと取り組ませていただきたいと考えています。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_136</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その、大臣そう思いませんかというと、もうこれまで総理もお答えさせていただいておりますように、まさにいわゆるこの文書交通費に関しては各党各会派で御議論をいただいてきているわけでありますので、政府としてお答えする立場にはないということでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_138</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　全世代型というのは今まさに委員がおっしゃった部分であります。
　それを踏まえて、今回の法案では、子育て世代を支援するという観点で、出産育児一時金の大幅な増額を行うこと、また、高齢者世代を全世代で公平に支え合い、特に現役世代の負担の抑制を図るということから、後期高齢者一人当たりの保険料と現役世代一人当たりの後期高齢者支援金の伸び率を同じようにする。また、世代間、世代内ということの調整を図る、負担能力に応じた負担を行うという観点から、前期高齢者の医療給付を保険者間で財政調整する前期財政調整について、報酬水準に応じた調整を導入すると。
　こういったことを今回法案の中に盛り込ませていただき、全ての国民が負担能力に応じて支え合い、それぞれの人生のステージに応じて必要な保障がバランスよく行われる仕組みということであります。
　今、主に負担面の話もさせていただきましたけれど、あわせて、支出面においても、先ほどの出産一時金の大幅な増額を含めて、そうした中身も盛り込ませていただいているところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_140</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに負担といったときに、フロー、所得とそれから資産と両方あるんだろうと思いますし、また所得も、雇用に伴う所得と金融所得というのがあるんだと思います。そういったところをどうそれぞれの負担を求めていくのか、これまでも議論はしてきているところであります。
　委員御指摘のように、これからも主として稼いだ所得だけを中心に負担を求めていくということに限定しているわけではなくて、幅広く負担を求めて、負担をいろいろ検討していくということは必要だと思っておりますが、他方で、それをどう把握するかとか、実際、いざ制度を入れようと思えば、そういったことも当然併せて議論をしていかなきゃいけないんだろうというふうに思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_146</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これまでも、こういう試算、試算というか見通しですかね、それをお示しをさせていただいているところではございますので、今、伊佐副大臣からありました、やはり見通しをするためには足下のとか先行きのデータがなければできませんので、まずそうしたデータをしっかり集めていくということ。そして、専門家からもいろんなお話を聞く必要もあろうかと思いますが、それらを通じて、それぞれの状況の中で必要な見通しというものをお示しさせていただきたいと思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_148</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ここからというのは、今のお話は、多分二〇一八年から二〇四〇年にかけての数字をおっしゃられたというふうに思いますが、これは、将来的には高齢者人口が頭打ちになることなども踏まえたものとなっておりますが、実際の保険料がどうなるかについては、人口変動のみならず、経済、雇用、給付単価の伸び率、そういったものの影響を受けるため、相当程度幅を持って考えていく必要があろうかと思っております。
　国民健康保険については、被保険者の年齢構成が高く、無職や非正規雇用の労働者など、所得水準が低い被保険者が増加している等の構造的な課題があります。給付費の五割を公費で負担することに加えて、保険料負担の軽減を図るため、低所得者への保険料軽減制度など、様々な取組もこの間行ってきているところでございます。
　また、介護保険についても、保険料を公費でそれぞれ五割を負担する仕組みとした上で、六十五歳以上の介護保険料については、その負担が過重なものとならないよう被保険者の所得に応じた設定とするとともに、低所得者への負担軽減措置を実施するなど、こうした細かな対応をしてきております。
　医療保険、介護保険は、基本的には被保険者への給付に伴い必要となる財源を保険料で賄う仕組みでありますから、高齢化により一人当たりの給付が増えていくと見込まれておる中で、今回の改正では、高齢者と現役世代の負担の在り方の見直しなど、必要な改正を行うこととしたところであります。
　今後も、そうした動向の中で、今申し上げました様々な工夫といいましょうか、配慮も行ってまいりました、そういったものも行いながら、制度の安定を図り、そして必要な医療保険サービスが提供できる、こういう制度を維持していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_150</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　午前中もこうした議論があったというふうに記憶をしておりますけれども、確かに、高齢者の方の体力が向上し、そして実際に平均寿命あるいは平均余命も延びているところであります。
　また、他国と比べて高齢者の働いている率も高いというのは日本の特徴なんだろうと思っておりますが、そういった意味で、これからも、もう年齢ということではなくて、その人の体調の状況等々に応じて働く、あるいは活躍できる、こういう社会、あるいは仕組みにしていくことが非常に大事だというふうに思っております。
　高齢者の定義については、もう先ほども申し上げたように、一律に定義があるわけではなく、個別の法律や制度で決められているところであります。今お話が、また、それぞれに社会環境や前提条件の変化などに応じて、そうした法律ごとにその年齢をどうするかというものは検討していくべきものというふうに考えているところであります。
　同時に、六十五歳以上でも就業ができる機会をどう獲得していくのか、あるいは健康寿命の延伸を図っていくのか、あわせて、地域共生社会の実現、こういったことも取組を進めることによって、誰もがより長く元気で活躍できる、こういう社会を目指していきたいと考えています。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_177</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その普通の被用者保険も、その子供のある世帯ということにおいては委員おっしゃるとおりかもしれませんが、全体ではその分負担をしているということですよね、その保険料全体で勘案しているわけですから。
　したがって、国保だけそこを外すというのは必ずしも合理的なのかなという感じを聞かせて、一つは聞かせていただきました。もちろん、その子供に対する対応というのはこれからいろいろ考えていかなきゃならないんだと思いますが、そういった問題、また、今局長から申し上げた財源確保の問題、こういった問題を考えていかなきゃならないというふうに思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_187</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず一つは、先般の感染症法の改正で、そうした体制を一つ組んでいくということを出させていただきました。また、今委員から地域医療構想のお話がございました。新型コロナ対応では、公立、公的と同時に、民間においても、多くの医療機関でその機能に応じて感染症患者の受入れ、一般患者への対応など、役割を果たしていただいたところでございます。
　今後の新興感染症については、今申し上げたような形で、その設置主体にかかわらず、その機能、役割に応じて、都道府県と締結した協定に基づき医療を提供していただく仕組みをつくらせていただきました。
　他方で、地域医療構想は、中長期的な人口構造の変化に伴う地域の医療ニーズに応じて、これは病床の削減や統廃合ありきじゃなくて、どういう形で病床機能の分化、連携により、質の高い、そして効率的な医療提供体制を確保するかというものであります。今回の新型コロナ対応を通じて明らかになった地域の医療機関の役割分担等の課題にも対応していく必要があると考えております。
　厚労省としては、都道府県の御意見を伺いながら、地域医療構想、これは着実に進めていかなければならないと考えており、今後、高齢者人口がピークを迎えて減少に転ずる二〇四〇年頃を視野に入れつつ、新型コロナ対応を通じて顕在化した課題を含めて中長期的な課題について整理をし、新たな地域医療構想の策定に向けた検討も進めていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_193</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　新興感染症の発生、蔓延時における医療提供体制については、昨年の感染症法の改正で、都道府県が予防計画、医療計画に沿ってあらかじめ医療機関と協定を締結する仕組みを法定したところであります。この協定の履行に要する費用については、一定の財政支援を行うこととしており、協定締結に、あっ、しております。
　なお、感染症の、改正前の感染症法に基づく財政支援の多くは国の補助割合が二分の一でありましたが、都道府県と協定を締結した医療機関が新興感染症の発生、蔓延時に実施する措置に関する費用については、国の補助割合は四分の三としたところでもございます。
　また、昨年の感染症法の改正により、都道府県が保健所設置市区や地域の医療関係者等から構成される都道府県連携協議会を立ち上げ、平時から感染症の発生、蔓延時における入院調整の方法や情報共有の在り方等を協議することを通じて相互の連携を強化する仕組みも設けたところであります。
　さらに、緊急時における迅速な入院調整を可能とするため、感染症の発生、蔓延時における入院勧告、措置について、都道府県から保健所設置市区等への指示権限なども創設したところであります。
　こうした取組により、今後の新興感染症に備えた医療提供体制を構築していきたいと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_195</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘ございました患者の重症度に応じた対応、あるいはコロナ病床確保のための後方支援などを含めた医療機関間の役割分担、連携、これ大変大事な視点だというふうに思っております。
　こうした課題を踏まえて、感染症の発生、蔓延時における医療提供体制については、改正感染症法に基づき、都道府県が医療機関と平時に協議を行い、各医療機関の機能や役割に応じて協定を締結することとしております。これにより、感染症医療を担う医療機関をあらかじめ適切に確保していくということであります。
　さらに、この法案そのもの、今回提出させていただいている法案は感染症対応を主眼にしたものではありませんが、地域のそれぞれの医療機関が地域の実情やその機能、専門性に応じて他の医療機関とも連携し、かかりつけ医機能を発揮するよう促すことが重要と考えており、かかりつけ医機能の報告などを通じて、適切な紹介を含めた医療機関間の必要な連携を進めることで、感染症発生、蔓延時における連携にも資するものと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_199</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　次の新興・再興感染症に備えるため、平時から計画的に保健所の体制を整備していくということは、今回のコロナへの対応も踏まえて必要なことと考えております。
　昨年十二月に成立しました改正感染症法では、各自治体が保健所の体制整備を含めた予防計画を策定し、計画的に体制強化を進めることとしております。さらに、予防計画の実効性を高めるため、各保健所において、有事の際の人員体制の構築や業務効率化の取組などを盛り込んだ健康危機対処計画を作成していただくこととしています。
　加えて、自治体における保健所の人員確保を支援するため、今年度、保健所において感染症対応業務に従事する保健師数を四百五十名、保健師以外の職員も百五十名増員するために必要な地方財政措置を講じることとしております。
　こうした取組により、感染症有事の保健所業務が逼迫することのないように、また、そうした中において保健所が求められている機能がしっかりと発揮していただけるよう、各自治体による体制整備を支援してまいります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_217</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　我が省がというか、国を挙げてその職場の健康を守っていくということが必要で、多分、今委員おっしゃったのは健康経営の関係で、これたしか経産省等がやっておられるというふうには認識をしておりますが、我々今お話があった労働安全衛生ということの法律を持っているわけでありますし、そこでしっかりとした環境、働くための環境を整備し、その下で安全に働いていただける環境を、状況をつくっていくということ、これは私たちの責務だというふうに思っておりますんで、もちろん連携できるところはしっかり連携しながら、その所期の目的を達成していきたいと思います。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_232</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>232</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>232</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回のその制度の見直しによって、これまで、短期被保険者証というのを発行と、資格証明書、これ発行というんですか、交付というか、二つあるわけであります。
　この短期被保険者証については、健康保険証に特別の有効期間を設定したものであるため、来年秋に健康保険証を廃止することに伴って併せて廃止がされると。また、特別の事情がないにもかかわらず長期にわたり保険料を滞納していた場合に、資格証明書の交付を行う現行の規定に代えて、償還払いとなる特別療養費の支給に変更する旨の事前通知を行う規定を整備するということでありますから、端的に申し上げれば、短期被保険者証も資格証明書も、自体はなくなるわけであります。
　その上で、法律上、特別療養費の支給に変更する旨の事前通知を行う際の要件として、保険者が保険料の納付の勧奨や相談等の取組を行うことを明確に位置付け、これにより滞納者との十分な接触の機会の確保を図ることにしております。保険料滞納者への納付の勧奨等の運用については、引き続き、この短期被保険者証の交付時に実施してきたと同様に行っていくこと、これは自治体にしっかり周知と徹底を図っていきたいと考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/232</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_234</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　それから、ごめんなさい、さらに、特別療養費の支給の関係については、先ほど局長から答弁し、また先ほど私自身が答弁したように、これまでと同じ方針で臨むということであります。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_240</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その感染症の症状が明らかでない段階から日常的な診療を行っているかかりつけ医に感染症の対応を行うこと、これを一律に求めることはなかなか難しく、実際、発熱外来等ですね、そういったところで受診をお願いをしていたわけでありますので、患者が平時に受診している医療機関がその発熱外来、例えばなければ、そこではその医療を受ける、その感染症に係る医療を受けることは必ずしもできないということになるわけであります。
　このため、感染症法、蔓延時における医療提供体制については、昨年成立をしていただいた改正感染症法に基づいて、都道府県が医療機関と平時に協議を行い、各医療機関の機能や役割に応じて協定を締結することとし、感染症医療を担う医療機関をあらかじめ適切に確保していくということであります。
　また、患者からの相談に応じ、感染症医療を行うことが可能な適切な受診先の案内に努めるなど、医療機関同士が適切に連携する仕組みも含め、感染症発生、蔓延時においても医療が必要な国民が確実に必要な医療を受けられるようにしていきたいと考えており、また、この法案では、感染症対応に主眼を置いているものではありませんが、かかりつけ医機能報告などを通じて、かかりつけ医機能に関する情報提供の強化や適切な紹介を含めた医療機関間の必要な連携を進めることによって、こうした感染時、感染症発生あるいは蔓延時における連携等に資するものと考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_257</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>257</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>257</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　様々、出産直後ということでお話がありましたから、まさに産着や、その子供が着たり、あるいはおむつとか、あるいは哺乳瓶とかいろんな子供用の必要な、何といいますか、器具というんでしょうか、そういったものも必要だと思いますし、また、場合によっては、出産されたお母さんが少し休むためのレスパイトに掛かる費用等、様々な費用が必要なんだろうというふうに考えております。
　先ほど出産一時金の話ありましたが、当初、おっしゃるように、出産一時金の、出産育児一時金でありましたけれども、この議論、ずっとこれを引き上げる中においては、現時点では出産費用、これを踏まえてこの金額を算定させていただいているところでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/257</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_259</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　申し訳ございません、もう二、三十年前になりますので余り記憶にないですけど、ただ数万円単位以上のものだったというふうに記憶をしております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_263</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほども御説明しましたように、現在の出産育児一時金は、基本的に出産の費用を充当するという考え方にのっとって、今般も、平均的な標準費用を全て賄えるという、こうした判断で四十二万円を五十万円に引き上げたところでございます。
　先ほどから、今委員からお話がありました、出産に向けてあるいは出産後に必要な費用等々については、今はこども家庭庁ということになりますけれども、それぞれ、妊娠の段階そして出産の段階で、一時金が支給され、一時金ないしそれに類似した対応がなされていくと、そういったものも活用していただけるというふうに承知をしております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_267</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>267</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>267</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　健康保険法上、出産は、疾病、負傷とは別の保険事故として位置付けられております。出産育児一時金として現金給付が行われてまいりました。これまでも幾度となく、出産を保険適用し現物給付とすることについて議論は行われてきたわけでありますが、関係者間での合意には至らず、現在に至っているところであります。
　昨年秋、今回の医療保険制度改革に関し社会保障審議会医療保険部会において議論が行われた際には出産の保険適用に関する議論もあった中で、昨年末に取りまとめられた議論の整理では、出産費用については年々上昇しており地域差もあることから、引き続き、こうした状況を踏まえたより詳細な出産費用の分析を行うとともに、出産費用の見える化の効果などを踏まえ、引上げ後三年を目途に、出産育児一時金の在り方について検討するべきとされておりました。
　さらに、年頭に総理から、異次元の少子化対策に挑戦し、大胆に検討を進めるとの表明があり、また、国会審議などにおいて保険適用を検討すべきとの御指摘もいただいたことも踏まえ、出産費用の見える化を進め、その効果の検証を行った上で、次の段階の取組として、先般のたたき台、試案において、出産費用の保険適用の導入を含め出産に関する支援等の在り方について検討を行う旨を盛り込んだところであります。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/267</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_269</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>269</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>269</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　出産費用については、従前から、健康保険法において、疾病、負傷、死亡と並び、医療保険の保険事故として規定され、医療保険において出産育児一時金として現金給付が行われてきたところでございます。
　こうした経緯を踏まえて、今回の措置においても、もちろん通常の医療保険のみならず、さらにこうした少子化が進む中で幅広く負担をお願いをする、また、過去において、後期高齢者医療制度が始まる前においては、医療保険制度の中で後期、今でいう後期高齢者の皆さん方にも御負担をいただいた、こうしたことも踏まえて、その一部については後期高齢者医療制度で御負担をいただいているわけであります。ただ、全ての後期高齢者ではなくて、一定の所得のある方に対してお願いをし、また、その負担についても激変緩和を図ったところでございます。
　そして、今後、保険の適用の議論、先ほど申し上げた、進んでいくわけでありますけれども、これまでの経緯を踏まえれば、仮に保険適用を行ったとしても、引き続き保険料で賄っていくことが基本と考えております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/269</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_273</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>273</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>273</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の改革により、均等割保険料のみが付加される年収百五十三万円以下の約六割の低所得の方々には制度改正に伴う負担の増加が生じないようにするとともに、さらに、その上の年収の約一二％の方々についても、令和六年度は制度改正に伴う負担の増加が生じないようにしております。
　平成三十年の家計調査の個票データを用いて、年収百五十五万円より上位の所得者について分析した収支の状況、これも踏まえた上で、負担能力に応じた負担をお願いするという観点から、年収百五十三万円以上の方を対象に今回の制度改正に伴う負担をお願いすることとしたところであります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/273</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114260X00720230420_277</speechID><issueID>121114260X00720230420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>277</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-20</date><closing></closing><speechOrder>277</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　子供が安心して産み育てることができる環境を整備していくことは重要な課題とし、本法案では、来年一月から、国民健康保険料の保険料について、出産する被保険者の産前産後期間に相当する四か月分の均等割保険料と所得割保険料を免除するとともに、その免除相当額を公費で支援することにより、子育て世帯の経済的負担の軽減や次世代育成支援を図ることとしております。
　国保の産前産後の保険料免除については、出産する被保険者は産前産後期間に働くことができなくなり直接家計に与える影響が大きいこと、国保には自営業の方や無職の方など様々な職、就業形態の方が加入しており、出産しない被保険者の産前産後期間の休業状況の把握が困難であること、既に産前産後の保険料免除制度を設けている被用者保険や国民年金においても出産する被保険者個人を免除の対象としていること、これを踏まえて出産する被保険者の均等割保険料と所得割保険料を対象としたところであり、免除の対象者を拡大するということは考えてはおりません。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420/277</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114260X00720230420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114260X00720230420/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_005</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まさに選挙中といいますか、選挙応援中にそうした、暴力的行為と言っていいんだと思いますが、ということによってそれを阻害する、こういったことは、民主主義の根幹である選挙活動、そのことに非常に影響を与えるものであり、断じて許すことはできない、こういう思いであります。
　本当に、ああした形で展開したので、数名がちょっとけがをされたとはお伺いしましたけれども、今回はそういうことで終わったわけでありますけれども、しかし、常にそうしたことに十分注意をしていかなきゃならない。
　私どもの場合、特に今回、この週末にはＧ７倉敷があります。それから、来月には長崎が、それぞれ雇用と保健大臣会合がございますので、そういったことも含めて、よく警備当局とも連携を図りながら、これはちょっと選挙活動ではありませんけれども、こうしたことにもしっかり取り組ませていただきたいというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_011</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　昨年のたしか六月だったと記憶していますけれども、有識者の方において、中間的な形でしていただいたわけであります。しかし、その後も、こうしてコロナが七波、八波というふうにあったわけであります。それも含めて、どういう形でやるかというのはまだ何とも申し上げられませんが、常に総括をしながら、あしたの対応を考えると同時に、もう少し中長期的な話も考えていく。
　ただ、その一環としては、先般、臨時国会で通していただいたような感染症法の改正と、あるいはこれから御議論いただく日本版ＣＤＣ、こういったことも御提案させていただいていますが、さらに、これからについても、今御指摘のように、これまでの経験を踏まえながら進めていく必要があるし、そういった機会を、ちょっと、どういうふうに持つかは、厚労省だけというわけにはいきませんから、政府全体で考えていくべきことだろうというふうに思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_013</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今お話があったことについて、考え方がまとまった都度都度、できるだけ早くということで発表させていただきました。
　しかし、これから五類移行、まだ最終的に確認をしていかなきゃなりませんが、入っていくわけでありますから、その中においてどうなのかということ、今委員おっしゃったように、総括的な説明、そういったことも必要だと思いますので、また、私が先般もちょっと会見で少しお話をさせていただきましたけれども、そうした機会とか、私どものホームページとか、そういったことも通じてしっかり発信していきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_015</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、感染症法の位置づけが変わることで、これまでのように全ての医療機関からの患者総数の報告等がなくなるということでありますから、毎日、今、感染者数の公表をしているのはその報告がベースになってきます、そのベースがなくなるということになります。したがって、季節性インフルエンザと同じように定点での報告ということになります。具体的には、五月の七日分を五月の八日に発表する、これがこれまでのやり方の最後ということになります。
　その上で、それから以降でありますけれども、毎週金曜日に、定点報告を求める医療機関から報告される前の週の月曜日から日曜日までの患者数などを取りまとめて、都道府県ごとに公表するということとなります。したがって、五月十九日に五月八日から十四日までの患者数等を、位置づけ変更後最初に公表するというのが今の考え方であります。
　また、死亡者数の把握については、発生届の提出がなくなることから、これまでのような保健所における死亡例の把握、これがまた難しくなりますので、本来でありますと人口動態統計ということになりますが、これは二か月後ということになってしまうので、少しでもということで、一部の自治体ということにはなりますが、新型コロナ感染の有無を問わない総死亡者数の推移を一か月後に公表するといった新たな取組を行いたいというふうに考えています。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_017</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　超過死亡は、今お話がありましたように、実際の死亡者数が予想死亡者数を上回った場合ということになります。
　我が国の超過死亡の状況については、厚生労働科学研究班により分析が行われており、具体的には、直近過去五年間の死亡者数の状況から予測死亡者数を推計し、その数値と実際の死亡者数を比較して、超過死亡とか、あるいはそれより少ないという場合ももちろんありますけれども、が算出をされています。
　その結果、今委員御指摘のように、昨年の我が国の超過死亡は、一番多く取れば十一万三千人、一番少なければ四万七千人、こういう数字となっています。
　超過死亡の原因について、研究班では、新型コロナを直接の原因とした死亡の影響、新型コロナによる基礎疾患が悪化した影響、あるいは、新型コロナの流行によって医療の逼迫によって通常の医療の制限も起こることから他の疾患の死亡が増えること、こういう間接的な影響、こういったことが考え得るとされています。
　二〇二二年の超過死亡の数については、感染力の強いオミクロン株により感染者数が大幅に増加し、基礎疾患が悪化すること等により多くの方が亡くなられたことや、新型コロナの医療逼迫期には一般医療への負荷が増大した可能性もあることなどの影響について専門家から指摘をされているところであります。
　引き続き、こうした分析をしっかり進めながら重症化しやすい方を守っていく、そして必要な医療体制を適切に、移行後もしっかりと構築していく、これが必要だというふうに考えています。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_019</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　さっきの分析、もちろんより詳細な分析を進めていかなきゃなりませんが、ただ、先ほど申し上げた、直接間接を含めてコロナの影響ということが今回の二〇二二年の超過死亡の背景にはある。しかし、それが何なのかということまで突き詰めていくと、さっき申し上げた、いろいろな要因が入っていますということであります。
　したがって、そうしたコロナの影響がある中で、引き続き超過死亡を見ていくということは非常に大事だ、そういった意味においても、コロナの影響というものを見る上において、コロナによって、直接か間接かはともかくとして、死亡者数が増えているということを見る上においては、超過死亡で見ていくということも一つの手法だということで、人口動態の調査ではなくて、一か月早くそうした形での超過死亡数というものを公表できるように、幾つかのところにはお願いしたい。
　その上で、今委員御指摘のように、諸外国においては、年齢階級別というか、ある程度区切って発表していることが行われているわけでありますから、当然そういった分析はできるというふうに思っております。
　具体的な分析方法については、研究班においていろいろ御検討いただく必要があろうかと思いますけれども、そうした年齢階級別の超過死亡の推計が示されていることも踏まえて、研究班と相談をして、そうした形で発表することも含めて検討したいと考えています。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_021</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今御指摘のように、今回、報告が上がってこないということになりますから、これまでのような形での感染あるいは死亡者数等の把握ができない。しかし、その分を、今お話があった救急搬送事案、あるいはＧ―ＭＩＳによる入院状況、あるいはゲノムサーベイランスによるウイルスの進展、こういったものをしっかり見ながら、まさに重層的に把握していく必要があるというふうに思います。
　救急搬送事案は、確かにこれまでも、特に入院が逼迫をしていく、あるいは発熱外来そのものもかなり厳しくて、そこに行くべき人が救急車を呼んで、結果的に救急車が満杯になるので、厳しい人たちがより厳しくなっていく、いろいろなそうした状況もございました。そういった意味では、全体の状況をつかまえる一つの指標であることは間違いないと思いますので、これは、厚労省が直接取るわけではありませんが、よく消防庁とも連携しながら、そうした情報を入手して、そうしたものも入れて、実態をしっかり把握していきたいと考えます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_029</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まさに委員と同じ、私は問題意識は持っておりまして、特に、ずっと、国に上がってくるものがどんどんどんどん積み重なっていって、まずこれを解消しなきゃいけないということで、様々な対応をさせていただきました。
　そういった中で、開催頻度も、当初二、三か月に一回から、令和四年の四月からではありますけれども、月一回に増加する。また、先ほどあったように、部会を、さらに、二部会を設置する等の機能強化を図ったところでございまして、先ほど局長から答弁したように、現時点では上がってくる以上の処理はできるという状況にはなってきていますけれども、これを更に速めていく努力はしていかなきゃならないと思っていますし、御指摘のように、私どもが、強制をしたわけじゃありませんが、推奨してこうして進めてきたわけでありますから、ワクチンの接種に伴う被害救済、これをできるだけ速やかにやっていくというのは私たちの責務だというふうに思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_031</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど申し上げましたように、上がってきたもの以上の処理というところまで来たわけでありますが、更にそれを進めていく必要、それは私も認識をしております。
　その上で、どういう進め方があるのか。これまでもかなりの数をこなしてきましたから、かなり類似で判断できるものも出てきているというふうに承知をしていますので、委員御指摘のように部会を増やすというやり方なのか、もっと手前でより処理をして部会に具体的にお諮りをしなきゃいけないのと、こういった形で承認をいただくものと、そこの峻別をするとか、いろいろなやり方があろうかと思っていますが、いずれにしても今でいいとは全く思っていません。
　スピードを上げてより促進し、ただ、一つあるのは、個別によっては少しかかるものも中にはあるんだろうと思いますので、しかし、全体としてスピード感を上げて処理をしていきたいというふうに思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_033</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これまでもそうでありますが、今後とも、コロナウイルス、非常に変異すると言われているわけであります。これまでの変異はどちらかというと感染力が高まる形での変異ではありましたが、今後どう変異するか分かりません。
　そのためにも、まずは、各国において流行しているウイルスも実は様々でありますから、そういった情報をしっかり入手をしていく。それから、引き続き水際の体制も、五類移行に伴って変わってはきますけれども、そういったところにおける、あるいは国内も含めて、ゲノムサーベイランス等しっかり実施をしていくことによって、今何が起きているのかということをしっかり把握をしながら、そして必要な対応を取っていきたいというふうに思っています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_037</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これまでやってきた実態をどうやって把握するかという話、また後で委員から御議論があるんだろうと思いますけれども、それはちょっと横に置いておいた上でですね。
　介護従事者の処遇を改善するということは、まさに介護人材を確保する上でも大変大事な課題であるというふうに考えております。そして、これまでも累次の処遇改善に取り組んできており、その結果として、今お話のあったような給与の差も縮小していると承知していますが、今般の処遇改善の措置が職員の給与にどのように反映されているか等について、令和六年度の介護報酬改定に向けた議論の中でしっかり検証していきたいと考えております。また、公的価格評価検討委員会の中間整理を踏まえ、費用の使途の見える化を行いながら、介護の現場で働く方々の処遇改善、あるいは業務の効率化、あるいは負担軽減、こうしたものに取り組んでいきたいと考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_039</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　二〇一九年時点の介護職員数が二百十万五千くらいだったと思いますが、対して、八期の介護保険事業計画に基づき将来必要となる介護職員を推計しますと、二〇二五年度で約二百四十三万人となっているところであります。また、直近の二〇二一年度の調査結果では二百十四万九千人というふうになっているところでございますので、約三万人の増加になっています。
　こうした増加ペースで達成できるのかという御指摘でありますけれども、現状を見る限り、なかなか達成には難しい状況にあるというふうに認識しています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_041</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　介護人材の確保に当たっては、今議員御指摘のように、処遇を改善する以外に、イメージアップや多様な人材の参入を促進をしていく、あるいはＩＣＴや介護ロボット等のテクノロジーを活用した職場環境の改善による離職の防止を図る、また、介護福祉士修学資金の貸付け等により新たな人材が入っていくための人材育成を支援する、こうした総合的な取組が必要だというふうに考えております。
　私ども、これまでも処遇改善に先ほど申し上げたように努めてきたところでございますし、また、令和六年度の介護報酬改定というものも、この年末議論されていく。そうした流れの中で、まずは、今、賃金全体が上がっていますから、それを同じように上げていかなければ差が開いてしまいますので、そういったこともまず念頭に置きながら、処遇改善を少しでも図れるように努力をしていきたいと考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_043</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほどから申し上げておりますように、これまでも我々、処遇改善を含めて様々な施策を予算を確保しながら進めてきたところでございます。
　今後とも、今お話がありました全体の賃金の動向はもちろんのこと、処遇改善をより図り、全産業平均並みと今おっしゃいましたけれども、それにどう近づけていくのか、これは大きな課題であることは十分認識をしておりますが、これから、先ほど申し上げた介護報酬改定等を含めて、こうした議論をしっかりやっていきたいと思っておりますし、重ねて、介護報酬加算でいろいろ仕組みをつくってまいりましたので、そうしたことも含めて、よりそれを使っていただきやすいような状況、こういったことも対応していく必要があると考えています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_045</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これまでも、仕事と介護を両立できる環境の整備が重要という認識の下で、介護離職ゼロを達成するため、介護の受皿の整備、処遇改善等による介護人材確保など、総合的に取組を進めてまいりました。
　直近でありますが、五年間で、介護しながら就業する者の数は五十五万人増加をしているわけでありますが、一方で、介護等を理由とする離職者の数は二千人の減少となっておりますから、一定の効果はあったというふうには認識をしております。
　家族の介護を理由とした離職者には、介護サービスを利用できずにやむを得ず離職する方だけではなく、勤務先の支援体制に問題があった方、介護保険制度の利用法が分からなかった方、また、さらには、御自身や御家族の希望で離職される方なども含まれているというふうに承知をしているところであります。
　こうした方を含めて、介護離職ゼロに向けて、介護サービスの受皿の整備、介護人材の確保に加えて、地域における家族介護者への相談支援の強化、介護保険制度や育児・介護休業法に基づく介護休業等の周知徹底、さらには、仕事と介護を両立できる職場環境の整備の支援、こうしたことについて、この夏に公表される令和四年就業構造基本調査の結果も踏まえて、引き続き努力をしていきたいと考えています。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_049</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　障害のある方が地域で自立して生活をし、あるいは社会生活を送っていく、そのためには、障害年金などの所得保障、一方で就労支援などを組み合わせて、本人が希望する生活を実現できるようにしていくことが大変大事だと思います。
　就労を希望する障害のある方に対しては、就労継続支援や一般企業への就労を支援する就労移行支援などの就労系障害サービスの提供等により、本人の適性や希望、能力に応じた就労の実現が図られるよう支援をしているところであります。
　今お話がありました公的年金制度においては、保険料を負担する現役世代の負担が過重なものとならないよう、保険料の上限を固定し、国庫負担や積立金と合わせて、財源の範囲で給付水準を調整する仕組みを導入しているところでありますが、この仕組みの中でも、障害年金については、先ほどの数字はまさに老齢年金と同じ水準でありますが、さらに、障害一級の方については、その一・二五倍とするなど、特段の配慮を行っているところであります。
　また、年金を含めても所得が低い方に対しては、障害年金生活者支援給付金としての支給も行っているところであります。さらに、重度の障害のある方に対しては、日常生活において常時特別の介護を必要とされる方については、特別障害者手当としても支給がなされております。
　これらの施策を組み合わせて取り組むことによって、障害のある方が希望する地域で生活を続けていけるよう、しっかりと支援をしていきたいと考えております。
　なお、障害者であることのみをもって生活保護の受給が不要となる程度の年金の増額や新たな給付を行うということ、そのことは、他とのバランスもございますから、直ちにそれができるというものではないというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_053</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　特別児童扶養手当や補装具費支給制度を含めて各制度の所得制限の在り方については、個々の制度の目的、支援方法などに応じてそれぞれ判断されるものであります。
　特別児童扶養手当は、精神又は身体に障害を有する児童の生活の安定に寄与するとともに、これらの児童の福祉の増進を図るとの目的に照らして必要な範囲で支給することとしており、制度発足時から所得制限が設けられております。
　また、補装具費支給制度においては、高所得者には全額御負担いただくこととしていますが、それ以外の場合は、所得に応じた自己負担額を設定し、過剰な負担にならないようにしているところでございます。
　こうした所得制限、利用者負担については、制度の持続可能性や公平性などを踏まえて設定しているものであり、委員御指摘の所得制限の撤廃については、制度の目的や他制度との関係も含めた慎重な議論が必要だということを従来から申し上げさせていただいているところでございます。
　その上で、今般、こども政策担当大臣の下で取りまとめられた子供、子育て政策の強化に対する試案では、障害児支援において、児童発達支援センターの機能強化による地域における障害児の支援体制の強化など、支援基盤の拡充を中心に速やかに取り組むことに重点を置いて進めていくというふうに承知をしております。
　こうした政策を含めて、障害のある子供さん、あるいは子供さんを持っておられる御家庭、あるいは障害のある方々に対する支援、こうしたことをしっかり進めていきたいと考えています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_055</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、先ほどおっしゃられた特に補装具においては、かなり価格の高いものが、先ほどありましたように百万オーダーのものもあったと承知をしております。そうした実態があることは十分承知をしているところでありますけれども、一方で、先ほど申し上げた、これまでの元々の制度のたてつけ、そして制度発足当時からの運用、こうしたことを踏まえて今日に至っているということでございます。
　今委員御指摘がございましたから、私自身もいろいろとそうした状況は把握はしたいというふうには考えておりますが、それと制度そのものをどうするのかというのはまた別の議論だろうというふうには思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_057</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　単身世帯というのと、子供がおられる、おられない、これは必ずしも一致はしていないと思います。中にはもちろん子供さんと御一緒に住んでいる世帯もありますし、いろんな事情で別々に住んでおられる方もいらっしゃいます。
　そうした点について、昨年十二月の全世代型社会保障構築会議報告書では、高齢期はもとより、全ての世代において独居者が増加をし、二〇三五年頃には、孤独、孤立の問題も深刻化するおそれがあるとの指摘がなされているところであります。
　独り暮らしが直ちに生活の困難をもたらすと短絡的に結びつけているわけではありませんが、それぞれの状況によっては、社会的孤独、孤立や生活の困窮といったリスクがあると考えております。個別の状況に応じて活用できる、あるいはリスクに応じた施策を講じていく必要があると考えています。
　高齢者の経済不安に対しては現役から備えるということで、被用者保険の適用拡大を通じた年金給付の確保、あるいは若年期からの経済基盤を確保するための同一労働同一賃金の遵守等の徹底等々、さらに、高齢期に入り低所得により厳しい生活を送られている方々に対しては、社会保障制度全体で総合的に支援をしていくということで、年金生活者支援給付金の支給などが行われているところであります。
　さらに、社会的孤独、孤立の防止という観点からは、住民一人一人が地域社会とつながりながら安心して日常生活を送ることができる地域共生社会の構築が重要という認識の下で、いわゆる重層的支援体制整備事業、あるいは電話、ＳＮＳを活用した相談支援、こうしたことを進めているところであります。
　全ての世代にとって安心できるような社会の構築に向けて、今申し上げた取組を通じて、そうした全ての世代にとって安心できる全世代型社会保障の構築、まさにこれを図っていきたいと考えています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_059</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　子供がおられないということに伴う事情もあると思いますし、必ずしも子供がおられるからといってという、そこは、その辺をどう整理するのかなということを思いながら、ちょっと先ほど答弁はさせていただきました。
　もちろん、子供がおられない単身高齢者において様々な課題があることはそのとおりだと思います。それに対して、こうした公的な制度、あるいは地域にもよりますけれども、地域の中でお互い支え合っておられるというところもあるわけであります。まさにそうした様々な対応が行われていける社会をつくっていく、そして、自然に任せていたってといいますか、それでは足りないところは、我々、しっかり政治の責任で補っていく、これは今お話にあった課題だけではなくて、一つ一つの課題についてそうした姿勢で取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_063</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、公正、適正に行われるべき臓器のあっせんについて、今般、ＮＰＯ法人難病患者支援の会が無許可で行ったとし、法人の理事長が起訴されたところであります。業として行うべき臓器のあっせんを無許可で行ったことが事実とすれば、これは大変遺憾な事態と考えています。
　また、臓器移植については、臓器移植の国際的な原則であるイスタンブール宣言において、国内の移植医療の推進に努めるべき旨が規定されております。渡航移植を全面的に禁止するという国際ルールはないと承知しており、我が国からの渡航移植を禁止する規定もないところであります。
　今御指摘の点でありますが、厚労省としては、今回の事案も含めて、関係学会と連携し、まずは四月上旬に医療機関を通じた渡航移植に関する実態調査、これをやろうということで進めているところであります。
　今後は、その結果も踏まえて、関係省庁と連携し、これまでの臓器移植の課題も分析した上で実効性のある対策を検討していきたいと考えておりますが、今回の臓器移植法そのものが議員立法であるということもございます。そういったことも踏まえて、どういった対応ができるかについては、国会等ともよく相談をして進めていきたいと考えています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_065</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　一部の国において人身取引による臓器売買が行われていることなどを背景にして、まさに国際移植学会が中心になってイスタンブール宣言が採択をされたわけであります。
　このイスタンブール宣言においては、臓器取引や移植ツーリズムに関し、医療従事者や保健医療施設は、臓器取引や臓器摘出のための人身取引や移植ツーリズムの防止や対処を支援すべきであること、各国政府や医療従事者は自国住民の移植ツーリズムの防止や対処を支援すべきであるとされております。
　厚労省としても、関係学会を通じて、医療関係者に対してはそうした内容の周知も図っているところでありますので、今後とも、国際的な原則であるイスタンブール宣言の趣旨にのっとって、国内における臓器移植の推進等、これを適切に進めていきたいというふうに考えております。
　また、昨年十二月にイスタンブール宣言を支持する国内五学会が共同声明を発表され、各学会のホームページで周知するなど、医療従事者に対する周知啓発が行われているところであります。
　厚労省としても、共同声明を発表した関係学会とも連携し、臓器提供に関する正確な情報、これを発信していくとともに、国内における臓器移植の適切な執行がなされるよう努力をしてまいります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_067</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど申し上げたのは、現行の規定において我が国からの渡航移植を禁止する規定はないということを申し上げたところであります。
　実際、心臓移植に関しては、アメリカに渡航して心臓移植を受けておられる方もおられます。これについては、それぞれの国のルールにのっとって実施されているというものだと承知をしております。
　その上で、今悪質なというお話がありました。そうした点も踏まえて、先ほど申し上げたように、まず実態調査をやります。そして、それを踏まえた上で実効性のある対策を検討していきたいと考えているところでありますが、この臓器移植法案そのものが、議員立法で、かんかんがくがくの議論の中で成立をしたという経緯もございますので、そうした経緯を踏まえると、よく国会等とも御議論しながら進めていくべきものと考えています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_069</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　渡航移植後の対応については、応招義務との関係の判決があることは委員よく御承知のとおりだと思っております。結果的には、患者、そうした形で移植をされた方なんだと思いますが、その訴えが棄却されたという判決であります。
　他方で、今、実態がどうなっているかということで調査をさせていただいております。そうした実態調査では、移植に関連する学会に所属する医療機関を対象に、渡航移植後の患者が帰国後にその医療機関に外来通院している数や、その予後などを把握することとしております。
　渡航移植後の患者の帰国後の受診状況を含め、渡航移植の実態を把握した上で必要な対策を検討したいというふうに考えておりますので、ちょっと、今の時点でこうだということを申し上げるという状況ではございませんので、まずはしっかり調査を行い、その上で必要な検討を図っていきたいと考えています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_071</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、精神科病院における患者に対する虐待など、人権侵害はあってはならないことでありますし、本件のような虐待事案の発生は誠に遺憾であるということをまず申し上げたいと思います。
　滝山病院の事案について、現在も東京都において引き続き調査中であります。調査結果を踏まえて、東京都において、まずは適切な対応がなされるものと承知をしております。
　厚労省としても、東京都と本件について必要な情報交換を行うなど、綿密な連携を図っているところであります。
　引き続き、連携を図りながら、東京都における調査状況も踏まえ、必要な対応を図っていきたいと考えています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_073</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　身体的拘束、精神保健福祉法上は、代替の方法によることが困難な場合に必要最小限度の範囲のみで行われるとされているわけであります。その判断は、精神保健指定医の専門的知見に基づき、個別の事情に照らし行われる、こういうことになっているところでございます。法律上許容される範囲を超える不適切な身体拘束はもとよりあってはならないものであります。都道府県の実地指導の際に身体的拘束の状況を確認し、不適切な身体拘束があれば改善を指導するとしているところであります。
　さらに、やはり身体拘束そのものは、もうできるだけ少なくしていくということは当然必要だと考えております。そのため、精神科医療機関へのヒアリングも行った上で、具体的な方策、精神的拘束を最小化するための具体的な方策について検討する有識者、当事者を交えた調査研究を令和四年度、そして令和五年度にかけて実施をしているところであります。
　厚労省としては、そうしたところの議論も踏まえて、不適切な身体拘束をなくす、さらに、身体的拘束の最小化に向けて必要な取組を行いたいと考えています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_075</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、今お話があった、そこで勤務されている、院長も初め勤務医ということになるんだろうと思いますが、そうした皆さんの環境を改善するということが非常に大事だと思いますし、私も、個人的に聞くと、えっと驚くようなことが時々あるところであります。
　その上で、病院の経営状況については、診療報酬と補助金とを合わせた収入と、様々な費用による支出が影響しているところであります。
　令和三年度の医療経済実態調査によりますと、令和元年度と令和二年度のコロナ補助金を含む損益率を比較しますと、民間の医療法人、公立病院、そして病院全体のいずれにおいても損益率は上昇に転じているところでございます。
　また、医療給与については、全産業における平均年収が三百七十四万円であるのに対し、令和三年度の医療経済実態調査による医師の給与を開設者別に見ると、民間の医療法人が約一千四百五十万円、公立病院が約一千二百四十六万円、病院全体が千三百十五万円となっているところでございます。
　診療報酬については、もう委員御承知のように、医療機関の経営実態を把握した上で、保険料負担、患者負担、さらには物価、賃金の動向、医療費の動向、経済状況、財政状況、これらを総合的に勘案しながらこれまでも対応してきたところであります。
　令和六年度の診療報酬改定に向けた議論を進めていく中で、医療機関の収支の状況、特に、今、一方でコロナに伴う経営に対する影響もございます、他方で物価等が上がっていく、あるいは賃金等がこの春闘を含めて今賃上げという流れになってきている、そういったことも含めて注視をしていきたいというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_077</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、外科医を希望する方あるいは外科医の数そのものが減少しているということは承知をしているところであります。それから、先ほど、海外から、米国から日本に戻ってこられたお医者さんのお話をされておりました。私も似たようなお話を聞かせていただいて、本当に気概だけで帰ってきたというその思いには大変感激をしたところであります。
　その上で、まさに外科も含めて、どんどん少子化が進んでいくわけでありますので、限られた全体の人間の資源の中でどう医療資源を確保していくのか。また、今お話が、特に診療科目別にもそうした課題がある。そのためには、今お話があった処遇ということもあると思います。さらには、タスクシフト、タスクシェアの推進や複数主治医制の導入など、医師の働き方そのものを見直して負担の軽減を図っていくことも必要だと考えております。
　厚労省としては、そうした医療機関における取組を支援するため、地域医療介護総合確保基金による支援、あるいは診療報酬における評価など実施をしているところでありますが、引き続き、お医者さんの健康、先ほど中華料理を食べて太っているというお話がありましたが、健康を守り、そして、よりよい医療を国民の皆さんに提供していただくために、医療機関における勤務環境の改善を含めて取り組ませていただきたいと思っています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_086</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今回のコロナのワクチンも含めて、国内でそうした開発能力、生産能力を持っていくということは非常に大事でありますし、ある意味では、経済安全保障というんでしょうかね、安全保障上も非常に大事な要素だと考えており、もう委員御指摘のように、厚労省も、あるいは政府を挙げて様々な支援措置は実施しているところでございます。
　ただ、その上で、単に国産であるということで診療報酬上何かたがえるという、その中に、効用とか効能が違えば、それはもちろん変わるわけでありますが、それでやると、いわゆるＷＴＯ協定との関係等、いろいろ課題はあるのではないかなというふうには思っておりますけれども、ただ、先ほど申し上げた、研究開発や国内における生産をしっかりしていく、あるいは、その背景として、例えばそうしたものの買上げをどうするかとか、様々な指摘もいただいているところでございますので、引き続き、国内において我が国が、創薬力というんでしょうか、そういったものを持てる、そして、今回のコロナだけじゃなく、また次に向けて進んでいく、特に、今ベンチャーが中心になって医薬品を開発していますから、ベンチャー企業の支援も含めて、しっかりと取組を進めていきたいと考えています。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_088</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今委員おっしゃったオーソライズドジェネリック、これは必ずしも定義が医療法等々であるわけではございませんので、一般的には、先発医薬品メーカーの許諾を受けて製造販売される後発医薬品であって、有効成分や効能、効果のみならず、原薬、添加物、薬効等が先発医薬品と同一であるといったものを指すものと承知をしております。
　こうしたオーソライズドジェネリックも、それ以外の後発品もそうでありますが、有効性、安全性、品質が先発医薬品と同等であるとの評価の上で承認をされ、また、薬価算定等においても、特に異なる扱い、ＡＧであるかどうかということで異なる扱いをしているわけではないわけであります。
　したがって、引き続き、それ以外の後発医薬品と同様、そうしたものの使用促進、これはしっかり図っていきたいというふうに思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_098</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、骨粗鬆症のお話をずっとしていただきましたけれども、骨折や骨粗鬆症の方への受診勧奨など、これはフレイル予防の推進ということにもつながるわけであります。
　厚労省としては、都道府県の担当者会議の場やホームページなどを活用して、例えば、骨粗鬆症の治療中断者や骨折の既往歴がある方をレセプトにより抽出し、該当者に対して医療機関への受診勧奨や保健指導を実施している自治体の取組など、具体的な事例を紹介しているところでありますので、それは今お話あった大阪府の高石市の事例など、掲げさせていただいております。国民健康保険では、これらの事業に要する経費を補助することによって自治体の取組を支援をしているところであります。
　さらに、令和六年度からの第四期医療費適正計画では、新たな目標として、医療、介護の機能連携を通じた効果的、効率的なサービス提供を位置づけることとしております。骨折リスクの高い方への受診勧奨のほか、骨折した高齢者の急性期、回復期、在宅での医療、介護や通院等における医療、介護の機能連携の取組、こうしたことを推進したいと考えています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_100</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　分かりやすい表を作っていただいたというふうに思いますけれども、医療用医薬品、この表の真ん中の一番上でありますけれども、これは、法律上定義があるわけではありませんが、医師等による使用や処方箋等により使用されることを目的とした医薬品であり、厚生労働大臣が医薬品医療機器法第十四条に基づいて個々に製造販売を承認しているということでございますので、第十四条に別にこの医療用医薬品の定義があるわけではないわけであります。
　その上で、重篤な副作用等のおそれがある等の医薬品、これを、法四十九条に基づき、処方箋医薬品として、そうしたことを踏まえて指定をしているというのが、この右側の上と下の区別になるわけであります。そのため、処方箋医薬品については、医師等から処方箋を交付された者以外の者に対しては、薬局の開設者や医薬品販売業者が正当な理由なく販売又は授与することは、これは法によって禁じられている、こういう仕組みになっています。
　他方で、処方箋医薬品以外の医療用医薬品については、処方箋の交付を受けた者以外の者に対する販売又は授与を禁止する法律上の規定はないわけでありますが、こうした医薬品については、厚生労働大臣の製造販売承認の内容が医師等による使用等を前提としたものであることを踏まえて、局長通知により、正当な理由がある場合を除いては、処方箋に基づく薬剤の交付が原則である旨をお示しをさせていただいておるところでございます。
　その上で、今委員から、それだったら法令上ちゃんと位置づければいいのではないかという御指摘がありました。
　処方箋医薬品以外の医療用医薬品の販売の在り方については、医薬品の販売制度に関する検討会で本年の二月から検討を進めているところであります。法令上の位置づけも含めて、関係者の御意見も伺いながらそうした場で検討を進めていきたいと考えています。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_106</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　雇用保険制度の関係で御質問いただきました。
　まず、雇用保険制度では、繰り返し失業給付を受給することを抑止し、安易な離職を防止する観点から、倒産や解雇といった自発的でない理由による離職者とは異なり、自己都合による離職者については給付制限を設けているところでございます。
　そうした中で、先般の新しい資本主義実現会議で、岸田総理から、成長分野への労働移動の円滑化のため、失業給付制度について、自己都合による離職者の場合、会社都合の場合と異なり、一定期間、失業給付を受給できないとされていることを踏まえ、要件を緩和いたしますと発言がございました。
　制度の趣旨、冒頭申し上げたことも踏まえながら、賃金上昇を伴う労働移動の円滑化を図るということで、今いろいろな政策を進めさせていただいております。そうした視点に立って、今申し上げた総理の発言を踏まえて、具体的な検討を進めていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_108</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、私たちが取り組んでいるのは、まさに働く人たち個々が自主的に対応していただく、そして、それに対応しやすい環境をつくっていくということであります。
　まさに委員おっしゃったように、意欲ある個人が自分の能力を更に場合によっては磨いて、そして、よりよい働き場所で働く。それは会社の中である場合もあるし、外でもあろうかと思いますが、そういったことを実現をしていきたいと思っております。
　会社の中は会社の中でありますけれども、会社の外を含めてそれを実現するためには、一つは、スキルを身につけるというためのリスキリングの環境をつくっていく、そして、それにのっとって、転職しやすい、円滑な労働移動ができる、こうした環境を整えていく、これが大事だと。その中の一つとして、先ほど失業給付の話がございましたけれども、やはり、実際辞めてみると、そのとおりいかない場合もあるわけですね。したがって、できれば、もちろん辞める前にいろいろ計画を準備して次に移っていただく、これがよりよいケースだと思いますが、そうでない場合もある。しかし、そのときにしばらく失業給付をもらえなくなってしまう。そういったところをどう考えるのかといったところから先ほどの議論をさせていただいているということでございます。
　その上で、政府としては、最初に申し上げたような流れをつくることで、最終的には持続的に賃金が上がる、こうした構造にもつなげていきたいと考えています。
　その上で、解雇ルールのお話がございました。
　これについては、多くの働いている方々は賃金によって生活を立てられているわけでありますので、企業の雇用慣行や人事労務管理の在り方とも合わせて、その在り方については労使間で十分に議論を尽くしていかなければならないと考えています。
　現時点で、解雇の金銭解決制度について、金銭を支払えば自由に解雇できるという制度を導入することは考えておりませんが、無効な解雇がなされた場合に労働者の請求によって使用者が一定の金額を支払うことにより労働契約が終了する仕組みについては、労使の御意見を伺いながら丁寧に検討を行っているところであります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_115</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　技能実習制度及び特定技能制度の在り方を御議論いただきました有識者会議において、四月十日に、これまでの議論に基づく検討の方向性がたたき台として示されたところであります。引き続き、中間取りまとめに向けて有識者会議の場で更に御議論いただく、こうした段階にあります。
　たたき台の中では、技能実習制度が労働力確保の目的にもなっている実態を踏まえ、人材確保と人材育成を目的とした新たな制度を創設する方向性とされております。
　その上で、転籍制限の在り方については、人材育成に由来する制限は残しつつも、人材確保が制度目的に位置づけられることを踏まえ、制度趣旨と外国人の保護の観点から、従来より緩和する方向で検討すべき、具体的な在り方は、産業分野や地方における安定的な人材確保なども含め、総合的な観点から最終報告書の取りまとめに向けて具体的に議論していくという方向が示されたところでございます。
　厚労省としては、有識者会議での議論を踏まえ、関係省庁とも連携を図りながら、転籍制限の在り方を含めた検討を更に進めていきたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_122</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほども御答弁させていただきましたが、所得制限を設けるかどうかは個々の制度の目的、支援方法などに応じてそれぞれ判断されるものと考えております。
　障害福祉の各制度の所得制限については、制度の持続可能性や公平性などを踏まえて設定しているものであり、制度の目的や他制度の関係も含め慎重な議論が必要と考えているところでございます。
　その上で、今般、こども政策担当大臣の下で取りまとめられた子供、子育て政策の強化に関する試案では、障害児支援において、児童発達センターの機能強化による地域における障害児の支援体制の強化など、支援基盤の拡充を中心に速やかに取り組むことに重点が置かれているものと承知をしております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_124</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　補装具費支給制度においては、高所得者には全額で御負担をいただくとしておりますが、それ以外の場合は、所得に応じた自己負担額を設定し、過剰な負担にならないような制度設計をしておるところでございます。
　こうした所得制限や利用者負担があるのは、先ほど申し上げた制度の持続可能性、また公平性を踏まえた、あるいは福祉的措置ということですね、そうしたことを踏まえて実施をされているところでありますので、所得制限の撤廃そのものについては慎重な議論が必要というふうに考えております。
　ただ、先ほど、井坂議員との間で、様々な、例えば、障害を抱えておられる子供さんが、今言った補装具を買われる、あるいは様々なサービスも買われる、だから全体としてどういうことなんだという御指摘もいただいたところでございますので、そういったところもしっかり、我々としては、まずは実態を把握しておくことは必要だというふうに考えています。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_134</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今もちょっと説明があったと思いますが、強度行動障害に対する支援でありますが、御指摘のように、障害福祉サービス事業所で受入れ体制が整わない等によって、適切に支援に結びつかない状況があると承知をしております。地域において支援に結びついていない強度行動障害を有する方とその家族を把握し、必要な支援につなげていくことが重要と考えております。
　先ほど委員からお話があった検討会の報告書では、市町村が関係機関などと連携して、本人とその家族の支援ニーズを把握して支援につないでいくこと、支援する人材が強度行動障害の障害特性を正しく理解し、支援の専門性の向上を図ることや、地域における日常的な支援体制の整備、状態が悪化した方に対する集中的支援の実施及び体制の整備等の取組が必要とされております。
　今回の検討会の報告書を踏まえ、障害福祉計画に関する基本方針において、各市町村又は圏域において支援ニーズを把握し、支援体制の整備を進めるといった内容を位置づける、また、今後行う次期報酬改定において、強度行動障害を有する者の支援を担うことができる専門人材の育成や受入れ事業所の拡充に向けて必要な検討を行い、強度行動障害を有する方とその家族が地域で安心して生活できるよう、支援体制の整備の促進を図りたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_136</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、昨年の十一月二十二日に緊急承認された塩野義製薬のゾコーバ錠については、重症化リスクの高い患者を対象としてきたこれまでの経口薬と異なり、低リスクの患者でも高熱等の強い症状があれば使用可能な薬として、世界で初めて承認されたものであります。また、国内企業が製造、販売するため、安定的に供給することができるようになると見込まれたところであります。この二点において、新たな治療の選択肢の一つとして大きな意義があると考えております。
　また、ゾコーバ錠の臨床的意義に関しては、緊急承認される前の昨年九月に、日本感染症学会と日本化学療法学会の連名で提出された提言書において、解熱薬等の対症療法薬の処方しか受けられなかった患者ではつらい症状や後遺症に苦しんでいる場合が多いこと、抗ウイルス薬の投与によって感染の拡大を抑えることの重要性も指摘されたところであります。
　ゾコーバ錠の承認時期でありますけれども、昨年五月末に企業から緊急承認が希望され、ＰＭＤＡにおいて優先かつ迅速な審査を行ってまいりました。七月の関係審議会では、第二相試験の成績に基づき緊急承認の可否について審議された結果、現時点では有効性が推定されるとは判断できないとの結論に至り、継続審議とされました。その後、十一月に、第三相試験の全ての資料が提出される前に速報値等に基づき関係審議会で改めて審議され、緊急承認することについて了解されたため、迅速に手続を進め、審議会と同日に緊急承認が行われたものであります。
　したがって、緊急承認の制度にのっとって対応させていただいたということでございますので、承認そのものが遅かったとは考えていないところでございます。
　引き続き、治療薬の普及を含めて、国民の皆さんの安心につながる対策を進めたいと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_140</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先般来から、飯塚教授の論文、また今、阿部彩教授の論文について御指摘を頂戴したところでございます。この論文について評価するのは差し控えたいというふうに思いますが。
　子供、子育て政策の強化に関する試案においては、適正な抗菌薬を含め、子供にとってよりよい医療の在り方について、今後、国と地方の協議の場などにおいて検討し、その結果に基づき必要な措置を講ずることが盛り込まれたところであります。
　厚労省としても、制度を所管する立場として、自己負担を設けることによる世帯状況に応じた受診行動への影響などについて、様々な観点から行われた研究報告などを分析しつつ、子供にとってよりよい医療の在り方について丁寧に検討していきたいと考えています。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_142</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほどの阿部さんのやつについては、サンプル数と、それから地域の偏りということが指摘をされておられたというふうに思いますが、ただ、飯塚論文もそうなんですが、ちょうど各自治体で切替えの時期なわけですね。ですから、サンプルで、ある自治体をやればいいんじゃなくて、ある自治体が変わった、あるいは変わったところと比較できる、こういう状況ということでありますから、それが今、じゃ、そうしたサンプルが取れるのかといった問題もあろうかと思います。
　そういった意味で、先ほど申し上げた、それぞれの研究報告などを分析しながら、子供にとってよりよい医療の在り方、まさにしっかり議論していきたいと考えています。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_144</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　結果等が必要だったら事務局から説明しますが、まだ春闘は途中の段階でありますので、まずは、引き続き労使の真摯な取組を見守っていきたいと考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_148</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　それは、それぞれの医療機関等の経営も踏まえながら個々に交渉がされているということだと思いますが、ただ、今委員おっしゃるように、医療の場合、かなりの部分がいわゆる報酬にのっとって運営されているわけでありますから、報酬の改定あるいは処遇改善の取組、こういったものの影響は受けるのではないかというふうに思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_150</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　報酬改定に当たっては、それぞれの病院、まあ医療でいえばですけれども、病院等の経営の実態、あるいは物価、賃金の動向等々を踏まえて議論するということでございますので、今年は令和六年度の診療報酬改定の時期を迎えるわけでありますので、そうしたこともにらみながら、まずは、こうした賃上げの動向と、あるいは各医療機関の経営動向、これをしっかりと注視をしていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_164</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　何度も申し上げているように、マイナンバーカードと健康保険証を一体化することによってよりよい医療を受けていただく、そのメリット、それを考えて、今般、健康保険証を廃止をするということにしたわけですが、廃止をしたからといって、委員が御指摘のように、保険診療が受けられないという事態、これは引き起こしてはならないということで、今、局長からも答弁させていただきましたけれども、様々な措置を講じ、そして、申請をしていただけない場合は職権交付を行う、こういった手段も講ずる中で対応していきたい。そして、全ての方が必要となる医療を保険診療の形で受けられる、こうした状況はしっかり確保していきたいと考えています。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_168</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　マスクについては、もう既に申し上げているとおり、そうしたリスクの高い高齢者がおられる、こういった場所についてはマスクの着用を推奨している。ただ、基本的には、我々、一律にお願いするということではなくて、個々の皆さんが御判断をするに当たって、情報として提供させていただいているということでございます。
　それから、アクリル板でありますけれども、これも一律なということではなくて、まさにそれぞれで御判断いただくということになるわけであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_170</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　選挙権は、もう申し上げるまでもなく、我が国の民主主義を支える基本であります。まさに国民の権利であり、有権者の投票の機会を確保するということが大変重要であります。
　これに関しては、令和三年一月八日に総務省の事務連絡がありまして、「選挙の管理執行における新型コロナウイルス感染症への対応について」ということで、選挙は、緊急事態宣言がなされた場合においても、公職選挙法第三十三条等の規定に基づき執行するものであり、不要不急の外出に該当しないということを明確に言っているところでありますので、委員の御指摘、そうした事例があるとすれば、さらに、こうしたことを、これは総務省とも連携をしながら対応していきたいと思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_172</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、今年度の新型コロナワクチン接種に使用するワクチンは、審議会において、高齢者等の重症化リスクの高い方を対象とした春夏の接種では引き続きオミクロン株対応ワクチンを用いること、五歳以上の全ての方を対象とした秋冬の接種に使うワクチンは、今後、流行株の動向を踏まえ引き続き検討することとされておりますので、その上で、今後のワクチンの確保に当たっては、今申し上げた審議会における結論を踏まえるとともに、ワクチンが安定的に供給されるようになってきているということ、また、これまで国で確保したワクチンを最大限有効活用すること、あるいは、実際のこれまでの御指摘のようなワクチン接種の状況、これらも考慮した上で、希望する国民の皆さんに接種の機会が提供できるようにしつつ、適切な量を確保するということで取り組みたいと思います。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_174</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、国民が自身の保健医療情報を閲覧できる仕組みとして、現在、薬剤や特定健診等の情報をマイナポータルを通じて確認できる仕組み、これは運用されています。これに加えて、今、医療ＤＸを推進をしており、その取組として、全国医療情報プラットフォームを創設することにしております。それによって、傷病名や検査結果等の標準化した電子カルテ情報、また、介護情報についてもマイナポータルを通じて経時的に確認できる仕組みを構築し、国民の更なる健康増進に寄与することを目指していきたいというふうに考えているところでございます。
　この医療ＤＸの取組については、この春を目途として策定予定の工程表に基づいて、その具体化を進めていきたいと考えております。
　その上で、医療情報の保護ということでありますけれども、厚労省では、医療機関が医療情報の保護をしっかり図っていくということは必要でありますし、この医療ＤＸを推進するに当たっても、そうしたサイバーセキュリティーへの対応等含めてしっかり講じていきたいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_176</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　厚労省では、医療機関等が医療情報を安全に管理するため、医療情報システムの安全管理に関するガイドラインを策定をしているところでございます。
　業務単位ごとのアクセス制限の付与を行うこと、電子カルテの利用者の識別、認証を行うこと、電子カルテのアクセスログを残すこと、個人情報が保存されている機器の設置場所及び記録媒体の保存場所には施錠すること等が求められているところであります。
　また、本ガイドラインで、サイバー攻撃を受けた場合などにおいて、医療機関等から所管官庁に連絡等、必要な対応を行うほか、そのための体制整備もすることにしております。
　それらの対応を行うに当たって、厚労省として、様々な支援をさせていただいているところでございますので、医療機関における医療情報の安全管理が適切に行われるとともに、特に医療従事者の方の意識あるいは、資質と言うとあれですけれども、マインドですね、そういったものを高めていく、こうした取組を行っていきたいというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104260X00920230419_179</speechID><issueID>121104260X00920230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　ただいま議題となりました生活衛生等関係行政の機能強化のための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その提案の理由及び内容の概要を御説明いたします。
　食へのニーズの多様化や食のグローバル化の進展等により、我が国の食を取り巻く環境は大きく変化をしています。また、水道に関しても、近年、人口減少に伴う水道事業者の経営環境の悪化、水道施設の老朽化や耐震化、災害発生時の断水への対応等が強く求められるようになっています。
　こうした状況を踏まえ、政府全体として生活衛生等関係行政の一層の機能強化を図るため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、食品等の衛生に関する規格や基準の策定その他の食品衛生基準行政に関する事務について、食品安全行政における総合調整と一体的に行う観点から、厚生労働省から消費者庁に移管することとします。
　第二に、水道整備、管理行政のうち水質又は衛生に関する事務について、河川等の環境中の水質に関する専門的な知見等を活用する観点から、厚生労働省から環境省に移管するとともに、それ以外の水道整備、管理行政の事務について、社会資本整備や災害対応に関する専門的な知見等を活用する観点から、厚生労働省から国土交通省に移管することとします。
　また、水道について、災害対応の強化や他の社会資本と一体となった効率的かつ計画的な整備等を促進するため、公共土木施設災害復旧事業費国庫負担法及び社会資本整備重点計画法の対象に加えることとします。
　第三に、これらの事務の移管を踏まえ、厚生労働省、国土交通省、環境省及び消費者庁の所掌事務並びに関係審議会の調査審議事項について所要の見直しを行うこととします。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、令和六年四月一日としています。
　以上が、この法律案の提案の理由及びその内容の概要でございます。
　御審議の上、速やかに可決していただくことをお願いいたします。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104260X00920230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104260X00920230419/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_003</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました全世代対応型の持続可能な社会保障制度を構築するための健康保険法等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　本格的な少子高齢化、人口減少時代を迎える中で、人口動態の変化や経済社会の変容を見据えつつ、全ての世代が公平に支え合い、持続可能な社会保障制度を構築することが重要です。こうした状況を踏まえ、給付と負担のバランスを確保しつつ、全ての世代が能力に応じて社会保障制度を公平に支え合う仕組みを構築するとともに、地域において質の高い医療及び介護サービスを効率的かつ効果的に提供し、社会保障制度の持続可能性を高めることを通じて、全ての世代が安心して生活することができる全世代対応型の持続可能な社会保障制度を構築することを目的として、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、こども・子育て支援の拡充を図るため、出産育児一時金に係る費用の一部について、後期高齢者医療制度が支援する仕組みを導入するとともに、国民健康保険の保険料について、産前産後期間における被保険者の保険料を免除し、その免除相当額を公費で支援する制度を設けます。
　第二に、高齢者の医療を全世代で公平に支え合うため、後期高齢者医療制度における後期高齢者負担率の設定方法について、後期高齢者一人当たりの保険料と現役世代一人当たりの後期高齢者支援金の伸び率が同じとなるように見直します。
　また、前期高齢者に係る医療給付費等を保険者間で調整する仕組みについて、被用者保険者において報酬水準に応じて調整する仕組みの導入等を行うとともに、健康保険組合に対する交付金事業への財政支援の導入や、後期高齢者支援金等の負担が大きくなる場合の財政支援の拡充を行うこととします。
　第三に、医療保険制度の基盤強化等を図るため、都道府県医療費適正化計画の記載事項を充実し、計画の目標設定に際しては、医療及び介護サービスを効果的かつ効率的に組み合わせた提供等の重要性に留意することとするとともに、都道府県ごとに保険者協議会を必置として計画の策定・評価に関与する仕組み等を導入します。
　また、都道府県が策定する国民健康保険運営方針の運営期間の法定化等を行うとともに、経過措置として存続する退職者医療制度について、対象者の減少や保険者等の負担を踏まえて廃止することとします。
　第四に、医療及び介護の連携機能及び提供体制等の基盤強化を図るため、かかりつけ医機能について、国民への情報提供を強化するとともに、かかりつけ医機能の報告を踏まえて地域におけるかかりつけ医機能を確保するために必要な事項について協議を行い、当該協議の結果を踏まえて医療や介護の各種計画に反映することとします。
　また、医療保険者と介護保険者が被保険者等に係る医療・介護情報の収集及び提供等を行う事業を一体的に実施するとともに、医療法人及び介護サービス事業者の経営情報に係るデータベースの整備や、地域医療連携推進法人制度において一定要件の下で個人立の病院等が参加できる仕組みの導入、出資持分の定めのある医療法人が、出資持分の定めのない医療法人に移行する際の計画の認定制度に係る期限の延長等を行うこととします。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、令和六年四月一日としています。
　以上が、この法律案の趣旨でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_007</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　こやり隆史議員の御質問にお答えいたします。
　後期高齢者負担率の見直しについてお尋ねがありました。
　本法案では、後期高齢者医療制度の創設以来、後期高齢者の保険料の伸びを現役世代が負担する支援金の伸びが大きく上回っていることを踏まえ、後期高齢者一人当たりの保険料と現役世代一人当たりの後期高齢者支援金の伸び率が同じとなるよう、すなわち後期高齢者と現役世代の負担の伸び率が同じとなるよう制度を見直すこととしています。その際、高齢者全員に一律の負担をお願いするのではなく、低所得の方々の負担増が生じないよう、負担能力に応じた負担とするとともに、激変緩和措置を講じることとしています。
　こうした見直しにより、後期高齢者医療制度を、現役世代の負担の上昇を抑制しつつ、負担能力に応じ、全世代で公平に支え合う仕組みに見直します。
　健康保険組合の持続可能性などについてお尋ねがありました。
　本法案では、急増する高齢者の医療費について、現役世代の負担の上昇を抑制するため、後期高齢者医療制度における後期高齢者負担率を見直すこととしています。また、被用者保険者間で二倍を大きく超える保険料率の格差が生じている現状を踏まえ、世代間のみならず世代内でも負担能力に応じた仕組みを強化する観点から、前期高齢者の医療給付費を保険者間で財政調整する仕組みにおいて、被用者保険者間では報酬水準に応じた調整を導入し、あわせて、企業の賃上げ努力を促進する形で健康保険組合に対する既存の支援を見直すとともに、更なる支援を行うこととしております。
　質の高い医療・介護サービスの実現についてお尋ねがありました。
　本法案では、国民、患者がかかりつけ医機能を有する医療機関を適切に選択できるように情報提供を強化するとともに、医療機関が協議を通じて在宅医療の提供や介護サービス等との連携などのかかりつけ医機能の内容を強化し、地域で必要な機能を確保するほか、医療機関や介護事業所等の関係者間で利用者の介護情報などを電子的に閲覧できる情報基盤の整備などを行うこととしています。
　今後、高齢化の進展などに伴い、地域の医療、介護の担い手の確保が困難になる中で、こうした制度整備を通じて、医療、介護間の連携を強化し、全ての国民がそれぞれの地域において質の高い医療・介護サービスを必要に応じて受けることができる体制を確保してまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_011</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　高木真理議員の御質問にお答えいたします。
　出産費用の自己負担についてお尋ねがありました。
　出産育児一時金については、出産費用が年々上昇している状況の中、平均的な標準費用を全て賄えるよう、今月から五十万円に大幅に増額するとともに、妊婦の方々が費用やサービスを踏まえて適切に医療機関などを選択できる環境を整備するため、出産費用の見える化を抜本的に強化いたします。来年四月を目途に、出産費用の見える化を本格的に稼働することとしています。
　一方で、今般の出産育児一時金の引上げに関連して、医療機関などにおける出産費用の改定について様々な報道などが見られますが、妊婦の方々に対して改定の要因などについて十分な説明が行われ、内容について御理解いただけるよう努力していただくことが必要であると考えております。
　このため、先月七日に通知を発出し、関係団体を通じて医療機関に対し、出産費用の改定を行う場合は、その内容や理由などを適切に周知し、丁寧な説明を行うことなどを要請したところであります。
　引き続き、女性が安心して妊娠、出産できる環境の整備を進めてまいります。
　後期高齢者の保険料負担についてお尋ねがありました。
　本法案では、後期高齢者医療制度の創設以来、後期高齢者の保険料の伸びを現役世代が負担する支援金の伸びが大きく上回っていることを踏まえ、負担の伸び率が同じとなるよう制度を見直すこととしています。
　改正に当たっては、均等割保険料のみが賦課される約六割の低所得の方々には、制度改正に伴う負担の増加が生じないようにするとともに、更にその上の所得の約一二％の方々についても、令和六年度は制度改正に伴う負担の増加が生じないようにすることとしております。例えば、年収百六十万円の方の保険料については、令和六年度は制度改正に伴う負担の増加は生じず、令和七年度においても、制度改正に伴う追加の御負担は月額で五十円程度と推計しているところであります。
　これらにより、後期高齢者全員に一律の負担ではなく、低所得の方々の負担増が生じないよう、負担能力に応じた負担としてまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_015</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　窪田哲也議員の御質問にお答えいたします。
　出産への支援についてお尋ねがありました。
　妊婦の方々が安心して出産できる環境を整備することは重要であり、経済的な負担を軽減する観点から、今月から出産育児一時金を大幅に増額するとともに、来年四月を目途に出産費用の見える化を本格的に稼働することとしています。また、見える化の効果などの検証を行った上で、次の段階として、出産費用の保険適用の導入を含め、出産に関する支援などの在り方について検討を行うこととしております。
　検討に当たっては、出産を保険適用した場合には、分娩サービスの内容が標準化されるとともに、一律の価格を設定することが可能となる一方で、妊婦自身の自由な選択により様々なサービスが提供され、出産費用の地域差や施設間の差が見られる実態があり、その乖離をどのように埋めていくのかといった課題があると考えております。
　子供の医療費についてお尋ねがありました。
　先日、小倉大臣の下で取りまとめられたこども・子育て政策の強化に関する試案において、おおむね全ての地方自治体において実施されている子供医療費助成について、国民健康保険の減額調整措置を廃止すること、あわせて、適正な抗菌薬使用を含め、子供にとってより良い医療の在り方について、今後、国と地方の協議の場などにおいて検討し、その結果に基づき必要な措置を講ずることが盛り込まれたことを踏まえ、今後、こども未来戦略会議において具体的な検討を深めていくこととなります。
　他方、子供の医療費を全国一律に無償化することによる受診行動への影響なども指摘されており、この会議における議論をしっかりと踏まえながら、現物給付化の御要望を含め、子供の医療の在り方について丁寧に検討してまいります。
　かかりつけ医機能についてお尋ねがありました。
　今後、更なる高齢者の増加と生産年齢人口の急減が見込まれる中で、全ての国民がそれぞれの地域において質の高い医療サービスを必要に応じて受けることができる体制を確保する必要があります。
　このため、本法案では、国民、患者がかかりつけ医機能を有する医療機関を適切に選択できるように、情報提供を強化するとともに、都道府県と地域の関係者との協議の場で必要な機能を確保するための具体的方策を検討、公表することとしています。
　こうした制度整備を進めることにより、国民、患者が適切に医療機関を選択できるようになるとともに、医療機関がかかりつけ医機能の内容を強化し、地域において必要なかかりつけ医機能の確保が進むことで、医療サービスの向上につながり、国民、患者にとって安心できる医療体制になるものと考えております。
　後期高齢者の保険料負担についてお尋ねがありました。
　今回の改革により、令和六年度から高齢者に新たな御負担をお願いするに当たっては、与党の御提案も踏まえ、高齢者全員に一律の負担をお願いするのではなく、低所得の方々の負担増が生じないよう、負担能力に応じた負担とするとともに、出産育児一時金に対する後期高齢者医療制度からの支援対象額を二分の一とするなど、激変緩和措置を講じることとしています。
　こうしたことにより、均等割保険料のみが賦課される年収百五十三万円以下、約六割の低所得の方々には、制度改正に伴う負担の増加が生じないようにするとともに、更にその上の所得の約一二％の方々についても、令和六年度は制度改正に伴う負担の増加が生じないようにしております。例えば、年収百六十万円の方の保険料については、令和六年度は制度改正に伴う負担の増加は生じず、令和七年度においても、制度改正に伴う追加の御負担は月額で五十円程度と推計をしております。
　今回の見直しを通じて、間もなく迎える二〇二五年までに全ての団塊の世代が七十五歳以上となり、本格的な少子高齢化、人口減少時代を迎える中で、医療保険制度の持続可能性を確保し、将来世代に引き継いでまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_019</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　東徹議員より、介護事業者からの給与情報の提出についてお尋ねがありました。
　本法案で新たに整備する介護サービス事業者の経営情報のデータベースについては、介護従事者などの処遇の適正化を検討するため、各事業者の職種別の給与水準も把握することとしておりますが、事業所の負担も考慮し、医療法人と同様に任意での報告を求めることとしています。
　こうした情報は介護従事者等の処遇の適正化を検討する上で重要であり、的確な政策立案に確実につなげるために積極的に報告していただけるよう、関係団体の協力も得ながら、分析に活用可能な規模のデータ数が提出されるように促してまいります。
　また、令和六年度介護報酬改定に向けて、これまでの処遇改善の措置について検証をしてまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_023</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　芳賀道也議員からの御質問にお答えいたします。
　医療保険財政についてお尋ねがありました。
　我が国の医療保険制度においては、自立や連帯、相互扶助の観点から、加入者が拠出する保険料を財源とすることを基本とした上で、加入者の年齢構成や所得水準、地域保険には事業主負担がないことなどを踏まえ、公費を投入することで、保険料や公費の特性を踏まえた財源構成により、安定的な財政運営を図っているところであります。
　本法案でも、こうした基本的な考えを維持しつつ、社会保険の枠組みの中で安定的な制度運営を図るため、子ども・子育て支援を拡充する観点から、産前産後期間における国民健康保険の保険料を免除し、その免除相当額を公費で負担をすること、負担能力に応じた仕組みを強化する観点から、前期高齢者の医療給付費を保険者間で財政調整する仕組みにおいて、被用者保険者間では報酬水準に応じた調整を導入し国庫補助を見直すことなどにより、全ての世代が能力に応じて医療保険制度を公平に支え合う仕組みを構築することとしており、これにより国民が安心して医療を受けられる基盤を堅持してまいります。
　国民健康保険の均等割保険料についてお尋ねがありました。
　国民健康保険の保険料については、全ての被保険者がひとしく給付を受ける権利があるため、子供を含めた被保険者の人数に応じて一定の御負担をいただくことが基本であります。
　その上で、所得の低い世帯には応益割保険料を最大で七割軽減する措置を講じるとともに、昨年度からは、未就学児の均等割保険料について、未就学児の医療費の自己負担が二割とされることなどを踏まえ、一律半額に軽減する措置を講じており、しっかりと運用を図ってまいります。
　こうした中で、均等割保険料の軽減措置の対象となる子供の範囲を更に拡大することについては、財源の確保等の課題があり、慎重に検討する必要があると考えております。
　非正規雇用労働者や社会保険料についてお尋ねがありました。
　学識者等の個別の見解や分析に対して意見を申し上げることは差し控えたいと思いますが、非正規雇用労働者の増加の背景には、高齢者の就労参加や、ワーク・ライフ・バランスの観点から自らパートタイム労働を選択するケースなど、様々な要因があると考えております。
　勤労者がその働き方や勤め先の企業規模、業種に関わらず、ふさわしい社会保障を享受できるようにするとともに、雇用の在り方に中立的な社会保障制度としていくことは重要であり、短時間労働者への被用者保険の更なる適用拡大に向けて取り組んでまいります。
　また、今回の改革では、社会保険の枠組みの中で安定的な制度運営を図るため、子ども・子育て支援を拡充する観点から、出産育児一時金を大幅に増額し、その費用を高齢者を含む全世代で支え合うこととすること、急増する高齢者の医療費について、全世代で負担能力に応じて公平に支え合う仕組みとすること、健康保険組合に対しては、企業の賃上げ努力を促進する形で国費による更なる支援を行うことにより、子育て世代を含む現役世代の負担の上昇の抑制を図りつつ、全ての世代が能力に応じて公平に支え合う仕組みを構築することで医療保険制度の持続可能性を高めることとしております。
　医療費の自己負担についてお尋ねがありました。
　医療保険制度においては、負担の公平性を確保する観点から、給付に対する応分の負担として、原則として医療費の三割を自己負担としています。一方で、医療費の自己負担が家計に対して過重なものにならないよう、所得に応じてきめ細かい配慮を行うため、高額療養費制度を設けるなど、低所得の方に対する措置を講じているところであり、引き続き、安心して医療を受けられる環境を確保してまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣鈴木俊一君登壇、拍手〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121115254X01620230419_028</speechID><issueID>121115254X01620230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　倉林明子議員の御質問にお答えいたします。
　後期高齢者の自己負担についてお尋ねがありました。
　二〇二五年までに全ての団塊の世代が七十五歳以上となる中、負担能力に応じて、全世代で、増加する医療費を公平に支え合う仕組みの構築は待ったなしの課題であります。
　後期高齢者の医療費の自己負担割合の見直しは、現役世代の負担の上昇を抑える観点から、負担能力や家計への影響を考慮した上で、一定の収入以上の方々についてのみ自己負担割合を二割とするものであります。こうした方々については、配慮措置も講じることで必要な受診の抑制を招かないようにしており、自己負担割合を一割に戻すことは考えていません。
　後期高齢者の保険料負担についてお尋ねがありました。
　今回の制度改正により、令和六年度から高齢者に追加の保険料負担をお願いするに当たっては、高齢者全員に一律の負担をお願いするのではなく、低所得の方々の負担増が生じないよう、負担能力に応じた負担とするとともに、出産育児一時金に対する後期高齢者からの支援対象額を二分の一とするなど、激変緩和措置を講じることとしています。
　平成三十年の家計調査の個票データを用いて年収百五十五万円より上位の所得者について分析した収支の状況を踏まえ、負担能力に応じた負担の観点から、年収百五十三万円以上の方を対象に制度改正に伴う負担をお願いすることとしています。
　後期高齢者医療に対する国庫負担については、制度創設時と比べると財源全体に占める国費の割合が減少しておりますが、これは被用者保険者間の負担の公平を図る観点から、後期高齢者支援金に総報酬割が導入された結果として減少したものであります。
　二〇二五年までに全ての団塊の世代が七十五歳以上となる中、負担能力に応じて、全世代で、増加する医療費を公平に支え合う仕組みを構築する必要があり、今回の改革は是非とも実現する必要があると考えております。
　介護保険の利用者負担についてお尋ねがありました。
　介護保険制度については、サービスの質を確保しながら制度の持続可能性を維持するためにも、高齢者の負担能力に応じた負担など、給付と負担のバランスを図ることが重要な課題であると認識をしております。
　このような認識の下、昨年の社会保障審議会介護保険部会において、利用者負担の在り方についても様々な観点から議論していただき、十二月の介護保険部会の意見書では、令和六年度からの次期介護保険事業計画に向けて議論を行うこととされたところであります。
　引き続き、利用者の生活への影響も踏まえつつ、高齢者が必要なサービスを受けられるよう、様々な御意見をしっかりと聞き、丁寧に検討を進めてまいります。
　国民健康保険の保険料水準の統一についてお尋ねがありました。
　国民健康保険については、平成三十年度の制度改革により、財政支援を拡充するとともに都道府県と市町村が共同で運営する仕組みとし、安定的な財政運営を確保する観点から、都道府県単位での保険料水準の統一に向けた取組を進めることとしております。現在、保険料水準の完全統一に向けて期限を明示して取り組んでいる都道府県は、北海道、福島県、大阪府、奈良県、佐賀県、沖縄県であります。
　この法案では、保険料水準の統一に向けた取組を加速化するため、都道府県が定める運営方針の必須記載事項として、事務の標準化、広域化の推進に関する事項等を追加することとしており、保険料水準の統一の時期については、都道府県と市町村がよく議論した上で、住民など関係者の理解を得ながら進めることとしております。
　また、都道府県の取組を支援するため、国として保険料水準の統一の意義や課題の解決事例などを整理した保険料水準統一加速化プランを策定することとしており、こうした取組により、国民健康保険のより安定的な運営に努めてまいります。
　かかりつけ医機能の確認についてお尋ねがありました。
　本法案では、地域の医療機関が自らの有するかかりつけ医機能を都道府県に報告し、都道府県においては報告を受けた機能に係る体制を有しているかどうかを確認し、地域の関係者の協議の場に報告するとともに公表することとしております。
　この確認は、報告されたかかりつけ医機能の現状を客観性が担保された形で的確に把握する観点から都道府県が事務的に確認するものであり、法律上の効果として、医療機関の権利や義務に直接的に影響を与えるものではなく、医療機関の評価や認定を行ったり、ペナルティーを科したりするものでもありません。
　かかりつけ医機能に関する制度整備の考え方についてお尋ねがありました。
　政府としては、必要なときに必要な医療を迅速に受けられるフリーアクセスの考えの下で、地域のそれぞれの医療機関が地域の実情に応じて、その機能や専門性に応じて連携しつつ、かかりつけ医機能を発揮するよう促すことが重要であると考えております。
　その上で、本法案による制度整備は、国民、患者がそのニーズに応じて適切に医療機関を選択できるようにするとともに、医療機関がかかりつけ医機能の内容を強化し、地域において必要なかかりつけ医機能を確保することとするものであり、患者の受療行動に介入するものではなく、医療費抑制の仕組みと言われるものでもありません。（拍手）</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121115254X01620230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121115254X01620230419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X02020230418_026</speechID><issueID>121105254X02020230418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2023-04-18</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　浅野哲議員より、重層的支援体制整備事業の制度概要や実績等についてお尋ねがございました。
　本事業は、地域住民の複雑化、複合化した支援ニーズを背景に、市町村における包括的な支援体制を構築するため、属性を問わない相談支援、社会参加に向けた支援、地域づくりの支援を一体的に行うものとして、社会福祉法に基づき、令和三年度から実施をしております。
　本事業の実施自治体数は、令和三年度四十二市町村、令和四年度は百三十四市町村、そして本年度は百八十九市町村が予定と、年々増加をしているところであります。引き続き、実施自治体の拡大を図るとともに、本事業を通じて包括的な支援体制の整備をするために必要な予算の確保を図ってまいります。（拍手）</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02020230418/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02020230418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X02020230418/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114894X00120230418_007</speechID><issueID>121114894X00120230418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、厚生労働委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-18</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘のように、昨年の感染症法等の改正によって、訪問看護事業所とも、自宅療養者等に対する医療の提供などに関する協定を締結することになっております。
　協定の履行に要する費用については、一定の財政支援を行う旨、法律第六十二条にも記載されておりますが、都道府県と医療機関との協定締結に向けた協議の中で、どのような場合に協定を履行したものとして財政支援を行うかなどを決めておきつつ、その上で、実際に新興感染症が発生した際には、国において感染状況や感染症の特性などを踏まえ、具体的な支援の内容を検討することとしております。
　また、平時においても、国において、訪問看護を含む在宅医療に関する専門知識や経験を豊富に備え、地域の人材養成を担うような高度人材を育成をしていくこと、また、都道府県において、地域医療介護総合確保基金を活用し、訪問看護事業所の機能強化や研修等に対する財政支援を行うことといった取組を行っているところでございます。
　引き続き、訪問看護事業所を含め、在宅医療の提供体制の整備、また充実に努めてまいります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114894X00120230418/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114894X00120230418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114894X00120230418/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
