<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5401</startRecord><nextRecordPosition>5501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_005</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　防衛庁長官としてお答えすることが適当かどうかはわかりませんが、私は基本的に先生がおっしゃったこと、そのとおりだと思っております。
　我が国はとにかく法治国家でありますから、法にのっとって厳正に対処をするというのは当然のことであります。我が国は人治国家ではございませんで法治国家でございますので、法に抵触をするということがあれば、断固としてこれに対処するということは当然だと思っております。
　尖閣が我が国の固有の領土でありますことは、るる政府として明らかにしておるところでございますし、領土を侵されるということは、先生御指摘のとおり、主権の侵害以外の何物でもございません。政府といたしまして、今後とも、法にのっとって断固たる厳正な処置をとることが国としてあるべき態度だというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_009</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　新たな大綱あるいは中期防、中期防の前提として新たな大綱をつくるということでございますが、その経緯につきましては、今先生御指摘をいただいたとおりでございます。
　これを、十六年度ではなくて十六年末でございますから、あと八カ月少ししか残っていないということになりますか。そういたしますと、スケジュール的には、これは概算要求との関係をどうするか、それから十七年度予算との関係をどうするか等々、いろいろとございます。今の段階で、いついつ示せるということを申し上げられるような状況にはございませんが、そのような予算との関係もよく考えながら、議論を進めてまいりたいと思っています。
　これは、当然、防衛庁だけで決める問題ではございませんで、政府全体、内閣として決めるものでございます。
　そこにおきましては、この新しい大綱、すなわち、最初の大綱というのは昭和五十一年にできたものでございます、それが何と平成七年までそのまま続きまして、平成七年で今平成十六年ですが、新しい大綱をつくるに至った理由というのは、つまり、平成七年の大綱というのは、ポスト冷戦というものをにらんで、それなりによく考えられた大綱だったと思っていますけれども、その後、テポドンは飛ぶ、工作船は来る、そしてまた自衛隊が、先生御指摘のように、海外においていろいろな任務を果たすようになった、他方、非常に財政事情が厳しくなっているということもございます。
　平成七年から今日に至りますまでにいろいろなことが起こっておりまして、このことを取りまとめていくに当たりましては、相当広範な御議論が必要であろうと思っております。そういう点から、議論を加速させ、そして広く皆様方の御意見を徴しまして、平成十六年中に大綱が定まるように努力をしていきたいと思っております。本委員会におきましても、いろいろな御議論を賜りたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_011</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、防衛庁内におきまして、防衛庁のあり方検討というものをずっと、二十数回にわたって会議をいたしております。それは、大臣、副大臣、政務官も入れましてやっておるということでございますが、防衛庁の会議に至りますまでに、それぞれの部局あるいはそれぞれの幕僚監部、いろいろなところで大議論をいたしております。私も、就任以来、一年数カ月になりますが、このことだけで相当、もう何十時間になりますか、百時間になるかもしれません、超えるかもしれません、議論をいたしました。
　近々ということは言えません。それはなぜかと申しますと、総論賛成、各論反対みたいなところがございまして、総論はみんな賛成である、しかし、各論に至りましたときには、やはりそれぞれがそれぞれの合理性を持っていろいろな主張をしますわけで、私は、この新しい大綱をつくるときに、足して三で割るとか足して四で割るとか、そういう手法は絶対とっちゃいかぬと思っているのです。防衛力のあり方を決めますときは、本当にそれぞれの御意見ごもっともで、それではそれぞれ痛み分けにしましょうかとか、愛の共同募金方式でみんながそれぞれずつお金を出しましょうかとか、そんなことは絶対やったらいかぬと思っております。
　したがいまして、議論は加速させます、しかしながら、時期的に近々ということがまだ申し上げられるような状況ではないと認識しています。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_013</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、白紙的に申し上げますと、大綱って何ですかというところから議論をしなきゃいかぬことだと実は思っているのですね。
　ことしで防衛庁ができて五十年でございますが、先ほど申し上げましたように、大綱というのはもともとあったものではございません。それぞれ一次防、二次防、三次防というふうに防衛力を整備してまいりましたが、やはり方針というものを決めなきゃいかぬのだということで、五十一年に大綱というものが初めてできた。そのときには、先ほど申し上げたように、それが平成七年までもつわけですね。平成七年に定めたものを平成十六年に変えようとしているわけでありますが、大綱というものはそもそも何なのであろうかというお話もしなきゃいかぬのだと思います。
　そこには、御存じのように「別表」というものが書いてあって、それを何回か中期防を組みまして達成するようにするということでございまして、先生から御指摘をいただきましたが、陸上自衛隊を除きまして、ほぼ大綱の「別表」に定められた水準には到達をしておるのではないかと私は思っています。
　それぞれの国において、どのように防衛力は整備をされるのか。私どもは、侵略国家には絶対ならないわけでございますが、抑止力をきちんと確保するために、それぞれの国は、例えばアメリカ合衆国はどうであり、これはＱＤＲみたいなものを出しておるわけですよね。やはり防衛力というのは、時系列的に、昔の防衛庁・自衛隊の装備と比べて今はどうなのという比較も、それは大事かもしれません。しかし、同時に、ほかの国と比べてみたときにどうなのということもやはり議論をしなきゃいかぬことなのだろうと思っています。
　あわせまして、この厳しい財政事情でございますので、今あるものを本当に根底、ゼロベースで見直していかなきゃいかぬと思っています。
　今先生、船のことを御指摘になりました。私どもは、護衛隊群というものと、ほかに地方隊というものを持っておるわけでございます。それは、大湊にあり、舞鶴にあり、横須賀にあり、呉にあり、佐世保にありということになるわけですが、例えば海上自衛隊で申し上げますと、地方隊というものは今のままで本当にいいんでしょうかということも議論をしなきゃいかぬと思っています。そして、船はありますけれども、では、乗組員の充足率が足りないということで本当に船はちゃんと動くんでしょうかということも議論をしなければなりません。そうしますと、装備の取得のあり方あるいは更新のあり方というのも、今までのままでよいということにはならないはずでございます。
　そのあたりも含めまして、本当に、国民の貴重な税金をいただきながら、どうやって抑止力をきちんと発揮するか。
　もう一つ、先生からもよく御指摘をいただくことでございますが、海外において自衛隊が展開をするということは、それはよいことです。シャルマ氏からも評価をいただきましたし、きのうは、イラク統治評議会の議長初め評議会の皆様方、そしてまた議員の方々、大勢防衛庁にいらっしゃって、評価もしていただいて、ありがたいことだと思っています。
　しかしながら、本来任務でありますがところの我が国の防衛というものとどのように考えていくのか。では、海外の任務というものも本来任務にするということになったときに、防衛力の水準というのはどのようなものになり、それは本当に納税者の御負担というものがどうなるのか。これは、先ほど総論賛成、各論反対というふうに申し上げましたが、そこまできちんと議論をしなければいけないことがたくさんあるのだろうと思っております。
　納税者の代表の皆様方が集まっておられます国会におきましてそういうような御議論を賜りまして、私ども、本当に国民の皆様方に、そして世界にきちんと責任が果たし得る防衛力というものを築いてまいりたいと考えておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_017</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　昭和二十九年七月から現在に至るまで、韓国は、竹島に警備隊員、これは警察でございますが、これを常駐させるとともに、宿舎、灯台、監視所、アンテナ等を設置、年々強化されている模様と認識をしております。平成九年十一月には、我が方からの累次にわたる抗議にもかかわらず、五百トン級船舶が利用できる接岸施設を完工させている。さらに、平成十年十二月には有人灯台を完工させているものであります。
　二〇〇四年一月現在、本年一月現在、竹島には、韓国の一般住民一世帯三名が居住をしておりますほか、警備隊員三十八名が常駐されているという報道がなされておるところでございます。そのように認識をしています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_019</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは委員もずっと御指摘をいただき、政府もずっと同じ答弁をさせていただいておるところでございますが、一般論として申し上げましたときに、自衛権を発動する三要件、すなわち、急迫不正の侵害があり、これを排除するためにほかの適当な手段がなく、最小限度の実力行使にとどまるべきことということになっておるわけでございます。自衛権発動の三要件というものに照らしましてこれはどうであろうかという一般的な御議論に帰着をしようかというふうに私としては考えておるわけでございます。
　では竹島はどうなのというふうに考えましたときに、大韓民国と我が国との外交上の関係、いろいろなものを勘案いたしまして、やはり外交努力というものが必要なのだと思っています。
　これは口で言ったって仕方がない話でありまして、委員御指摘のように、例えば私の県であります鳥取県の漁船というものが、一昨年であったかと思いますが、竹島近くで韓国の警備船の尋問を受け、そして体当たりをされて、これは乗り移るときにたしか当たったというふうに記憶をいたしております、正確ではないかもしれませんが。それで境港へ帰ってきたということがございました。
　そのとき私は大臣ではございませんでしたけれども、こんなことで泣き寝入りをしてはだめなのだ、それはきちんと抗議をし、そして、このようなことが行われたということに対して、日本政府としてきちんとしたことを言い、そのことを記録に残していかなければだめなのだということを申し上げた記憶がございます、外務省に対しまして。
　やはり、私どもとして、韓国が現在そういうような状況に置いております竹島というものに対して自衛権を行使するか否かということは、一般論に照らしましたときに、それはなかなかそういうことにならないだろうと私は思っておりますが、しかし、外交努力といいましても、そういうようないろいろな状況が生起をしておりますわけで、そのときそのときにやはり毅然とした対応をとることが私は肝要なことではないかと思っています。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_021</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　継続犯の御議論がそのまま自衛権の議論にスライドできるかどうかということについては、いろいろな議論があるのだろうと思っております。委員は法律家でいらっしゃいますから、そのようなことは十分吟味された上での御発言かと思いますが、私自身は、継続犯の要件というものがそのまま自衛権行使の要件にスライドしてくるのかなというと、それは違うのかもしれないという気が若干いたしております。
　委員御指摘の海上封鎖というようなこと、現在それを行うべきだというふうには考えておりません。それは、あくまで私どもとしては外交努力ということによって決着をすべきものである。と同時に、これは防衛庁長官という立場を離れて申し上げるとするならば、この手の領土紛争というものに対して、これを解決するための国際的な枠組みというものは一体どうなるのだという議論が一方にあろうかと思っております。
　実際に、この竹島の問題も、私も議員になりまして以来ずっと議論をしてまいりました。あの地域で操業できない船というのはたくさんございます。あるいは、先ほど申し上げたような例もございます。これを、委員のような御議論は御議論といたしまして、一方において、では、このような場合に、韓国がそのような国際的な判断の場所に出ることを拒んだ場合に一体どうなるのだということであります。
　私どもは、粘り強い外交努力によってこれは解決すべきものと思っておりますが、これはあるいは委員のお教えをいただきたいところなのですけれども、こういう問題を解決するための国際的な枠組みというものをどう構築すべきなのかという議論も私どもは一方において行いませんと、いつまでたってもこの問題は解決しないということになるのではないか、私は一議員としてそのように考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_023</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御指摘のように、事前に我が国が同意をしていない中国海洋調査船の活動を私どもが視認をした場合には、公表を行っております。十六年は現在まで十一回というのは御指摘のとおりであります。この海洋調査船が海中に向け音波を発信、クレーンからワイヤーをつり下げ、あるいはそのような活動をしておるわけでございますが、何を目的としているのかというのは見ただけではわからないことがございます。
　ただ、一般論として申し上げましたときに、海洋調査によりまして集められたデータというものは、軍事目的も含めて、さまざまな目的に利用することが可能であるというふうに考えられます。要するに、水中の温度でありますとか、あるいは地形でありますとか、あるいは海流の流れ等々によりまして軍事行動というのはさまざまに異なるわけで、どれだけデータを蓄積するかということは、一般論としては極めて重要なことでございます。そういうものが一般論としては申し上げられるのだろうというふうに考えております。
　同時に、中国海軍が現在進めております最新の国産駆逐艦あるいは潜水艦の建造、ロシアからの輸入等々で近代化を進めているという認識は私ども持っております。
　それで、我々としてそれを全く等閑視、問題視しないということは当然ございません。非常に重大な関心は持っておるところでございます。我々といたしましては、よく関係省庁とも連携をいたしまして、この動向というものを注視していかねばならないと思っております。あらゆる可能性を否定するものではございません。しかしながら、我々として現在できますことは、強い関心を持ってこの動向を注視していかねばならないということでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_025</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在の大綱におきましても、あるいは中期防におきましても、島嶼部に対する対処をどのようにするかということは議論をし、そしてまた部隊の新編等々も行ってまいりました。どこというふうに具体的に申し上げることはいたしませんが、委員御指摘のような、島嶼部が侵略された場合に適切に対応できる能力というものは整備をしてまいっておりますし、今後ともさらにそれを充実させなければいけないと思っています。
　今、それでは尖閣に一個小隊を駐留させるつもりがあるかということをお尋ねいただくとするならば、それは現在その予定はございません。しかし、その島嶼部というものに対する能力、対侵略能力というものはきちんと保持をせねばならないと考えておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_027</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　日高氏は日高氏の見識に基づいて言っておられることだと思いますが、私は、イラクに軍事組織を派遣しておる国で、戦車を持っていっている国の方が少ないんだと思います。戦車を持っていっているのは、合衆国あるいはイギリスが持っていっておりますが、戦車そのものを持っていっている国はそんなに多くないという認識を私は持っておりまして、私は、自衛隊が戦車を持っていないことが非常識であるといって奇異の目で見られているというふうな認識は、全くこれは持っておりません。同じムサンナ県に駐留し、そして治安に責任を持っておりますオランダも、これは治安ですよね、我々のように人道支援やあるいは安全確保支援というものではない。治安に責任を持っているオランダも、戦車は持っていっておりません。
　戦車は確かに、守るという意味では強い能力を持っておりますが、同時に、戦車が陸の王者だと言われますのは、それは攻撃面においても大変な能力を持っておるということであらばこそ、陸の王者というふうに言われておるわけでございます。
　その戦車を持っていく必要が本当にあるのかということを考えました場合に、私どもといたしましては、我々の任務から考えましたときに、そして、きのうもイラクの方々がお見えでありました、サマワ出身の閣僚もいらっしゃいましたが、サマワの市民の我々に対する親近感、それは、委員冒頭に御指摘いただいたように、おだてとかそういうようなことではなくて、本当に日本に対して期待をしておるという意味での親近感、それを確保しなければ、きちんとした情報も入らないということだと思っています。
　そこへ戦車が、九〇か七四かは存じませんが、それが登場いたしましたときに、それはやはり自衛隊に対する親近感、あるいは、占領軍ではない、本当にこの地域を復興しようとする同志としての気持ち、そういうものを私は減殺させることになる。別の言葉で申し上げれば、威圧感を与えるのも戦車でございます。
　私といたしましては、派遣される自衛官たちに十分な装備、これはもう、私のように自衛官であったことがない者が言うよりも、実際に行く人たちがこれで十分なのかどうなのかということを何度も何度も聞きました。それは装輪装甲車であり、いろいろな装備を携行いたし、持っていっております。それで必要かつ十分であるというふうに判断をいたしておりますので、戦車は持っていっておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_036</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現状は、今防衛局長からお答えをしたとおりです。
　一番難しいのは、今回の情報本部の増員とは直接関係ございませんけれども、画像をどのように解析するのかというのは、見たって、これが何なのかというのがわからないと何の意味もございませんで、これは相当の経験を積み、いろいろなものを見ませんと、そういう能力は取得ができません。これは一朝一夕にできるものではなくて、情報収集衛星、今二機上がっておりますが、これが四機になりましても、それで万全ということにはならない。したがいまして、他国の情報あるいは商業衛星等々のいろいろなものを組み合わせながらやっていかなければなりません。これは私どもとして、その画像を分析し、何であるかというものが判断できる能力、これを上げていかねばならないという認識は強く持っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_038</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど西村委員からも御指摘がありましたが、きちんとした地図は持たなきゃいかぬということがあります。それと比較しませんと、写っている絵が何だかわからない。それから、あとは、例えばデコイみたいなものを置きまして、見た目は何だかすごくいろいろなものが構築されているように見える、それが精密である。しかし、それは実は本物ではなかったのだということをどうやって見抜くのかねということもございますし、委員御指摘のように、この集まっている人は一体何ということがわからなきゃいかぬ。そして、それは相当の連続性を持って見ないと比較が難しいわけですよね。
　それをどのようにして養成するかということにつきましては、これはやはり、そのことについて知見を持っております合衆国あるいは英国等々を初めとする、そういうところの今までの蓄積というものを活用しなければいかぬということがあると思っています。そういうような分析、評価ができる要員の育成というものには相当のエネルギーを割かねばならないと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_040</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生おっしゃいますように、日本は怖くて情報が共有できない、日本にはもう危なくて教えられないというようなことであるとするならば、それは国民の生命財産を守るという点から考えればマイナスなんだろうと思っています。一昨年でしたか、その前かな、法改正は行っておりますが、それで十分かどうか、少なくとも前進はしたと思っています。
　先生御指摘のように、これをどこまで広げるべきなのかということは、人権とかあるいは言論、報道の自由とかいうものとの兼ね合いがございまして、慎重に議論をしなければなりませんが、そのことがなければこの国の平和と安全というものにとってマイナスであるということは、一種のコンセンサスになりつつあるんだろうと思っています。それと人権とか報道とか出版とか言論とかいうものをどのようにして均衡というか、とっていくべきなのか。先生のお言葉を使えば、情報の文民統制的な意味でどうすべきなのか。統制というのは何もそういう意味で申し上げているのではありませんが、そういう御議論というものは慎重かつ真摯に、国会の場におきましても、また我々政府の立場におきましても行うべきものだと考えております。
　これは、憲法の保障されたものをきちんと守るという観点を忘れてはならないことは、当然私も認識はいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_042</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的に委員と同じ認識でございます。
　国会の秘密会につきましては、私も外務委員会のときに随分議論をいたしましたが、それが本当に秘密が保たれないと意味がないわけで、秘密会をやったけれどもその内容がそのままテレビに出ているみたいな話は全然だめなのでありまして、どうやって本当に秘密会を秘密会たらしむるかということは、これは院におきまして、あるいは委員会におきまして御議論をいただくべきことかと思っております。
　参議院の予算委員会で、どなたでしたか、秘密会、秘密会、秘密会を開くべきだというような御指摘をしていらっしゃる議員がいらっしゃいましたが、本当にそれをどうやって担保するのかということは、それは国益との観点からも重要なことだと思っています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_047</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは考えられるんだろうと思いますが、問題は、何で米軍と自衛隊の施設に限ったかといいますと、それがやられちゃったらばどうにもならぬだろう、まさしくそういうようなものに対処するために、あるいは有事に対処するために自衛隊があり米軍があるのであって、それがやられちゃったらどうにもならぬだろうということで、これはカテゴライズしやすいものだったと思います。その他重要施設なぞといいましたときに、それではどこまでやるのということが極めて難しかろうということがある。私は、立法としてはあり得ることだと思っています。
　ただ、法律に自衛隊並びに米軍施設というふうに書きましたのは、それがまず一つのカテゴリーとしてあって、それ以外のものをどのようにするかということについては、やはり議会における御判断なり御議論というものを賜らねばならないと思ったからであります。その他重要な施設と書いちゃいますと、これは余りに茫漠としてしまうのではないか。しかし、それでは首相官邸とか国会とか書いたとしますね。そうすると、では自民党本部はどうだという話になって、では民主党もちゃんとやってくれなきゃ困るみたいな話になって、これはもう何だかよくわけがわからなくなる。これをどうするんだという御議論はあるだろうと思います。
　私は、そのことの必要性というものが指摘をされていることもよく存じておりまして、このことを国会において、同じ答弁を何度もしていますが、どうすべきなのかという御議論、これはいただかねばなりませんし、私どももきちんと議論をしたいと思っています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_049</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生御認識のとおりです。
　その場合には、質問ですとか、犯罪の制止ですとか、立ち入り等の警察官職務執行法上の権限は準用をいたしておりませんということです。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_051</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　情報収集出動というのをつくりましたときには、結局、治安出動を下令すべきなのかどうなのかという情報を収集しましょう、こういう話で設けた規定でございますので、私、先生の設けられましたようなシチュエーションからいいますと、治安出動をいかに早く下令するかという運用の問題なんだと思っています。情報収集出動をやらなければ治安出動は下令できないものでは当然ございませんので、要は、治安出動というものをどれだけ迅速に下令できるかという態勢の問題であります。
　ですから、情報収集出動そのものに警察権的なものを付与しなければならないということには論理的には必ずしもならないし、運用を適切に行うことによって先生の御懸念なさっているような事態というのは避けることができるのではないかと私は思っています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_053</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、この規定をつくるときにも随分議論はいたしました。先生おっしゃいますように、一度も治安出動ってやったことないんですね。訓練やることすらだめだという話でした。それは、今図上演習は行っておりますけれども、実際に、国民に銃を向けるのかみたいなお話があって、治安出動を下令ということ自体議論されることはなかった。要は、どれだけ迅速に治安出動が下令できるかという問題なのだろうと私は今でも思っています。
　情報収集出動に警察権を付与してしまいますと、今度は治安出動との区分をどうするんだということになってまいりまして、法的な整理はかなり難しいかと思っています。
　要は、治安出動をどういう場合に迅速的確に下令できるかということについていろいろなシミュレーションを行っておくことは、法治国家として、つまり治安出動という規定があるわけですから、これを効果的に運用できなければ、それはもう法治国家でも何でもないわけでありまして、これをどうやってきちんと効果的に運用できるか、迅速的確に運用できるかというシミュレーションの問題だと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_055</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この点も議論がございますが、今の時点で、治安出動におきましては認められておりません。それを付与すべきではないかという御議論、これはございます。
　治安出動を命ぜられた自衛隊の部隊が武装工作員等の侵入事案への対処を今後適切かつ効果的に行うために、自衛隊法を十三年に改正いたしました。内容は繰り返して申し上げることはいたしませんが、私は、治安出動でそこまでの、先生御指摘のような土地の使用とか形状の変更を認めなければ実効性が挙げ得ないというふうには認識をしておらないところでございます。事態が治安出動はそこまで考えていないというふうに思っておるわけでございます。
　治安を侵害する勢力への対処に対しては、想定される活動の実態を踏まえまして、具体的な必要性あるいは相当性が認められるかどうかという観点から、先生を初めといたします御指摘、国会における御議論、そして世論の動向を踏まえつつ対応しなければいかぬと思っています。
　治安出動というのは、もともとテロとかゲリラとかいうものを想定してつくった規定というよりは、国内的な騒擾事態を想定してつくった条文でございますから、これをどうやってテロに対して的確に運用し得るかということは、これは御議論のあるところだと思っています。現状におきまして、私どもとしては、その必要性を認識はしておらないところでございますが、国会における御議論、よく傾聴したいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_057</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の静岡県におきましても、今、県庁総務部防災局防災調整監あるいは県庁総務部防災局防災管理室防災連絡員等々、自衛隊から出ておりますし、ＯＢも相当、各都道府県あるいは市町村に出ております。例えば、志方俊之先生なぞというのは東京都の防災担当もなさっておられるのは、先生御案内のとおりです。
　これは、現職の自衛官を欲しいというふうに大体どこの自治体もおっしゃるわけですね。私の鳥取県におきましても、全国第一号みたいなことで何年か前、現職の自衛官に来ていただいたことがあります。ただ、現職がすべてよろしいかといえば、そういうものでもないだろう。先生おっしゃいましたように、ＯＢでも非常に高い知見を有する人間もたくさんおります。あわせて、うちの若年定年制ということの問題もございまして、これの活用というものは今後各自治体においてぜひお願いをしたいし、私どもも最大限御協力することを考えております。ぜひよろしくお願い申し上げます。
　もう一つは、互換性の問題の御指摘がございました。
　これは、いろいろネットワーク等々で、うちの陸海空も当然のことでございますが、あるいはいろいろな訓練をやってみましてわかりますのは、例えば、警察と自衛隊と使っている地図が違いますとか、使っている用語が違いますとかいうと、一緒にやれと言われてもなかなかできないことがある。通信ネットワークもそうでございます。ただ、保秘の問題とかいろいろございますが、いざというときに全く連絡がとれない。これは海上保安庁と海上自衛隊の間においてもそうでございますけれども、そういうネットワークの構築というものはきちんとやっていかねばならぬ。それは、点検を常に行っていかねばならぬことだと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_063</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　別にのほほんと飛んでおるわけではないのでありまして、それは、コブラボールがどういう飛び方をしておるかにつきましては、私どもも十分承知をしておるわけではございません。しかし、今先生御指摘のような、近接して北朝鮮の飛行機が飛んだ、あるいはロックオンしたというようなことも報道では承知をいたしておるところでございます。
　アメリカのコブラボールの飛び方ということにつきましては、日本の安全保障上も極めて重要なものであります。詳細について言及をいたすことはいたしませんけれども、これが、それにふさわしい任務を持ち運用されているというふうに私どもも承知をいたしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_065</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、仮定のことにはなかなかお答えできないというお話になるわけでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_067</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いろいろな情報につきまして合衆国と密接に連携をとっておるということでございます。個々のことにつきましては、お答えを差し控えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_069</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、実際に撃ってみたことがございませんので、何分ということはわかりませんが、北海道から九州、沖縄までございますけれども、おおむね十分程度というふうに認識をいたしておるところでございます。発射してから着弾しますまでにおおむね十分程度というふうに考えております。
　その間にどうやって対応するかということは、システムの面におきましても、あるいは運用の面におきましても、法制度の面におきましても、これは確立をしておかねばならないことでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_071</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、あるいは予算委員会でもお答えをしたかもしれませんが、私どもの今回お願いをいたしておりますシステムというのは、基本的に、私どものセンサーあるいはウエポンあるいは指揮統制システムで動かすことにいたしております。合衆国からの情報がなければ今回のＢＭＤシステムが運用できないものではございません。しかしながら、それが入ってくるということが有用になるということは当然あることでございます。
　したがいまして、どれぐらいの時間で入ってくるかというお尋ねでございますけれども、このことにつきましては、なかなか機微に触れることでございますので、お答えはいたしかねますが、合衆国からの情報がなければ運用できないというシステムではございません。基本的に、私どものそういうようなセンサー、ウエポンあるいは指揮統制システムで運用するものでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_073</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えて言えば、ある国が我が国に向けて、東京を火の海にしてやるというふうに宣言をし、東京に向けてミサイルを発射せよというような指令が下り、そしてミサイルが直立をし、燃料が注入をされたという状況を考えたときに、それは実行の着手というふうに評価を法的にされる場合があり得るということでございます。
　そして、自衛権の発動というのはいつなのかといえば、それは、おそれでは足りない、しかし被害を受けてからでは遅い。いつなのかといえば、それは着手した時期である。今申し上げたようなことが着手に法的に評価されることがあり得るということを従来政府は申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_075</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも従来からお答えをいたしておりますが、ガイドラインにおきましても明らかにしておりますように、その打撃力というものは、私どもはアメリカにゆだねるというような体制でおります。我が国として、そのような能力を保有しておりませんし、保有するという方針も現在持っておりません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_077</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうふうに言われますのは不徳のいたすところで、そのようなことを私は申し上げたことはございません。
　ただ、それは今までの政府のことを整理して申し上げておるわけでございまして、そのことについてどうなのかということは、政府の方針としては、そういうような合衆国にゆだねておるわけですし、それを変えるという方針でもないわけでございます。
　しかし、例えば、きょうの報道でも紹介されておりますように、そういう御議論というものは、それは当然議会の場においてあるというものだと思っています。政府の方針は変更したということはございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_079</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、自衛権の行使の三要件として当たり得る場合がございますでしょう。さればこそ、それは法理論的にあり得るということを申し上げている。
　ただ、政府として、その能力を合衆国にゆだねており、保有するつもりはないということで、法の議論とはまた別物であります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_081</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ということではございませんで、仮に情報をアメリカから入手をしたとして、それに基づいて我が国が自衛権を行使したということは、全く集団的自衛権の問題ではございません。それは、我が国を防衛するために自衛権を行使してミサイル・ディフェンス・システムをワークさせておるわけでございまして、それは我が国を守るためにやっておるわけでございますから、そもそも集団的自衛権の議論とは関係のないものだという整理をいたしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_083</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ということでありますならば、我が国としては、いずれにしても、集団的自衛権を行使するということはないということでございます。ですから、その点、法制局の方からの答弁をさせるのが一番よろしいのかと思いますが、私どもとして、いずれにせよ、集団的自衛権を行使するということは現状において考えられていないし、そのような運用もいたさないということであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_085</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも、いろいろな仮定を置かないとお答えをできないことでございます。ですから、今核攻撃を受けたとして、日本が守れませんなどということを私は申し上げるつもりは全くございません。
　しかし、もちろんこれは委員もよく御案内のとおりで、そういうことにならないように、いろいろな、六者協議もあり、外交的な努力もあり、信頼醸成もありということでございます。そういうありとあらゆる努力にもかかわりませず、相手が国家であるのか国家でないのかいろいろな場合がございましょうが、核攻撃を受けた場合でも、国民の生命財産、国家の平和と独立というものを害しないようにするのが政府の務めだと認識をしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_087</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いや、それはございません。そしてまた、すべて目も耳も実際のウエポンもアメリカではないかという御指摘でございますが、先ほど来申し上げておりますように、私どもが持とうといたしておりますシステムというものは日本独自で運用ができるものだということでございますし、現段階でそれを保有しておりません以上、それは合衆国に抑止力、これは核も含みます、核抑止力はゆだねておるわけですね。そしてまた打撃力もゆだねておるわけで、直接の敵地攻撃能力という意味から申し上げれば。しかし、それは日米安全保障条約に基づき、これはもう日本ですべてやるなんということはできませんから、日本と合衆国の条約に基づきまして、それは有機的に抑止力を働かせ国を守るということでございます。
　ですから、集団的自衛権のお話とは、私は全く結びつくものだとは考えておりませんし、そのことはよくアメリカも了解をした上で、現在運用をいたしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_089</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのような税金のむだ遣いはいたしません。
　と申しますのは、これは、もちろん世の中には完璧というものはございませんからこそ、アメリカは、スパイラルアプローチという、今ある、二〇〇四年から導入をしておりますシステム、その次のシステムということ、もう常に切りかえていくというシステムをとっておるわけです。相手方のミサイルも進歩をしますから、こちらも進歩をしていかねばならない。それは何もミサイル防衛に限ったお話ではございません。軍事技術というのはそういうものだと思っております。
　今から二十年ぐらい前でしょうか、ミサイル防衛構想というのは何も新しく始まったものではございませんで、ＡＢＭ条約なんというのはそのためにあったものでございますから。ただ、昔のミサイル防衛というのは、飛んでくるミサイルの近くにミサイルを撃って、核爆発を起こして、落ちなばもろともみたいなことですね。かなり荒っぽい話だったわけです。しかし、今のミサイル防衛システムというのは、ヒットキルと申します、直接ぶち当てるというやり方でございますから、極めて難しいと言われておったものが実際にできるようになった。アメリカ合衆国が、日本円にいたしますればたしか八兆円だったと思いますが、それぐらいのお金をつぎ込んでやってきたものでございます。
　そして、納税者の視点が厳しいのはアメリカも一緒です。どれだけ正確なものであるかということを実証した上で、アメリカにおいて配備が始まり、我が国もこれを導入しようとしておるわけで、そのような当たるも八卦当たらぬも八卦というようなものではございませんです。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_091</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　というような御議論もたくさんあります。それをもう何年も何年も議論をいたしました結果として、今日に至っておるわけです。
　確かに先生御指摘のように、アローというものは単体で見れば、しかしあれもアメリカと共同開発をしたものでございますから、それは決してイスラエルだけが独自の技術を持って、コストパフォーマンスが高いというものでもございません。
　私どもは、イージスそして地上配備型のシステム全体として、これはアメリカのシステムというものを日本として導入する、そして日本で独自に運用することが最もよろしいであろうと考えて決めたものでございます。
　レーザーのシステム、エアボーンレーザーみたいなもの、これも発達をしていくでしょう。そういうものが出たらまたそれを入れるということも、これは将来のお話としてあることでございます。
　しかし、このシステムというものは、専守防衛的な、まさしく日本にふさわしいシステムであるという自信は持っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_101</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、そういうことにはなりません。
　なぜかと申しますと、今、防衛局長から戦車のお答えをいたしました。これは、バスやトラックを買うわけではないといつも申し上げておりますように、注文したらすぐ届くというわけではございません。
　この戦車が、十六年度に十五両調達をいたします。これでも最低でございますが、これが納入をされますのは十七年度でございます。十七年度にはどれだけの戦車がリタイアするかというと、四十四両の戦車がリタイアをするわけでございます。結果といたしまして、全体の戦車数量は二十九両削減ということになるわけでございまして、私どもが防衛装備品を調達しますのは、減勢も見込みましてやっておるものでございます。
　したがいまして、一気にゼロにするとか、一切その予算から落とすとか、そういうようなことはできないものでございます。戦車あるいは潜水艦あるいは航空機、それなりの意味を持っておりまして、我々の脅威は、脅威かぎ括弧つきで申し上げれば、テロやゲリラあるいは弾道ミサイルだけではございません。それ以外の従来型の懸念というものも存在いたします以上、それなりの合理性を持ちまして予算要求をさせていただいているものでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_108</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今の予算までは今の大綱、つまり平成七年の大綱に基づいて行っております。
　平成七年の大綱というのは、基本的な考え方というのはポスト冷戦の考え方であって、先生のお言葉をかりれば、何ですか、いわゆるテロとかゲリラというもの……（赤松（正）委員「ポスト九・一一」と呼ぶ）ポスト九・一一というものはもちろんないわけですよね。そして、合理化、効率化、コンパクト化というキーワードのもとに現大綱はつくられ、それに基づいて予算を編成いたしております。
　もちろん、ポスト九・一一、つまり部隊の新編等々、今度新しく習志野にできます部隊などが典型でございますが、そういうものに合ったような部隊というものはつくっております。しかし、抜本的に考え方から変えるというのは、今年末に大綱が決まり、そしてまた新たな防衛力整備計画が決まる、それに基づいて行われることになると考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_110</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、かなり基本的な議論が必要だと思っております。
　今のところ、募集の状況というのは好調でございまして、今、自衛隊に入るのは大変な競争率ということになっております。しかし、これは、今の少子高齢化がこのまま続くといたしますと、必ずしも将来的に楽観を許さないということがある。そして同時に、私どもの年齢構成というものがありまして、他国に比べてかなりシニアな組織になっている。これをどうするのだということがございます。
　もう一つは、充足率をどのように考えるべきなのか。そして、予備自衛官のあり方、これをどう考えていくべきなのか。また、陸海空、空と海はかなり機械で動いておりますので、人員の削減というもの、合理化というものも可能な部分がございますが、陸の場合には、なかなかそれがストレートにきかない場合がございます。ここのところをどうするのかということでありまして、人的な考え方、新しい考え方というもので、今当庁の中で多くの議論を行っておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_112</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　確かに三つあるというふうに考えております。
　一つ、当たるのかねという話ですが、当たります。
　当時、例えば、ここからゴルフのティーショットをして、富士山のレーダー、もう今はなくなっちゃいましたが、あれに当てるほど難しいというふうな話を聞いたことがありますが、これは、ＧＰＳでもそうですし、アメリカの精密誘導ミサイルでもそうですが、例えばある攻撃目標というものがあるとして、衆議院第二議員会館などという漠としたものではなくて、第二議員会館の五階とかいう漠としたものではなくて、第二議員会館何号室のこのあたりとかいうと、どんとそこへ精密に当たるということが実際に行われておるわけでございます。
　それは、やはりそういう技術というもの、進歩というものはすごいものでありまして、これは、アメリカにおきまして、ハワイにおきまして随分とイージス艦を使いました迎撃試験はいたしてまいりましたが、相当に精度の高いもの、そしてまた、私どもとしては、イージスに積みますＳＭ３とＰＡＣ３というものを組み合わせますので、相当に信頼性が高いというふうな認識をいたしております。
　費用対効果、先ほど私、大出委員にお答えしました、アメリカ合衆国で八兆円というふうに申し上げましたが、これは十兆円の間違いでございますけれども、アメリカにおきまして十兆円も納税者のお金を使って開発をしてきたものでございます。私どもでも八千億から一兆円かかると思っておりますが、費用はそれで出るわけですが、効果というものははかれないということだと思います。
　一番大きな効果は、それを持つことによって、どうせ撃ったって撃ち落とされてしまうんだったら撃つのをやめようということが一番大きな効果でございます。そのことはお金にかえられるものではございません。そして、万が一、それが飛んできたとしても、それがかなりの確率で落とせるとすれば、これは効果はお金にかえられるものだと私は思っておりません。費用対効果はそのように考えるべきものと思っております。
　そして、最後の法的な問題点でございますが、先生御指摘のように、発射してから到達まで十分以内ということになりますと、基本的にこれは自衛権の発動というふうに考えまして、防衛出動の規定に従うべきものということになりますが、それを全部やっている時間があるのかね、こういうことになってまいります。閣議を一々開くのかねとかですね。その場合にどのような対応をするか、防衛出動を下令し、そしてまた発射するまでにどのような手続を経ることになるか、それは多くの議論がございます。それは、防衛出動でいくべきなのか、あるいはほかの法的な枠組み、例えて申し上げれば、領空侵犯措置、対処みたいなもので構成できるか、そうすると、飛んでくるミサイル、それは航空機なのかとか、いろいろな議論がございます。
　いずれにいたしましても、法的にきちんと機能できるような枠組みをつくらなければなりませんし、それが自衛権の発動であります以上、シビリアンコントロールというものをきちんと確保をするということ、そして国会における御議論というものをどのように考えるか、いろいろなことを考えながら、このミサイル防衛システムというものがきちんとワークできるような、そういう法的枠組みを構築する、その必要性は感じております。政府部内におきまして、今本当に議論を加速させておるところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_114</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、二十八の道府県と図上演習を行いました。そして、各都道府県警察と協定を結んでおるところでございます。
　先生御指摘の阪神・淡路のときにも、必ずしも完璧にうまくいったとは全く思っていないわけであります。これは比較したらおしかりをいただくのかもしれませんが、鳥取県西部大地震というのがございまして、あのときに一人も死ななかった。人がいないから死なないんだなんてことを言った人もいましたが、そんなことではないのでありまして、それはやはり、地震があったときに、鳥取市には自衛隊の部隊は全くございませんが、地方連絡部長、一等陸佐でございました。彼は、実は定期検診か何かで病院に入っていたわけでございますけれども、地震があって、その足ですぐ知事室に行って、知事と一緒に協議をしながら適切な対応をしたというふうに聞いております。
　やはりこれは、日ごろから自治体と自衛隊、それだけのみならず警察、海上保安庁あるいは国土交通省、あるいはＪＲ、そういうような公共機関と常に、何かあったらどのように対応するのかというシミュレーションをやっておかなければ、いざというときに動かないのだと思っております。
　私ども、そういう問題意識のもとに、いろいろな自治体あるいは警察、海上保安庁、関係機関とともに、できるだけ多くの回数やった方がいい。訓練というのは、できるだけ多く、そしてできるだけ突然に、そしてできるだけ大規模にやること、これが必要なことだというふうな認識を私は持っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_116</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、エリント、シギント、ヒューミントの中で、日本で相当できる部分も実はありますよね。だけれども、まさしく先生御指摘のヒューミントの部分をどうするかということは、これからの課題になるところがあるだろうと思っています。
　相手がテロであるだけに、国際的なネットワークというものをきちんと持たないと、テロリストというのは、本当についさっきまで普通のおじさん、おばさん、お兄さん、お姉さんだったのが突然テロリストになるわけで、その情報というものをきちんと持っておかないと、外国の人が来れば水際で食いとめられますよというのは、議論の中でもありましたが、かなり錯覚、油断に近いものだと思っておりまして、ヒューミントの意味での連携の強化というものはさらに図っていかねばならないことだと思っております。
　私どもから申し上げれば、それは防衛駐在官の役割ということになるわけでございまして、これも外務省とさらに議論を重ねながら、防衛駐在官がさらにその役割を発揮できるように私ども努力をしていかねばならないし、それはほかの政府関連機関ともよく議論をしながら、ヒューミントの能力というものを上げていく、そしてそれが国際的なネットワークとしてワークできるように私どもとしても努めていく、非常に総論的なお答えで恐縮ですけれども、そのように考えておるところであります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00520040325_118</speechID><issueID>115903815X00520040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、海軍力と便宜的に申し上げますと、海上防衛力というふうに言いかえてもよろしいのですが、これをどうやって警察権的に使うのかなということなんだろうと思っています。
　これから先、例えば海賊というものを考えましたときに、海賊というものの六割はアジア海域で起こっている。ハイジャック型の海賊なんということになりますと、全体の八四％がアジアで起こっている。これをどうするか。それは、海賊ですから警察権ということになるわけですけれども、それではコーストガードだけでやれるのか、それはそうではないであろう。やはり海軍力というものが警察権的に活用されるということがあってしかるべきではないのだろうかという議論であります。
　防研が九六年にこの議論を提唱いたしまして、私も、多分先生と同時期だと思います、こういうお話を聞いて、まさしく多くの資源を海外に依存している、この地域の安定というものがまさしく国益である我が国こそ、この問題に取り組むべきではないのか。しかし、それは各国いろいろな思惑がございます。これは二国間協定みたいな形でやっているところが多いわけですけれども、これをどうやってアジア全体でそういうオーシャン・ピース・キーピングみたいなものをつくることができるだろうかということであります。
　この議論には、オーストラリア、あるいはインド、あるいはカナダ、そういう国が強い関心を示しておりまして、国連海洋法条約との関連、そして各国の国内法整備との関連もありますが、この議論を前に進めていくことは、アジア地域、そしてまた我が国の利益に必ずつながるものであるというふうに考えております。
　このことにつきまして、これもある意味で大綱の中の議論に入るのかもしれませんが、どのような形で我々の海上防衛力を使うべきなのだろうか、各国とどうやって連携をしていくべきなのか、そういう点につきまして、さらに議論を深めたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00520040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00520040325/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_009</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　平成十六年度防衛庁予算について、その概要を御説明いたします。
　平成十六年度防衛関係費については、現下の厳しい財政事情の下、現在の組織や装備の見直し、効率化に努めつつ、昨年十二月十九日に安全保障会議及び閣議決定された「弾道ミサイル防衛システムの整備等について」を踏まえて、将来にわたって必要な機能の充実と防衛力の質的向上を行い、防衛力整備の着実な進捗を図るとの考えの下、編成しているところであります。
　まず、防衛本庁について申し上げます。
　平成十六年度の防衛本庁の歳出予算額は四兆三千二百八十三億三千八百万円で、前年度の当初予算額に比べますと四百三十五億七千八百万円の減となっております。
　新たな継続費の総額は、平成十六年度甲Ⅲ型警備艦建造費等で一千六百五十五億三千七百万円となっており、また、国庫債務負担行為の限度額は、武器購入、航空機購入、弾薬購入、装備品等整備等で一兆五千七百十億二千九百万円となっております。
　この予算の内容について申し上げます。
　平成十六年度防衛本庁の予算において特に重点を置いた事項について申し上げると次のとおりであります。
　第一に、大量破壊兵器等の拡散状況を踏まえ、我が国国民の生命・財産を守るため、弾道ミサイル防衛に関する諸施策を推進することとしております。
　第二に、国内関係機関との連携を図りつつ、ゲリラ・特殊部隊への対応、不審船への対応、核・生物・化学兵器への対応、サイバー攻撃への対応など新たな脅威や多様な事態への対応に係る能力の充実・強化を図り、また、各種災害に適切に対処し得る態勢を保持することとしております。
　第三に、平成十四年十二月に取りまとめた統合運用に関する検討成果報告書を踏まえつつ、平成十七年度に新たな統合運用態勢に円滑に移行し得るよう、必要な諸施策を推進することとしております。
　第四に、より安定した安全保障環境の構築に我が国としてより一層積極的・能動的に取り組むため、イラク人道復興支援活動を始めとする各種の国際的な活動のほか、多国間共同訓練、安全保障対話・防衛交流を積極的に推進することといたしております。
　第五に、軍事科学技術の動向を踏まえ、重点化を図りつつ、先進的な技術研究開発を推進することとしております。
　第六に、情報機能の充実・強化を図るため、情報収集・分析・保全体制等の整備を推進するとともに、ＩＴを活用した情報通信機能の強化や情報セキュリティーの確保等の各種施策を推進することといたしております。
　第七に、人事教育・訓練施策を推進し、高い規律と士気を保持した質の高い要員を確保・育成することとしております。
　次に、防衛施設庁について申し上げます。
　平成十六年度の防衛施設庁の歳出予算額は、後述のＳＡＣＯ関係経費を除き五千四百七十七億一千百万円で、前年度の当初予算額に比べますと六十五億四千六百万円の減となっております。
　また、国庫債務負担行為の限度額は、九百九十九億二千三百万円となっております。
　この予算の内容について申し上げます。
　平成十六年度予算において、特に重点を置いた事項は次のとおりであります。
　第一に、基地周辺対策経費につきましては、基地の安定的使用を図るため、引き続き周辺環境整備事業の充実に努めることといたしております。
　第二に、在日米軍駐留経費負担につきましては、在日米軍の円滑かつ効果的な運用に資するため、提供施設の整備を行うとともに、労務費、光熱水料等及び訓練移転費を負担することといたしております。
　また、このほかにＳＡＣＯ関係経費として、ＳＡＣＯ最終報告に盛り込まれた措置を着実に実施するため歳出予算に二百六十五億六千九百万円を、国庫債務負担行為の限度額に百四十六億九千二百万円をそれぞれ計上しております。
　以上申し述べました防衛本庁及び防衛施設庁予算に安全保障会議予算三億三千四百万円を加えました平成十六年度防衛関係費の総額は、四兆八千七百六十三億八千四百万円となり、前年度の当初予算額に比べ、五百億九千四百万円の減となっております。なお、これにＳＡＣＯ関連経費を加えますと四兆九千二十九億五千二百万円となり、前年度の当初予算額に比べ、五百億一千五百万円の減となっております。
　また、平成十六年度における自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数の変更については、防衛庁設置法及び自衛隊法の一部を改正する法律案を提出し、別途、御審議をお願い申し上げております。
　以上をもちまして、防衛本庁及び防衛施設庁の予算の概要説明を終わります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_106</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのようなお話は、私は聞いておりません。先生御指摘のように、代替施設は考えない、嘉手納に統合というようなお話は聞いておりませんし、事務方もそのようなお話は聞いておりません。いろんな議論はいたしておりますが、そのような具体的なお話は聞いておらないということでございます。
　それで、これはもう外務大臣もいつもおっしゃることでございますが、要は、沖縄県民の御負担を軽減するということと抑止力の確保ということをどのようにして図っていくかという議論なのだろうと思っております。
　これは、抑止力をどのように確保していくかということは、これはまたこの後委員会において御議論をいただき、在日米軍、駐沖縄米軍の存在というものがこの変化する時代にあっていかなる抑止力を持ち、今後どのように持つべきなのかということについて御議論があるところだとは承知をいたしております。
　政府といたしまして、ＳＡＣＯの着実な合意、先生おっしゃるように八年掛かっております、いろんな理由は先生御案内のとおりでございますが。ＳＡＣＯの着実な実施ということについて今後とも、最大限環境面にも配慮しつつ、地元の皆様方の御同意も得つつ努力をしていくという方針に現在変わりはございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_113</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、今外務大臣がお答えのように、国家の主権の範囲内といいますか、領土の中であれば法的な問題はないだろうと思っております。
　安全保障上どうなのかと言えば、それがなくてもいいような状況というものが現出すれば、それにこしたことはないのは言うまでもございませんが。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_187</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生の問題意識は全くそのとおりだと思っております。
　先般、私どもの当時の赤城副長官と外務大臣、外務副大臣、矢野副大臣との間で覚書の改定というのを本当に久方ぶりに行いましたが、それだけにとどまるものではございません。よく外務省とも協議をしながら、先生の問題意識、特にその階級の点についてどうなのかということ、現状で特段の問題があるとは聞いておりませんが、そのようなことが非常に重要であるということはよく認識をいたしております。御指摘を踏まえまして、更に不断の検討を進めてまいります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_206</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御案内のとおり、今、日米共同研究をしておりますものと今回予算でお願いしているものは別物でございます。
　今、日米共同で技術研究いたしておりますものは、更に能力をアップさせました。つまり、先生御案内のとおり、ミサイルというものはどんどん進歩をいたしますので、更に能力をアップした迎撃システムとして研究をしているものでございまして、私どもといたしましては、今具体的にどの国のということを申し上げることはいたしませんが、現実にミサイルの懸念があります以上、現在、技術的に相当程度確立をした、来年度予算におきましてお願いしているものを導入することは不可欠であると。そしてまた、それを運用いたしますことが、また日米共同研究、これどうなるか。まだ開発段階にも移行しておりませんので、断定的なことは申し上げられませんが、そのことにも十分資するものだというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_208</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現時点におきましては八千億円から一兆円と見込んでおります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_210</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今詳細な数字を申し上げますので、しばらくお時間をいただければと思います。今調べさせております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_213</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘の報道については承知をいたしております。
　報道にあった内容も含めまして、普天間飛行場の移設・返還につきまして、代替施設建設に代わる案につき、米側から打診を受けているという事実はないというふうに聞いております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_215</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先般の委員会におきまして先生からそのような御指摘をいただきました。そのようなことにつきましては、私どもとしてはよく承知をいたしております。
　現在、米側からそのような申入れがあったということは具体的にはございませんが、いずれにいたしましても、地元の皆様方の御理解を得なくて基地行政というものができるとは考えておりません。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00520040324_217</speechID><issueID>115913950X00520040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのことにつきまして米側から具体的に申入れというものが、確たるものがあったとは承知をいたしておりません。
　いずれにいたしましても、地元の皆様方、先生御指摘のような地元の皆様方の御理解、御了解なくして基地行政というものはできるとは考えておらないところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00520040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00520040324/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01520040323_076</speechID><issueID>115915261X01520040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、それは私が大臣になります前の衆議院における参考人質疑の際に私が質問で申し述べたことでございます。
　私はそこで、拉致はテロと一体であるという言い方をいたしました。それは、例えば、蜂谷真由美こと金賢姫が大韓航空機を爆破した、で、金賢姫の手記によれば、私には日本語の先生がいたと、李恩恵という人で故国に残した子供を思って泣いておったというのがあって、それは田口八重子さんであるということになるとするならば、それは、拉致は何のために行うかというと、単なる人さらいではなくて、大韓航空機爆破事件という、これは明らかな国家テロとも言うべきものであろうと、とするならば、その拉致というものとテロというものが一つのセットとなっているのではないだろうかということを私は参考人質疑で質問をいたしたわけであります。
　　　〔委員長退席、理事尾辻秀久君着席〕
　それは、拉致そのものの行為が恐怖の連鎖によって社会体制に著しい変革をもたらそうとすることを企図するものということだとするならば、じゃ、次はだれが拉致されるんだろうという恐怖心をみんなが持つということが必要になるはずなんで、そうすると、テロの厳密な定義には当てはまらない場合がある。しかしながら、この日本人拉致問題というのは、でもテロという、大韓航空機爆破事件もそうですが、それの一つの手段として行われたとするならば、これは一体として評価をすべきものではないかということを当時申し上げました。その認識は私は現在も変わりません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01520040323/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01520040323_078</speechID><issueID>115915261X01520040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのことにつきまして私が確定的なお答えをする立場にはございません。それは、韓国当局によっていろいろな捜査が進められておる。したがって、金賢姫という容疑者に対して、彼女、今元死刑囚ということになっておりますが、他国の司法機関が判断をすることにつきまして、日本の国務大臣として確たるお答えをする立場にはございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01520040323/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01520040323_080</speechID><issueID>115915261X01520040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　彼女が韓国の法廷でどのように述べたか詳細に存じませんが、今、木俣委員が御指摘のような、そのような証言といいますか、被告の陳述といいますか、そのようなことをしたということは承知をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01520040323/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01520040323_086</speechID><issueID>115915261X01520040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　大韓航空機事件あるいはラングーン事件というようなものがありました。そのことについて、金正日総書記というのか軍事委員長というのか、それが自らやったということはまだ言っておりません。ただ、いろいろな状況から考えてみるときに、少なくとも拉致の問題というものは、北朝鮮の工作員の日本人化ということが行われた、その家庭教師というんでしょうかね、そういうものとして使われたということがあるだろうということでございます。
　先生仰せのように、大韓航空機爆破事件をやりましたということを北朝鮮が言ったということは、私はまだ寡聞にして存じません。
　しかしながら、日本人をなぜ拉致していったかといえば、それはやはり工作員ということだったのでしょう。蜂谷真由美、金賢姫の場合には、そのことを詳細に彼女が述べておるわけでございまして、そのことについて北朝鮮が認めたかどうかというのは、これはまた別の問題でございます。
　しかし、今まで私どもが考えてみますときに、拉致問題はなぜ許されざるものであるかということは、国家の主権ということが脅かされた、侵されたということと同時に、それだけではなくて、日本国だけの問題ではなくて、それは多くの国にテロ、あるいはテロというものに基づくがところの核兵器あるいはミサイルの拡散、そういうものを最も国際社会が恐れなければいけないからなのだということだと思っております。そのことが大韓航空機あるいはラングーン事件と直接結び付けるということを今申し上げるだけの、それだけの確証というものを私は持っていないということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01520040323/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01520040323_088</speechID><issueID>115915261X01520040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは国会において御審議をいただき、法律として成立するということが肝要なのだと思いますが、私が申し上げたいのはどういうことかというと、対話と圧力というときに、圧力、それは軍事的な圧力を意味するものではございません。私どもの国は専守防衛という国是、国是といいますか、基本方針がございますので、私どもの方から北朝鮮に対する攻撃能力を有するということはガイドラインのコンテクストからも取っておらないわけでございます。
　しかしながら、例えば弾道ミサイルがどこからでも、どこからということを特定するわけではございませんが、落ちてきたときに落とす……</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01520040323/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01520040323_090</speechID><issueID>115915261X01520040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いいですか、落とす、あるいはそういうような防御的な能力を備えるということと同時に、いろいろな圧力を加えていく、それは対話を成功に導くための圧力として多くのカードを有するということは有益なことだと考えておるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01520040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01520040323/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00420040319_044</speechID><issueID>115903815X00420040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま議題となりました防衛庁設置法及び自衛隊法の一部を改正する法律案について、その提案理由及び内容の概要を御説明いたします。
　この法律案は、防衛庁設置法及び自衛隊法の一部改正を内容としておりまして、防衛計画の大綱及び中期防衛力整備計画において定められた防衛力の合理化、効率化、コンパクト化を進めるとともに、必要な機能の充実等を図るとの観点から、陸上自衛隊の第八師団の改編等並びに海上及び航空各自衛隊並びに統合幕僚会議の情報機能の強化等に伴い、自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数を変更するものであります。
　以上が、この法律案の提案理由であります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明いたします。
　まず、防衛庁設置法の一部改正の内容について御説明いたします。
　これは、陸上自衛隊の第八師団の改編等に伴い、陸上自衛隊の自衛官の定数を二千九十三人削減し、海上及び航空各自衛隊並びに統合幕僚会議の情報機能の強化等に伴い、海上自衛隊の自衛官の定数を三人、航空自衛隊の自衛官の定数を七十五人、統合幕僚会議の自衛官の定数を百五十五人それぞれ増加させることを内容とするものであります。これにより自衛官の定数は計千八百六十人削減され、二十五万三千百八十人となります。
　次に、自衛隊法の一部改正の内容について御説明いたします。
　これは、陸上自衛隊の第八師団の改編に伴い、即応予備自衛官の員数を千三百三十六人増加させるものであります。これにより即応予備自衛官の員数は九千四人となります。
　以上が、防衛庁設置法及び自衛隊法の一部を改正する法律案の提案理由及びその内容の概要でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00420040319/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00420040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00420040319/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_065</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　突然のお尋ねでございますので的確なお答えができるかどうか、これは自信がございませんが、私どもとして特定の国を想定をいたしましていろいろな実際の今先生が御指摘のような、そういうようなことをやっておるわけではございません。
　しかしながら、私ども、防衛力の本質は抑止力であると。どのようにして、相手方が日本に対してそのような攻撃を仕掛けないかということを念頭に置きながら、抑止力としての防衛力は保持をしておかねばならない。そして、仮にそのようなことがあった場合に、どうして国家、国民、国の独立と平和、国民の生命と財産守ることができるかという意味におきまして、委員が御指摘になったようなことをやっておるわけではございませんが、しかし、向こうが日本を侵攻しようと思った場合にそれは必ず排除ができるんだということは、特定の国を念頭に置いたわけではございませんけれども、きちんと能力として保持をしているということは必要なことであろうと思っております。
　具体的な訓練の内容につきましては、それはお答えを差し控えさせていただくことをお許しいただきたいと存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_067</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のように、平成十一年八月に安保会議の了承を経まして日米共同技術研究に着手をしたところでございます。これは四つの分野にわたっておるところでございまして、現在、設計及び試作、試みに作るもの、を鋭意行っているところでございます。平成十一年度から十五年度までに百五十六億円の予算を計上してまいりまして、さらに、試験等に伴う経費といたしまして、平成十三年度から十五年度まで二十一億円の予算を計上してまいりました。
　この功績の一つであります赤外線シーカーにつきましては、既に一部の試作品が完成をしておりまして、平成十六年度予算案におきましては、試験等に伴う経費といたしまして七十六億円を計上させていただいておるところでございます。
　現在、今後の予定につきましては合衆国と調整中でございますので、詳細申し上げる段階ではございませんけれども、現在試作中のものが完成をいたしますれば、それらに関して必要な試験を日米共同で実施していくことになるものというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_071</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　十六年度予算におきまして私どもがお願いをしておりますＢＭＤシステムというのは、委員が今お尋ねになりました日米共同研究を行っておるものとはまた別物でございます。これは委員よく御案内のとおりでございます。これは、イージス艦に配備をいたしますＳＭ３と地上に配備いたしますパトリオット、ＰＡＣ３でもちまして、ダブルで撃ち落とそうと、こういう構想でございます。
　先生御指摘のように、北朝鮮が、まだこれだれも見たわけじゃありませんし、数数えたわけじゃありませんから何個ということは言えませんが、二百基とも言われております。そのようなものに対しまして、私どもといたしましては、このシステムが相当に効果的なものであるという判断をいたしまして、今導入をお願いをいたしておるわけでございます。
　このことが北朝鮮、仮に北朝鮮といたしますと、私ども特定の国を念頭に置いておるわけではございませんが、その中距離のミサイルが飛んでまいりました場合に、このイージスシステム、イージス艦のＳＭ３あるいはＰＡＣ３、これをもちましてかなりの確率でこれを撃ち落とし、そして国土の防衛が図れるというような認識は持っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_073</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　数字まで確たることを、申し訳ございません、記憶をいたしておりませんが、あの湾岸戦争のときにアメリカが急いでイスラエルに配備をいたしましたパトリオットは、これはいわゆる短距離用のもの、つまり短距離用でございますからスピードが遅いということでございます。
　したがいまして、それでも落とすことはかなりできたと。ただ、落とすことはできたのですけれども、かなり地上に近づいてから落としたものですから、ミサイルそのものは落ちてこなかったが、その残骸といいますか、そういうものが降ってきて、かえってその被害が甚大であったというふうに記憶をいたしております。
　したがいまして、今度導入いたしますパトリオットはＰＡＣ３と申しますが、これをもっと高い高度で撃ち落とすことができる。そして、当然精度も上げております。つまり、残骸が地上に飛来をして、そのようなかえって被害が、大きくなったかどうか知りませんが、被害が生ずるというようなことを防ぐという意味で、非常に能力を向上したものを予定をいたしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_075</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは正確に認識をすることは難しいだろうと思います。つまり、宇宙空間を飛しょうし、そして我が国、我が国といたしますか、本土に向けて国土に向けて相当のスピードで落ちてまいりますので、これを、例えて言えば、変な話ですが、透視をして透けてみてこれが何を積んでいるのということは当然分かりません。ですから、事前に、そのミサイルを発射するときに、じゃ何を積んだのということがいろんな情報から分かれば、分かるようなことがありますれば、それが何を積んでいるということを了知することも可能でしょうが、それが分からずにもう撃たれた、それが落ちてくるという状況になって、それが何を積んでいるかということについて正確に把握することは不可能な場合の方が多いのではないか。
　むしろ、私どもとしては、それがＮであれＢであれＣであれ、その場合にどのように的確に対処をしていくか、もちろんそれが発射されないという外交努力、そして抑止力、それをきちんと十二分にいたしました上で、なおかつそのようなことになりました場合に、当然今御指摘のＢＭＤで撃ち落とすことができれば、それは国土に対する被害は全くない、極小であるということが言えますが、それがそうでなかった場合にどうするんだいということになりますと、これは私どもとしては、その被害をどうやって極小にするか、そのことも併せて考えておかなければならないことだと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_077</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　したがいまして、イージス搭載型で落とします場合には、これは相当の高高度で落としますので、それが何を積んでおったとしても国土に対する被害というものはないというふうに考えられます。それがパトリオットで落とせたといたしましても、それがＮであれＢであれＣであれ、特にＢであるとかＣ、つまり生物化学兵器であれば相当の高高度で落としました場合に国土に対する被害というものは全くない、極小であるということが言えようかと思います。それはＮにおいてもほとんど同様でございます。
　したがいまして、だれが命令をするのかということにつきましては、これはどういうような法的構成をするかというお話になってまいりまして、それは、当然これを撃ち落とすということは、防衛出動下令ということが可能性としては考えられます。そうしますと、自衛隊法上にございます防衛出動の下令の手続は先生御案内のとおりでございます。
　そうしますと、いかにして迅速にその下令がなされるようにできるか、そしてまた、そこにおいてシビリアンコントロールとの関係、国会との関係、そのあれをどのようにして確実なものにしていくか、そのようなことにつきまして今後の議論ということになろうかと思います。
　いずれにいたしましても、ＢＭＤを、システムを作動させるということになりました場合に、きちんとした法的な根拠、そしてまた下令権者、そして迅速性を担保、そういうものが必要であろうと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_084</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本件につきましては、航空自衛隊特別航空輸送隊、政府専用機を運航いたします、千歳にあります輸送隊でございますが、この訓練担当でありました自衛官が、平成十三年から平成十四年の機内食配付訓練用の食材を北海道苫小牧市にございます納入業者から購入するに当たりまして、支払われるべき代金以上の金額を請求させ、その差額約三百万円を使用し、東京都に所在いたします航空関連業者から時計等の物品を不正に購入した疑いがございます。
　この疑いにつきまして、現在、航空業務、警務隊が、航空警務隊が捜査を実施しているというところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_086</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この件につきましては、現在調整、捜査中でございます。これを何のためにということも含めまして、現在、事実関係の確認を行っておるところでございます。
　以上です。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_088</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在のところ、全部私も存じておるわけではございませんが、時計、これは腕時計であったかと思います。あとはパーソナルコンピューター、パソコン、そのようなものを購入をしているというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_090</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その点も含めまして、現在、事実を厳正に把握すべく捜査を進めておるところでございます。
　で、捜査内容に関することでございますので、本当に、別に隠しておるわけでもございません。これは、今委員御指摘のようなことも、実際に私自身このことを聞きまして懸念をいたしたところでございます。そのようなことはないというふうに現在考えておるところでございますけれども、これは私が考えておったって仕方がないのでございまして、そのことにつきまして厳正に行っていくということであります。
　そのような問題意識は持っておりますが、私自身、これは今捜査段階にございますものの、個人的なことではないかなと、そうあってもらいたいものだと思っておりますが、そのことにつきまして厳正にきちんと捜査をいたすという現段階でございますので、委員の御質問には、恐縮でございます、隠すわけでもございません、今のこの時点でどうであるということを、確たるお答えができないということをお許しいただきたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_092</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは先ほどもお答えをいたしましたが、航空自衛隊にございます警務隊が捜査を行っておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_094</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　まさしくそのことは、私自身、厳しく申しておるところでございます。
　これはもう、先生御指摘のように四か月もたっている。そしてまた、事件というものについても、これ被疑者が逃亡するとか、そんなようなお話でも何でもございませんので、私どもの部隊の中のお話、あるいは、先生御指摘のように、ホテルでありますとか、あるいはそういう東京の業者でありますとか、そういう方々も事件の中には、関与したかどうかということは別でございますが、登場するわけでございます。
　私ども、このようなことにつきましては厳正にきちんとやっていかねばならないということでございまして、このことにつきましては、捜査というものが適正に厳格に、なおかつ迅速にきちんと行われるようにということは先生と同じ問題意識を持ちまして、私自身このことに対処しておるつもりでございます。
　より一層努力をしてまいります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_096</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このことにつきましては、私は先生と思いは一緒だと思いますけれども、自衛隊、自衛官は、それはほかの仕事、警察もみんなそうだと思いますけれども、そういうことについて特に厳正であらねばならないと思っております。
　それは、いざというときに自衛官の、自衛隊員の宣誓に基づきまして、国民の皆様方に対して職務を全うせねばならない自衛官であればこそ、そういうことは極めて厳正でなければいけないという思いは持っております。
　私、希望的観測ということを申し上げました。それは私の希望でありますが、捜査は捜査として厳正に行っていかねばなりません。これは氷山の一角というふうにおっしゃいましたが、そういうようなことが全国各地、北海道から九州、沖縄、あるいは海外に展開しております自衛隊、そのようなことがかりそめにもないように、そのためにいろいろな規則もあり、そういう組織もあるわけでございます。そういうことについて更なる厳正を期すということは、言葉だけではなくて、日常的にそのようなことが仮にあるとすれば、それがすぐに分かるのだというような体制、これについて常に不断の見直しを行っていかねばならないと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_098</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　全く同じ思いであります。
　ただ、先生、このことはもう別に言い訳をするわけでも何でもございません。私は、九九・九九％の自衛官は先生おっしゃるように一生懸命やっているのです。しかし、その中でたった一人でもたった二人でもそういうことがあったとするならばそのような信用を失墜してしまうのだ、一生懸命努力をしている人たちの国民に対する思い、国民の皆様方がそういう人たちに対する思いを、それは失わせしむることになるのだと。さればこそ、このことは本当に厳正にやらねばならないということは私自身常に申しておるところであります。更に努力をさせていただきます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_100</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは委員御案内のことでございますが、もう一度ちょっとお話をすることをお許しをいただきたいと思います。研究とは何であり、開発とは何であるかということでございます。
　今、日米で行っております研究と申しますものは、将来の防衛力整備を想起、想い起こすという字を書きますが、想起し、将来の開発に活用し得る技術を確立すること、あるいは開発の前に技術リスクを低減すること、それを称して研究というふうに申しております。それでは開発とは何なのかといいますと、要求性能に合致した装備品を国内外の技術力を結集して創成、創成というのはクリエーションの方の字を書きますが、創成するというものが開発というものでございます。いずれにいたしましても、先生御指摘のように、研究、開発、装備と、こういう段階になるわけでございます。
　今、日米で共同研究をしておりますのは、先生御案内の四つの分野につきまして行っておるわけでございまして、これは、本当に技術的なリスクを低減をする、そしてそれが将来の開発に活用し得る技術として確立をする、そのような段階にあるわけでございます。
　これは、先ほども答弁を申し上げましたが、赤外線シーカー、すなわちミサイルの相手を捕捉する目のようなものですね、これにつきましては試作というものが終わっております。そのほかのものにつきましては試作段階にあるわけでございまして、その成果というものが得られるように今後とも努力を傾注してまいりたいというのが現状でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_102</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはそういうものではございません。なぜならば、私の言い方が悪いのだと思いますが、日米で共同研究をしておりますものは四つの分野、すなわち今の迎撃ミサイルというものを更に性能向上させる、あるいは相手のミサイルが性能向上しました場合に今のものでは対応できない。当然、軍人というのは、軍事技術というのは追い掛けっこみたいなところがございますから、更に高度な技術を有するものを求めまして今研究を行っているわけでございます。
　先生御指摘のように、十六年度でミサイル防衛について予算化をした、それは日米共同研究とは全く別物でございますので、開発にゴーサインを出したという御指摘は、私の勘違いかもしれませんが、もしこれで、十六年度予算をもってして開発に事実上のゴーサインを出したということであれば、それは異なるのではないかと思っております。異なるものだと私は考えます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_104</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、一に掛かってその技術が確立をされたかどうかということに基づきまして判断をすることになるのだと思っております。
　これは、例えばキネティック弾頭にいたしましてもノーズコーンにいたしましても、あるいは第二段ロケットモーターにいたしましても、これ日米で鋭意研究を行っておりますが、これには相当の努力を要するものだと思っております。これがアメリカでスパイラルアプローチを取っておりますことは先生御案内のとおりでございますが、その中に、きちんと日米としてその研究というものが行われ、成果を得るということが必要でございまして、その段階がいつかということにつきまして、これはいついつですということが申し上げられるような状況に現在はございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_106</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは政府全体で決定をすることになるものでございます。すなわち、冒頭お答えをいたしましたように、これが日米共同研究を行うということも政府として決定をいたしたことでございます。これが開発段階に移行するかというのは、研究の成果を踏まえつつ、政府として決定を行うことになると考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_108</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　将来のことにつきましてちょっと私が現在責任を持ってお答えをできる立場にはございませんが、安全保障会議並びに閣議の議を、閣議の決定を経るというようなことになろうと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_110</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは前後のやり取りを英語そのままで読んでみませんと、委員は英語に堪能でいらっしゃいますから全部お読みのことかと思います。恐縮ですが、私、全部のやり取りを承知をいたしておりませんのでお答えをすることは難しゅうございますけれども、先ほど山根委員の御質問にもお答えをいたしましたが、洋上配備型、そして地上配備型、それを組み合わせることによりまして国土に対する被害というものが事前に防げるというようなことを科学的にいろいろと証明をしました上で、これは私ども実現を期するものだというふうに考えております。つまり、それは、ハワイで行っておりますところのイージス艦を用いました、たしかレイク・エリーというイージス艦であったと思いますが、それによります弾道ミサイル迎撃試験というものにつきまして相当の確証が得られておるということで今回のことに至っておるわけでございます。
　そのほか、どういうような体制を取れば、何回か予算委員会の答弁で、例えばレーダー、センサー、あるいは指揮管制システムにつきましてお話をいたしました。ミサイル防衛というのは、全体としてシステムでございます。単体をもってしてどうのこうのというだけのお話ではなくて、全体のシステムがどのようにワークをするかということにつきまして、私どもとして、どこを特定しておるわけではございませんけれども、弾道ミサイル、中距離弾道ミサイルの脅威に対して十分対応できるということで今年度予算でお願いをしているものでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_112</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その前に、先ほどは、今年度においてお願いすると先ほど答弁いたしましたのは、来年度の間違いでございます。
　そのことにつきまして、私もその正確性ということにつきましては、本当に私どもとしてきちんとした判断をしていかねばならぬというふうに申しました。それは、先生が御指摘のように、昔からＢＭＤというのはあったわけですよね。さればこそＡＢＭ条約なんというものがあったわけでございます。それはもうかなり荒っぽい話でありまして、飛んでくるミサイルの近くで核を積んだミサイルを爆発させて、もうもろともに落っことしてしまおうという、かなり荒っぽいお話でございました。
　ところが、今回のＢＭＤシステムというのは、先生まさしく御指摘のように、直撃をさせて、それはもうマッハで飛んでくるものを宇宙空間で直撃させるというんですから、これはもう大変なものでございます。そのことにつきまして、ずっと長い間研究をしてまいりまして、そして当たると。そして、その研究と、失礼、実験というものは、一回のみならず、それは段階的に、本当にきちんと当たるのか、そして単に当たるだけではなくて、本当にこの点この点というものに正確に当たるのかということをすべて実証しながら進めてきたものでございます。
　したがいまして、私どもとして、非常に拙速に、たまたまの、偶然の成果を基にしてこのような決定をしたというようなものではございません。それがどれだけ技術的に信頼の置けるものであるかということにつきましては、常に私検討をいたしております。そのことにつきまして、これは明らかにできない部分多々ございますけれども、また委員の御理解を得るべく、そしてまた納税者の方々にきちんと誠実なものであるべく常に努力をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_121</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のとおり、これは昭和四十四年五月の九日でございます。これは恐らく宇宙開発事業団法につきまして議論が行われたときの決議であろうかと思いますが、昭和四十四年五月九日に衆議院、院におきまして、「わが国における宇宙の開発及び利用の基本に関する決議」というものがなされております。「わが国における地球上の大気圏の主要部分を超える宇宙に打ち上げられる物体及びその打上げ用ロケットの開発及び利用は、平和の目的に限り、学術の進歩、国民生活の向上及び人類社会の福祉をはかり、あわせて産業技術の発展に寄与するとともに、進んで国際協力に資するためこれを行なう」。
　先生御指摘の、しかしこの「平和の目的に限り」ということについてどうなのだということでございます。
　この点につきましては、私どもといたしましては、官房長官談話でも、平成十年十二月、つまり共同研究に着手をいたします際の官房長官談話でございますが、そこにおきまして、ＢＭＤシステムが、我が国国民の生命・財産を守るための純粋防御的、かつ、ほかに代替手段のない唯一の手段であることを踏まえれば、ＢＭＤシステムに関して我が国が主体的に取り組んでいくことは、本件国会決議の趣旨及びそのよって立つ平和国家としての基本理念にも沿ったものであり、国民各位の御理解をいただけるものと考えると、このように申し上げております。
　政府といたしまして、この国会決議との関係はこのように整理をいたしておるところでございまして、一つは、ほかに代替手段のない唯一のものであるということ、そして、これは先生よく御案内のとおりでございますが、このＢＭＤシステムにおきます迎撃ミサイルというものは、それのみをもっては何ら攻撃的な能力を有するものではございません。これは、その前に弾頭積む、弾道、つまり火薬を積むものでもございませんので、いわゆる物理的にぶち当てることによって落としてしまうというものでございますから、この迎撃ミサイルそのものを撃ったって何の攻撃能力もないものでございます。唯一代替手段のないもの、そしてそれ自体は何らの攻撃能力を有しないもの、したがいまして、この国会決議の趣旨に反するものだとは全く考えておらないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_123</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のとおり、この昭和四十四年の決議というものは衛星そのものを考えておって、迎撃ミサイルというものを念頭に置いてこの決議がなされたということは極めて想像しにくいものだというふうに考えております。
　他方、平和の目的に限りと申し上げましたときに、このＢＭＤシステムというものがほかに代替手段がないものである、そして我々の国防の目的というものが、国家の独立そして平和を守る、国民の生命、財産を守る。我々の国防の目的自体が国民の独立と平和を守るためなのでございます。
　これが、じゃ平和の目的ではないのかねと言われますと、これ、それまたおかしな話だねということになるわけでございまして、私どもといたしましては、他国を侵略をしない、そしてまた専守防衛に徹する。しかしながら、我が国に対しまして攻撃があった場合には、我が国の独立と平和を守るために国家として、そしてまた防衛庁・自衛隊として最大限の努力をするということから考えましたときに、先生御指摘のとおり、確かにこれはこのようなシステムを念頭に置いたものではないのかもしれない。しかしながら、これが、じゃＢＭＤシステムがこの決議に反するものかといえば、そういうことには決してならないと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915261X01320040319_125</speechID><issueID>115915261X01320040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　弱点を国会の場で申し上げるというのもいかがなものかという気がしないではございません。
　それは、技術というものは常に万全ではないのであって、それを超えるものが出てくるとすれば、それが弱点なんだろうというふうに思っています。ですから、戦車ができたときは、もうこれを超えるものは現れないだろうと言われ、飛行機が出てきたときは、これを超えるものは現れないだろうと言われました。この迎撃ミサイルシステム、ＢＭＤシステム自体、今のところ、弾道ミサイルに対して代替手段のない唯一効果的なものだというふうに考えております。
　しかしながら、その相手の、どことは申しませんが、そのミサイルというものが今考えられておるものよりも更なる高度な技術を持ったものになりました場合に、それにきちんと対応できる技術というものは持たねばならないだろう。さればこそ、日米共同研究というのは、今の、現在、来年度予算でお願いしておりますものに更に高い能力を与えるものということでございまして、そういう問題点はあろうと思っております。
　　　〔委員長退席、理事尾辻秀久君着席〕
　同時に、これは私、一昨年もいろいろと申し上げたことでございますが、例えて言えば費用対効果、お金掛かり過ぎるじゃないのとか、でもその効果といった場合に、でもそれが落ちた場合に、何千人、何万人、あるいは何百人かもしれない、その命が失われることがあるとするならば、それは効果なんて計り知れないものなのだろうと思っております。
　ですから、そういうようなことに関しましていろんな議論はしていかなければならない。このシステムというものが本来の機能であります、撃ったって撃ち落とされるんであれば日本に向けて弾道ミサイルを撃つのをやめようと、そういう思いをそういうような勢力に思わせるために、その能力というものは、先生のお言葉をかりればウイークポイントというものがないように、私どもは常に努力をしていかねばならないものだと考えます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915261X01320040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915261X01320040319/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00320040318_053</speechID><issueID>115913950X00320040318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-18</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に外務大臣と同じ認識でありますが、よく我々が考えなきゃいかぬのは、法と民主主義によって国家が運営をされておる。そこにおいて、どのようなことがどのようにして決せられるのかということについては、本当に注意を払わねばならないことだと思っております。
　我々のイラク派遣についていろんな御議論がありました。イラク特措法を定め、基本計画を定め、実施要項を定め、そして実施の措置について国会の御承認を賜って今出しておるわけであります。我が国は我が国として、民主主義のプロセスにのっとり、法の手続に従ってやっておるわけでありまして、それはスペインにおいても同様なのだろうと思っています。
　スペインでどのような形で、これ私どもと、国と同じようなスキームでやっているとは思いませんけれども、どのように推移をしていくのか。そして、今回のスペインの選挙の結果が何ゆえあのような結果になったのか。これはもう私どもはとやかく申し上げる立場にありませんが、例えばマドリッドであのようなことが起こった。それをめぐって、だれがやったのかということについて国民が疑念を持ったということであって、イラク派遣がストレートに反対という世論が出たのかどうか。それも結局、選挙においてどのように情報を開示し、正確にかつ迅速に主権者たる国民に向かって情報を開示するかということは極めて重要なことだと思っております。
　今委員が御指摘になりましたように、また外務大臣も言及されましたように、有志連合ですから、それぞれの国が参加するということに大きな意味があるのでありまして、スペインが仮に抜けるということがあれば、影響なしとはしないと私は思います。
　しかしながら、私どもの日本の国は民主主義のプロセスにのっとって派遣をしておるわけであり、これはなぜ必要なのか。テロとの戦いであり、イラク国民のためであり、そのことに関してスペインの状況が影響を与えるというものだとは考えておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00320040318/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00320040318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00320040318/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_012</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　具体的にニーズというのは、それは山ほどあると申し上げてよろしいんだろうと思います。やはり雇用であり、そしてまた医療であり、あるいは給水であり、ニーズは本当に相当にあるというふうには掌握はしております。
　ただ、私どもとして何ができるのか。法律上の権限もあれば、あるいは能力というものもございます。ニーズにすべておこたえすることは難しいのだけれども、例えて言えば、今回サマワの総合病院で保育器も付いた、あるいは黄疸の治療の指導というものも行った。やはりできることから確実にやっていくということだと思います。
　特に、雇用につきましては、今、瞬間風速的に百人以上の方々を雇用をしています。それは、宿営地の造成ということがございますので瞬間風速的にはできておりますが、雇用を常態化して行うということは、これは私どもでは不可能なことでございますので、外務省ともよく連携をしながら、できることを確実に着実にやっていくということが肝要かと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_016</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この件につきましては先生からもいろいろと御指導をいただきました。
　三月十一日に、御指摘のように申合せというものを私どもと新聞協会並びに民放連の間で取り交わしたところでございます。細かい内容につきましてもしお求めがあれば官房長から説明を申し上げますが、私は、要はそこに書かれた基本原則というのが一番大事なんだろうと思っています。
　つまり、第一に政府の説明責任というものを負っている、政府が説明責任を負っているんだということを書き、そして第二番目に、「憲法の認める表現の自由に属する報道の自由、報道のための取材の自由について、政府は最大限尊重する。」ということをうたった。そして三つ目に、自衛隊員、報道関係者の安全を確保するということをきちんと書いたということでございます。ここは、御紹介いたしますと、「イラク人道復興支援活動の現地で活動する自衛隊員および報道関係者の生命および安全の確保について、派遣元組織および被派遣者の自己責任の原則の下、可能な範囲で最大限配慮する。」ということでございます。そしてまた、自衛隊部隊の円滑な任務遂行ということでありまして、「現地の自衛隊部隊の円滑な任務遂行に支障を与えないよう留意する。」ということ、このことについて政府と報道機関の側で合意がなされたということは私は大きな意味を持つものだと思っておりまして、お互いにここの合意を尊重しながらやってまいりたいと思っております。
　それから、防衛庁の報道体制について改善をするようにというようなお話でございます。このことにつきましては、私ども極めて重要なことだと思っております。庁内の体制も見直しを今図っております。あわせまして、私は、自衛隊派遣について多くの国民の皆様方の御理解が徐々に得られるようになったのは、やはり現場から生の報道といいますか、番匠一佐にいたしましても、あるいは佐藤一佐にいたしましても、実際にやっている人たちの姿というものを生で伝えるということは極めて重要なことだと思っております。
　先生御指摘のように、大本営発表をしてもならないし、しかしながら、マスコミが勝手にとは私は申しませんけれども、一部の部分をだけお伝えいただくということもそれはいかがなものかということで、正確な報道を迅速にということをこれからも心掛けてまいる所存であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_020</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今外務省官房長からお答えをいただいたとおりでございますが、このことは、例の瀋陽の総領事館の事件もありまして、党内でも随分と議論をさせていただいたことであります。
　私どもとしては、一つは必要性の問題もあろうかと思います。もう一つは、国際法的にこれをどう位置付けるのか、ウィーン条約との関係はどうなのか。で、その身分をどうするかによって、それは外務省設置法の世界になるのか、自衛隊法、委員御指摘のように自衛隊法の世界になるのか、国内法をどういうふうに位置付けるか、もう一つは憲法との関係をどう考えるか、それから能力的にどうなのかということがございます。
　私は、消極的権限争いをするつもりは毛頭ございませんで、このことはきちんと真摯に議論をしていかなければいけないと思っておりますが、今申し述べましたような幾つもの課題というものをきちんとクリアをしていかねばならない。このことにおいて、政府の中でもあるいは議会の中においてもきちんと論点を整理をして、何を行うべきなのかということをクリアにしていく必要があるだろうというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_097</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私も予算委員会等々いろんな委員会で答弁しながら、じゃ全く問題がないんだったら何でその検知器を持っていくの、何で線量計を持っていくのと、こういう議論になってくるのだろうなと、こう思っています。
　今まで我々が知り得る限り、劣化ウランで人体に影響が出たという確証的なものに対する知見は得ていない。いろいろと報道は、それこそ報道はございますが、劣化ウランによって人体に影響が出たという科学的な立証がなされたということに関しての知見は有しておりません。
　それで、例えばイギリスでこういう指摘があるではないかというようなお話もございますが、それは戦争中に劣化ウランが、これはイラクが劣化ウランを持っていたわけじゃありませんが、劣化ウラン弾がぶち当たった、そういうような戦車に乗っておったとか、あるいは劣化ウラン弾で破壊された戦車に、あるいは戦闘用車両に何かの必要があって乗ったとか、そういう場合には尿検査を受けた方がいいですよと、こういうようなことが言われておることは承知はいたしております。
　ですから、我々自衛隊が活動します場合に影響があるとは現在の知見でもって考えられません。しかしながら、じゃ全く一〇〇％安全、大丈夫なのかと、こう言われれば、世の中には万が一ということもないではないだろう。いずれにしても、部隊が、あるいは個人がそのような計測定器あるいは線量計を持っていって、通常自然界にないような状況があるとするならば、そこには近づかない、あるいは個人にそのような蓄積がある一定のレベルを超えたとするならば、それが感知し得るような、そういうような万全、念には念を入れてということなのだろうと思っています。
　ですから、そういうものを持っていったから危険があるということを認めたわけではございません。現在のところ、繰り返しになりますが、そのような知見は有しておりません。しかしながら、我々は万能の神ではございませんので、そのような懸念に対しましても万全を期したいということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_099</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　まず、先生御指摘になったとおりであります。これ、イギリスのカードはホームページにも出ておるわけでございますけれども、繰り返しになって恐縮でございますが、英国防省が被曝検査、これ尿中のウラン濃度の測定などでございますが、これを行おうとしているのは、まさしく劣化ウランが撃ち込まれた車両に乗っていた兵士あるいは修理等何かの必要があって劣化ウラン弾により破壊された車両に立ち入った兵士が対象となっておるわけでございます。
　これに対しまして、私どもはそのような車両に乗るわけではありませんし、もちろん私ども戦争に行くわけではない、人道支援をメーンに行くわけですから、車両が、我々の自衛隊の車両が劣化ウランで破壊されるということも考えられないわけであります。ただ、英国国防省はそのように言っておるということはよく承知をしておるということでございます。
　もう一点、イタリアの御指摘がございました。これはコソボでございますが、コソボに展開しましたイタリア兵士の白血病発病が一時問題にされました。これはアメリカ国防省の二〇〇三年三月のブリーフィングでございますが、イタリアにおける疫学的な研究の結果、軍人の白血病発生率は一般市民と同様であり、関連性が否定をされておるということでございます。そのように承知をいたしておりまして、劣化ウランと病気、白血病等々の間に科学的に因果関係が立証されたということは寡聞にして存じておりません。
　しかしながら、先ほどお答え申し上げましたように、私どもは万能ではございません。全知全能の神ではございませんから、いずれにいたしましても、劣化ウランに対する注意というものは万般怠りなくやっていきたいということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_102</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今委員から二か月では短いという御指摘が、失礼、三か月では長いということですよね、三か月では長い、じゃ二か月ではどうなんだろうというような御指摘です。
　私は、これは劣化ウランと関連して論ずるべきものだとは思っておりません。劣化ウランについては、その個人の蓄積等々によって何か危険があれば分かるようにしておりますし、そのような場所には近づかないということにしておりますので、劣化ウランとの関連で派遣の期間を定めようとは思っておりません。
　これは、ただ二か月というふうな御指摘をいただきますと、それで本当にその現場の事情に慣れ、あるいはオランダとの連携もうまく取れ、そしてまた現地の方々との間に個人的な信頼関係、それは全員が全員がそうではありませんけれども、築かれということになりますと、二か月ということはどうなのかなという気は正直言っていたしております。
　さはさりながら、今の三月でも向こうは日中四十度ぐらいにもなってまいります。隊員の疲労ということもございます。精神的面も肉体的面もございます。その辺り、本当に一番適切な派遣期間というものを、ローテーションもにらみながら、また委員の御指導もいただきながら決してまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_107</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　与党の幹事長が野に下ったのかどうか、これは私よく分かりませんが、感想と言われますと、そういうお考えもあるのかなという感想であります。つまり、私は政府の一員として今までの解釈に従うことがあるべき立場だと思っています。
　そのことはまたお尋ねがあればお答えをいたしますが、集団的自衛権を認める場合に、解釈でできるという説と、いや、憲法を改正しなければいかぬのだと、こういう両説ございます。いや、もっとそれ以前に、憲法にかかわるお話でございますから、政府の方針は一貫をしておりますけれども、やはり国民的な議論が必要なことは間違いない。
　で、集団的自衛権って何ですかということについて本当に正確な理解というものが国民の中にちゃんと醸成されているのだろうかということは私は極めて大事なことだと思っています。政府として今までの方針を変更するつもりもございませんし、私も閣僚の一員として政府の方針に従うということは全く変わっておりません。
　ただ、集団的自衛権という議論だけが、言葉だけが躍っておって、幹事長は多分前後にいろんなお話をなさっておられるんだろうと思います。そのことだけ取り上げていろんな議論をするよりも、その前後に何をおっしゃり、集団的自衛権というのはどのようなものであり、それが憲法改正を伴うのか解釈の変更でいいのか、そういうような議論というものがなされることが、事憲法に関する極めて重大な問題でありますので、必要なことかなという感想は持っております。
　政府の方針に変更はございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_109</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　イラク特措法第十七条に定められた武器使用の権限しか私どもは有しておりません。それに反する場合には武器の使用は行い得ないということは、法治国家である以上、当然のことだと考えております。
　もう一つは、そういうような必要性が生じるような場面があるのだろうかということでございますが、これは本年オランダを訪問いたしまして、カンプ国防大臣とも随分と議論をしたことでございますが、基本的にどの国も自分の部隊は自分で守るということであります。国内でそういう議論がございますものですから、オランダでもオランダの記者からそういう質問も受けました。私はそういう議論があるのだけれどもねという話をしておりましたらば、カンプ大臣は決然と、それは当然のことではないか、自分の部隊は自分で守る、そういうものなのだということ。
　そして、かてて加えて、私どもは治安維持という任務を負っておりません。オランダは治安維持という任務を明確に負っております。治安維持を行うオランダの軍隊、そしてそれに見合った装備、それに見合った権限、見合った能力、見合った装備、これを有しておるオランダが本当にやられてしまって我が国に救援を求めるという事態が生ずるかといえば、それはカンプ大臣が日本経済新聞のインタビューでも答えておられますけれども、そのようなことは起こらないし、そのようなことも期待していないということをはっきりおっしゃっておられます。
　もう一つは、集団的自衛権との件で申し上げれば、オランダはそこにおいて自衛権を行使をしておるのだろうかということでございます。集団的自衛権の問題というのは、定義からいいましても、その自衛権をその国が行使しているかどうかという問題にもかかわってくることでございます。
　いずれにいたしましても、私どもはイラク特措法十七条に定められた武器使用の権限、これしか有しておらないということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_111</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもう先生十分御存じの上でお尋ねのことだと思いますけれども、我々の武器使用というのは言わば自己保存のための自然権的な権利という位置付けでございます。オランダがやられたとしたら救援に駆け付けますというのは、今申し上げました概念からは相当に外れるものでございます。
　これは、そんなことが起こるのか、仮定の議論には答えられないとはけしからぬという御指摘でございますが、本当に現場において、ムサンナ県あるいはサマワにおいて責任を持って行動しているオランダ軍と、そして我々日本の自衛隊というのは緊密に協議をして、何ができて何ができないかということはお互いによく承知をした上で行動をいたしております。それは国防大臣同士もそうです。現場の司令官同士もそうであります。何ができて何ができないか。できないことに頼って自分の部隊を律するというようなことはあり得ないことでございまして、そのようなことは起こらない、そしてまた、そのための権限も能力も装備もオランダは有しているということでございます。
　ですから、先生御指摘のように、オランダがやられたとして、日本の自衛隊、救援に駆け付けるというようなことは、それはございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_113</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返しになったら恐縮なのですが、先生御指摘の、集団的自衛権を認めなければ自衛隊の命が危ない、命が懸かっている問題だからということは、必ずしもそういうことにはならない。むしろ私どもは、それが、集団的自衛権を認めるという立場に立っておりません。
　その上で、いつも申し上げますように、政府として、また法律でその定めを負っておる、九条によって定めを負っています、隊員の安全確保に配慮しなければならないという義務を負っております防衛庁長官として、その集団的自衛権は認められないという下でいろいろなことを考えておるわけでございます。したがいまして、それを認めなければ隊員の安全にかかわるという認識は私は持っておりません。
　そして、集団的自衛権の問題というのは、某国が自衛権を行使をしておって、それで出てくるお話でございます。オランダにおいて先生が設定されたような状況はどういう状況なのかということも議論をする必要がまたあろうかというふうに思っております。
　安倍幹事長が発言をされました背景につきましては、私も最近党の会合に出ておるわけではありませんのでよく存じませんが、自由民主党の中で集団的自衛権というものはかんかんがくがくの議論がなされ、あるいは衆参の憲法委員会においても相当の御議論がなされておるというふうには承知をいたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_117</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　外務大臣と全く同じ意見であります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_128</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは私が大臣になる前のことですが、働く自衛隊という言葉があったことがありまして、これからは働く自衛隊になろうと。じゃ、今まで働いていなかったのかと、こんなことになってしまう。それはおかしいねと。じゃ、何か代わる言葉はないのかね。それで存在する自衛隊から機能する自衛隊。じゃ、機能していなかったのと、こういうことになっちゃうわけで、結構これ難しい話なんですが、要は今までの自衛隊というものは、東西冷戦期にあって、いわゆる西側陣営と東側陣営が力のバランスによって、力のバランスを保つことによって少なくとも戦争のない状態というものが続いてきた。そして、日本並びにその周辺が力の空白となることによって不安定要因となることは避けなければいけない。その力の空白論に基づいた基盤的防衛力構想というものがずっとあったと理解をしております。
　これから先、冷戦が終わってポスト冷戦という時代になって、私は所信表明でポスト九・一一ということを申し上げましたが、国対国というのがなくなったわけではありません。しかしながら、それがテロ集団であるとかあるいはテロリストであるとか、そういうようなアクター自体が非対称的になりましたねと。そしてまた、核兵器に核兵器、原子力潜水艦に原子力潜水艦、戦闘機に戦闘機、ミサイルにミサイルという、アクターの面においてもあるいは手段の面においても対称的というのが冷戦時代であったと。しかし、ポスト九・一一はそういうことではないだろうと。アクターにおいても手段においても非対称的になってきた。そうすると、力の空白論というものだけに依拠したような構想というものはもう一度検討する必要が、国の平和と独立、国民の生命、財産を守るためにあるのだろうというふうに私は今思っております。
　今、機能していないわけではありません。むしろ言葉を足すとするならば、多様な事態にうまく対応できるようなそういう能力を持ちたいということで存在する自衛隊から機能する自衛隊というふうな言い方をさせていただいております。これは委員御案内のとおり、昨年末の閣議におきまして平成十六年中に新しい大綱を定むるというふうに決まっております。そこへ向けまして今庁内で議論を進めておるところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_130</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはまた機会があれば委員と議論をし、御教示をいただきたいと思うのですが、抑止力の本質って何なんだろうということは、もう一度分析をしてみないといかぬのだろうと思っております。抑止力にもいろんな抑止力があって、拒否的な抑止力というものもあれば、そうでないものもある。あるいは今委員が御指摘になったような張り子のトラだって抑止力になり得ることだってあるんだよということもございます。
　私はまさしくその委員と同じ問題意識は持っておるのでありまして、実効性ある抑止力とは何なのだということについて、今年の十二月に大綱を決めますまでに、政府といたしまして実効性ある抑止力とは何なのだということについてきちんとした分析を行い、答えを出したい。かなり今の時点で無責任な答弁をするようなのですが、そのようにもう一度思っています。つまり、抑止力という漠然とした、相手にそれを思いとどまらせる力が抑止力なんだよということだけではなくて、もっと詳細な分析がこれには必要なんだろうというふうに思っています。
　例えば今、委員が中国のお話をなさいました。じゃ、我々が今、平成十六年度予算においてお願いをしております弾道ミサイル防衛という構想、これはどうなんだということを考えてみたときに、これは立派な抑止力だと思っているのですね。これ自体に攻撃能力は何にもない。ＢＭＤには全く攻撃能力がない。それが当たってもほとんど被害はないし、そこまで、向こうまで飛ぶような能力もそもそも有していない。しかしながら、それを撃っても、相手方がそれを撃っても必ず撃ち落とされるということによって抑止力たり得るのだ、これは私は一つの新しい考え方なんだろうと思っています。
　実効性ある抑止力とは何なのかということについて更に詳細な分析をいたしまして、私どもは相手を侵略しようという考え方は全く持っていない、ただ、抑止力というものをどのように確保するかということについて更に議論をいたしたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_134</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、本当に委員おっしゃるように、ある意味原則というものを作らなきゃいかぬのだろうと思っています。何でハイチに出さないんだというお答えには全然なっていませんが、形式論理でお答えすれば、派遣する法律がないからだと、こういうことになってしまいますけれども。
　どういう場合に派遣をするのか。それは、一つはイラクになぜ派遣をしたのか。それは、国連の要請があり、そしてまた中東のエネルギー事情があり、そしてイラクの人々が日本を待ち望んでいるという事情があり、そしてまた日米安全保障の信頼、保障体制の信頼感を更に高める、いろんな理由がございました。
　では、それをハイチに当てはめたらどうなるのというと、ぴったりそれが当てはまるというものではないのかもしれません。委員御指摘のように、何を原則とするのか、どのような場合日本は動くのかということについて御議論をいただくということは私は非常に意味のあることだと思っております。
　イラクの派遣については相当の国民の御支持を得るに至っておりますけれども、そこについて、それが本当にその場になってみなければ分からないということだけでいいのかということにつきましては、私自身、問題意識を持っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_138</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御存じのとおり、ＰＫＯ参加五原則というのがあって、その後、宮澤四原則というのが出てきました。私は、今先生がお挙げになったものというのは全くどれも異存はございません。
　ただ問題は、先ほど国会の承認と国益というものを委員が並べて、並べてといいますか、セットでおっしゃいました。私は、そこにおいて国会の承認というのをどのようにかませるのか、それと国益との判断をどうするのか、もう一つは恒久法というものの中に定められるかどうか、これはまだ分かりませんが、フレキシビリティーというものをどのようにして考えるべきなのかということがございます。
　私は、野党のある方とあるテレビで対談、対談といいますか、討論会に出ましたときに、困っている人がいる、イラクで困っている人がいるから自衛隊を出すんだということを申し上げたらば、そしたらばアフリカでもアジアでもどこでも出すのかというふうに言われたことがございました。じゃ、世界じゅうの人、みんな助けられないんだったら意味がないじゃないかみたいなお話でしたけれども、必ずしもそうではない。全部を助けられなければ出す意味がないというのはそれは逆立ちした議論なんだろうと私は思っているのですね。
　しかし、そこにおいて国益とは何なのかということをどのようにしてきちんと担保をし国民の皆様方に御理解をいただくのかということと、フレキシビリティーというものについて更に議論をしていって、これから先、私どもが無原則に出すのではない、きちんとした考えの下に自衛隊を派遣をするということを更にきちんとしたものにしていきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913950X00220040316_156</speechID><issueID>115913950X00220040316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-03-16</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　施設庁長官からお答えをいたしましたように、この資料、今残っておりませんので、これに基づきまして説明を求められましても私どもとしてはいかんともし難い。委員がどこからこれを入手されたか私の知るところではございませんが、私どもとしてはこれに基づいて御質問をいただきましてもお答えのしようがない。ただ、私どもといたしまして、逗子市あるいは横浜市あるいは神奈川県に対しましてきちんとした御説明はしたいということ。
　もう一つ委員御懸念の、それでは、新しい航空母艦の母港化を目指してというようなことは私どもゆめさら毛頭考えたことはございませんので、そのような御懸念は御無用でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913950X00220040316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913950X00220040316/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
