<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1</startRecord><nextRecordPosition>101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121304183X00320240418_040</speechID><issueID>121304183X00320240418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2024-04-18</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この審査会はもう少し長くやっていただけないものでしょうか、九時半から始めて十二時までやるとか。それは、議論がどうしても収束しないまま、深まらないまま、まだ発言御希望の委員もおられるようですが時間が参りましたのでみたいな、私はそれはいかがなものかと思っておって、もう少し時間を延ばしていただいて議論を深めて、今日はここまで行った、次の週はここまで行ったというふうに見せていかないと、この会は何なんだというふうに国民は思うのではないかと思います。幹事各位が大変な御努力の上にこういう会ができておることは百も万も承知ですが、是非更なる御努力を賜れればありがたいというふうに思っております。
　我が党は、憲法改正実現本部というのがあって、古屋本部長の下に全国あちらこちらで憲法改正の集会を開き、そういう方面にある程度の知識がある議員と勝手に自分では思っているのですが、それが派遣をされるわけですね。
　私も全国幾つかの場所に参りましたが、さて、そこにお集いの皆様方に、じゃ、どうやって関心を持っていただけるかという最初のイントロダクションは結構大事でして、我々の任期ももう半分以上過ぎたわけで、私は解散が総理の専権事項だとは必ずしも思っていないのだけれども、皆さん、いつだか分かりませんが総選挙がありますね、前回も投票していただきましたね、そのときにもう一つ何か投票しませんでしたかと言うと、みんな、えっとかと言うんですね。最高裁判所裁判官国民審査ってやりませんでしたかと。あっ、そういえばそんなものがあったと。あそこにずらっと並んだ裁判官の名前を一人でも知っていた人と言うと、まず一人も手を挙げない。ましてや、その判決の内容、少数意見も含めて知っていた方と言うと、まず絶対、誰一人手を挙げない。これを形骸化と言わずして何と言うか。
　私たちは小学校のときから憲法を習って、三権分立、その仕組みというのを習いましたね。最高裁判所裁判官は国会の同意人事でも何でもない、それは内閣が決めるということになっているわけですが、さあ、どういう内閣が政権を持つか分からない。そうすると、国民審査に付すということになっているのだけれども、さてさて、それが、誰もとは言わないが、ほとんど知らない。じゃ、これは、権力におもねるとは言わないが、そういう裁判官がどんどん増えていったらどうするの、これはかなり危ないことではないかと言うと、ああ、そういえばそんなもんかという話になるのですね。
　つまり、国民の方お一人お一人がこれって日本の統治の仕組みに自分たちが関わっているのだという認識を持っていただかないと、この憲法改正の議論は進まないと思っているのです。
　昨年の九月の十二日だったと思いますが、最高裁判所の小法廷において、野党の議員の皆様方が起こされた、臨時国会を開催すると。当時の内閣、二〇一七年だったかな、内閣が、憲法の規定は、衆参いずれかの総議員の四分の一の要求があったときは内閣は臨時国会の召集を決定しなければならない、召集は陛下の国事行為なので、その手続という意味だと思いますが、と書いてあるが、いつまでということが書いてない、それが時の内閣が九十何日か延ばしてしまって冒頭解散ということだった、これは議員の権利が侵害されたので損害賠償ということで訴訟を起こされた。去年の九月の十二日の最高裁の判決はそれを認めなかった。しかし、憲法についての判断はしなかった。私はこの判決をかなり興味深く読んだのですね。
　憲法の教科書、私どもが憲法を学んだのはもう五十年以上前の話ですが、そのときにこの条文についてどういうことが書いてあったかというと、衆参のいずれかの総議員の四分の一の要求によって臨時国会を召集しなければならないということは、少数会派の意見を尊重するということを定めたものであると。内閣は、議案がないとか緊急の必要を認めないとか、そういうことで開催をしないということをやってはならないということが憲法の教科書に書いてあった。私も五十年ぶりに読んでみましたが、そういえばそういうことが書いてあったというふうに思ったことでした。
　ここにおいて、多数意見、つまり判決はそれを認めなかったが、憲法判断はしなかった。しかし、たった一人の行政法出身の裁判官の少数意見は、いや、そうではない、召集しないのは憲法に反するものであって、二十日以内に開催を決めなければならないというような少数意見がありました。
　つまり、我々はここに何でいるかというと、個人としているわけではなくて、国民の権利の体現者としてここにいるわけであって、それが内閣の恣意によって臨時国会が開催されないというのは一体どういうことなのだということだと思います。
　緊急事態における対応ももちろん大事なことだ、この点は早急に結論を得る必要があると思うし、憲法改正をしなければならないと思っている。しかし同時に、憲法には書いてあるのだけれどもそれが実現されないということをどう考えるかということも極めて大事なことであって、我が党の平成二十四年の憲法改正草案は、二十日以内に内閣は要求があったときは臨時会の召集を決定しなければならないと。
　これは我々が野党のときに決めたことです。あれは野党のときのことだからねなぞという言い方をしちゃうと、野党のときの議論というのを誰も信用しなくなる。我々はいつも与党とは限りません。野党になることも当然あるのです。そのときにきちんと議論をしたこと、それを実現するために与党になる、それを選挙の際にお願いしているのであって、やはりそこは真摯に、与党と野党で一致できるものは何なんだということを見出していく。
　そして、それはお試し改憲なんといういいかげんな話ではなくて、いかにして国民の権利を実現するか、いかにして議会において結論を出すべき議論をするかということ、私はそれをもっと重視すべきではないかと思っております。
　私も三十八年議会に籍を置いておりますが、自分が自分の考えを実現するためにこの議会にいるのではない、選挙のときに信任してくださった方々の、あるいはしてくださらなかった方々も含めて国民の権利を体現するためにここにいるのだということをともすれば忘れがちなので、その点をもう一回考え直さねばいかぬと思っております。
　何か感想めいたお話で恐縮ですが、今議論していることは議論するとして、何が国民の権利を実現することなのかということにもう一回立ち返るべきだと思っております。
　なお、今日の議論を聞いておって、玉木委員のおっしゃったことというのは、我々が野党時代にまさしく議論をしておったことでした。自衛隊って何なんだということ、単に明記すればそれでいいということではない、そして、交戦権を認めないということは自衛権の否定にもつながるということ、そこをもっと深く議論をすべきだと思っております。
　以上であります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304183X00320240418/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304183X00320240418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304183X00320240418/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305261X01420240226_004</speechID><issueID>121305261X01420240226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2024-02-26</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。
　総理、今日は二月二十六日ですね。昭和十一年、八十八年前、二・二六事件。いわゆる皇道派という陸軍将校が、千四百八十三名、下士官、兵士を率いて、高橋是清大蔵大臣あるいは斎藤実内大臣を殺害をし、霞が関、永田町一帯を占拠した二・二六事件から八十八年。
　この国会議事堂も占拠された。国会議事堂ができたのは昭和十一年の十一月ですが、もう二月二十六日には、国会議事堂は概成、ほとんどできておったんだそうです。この国会議事堂も占拠された。今我々がいるこの場所は、まさしく二・二六事件の現場の一つであったということであります。
　私は、二月二十六日が来るたびに、文民統制とは何なのだということを毎年考えます。文民統制とは何か。それはいかにしてクーデターを防ぐかということも大きな目的の一つだ。もちろん、我が自衛隊はそのようなことを考えている者は一人もいない、それは私は確信をしております。
　しかしながら、文民統制という言葉があるのは、やはり、民主主義というものは、その国における比類ない実力を持った集団である、普通でいえば軍隊、我が国でいえば自衛隊になりますかね、その下には民主主義というのは無力なものなのだ、したがって、司法、立法、行政、この厳格な統制が必要であるということだと思っています。
　二・二六は、当時、昭和天皇様は三十四歳であらせられた。大元帥としての昭和天皇は、この二・二六に激怒された。自分が近衛師団を率いてこれを鎮圧する、そうまで仰せになって、二月二十九日、その年はうるう年だったので二月二十九日というのがあったんだそうですよ、二月二十九日に事態は収束をするのであります。
　大元帥であり、ただ一人の主権者であらせられた天皇陛下の御決断。昭和天皇が大きな決断をされ実行に移されたのは、この二・二六を鎮圧するときと、昭和二十年八月十五日、玉音放送のとき、この二回であったと言われております。
　今の憲法下において陛下にそのような権限はもちろん与えられていない、お持ちではない。さればこそ、二・二六のときに、行政も立法も司法も全く無力であったということであります。
　今、我々は、もう一度、文民統制とは何か、それはひっきょう、軍とは何なのだ、警察とは何なのだ、自衛隊とは何なのだということをきちんと考える、そういうことが重要であると思っております。
　憲法改正が総理の大きな決意であるということはよく承知をいたしております。そこにおいて、やはり、軍とは何か、自衛隊とは何かということをきちんと議論することは私は必要なことだと思っております。
　これは、私は閣僚として何度も答弁をしたことですが、自衛隊は戦力ではない、戦力ではないから軍隊ではない。なぜ戦力ではないかというと、持っている装備も与えられている権限も必要最小限度であるからして戦力ではない。こういうロジックを使ってきましたし、今も基本的には維持をされているのだと思っています。
　しかし、必要というのは質的概念であり、最小限というのは量的概念だ。その質的概念と量的概念を混同するような、そういうような思考はもう一度考え直してみる必要があるのではないかと思っております。
　二・二六の今日、改めてそのように思っておる次第であります。これは御答弁は要しません。
　今日は、避難所の在り方、シェルターの在り方、食料安全保障の在り方、この三つについて総理のお考えを承りたいと思っております。
　総理、避難所の御訪問、誠に御苦労さまでありました。総理が現場を御覧になったとおり、今なお多くの方々が避難所で生活をしておられます。大変なことだと思っております。
　去年は、関東大震災から百年でありました。避難所の在り方というのは、もちろんいろいろな改善はなされているけれども、体育館に、言葉を選ばずあえて言えば、雑魚寝の状態であるということは、基本的に百年前と変わっていないのではないかということであります。
　スフィアハンドブックというのがありまして、これは、ＮＧＯとか国際赤十字とか赤新月社とか、そういうものが作った避難所の在り方等々のガイドラインのようなものであります。
　この物すごい大部なものであって、私はまだ全部全く読めていないのだけれども、これに何て書いてあるんだろうかと。そこにおいて、健康で良好な環境を得る、これは避難所に暮らす人たちの権利なのであるというふうに書かれている。そこにおいて、一人当たり確保されるスペースとか、トイレの数とか、男女別にきちんと分けられることとか、そういうようなことが事細かに書いてあって、これを求めるのは避難所に暮らす人たちの権利であると。そしてまた、権利があるからには誰かがそれに応える義務が必要ですよね。第一義的にそれは国家の義務であるというふうに、ここの人道憲章には書かれております。
　災害対策基本法によって、避難所の設置、運営は自治体の自治義務、市町村の自治義務というふうに定められておりますね。もちろん政府もこのスフィアハンドブックというのは承知をしていて、いろいろなガイドライン等々に言及もあります。
　しかし、総理が御覧になったとおり、そういうようなあるべき姿というものが実現されている避難所はそんなに多いとは思わない。ここをどう考えるかです。我々は、いつかは首都直下型地震に見舞われるだろう、そしてまた南海トラフに見舞われるだろうと言われています。それまでに、できる限り、避難所の在り方、そういうものを整備していかねばなりません。
　イタリアも地震国ですよね。イタリアで地震が起こると、じゃ、何が行われるか。早ければ即日、四十八時間以内にコンテナトイレがやってくる、そしてテントがやってくる、キッチンカーがやってくる、ベッドがやってくるということなんだそうであります。
　そして、避難所にはキッチンカーがやってきて、事前に登録したボランティアのシェフの方々がやってきて、イタリア料理のフルコースが出るそうです。ワインも出るそうです。何てぜいたくなというふうに考えるかもしれないけれども、家族も犠牲になった、家も壊れてしまった、仕事もどうなるか分からない、ある意味絶望のふちにある人たちを励ましていくために、そういうものは必要なのだという考え方であります。
　キッチンカーが幾ら、テントが幾ら、段ボールベッドは一つ一万円ぐらいのものなんだそうですね。そういうものをイタリアにおいては全人口の〇・五％、地震の蓋然性が高いシチリア地方には、そこの地域の人口の三％分の備蓄というものが行われているんだそうであります。だからそういうことは可能になるということだと思います。
　私はこういうことの整備というのはやっていくことは必要ではないかと思っていますが、そういうものを、じゃ、一体どこの予算でやるんだということになる。大災害があるたびに、予備費であり、補正予算であり、あるいは特別措置法であり、これが今の日本の政府のやり方であるし、私もそのようにやってきた。
　しかしながら、これから先の地震というものを一〇〇％防ぐなんてことはできるはずがなくて、そういう場合にどういうふうにやっていくかということを整備するということは必要なことだと思っていますが、総理の御所見を承りたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121305261X01420240226/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305261X01420240226_006</speechID><issueID>121305261X01420240226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2024-02-26</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　是非よろしくお願いいたします。こういうことはきちんとしたスケジュールにのっとってやっていかないと、間に合わないということが起こりかねませんのでね。
　例えば、アレルギーを持った人がいる。じゃ、アレルギーを持った人に、それにふさわしい食事を提供するというのも大事なことだと思う。女性のプライバシーをきちんと確保するということも大事なことだと思っている。それを求めるのは避難者の権利であり、それに一義的に応えるのは国家の責任であるということを私は改めて思うものであります。
　整備が遅れていることの一つに、シェルターがありますよね。この予算委員会の議論の中でも、麻布十番の駅、小池知事によってこれのシェルター化が行われるということが議論になりました。地下鉄の駅がそのままシェルターになるわけではない。そこに水があり、トイレがあり、発電機があり、ベッドがあり、そしてまた換気装置のコントローラーがあって、それで初めて避難所たり得るものであります。
　一九四〇年、ロンドンはナチス・ドイツの空襲を受けた。ザ・ブリッツと言われるものですね。そこにおいて、大勢の人が地下鉄に逃げ込んで、いろいろな身体の不調を来したということであります。イギリス政府は、これはいかぬということで、二十万人分の簡易ベッドを急遽整備をした。それはロンドンの博物館に行くと展示があります。
　じゃ、日本においてはどうであったか。昭和二十年三月十日、東京大空襲、一夜にして十万人が死んだ。終戦後、アメリカは、戦略爆撃報告というものを出している、何でこんなに大勢の人が死んだのかということを調査している。木と紙で家ができているから焼夷弾をまいたらあんなに死んだんだろうか、それだけではないと。日本の国には、昭和十二年制定、その後累次改定はなされていますが、防空法、空襲を防ぐという法律があった。そこに何て書かれてあるか。空襲が来たら市民は逃げてはならない、バケツリレーで火を消せ、地下鉄に逃れている者は地下鉄から出て消火活動に当たれ、こういうふうに書いてあるんですね。アメリカの戦略爆撃報告には、この防空法があったので大勢の人が命を落としたというふうに書かれてあります。
　今、我が国のシェルターの整備率は、数え方にもよりますが、〇・〇二％、ほとんどゼロです。実際、いろいろなものを備えたシェルターとして機能するのは、ほとんどゼロだ。
　私は、シェルターの整備というのは、国民保護というのは抑止力の大きな要素だと思っている。核ミサイルに対する抑止力というのは、一つはアメリカの拡大抑止がありますね。一つはミサイル防衛がありますね。どれもこれも完璧なものではない。しかし、撃てるものなら撃ってみよ、日本国民は一人も死なないのだということを示すことも大きな抑止力になるはずであります。
　このシェルターの整備が、イスラエル一〇〇％、スイス一〇〇％。ソウルに行ってみると分かりますね、地下鉄の入口にはみんなシェルターと書いてある。ソウルのシェルターの整備率三〇〇％、ソウル市民の三倍が避難できると言われております。
　なぜ、日本のシェルター整備はこんなに遅れているのだろうか。もちろん、我が国は、敗戦後、民主主義国家として、平和国家として発展をしてきた、それはすばらしいことだ。しかしながら、国民一人一人の命を守るのだという具体的な方策については、なおなお改善を要する点が多々あるのではないかと私は思っています。
　シェルターは、では、どこの省庁が主体となってそれを整備していくんだろうか、どこがそれを要求するんだろうか、国土交通省か防衛省か厚生労働省か、それも決まっていない。
　私は防災省というものにこだわるつもりはないのだけれども、地方創生大臣在任中に、次に質問される伊藤議員と一緒に、アメリカのＦＥＭＡ、危機管理庁というものを訪れたことがあります。長官と長い時間議論をしました。このＦＥＭＡの役割というのは強大な権限を振るうことではない、全米どこにあっても同じような体制が取れること、一番必要なのは教育というふうに言っておられました。
　国民を保護するための専門のセクション。内閣府防災担当が物すごく一生懸命やっていることは百も万も承知をしています。しかし、そこは各省庁から職員がやってくる、二年か三年たつと帰っていく。そこにおいて、経験と知識の蓄積にはどうしても限界があるのだと思っていますね。
　私は防災省にこだわるものでもないけれども、国民保護を実現するための、避難所にしてもそうです、シェルターにしてもそうです、そういうような部局というものを創設する。復興庁は時限官庁ですが、それを基本に、更に発展させていくような考え方もあってしかるべきだと思っておりますが、総理の御所見を承ります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121305261X01420240226/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305261X01420240226_008</speechID><issueID>121305261X01420240226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2024-02-26</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これを早急に実現するということは必要だと私は思っています。
　最後に、食料安全保障について承ります。
　フードセキュリティーという言葉がありますよね。そのときに常に自給率という話が出てきますよね。だけれども、自給率というからには、何かが分母で何かが分子ですよね。分母というのは、その国で提供される食物のカロリー量が分母。分子は、その国で生産されるものが分子になる。
　ということは、分母が供給される熱量であるからして、供給ですからね、食べ残し、捨ててしまうもの、そして、飽食の時代と言われるが、食べ過ぎ、人のことは言えないが食べ過ぎになってしまうようなもの、これが分母になっているわけですよ。
　だけれども、安全保障というからには、分母は、生存に必要なカロリー量が分母であるべきじゃないかと私はずっと考えているんです。
　敗戦直後、餓死者も出ましたよね。でも、世界から食料を輸入できる状況じゃなかったから、あのときの食料自給率は一〇〇％のはずなんですよ。北朝鮮とかアフリカとか餓死者が多く出ている国、輸入できないんだから、自給率というのはこの計算でいくと高まるはずなんですね。それが幸せだとは誰も思わない。
　フードセキュリティーというからには、その分母は生存に必要な熱量というものであるべきじゃないか。そうすると、食料自給率は四六％ぐらいに上がるんですって。私、自民党ラーメン議連の会長をやっているんだけれども、ラーメンの自給率一四％。てんぷらそば二〇％、カレーライス四〇％。これで本当にいいですかということなんです。
　食料が途絶したときにどうするか。途絶すれば、石油も入ってきませんからね。肥料も入ってきませんからね。そのときに必要になるのは、いかに農地を確保するかということのはずなんです。日本はどんどん農地を減らしてきた、これでいいのか。
　水田を最大限に活用し、人口は減る、高齢化していくわけだから、米の消費が増えるとは残念ながら思えない。そうすると、米を世界に売るということを考えていかねばならぬのではないか。世界の米は八割が長粒種、二割が短粒種であることはよく承知をしていますが、今、パリにおいてもニューヨークにおいても、おにぎりがむちゃくちゃ売れているのですよね。
　日本の米を輸出していくためには、生産コストを下げていかねばならぬでしょう、単収も上げていかねばならぬでしょう。米の値段が下がっていくとすれば、主業農家に対する補償というものを考えていく。そういうような新たな米政策というものを考えていくことも今後重要ではないかと思っておりますが、御所見を承ります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121305261X01420240226/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305261X01420240226_010</speechID><issueID>121305261X01420240226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2024-02-26</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ありがとうございました。
　これを一つ一つきちんと出していくことが必要なことだと思っています。
　総理の連日の御精励に心から敬意を表して、質問を終わります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305261X01420240226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121305261X01420240226/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121204183X00420231130_040</speechID><issueID>121204183X00420231130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2023-11-30</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　前回から、やるやる詐欺とか、やる気を疑うとか、そういう御発言が野党の委員の方から出ております。それは、私どもとして、内心じくじたるものはあって、やはり、国会休会中に、我が党としては、もっとあちらこちらで憲法を議論する集会をするべきではなかったかと思っておりますし、前国会において、この憲法審査会も、移動審査会でいいから、日本国中あちらこちらで国民に向けて語りかけるべきだということを申し上げましたが、一回も開催されなかったことは誠に残念だと思っております。幹事会でどういう議論があったか知りませんが、それはきちんとやらないと。
　世論調査が私は全部正しいとは思わないし、先般の共同通信の世論調査は、総理にやってほしいことは何ですかという設問で、当然、物価対策とか景気対策とか年金とか、そういう話になります。国民にとって、総理だろうが国会だろうが、それはもうほとんど一緒なんでしょう。要するに、政治に取り組んでもらいたいことは何ですかという問いですが、憲法改正は七％でしたからね。それだけの人しか関心を持っていないということに、我々はもっと危機感を持つべきだと思っています。
　国民は、日々の暮らしに忙しいので、朝から晩まで憲法のことなんか考えている人はいない。いるはずがない。こちらからきちんと語りかけなければ国民は答えてくれない。関心を持っている人、やってほしい人は七％しかいないということを、我々はもっと危機感を持って真剣に考えるべきだというふうに思っております。
　私は、大学で憲法を勉強したのは四十八年も前のことで、十八歳のときでした。そのときに、清宮四郎さんの憲法の本が教科書でした。そのときに、参議院の緊急集会というところで、このような制度は諸外国に類例がないというふうに書いてあったことは非常に強烈に印象に残っております。
　二院制度の国ばかりではないので、一院制の国も多いわけですが、では、諸外国はどういうふうにしているんだろうか。そして、緊急集会というのは、天皇が召集をされるわけではございません、緊急集会というのは、内閣が要請し、開くかどうかは参議院が決めるということで、普通の国会とは全く様相を異にするものであります。そしてまた、よほどの緊急の場合でないと開かれないということは、学校で習ったとおりのことであります。
　そうすると、なぜ緊急集会では駄目なのかという議論が私は十分だと思っておりません。かなり限界の事例においてそれは開かれるものでありますし、その後、衆議院が開会をされて、それなりの権能を発揮するわけで、なぜなのだというお話がまだ国民にはよく理解されていないし、私自身もそうであります。
　私は、今朝も、衛藤先生が会長であります自民党の有志の憲法改正推進議連というのをやったんですが、そこでもいい議論がありました。ただ、このお話は、参議院もきちんと議論にのせていかないと、これは参議院のお話ですからね、衆議院だけで議論して事足りるというはずがないのであって、これも幹事会にお願いしたいことですが、参議院がほとんど開かれていない、そして、これで総理の任期中ということが本当に現実味を持って議論されるか、私にはそれを実感することは全くできません。そこは参議院もきちんとのせて、議論の対象としてやっていくべきものであって、これは幹事会の御努力をお願いしたいと思っております。
　最後に、昨日の屋久島沖でのオスプレイの墜落事故、それは鬼木委員あるいは赤嶺委員からも言及がございました。私は日本共産党とは考え方を全く異にするものでありますけれども、憲法と日米安保と防衛二法、この関係はちゃんと詰めておくべきものだと思っております。
　二〇〇四年ですから、私が防衛庁長官をやっておったときですが、国際大学にＣＨ53という米軍のヘリが墜落をいたしました。あのときに、日本の警察は全く入れなかった。本当にこれが独立主権国家なのかということであります。その後、岩屋防衛大臣が大変御努力をなさって、ガイドラインの一部改定がありました。立ち入れることになりましたが、それは米軍の許可がなければ立ち入らない、米軍が許可しなければ立ち入れないということです。
　これが本当に独立主権国家の姿なのかということですが、地位協定は日米安保とセットですから、そして、日米安保は、米国が結んでおります世界の安全保障の中で、たった一つだけ、履行する義務が非対称的です。私は非対称的双務関係だというふうに理解をいたしておりますが、これも日米だけ。本当にこれでいいのか。これは本当に憲法に由来するものなのか。だから、国会議事堂にヘリが落ちても同じことが起こります。本当にそれが独立主権国家のあるべき姿かということであって、私は、こういうことにきちんと我々は向き合うべきだし、地位協定の改定も含めて早急に議論しなければ、独立主権国家日本たり得ないというふうに思っております。
　以上、意見を申し述べました。以上です。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121204183X00420231130/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121204183X00420231130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121204183X00420231130/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104183X00520230330_028</speechID><issueID>121104183X00520230330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2023-03-30</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破であります。
　何回か前の本会において、奥野委員からだったと思いますが、専守防衛と反撃能力、これはどういう関係に立つのか、ちょっと考えを述べてみよという、そういう御下問がありました。
　時間がなくてお答えもできないので、何かよもごもたって考えを申し述べることで恐縮ですが、御容赦をいただきたいと思っております。
　戦後安全保障政策の大転換ということであります。しかし、専守防衛は変わらないのだ、非核三原則も変わらないのだ、そうすると何が大転換なんだろうねということであります。
　それは、恐らく、敵基地攻撃能力という言葉ではなくて反撃能力という言葉を使うんですが、それと専守防衛はどういう関係に立つのという話であります。その議論が予算委員会の中でもっと徹底してなされることを期待したのでありますが、残念ながら、余り国民の皆様方も深く得心をされるには至らなかったのではないかなというふうに、私自身は、自分の能力が足りないことも含めて、残念に思っておるところであります。
　専守防衛というのは、世界軍事用語辞典、何を読んでも出てきません。それは軍事用語ではないのであって、政治用語であります。
　そして、専守防衛ということが軍事合理的にいかに正しいのかということは、一度も検証されたことがありません。それは、憲法の精神にのっとった受動的な防衛戦略の姿勢であると言われている。そして、その行使の態様は自衛のための必要最小限度にとどめ、保持する防衛力も自衛のための必要最小限度のものに限ると、やたらめったら必要最小限度という言葉が使われるわけですね。
　このロジックは、自衛隊は戦力ではない、戦力ではないから陸海空軍ではない、必要最小限度だから交戦権ではない、このロジックとぴったり一致をするものであります。しかし、これを、英語の得意な方ならお分かりになると思いますが、英語に訳してみて誰か理解できるか。絶対に理解はできない。私も何度か試してみたが、誰も理解はできなかった。理屈として正しいのかといえば、それは正しくないと思っています。これが必要最小限度で、ここから先は必要最小限度ではありませんよというようなものを測る便利な物差しは、この世の中のどこにも存在はしていない。
　では、反撃能力とどういう関係に立つのだということですが、安全保障を考えるときに、何でも自分に都合のいいように考えてはいけません。北朝鮮が何で毎週のようにミサイルを撃っているかといえば、あれは花火を上げているわけでも何でもない。いつでも撃てますよ、どこからでも撃てますよ、どれだけでも撃てますよ、弾道ミサイルでも巡航ミサイルでも撃てますよということを常に常に確認をし、その能力を確実に向上させつつあるということであります。
　確かに、以前、では、いつなんだ、いつなら我々は自衛権を行使できるんだという議論があって、それは、被害が出てからでは遅過ぎる、しかし、おそれの段階では早過ぎる、では、いつなんだといえば、それは着手をしたときだよねと。
　では、着手って何ですかというと、まだ液体燃料が主流だった時代ですが、液体燃料を注入しますのは、車にガソリンをつぐのだって何分もかかるわけで、それをミサイルにつぎ込もうと思ったら何時間もかかる。それは周回衛星によって把握をすることも可能なんでしょう。そして、それが不可逆的、もう途中でやめることはできないんだという段階に入ったらこれは着手であり、そうすれば我々は自衛権を行使ができるというようなことは、それは異論のないところだろうと思っていますが、今や、液体燃料を何時間もかかって注入するなんぞということはやらない。移動式発射台によって、どこから撃つか分からない。そして、何十発同時に撃つかも分からないという状態です。
　我々はもちろんミサイル・ディフェンス・システムによってそれを迎撃しますが、我々が持っている弾以上のものが撃たれたときに、では一体どうするんですかと。どうやって我々は我が国の独立と平和、国民の生命、財産を守るんですかということを本当に真面目に考えないと、大変なことが起こると思っております。
　向こうは百発撃ってきて、こっちが迎撃ミサイルを五十発しか持っていなかったとしたら、では、あとの五十発は着弾します、やむを得ません、シェルターも間に合いませんでしたと。それが真面目な防衛の議論だとは私は全く思わない。そのときに、米軍に頼めばいいと言いますが、では、米軍は我が国のみに集中しているか。そんなことはあり得ない。同時に中東でそういうような事態が起こっていたらどうするんだということであります。極東以外で起こっていたらどうするんだということであります。我々のイージス艦が常に無傷でいられるんですかということであります。
　そういうことを考えたときに、相手の策源地、そこに集中をして反撃をするということは当然必要なことではないのか。当たり前のことであります。それは、軍事合理性なんぞという難しい言葉を使わなくても、当然分かることであります。それが憲法の趣旨に反しますかということであります。座して死を待つことが憲法の予定するところではないと言われます。そのことについて、おおむね異論はなかろうと思っております。
　もちろん、委員の皆様方は「あたらしい憲法のはなし」という本をお読みになったことがあろうかと思います。これは、昭和二十二年、文部省から発行された中学一年生用の教科書です。軍艦も持たない、戦闘機も持たない、戦車も持たない、一切持たない、あらゆることを話合いで解決する。それは、正しいことほど強いものはないというふうな論理で貫かれております。当初は確かにそうだったのでしょう。しかし、そのような美しい理想が通用する世の中ではない。
　私は、軍事合理性というものがどれだけ法律論と整合するかということをきちんと議論しなければいけないと思っています。
　この分館においても、あるいは本館においても、制服自衛官の姿を見たことがない。それが文民統制だと思っている人もいるかもしれないけれども、それは大きな間違いだと私は思っています。軍事合理性というのは彼らでなければ分からない。私もオタクとかマニアとか言われる人間ですが、でも、実際に命を懸けてそのようなものを操ったことは一度もない。命を懸けてそれを操り、我が国の独立と平和を守り、抑止力を体現しているのは彼らなのであって、彼らに対して我々がきちんとした議論をしなくて、どこが文民統制だと私は思っている。彼らの意見を聞かないことが文民統制だと私は全く思っていなくて、彼らの意見を納税者の代表たる我々がきちんと聞き、そして議論をする、そのことが正しい文民統制だと私は思っております。
　専守防衛と反撃能力、これは私は整合するものだと思っていますが、その際に、必要最小限度という論理を本当にこれから先も使い続けていいのですかということが問われなければなりません。
　先ほど来、中山太郎先生についての哀悼の言葉が多く出ております。恐らく、ここにおいでの中で、一番長く先生から御指導をいただいたのは私だと思っております。もう三十数年のことに相なります。
　憲法審査会ではなくて調査会と言っていた時分のことですが、自由討議というのは非常に充実したものでありました。いろいろな憲法の先生方を呼んできて、本当に自由に議論をしました。私どもは宮沢俊義さんとか清宮四郎さんの時代ですが、長谷川正安さんという方と議論したときのことを私はよく覚えております。
　きちんと、ロジカルにきちんと詰めましょう。軍事合理性との整合性もちゃんと取りましょう。いつの日か、なるべく近々にそういう機会が与えられることを心から望んで、発言を終わります。
　以上です。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X00520230330/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X00520230330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104183X00520230330/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105261X01120230215_012</speechID><issueID>121105261X01120230215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2023-02-15</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。自由民主党の石破茂であります。
　総理、その後、お具合はいかがですか。私も、もう何年前になりますか、政調会長のときに、やはり内視鏡のちょっとした手術をしたことがありましてね。お医者様のお許しを得て、その日のうちに党本部に出勤したりしていて、後が結構つらかったです。やはり後が結構大変ですので、どうぞお大事になさってください。周りの皆様方もよくお支えいただくようにお願いを申し上げておきます。
　総理と私は同じ昭和三十二年生まれで、同じ時代を生きてきました。総理の政治の師は故大平正芳元総理であるというふうに承ったことがあります。私にとっての政治の師は故田中角栄元総理でありました。
　田中角栄先生が、日中戦争に従軍しておられたのですけれどもね、御存命中に、あの戦争に行ったやつがこの世の中の中心にいる間は日本は大丈夫だ、あの戦争に行ったやつがこの世の中の中心からいなくなったときが怖いんだ、だからよく勉強してもらわなければならぬのだというふうに語っておられました。
　私は、ずっと、議員になって以来、安全保障というものをライフワークの一つとして取り組んでまいりました。及ばずながら勉強もしてまいりました。それは、角栄先生のこの言葉がずっと胸にあるからであります。
　敗戦後、既に七十八年になりました。十五歳で少年兵として昭和二十年に従軍された方も、よわい九十を超えておられる。御存命で、まだお元気な方も随分おられるとは承知をいたしております。しかし、この世の中の中心からはほとんどの方がリタイアされた。我々はその時代に生きているということをよく認識をしなければいけないと思っております。
　限られた時間でありますので、恐縮でありますが、本会議形式になって恐縮ですけれども、冒頭、私から思いを申し述べさせていただいて、総理に御答弁をまとめてお願いしたいと思っております。
　通告はしてございますが、全部お答えいただかなくても結構です。安全保障について答えるというのは物すごく細心の注意を要することでありますし、何を言ってもいいというものではございません。そのことは、私も、何度も答弁に立って、よく承知をしておるつもりであります。
　そういう意味で、質問申し上げますが、冒頭、思いを申し述べさせていただきたいと思っております。
　総理は、記者会見において、戦後安全保障政策の大転換だというふうにお述べになりました。これは一体何を意味するものなのだろうかということであります。そして、それに続けて、専守防衛は堅持する、非核三原則は堅持する、平和国家としての歩みは変わらない。平和国家としての歩みは変わらないというのはそのとおりでありますが、専守防衛はそのままである、非核三原則はそのままである。では、一体何が大転換なのだろうかということであります。
　そして、国民の多くの皆様方は、防衛費の増額というものに肯定的な方も大勢いらっしゃいます。そのことは確かだ。しかし、なぜ大幅に増額をするのか、なぜ二％なのか、なぜ四十三兆円なのか。それは、きちっとした積み上げがあり、どのように安全保障環境は変わったのかということをきちんと国民の皆様に御説明をし、得心をいただく、それが我々政府・与党の責任であるというふうに私は考えておるところでございます。
　確かに安全保障環境は大きく変わった。冷戦が終わって、いわゆる相互確証破壊というのが揺らぎが生じ、あるいは崩れたと言ってもいいかもしれない。そして、去年の今頃、私も含めて、常任理事国の核保有国であるロシアがウクライナに侵攻するということを予測できた者はほとんどいなかったと思います。しかし、それが現実のものとなった。北朝鮮はミサイルの発射を繰り返し、ＮＰＴ体制というものに揺らぎが生じていることも事実だと思っております。中国の軍拡はとどまるところを知らない。確かに安全保障環境は大きく変わっているということを認識はいたしております。
　しかしながら、今日のウクライナは明日の台湾、台湾有事は日本有事というような、そういうような思考というものを余り簡単にすべきものではないと私は認識しています。
　専守防衛について伺います。
　専守防衛の定義は総理も私もよく承知をしている。ここにいかなる軍事合理性があるのだろうかということであります。
　私は、防衛二法成立以来の国会の議事録も一応全部読んでみた。専守防衛ということが、さて、憲法の理念に立脚したものであるということ、そして、相手から攻撃を受けて初めて自衛力を行使するというものであること、これはよく承知をいたしております。しかし、この専守防衛というのは、軍事用語辞典を引いてみてもどこにも出てこない。これは軍事用語ではございません。ある意味で政治用語と言ってもよいものであります。
　では、これに、専守防衛というものを貫徹することが、我が国の独立と平和、国民の生命、身体、財産を守るために最も適当なものであるという理論的な説明ということがなされたことは一度もないのであります。
　かつて、竹田五郎さんという統幕議長がおられました。当時は統合幕僚会議議長といっていました。空将であります。自衛官の最高位の方だ。この方が、ある雑誌のインタビューに答えて、専守防衛というのは極めて難しい防衛姿勢である、国土が戦場になるリスクもある、そして、同じ効果を得ようと思えば物すごくお金がかかるのだというふうに雑誌のインタビューに答えられました。鈴木善幸内閣の頃であります。防衛庁長官は大村襄治先生であったと記憶をいたしております。事実上解任になりました。
　その二年前のこと、陸将でありましたが、栗栖弘臣さんという統幕議長がおられました。この方が、有事法制がなければ自衛隊は超法規的に動かざるを得ない、だから有事法制をきちんと整備をしなければならぬという発言をしました。この方も事実上解任になりました。
　私は、こういうのが正しい文民統制の在り方だと思っていないのです。制服組、いわゆる軍人、日本でいえば自衛官、実際に私も安全保障には随分関心を持ち、それなりに勉強もしてきました。しかし、命を懸けて、自衛隊員の服務の宣誓どおりに、事に臨んでは危険を顧みず、身をもって職務の完遂に務め、もって国民の負託に応える、その言葉のように船に乗ったこともなければ、飛行機に乗ったこともなければ、戦車に乗ったこともない。命を懸けてその職務を全うするのが自衛官たちであります。
　私は、軍事専門家たる自衛官が国会においてきちんと証言ないしは答弁することが正しい立法府による文民統制の在り方だと思っています。制服を着た者が国会に来ないことが正しい文民統制だと私は全く思っておりません。
　その上で、専守防衛というのはいかなる軍事的合理性を持つものかということは検証できていないのです。
　ある方がこのように言っておりました。専守防衛というものの本質は持久戦である、いかにしてアメリカが来援するまでの間持ちこたえるかということが大事なのだと。それはそうでしょう。でも、そのためには、人員、燃料、弾薬、食料、これが十分でなければ持久戦を戦うことはできない。そして、我が国は国土の縦深性を欠いておりますので、国民保護ということを徹底していかなければ、それは専守防衛なぞというものは貫徹できるものではございません。
　かつて自衛隊でこんな川柳がはやったことがあるそうです。たまに撃つ弾がないのが玉にきず。冗談ではない。だけれども、そのような川柳が歌われるような、そういうような時代がありました。今そうであってはならないとは思っております。
　専守防衛というのは極めて難しい。これをどうするかということであります。専守防衛ということを説明するときに、必要最小限度という言葉が使われますね。必要なのは分かる。じゃ、何が最小限度なのだということ。これをきちんと測るような便利な物差しが世界のどこにもあるわけではございません。ここからここまでは必要最小限度よと。装備もそうです、権限もそうです。
　必要最小限度だからという言葉を使うのは、自衛隊は戦力ではない、なぜ戦力ではないか、必要最小限度だからだ、必要最小限度だから戦力ではない、戦力ではないから陸海空軍ではない、こういうロジックが使われますね。私もそのような答弁をしたことが何度もございます。
　この専守防衛という考え方と、自衛隊は戦力ではない、軍隊ではない、このロジックは非常によく似ているのですね。だけれども、北朝鮮に対して必要最小限度のものが中国やロシアに対して必要最小限度かといえば、そんなことはあり得ないのだ、防衛力というのはそんなに簡単に増勢できるものではないのだということであります。
　脅威というのは何なのか。それは、相手国を侵略しようという意図と能力の掛け算ですよね。掛け算だから、片っ方がゼロならば、幾ら掛けても答えはゼロなんですよ。総理が御指摘のように、平和国家としての歩みは変わらないと。我が国は決して他国を侵略することはない、その強い意思を持つことが一番肝要なのだというふうに私は思っておるところでございます。
　私は、軍事大国になることはあってはならないと思います。防衛力は節度を持って整備をされなければなりません。当然のことであります。
　しかしながら、軍の組織維持とかそういうことが自己目的になったことが我が国にはなかっただろうか。
　私はよく若い人たちに言うのですけれども、今、参議院議員になっておられますが、猪瀬直樹さんの「昭和十六年夏の敗戦」という本があります。昭和十六年夏、昭和二十年夏じゃない。昭和十六年に、当時の大日本帝国政府は、今のキャピトル東急ホテルの辺りに総力戦研究所というシンクタンクをつくった。あらゆる情報が彼らには与えられた。二十代、三十代、主に三十代ですね、陸軍、海軍、ありとあらゆる官庁、同盟通信、日本銀行、その最も優秀な人間を集めて、日本とアメリカの国力がどれだけ違うかということを全部開示をして、今でいうシミュレーションをやった。昭和十六年夏に答えが出た。いかなる理由があってもこの戦争だけは絶対にしてはならない、必ず負けると。そのとおりになりました。顧みられることはありませんでした。それぞれの軍の組織防衛ということが先行したことを私は否定できなかったと思っています。
　そういうような防衛力増強があってはなりません。しかしながら、その上でどのように防衛力を増勢していくかということはよく注意深くやっていかねばならぬことであります。
　アメリカと日本の盾と矛との関係はどうなるのだ、日本が反撃力を持つということは矛を持つことになるのではないのかというお話があります。しかしながら、有名な船田防衛庁長官答弁、鳩山総理のものを代読されたものでありますが、ほかに取るべき手段がないということで、座して死を待つことが憲法の予定するところではない、そのとおりであります。
　私が長官のときに、被害が起こってからでは遅過ぎる、おそれがある段階では早過ぎる、どの時点ならば防衛力を行使できるかといえば、それは着手の時期であるというふうに申し上げました。どこかの国が日本に向けて攻撃をしかけるという明確な意図があり、ミサイルが直立をし、燃料の注入が始まれば、もうそれは後戻りできない段階に入ってきたのだ、それをたたくことは許されるという答弁をいたしました。それは今でも生きていると思っています。しかしながら、今や、固体燃料だ、トレーラーで移動する、いつ、どこから撃つのか分からない。その理屈は今でも通用するかといえば、そうでもないのです。
　敵基地攻撃のときの、反撃能力を行使するときの法的構成というのはきちんと構築をしておかねばなりません。そして、そのためにどんな能力を持つかということもきちんとつくっておかねばならないことなのであります。
　そして、トマホークを一括購入するという報道がございます。トマホークは、御存じのとおり、原理は飛行機ですから、時速八百五十キロしか出ない。多くの燃料を積まねばならない。速度も遅い。では、それが本当に反撃力として有効なものなのだろうか。
　我が国が持ってはいけないとされるのは長距離爆撃機であり、ＩＣＢＭであり、攻撃型というものが仮にあるとすれば航空母艦だ。じゃ、弾道ミサイルはどうなのだ。それを持つということも、私は選択肢の一つとして考えるべきだというふうに考えております。
　次に移ります。
　拡大抑止力を強化するというのはどういうことだ。
　防衛三文書を私も子細に読みました。核共有という言葉が出てこない。
　広島サミットがあります。核なき世界、それは理想です。しかしながら、オバマ大統領のプラハの演説は、核なき世界というようなことは言っているが、私が生きている間は実現できないだろうとも言っている。戦略核を削減するという話は出てくるが、戦術核についての言及はどこにもない。
　故安倍総理が何を考えておられたか知る由もございませんが、核共有というのは、核兵器を共有することでもない。管理権を共有することでもない。そして、使用の決定を共有するものでもない。共有するものは何か。核抑止によるリスク、効果、それを共有するのであり、意思決定に至るプロセスを共有する。それがニュークリアシェアリングの本質だと私は思っているし、非核三原則に抵触しない形でもそれは可能なものだと思っています。お考えはいかがなものでありましょうか。
　そして、抑止力を維持するためには、ミサイルディフェンス、この精度を上げていかねばなりません。
　いろいろな理由があって、イージス・アショアの計画はキャンセルになりました。いろいろな考え方があったけれども、報道によれば、スーパーイージスというものを建造すると。それが予算にものっている。私はこの考え方を強く支持するものではあります。これは実現させたいと思っている。
　だけれども、去年の夏だったと記憶をしますが、こういう構想があるというのが報道されました。大きな船、これを建造するのだ。私はこれは一体何だろうかと思いましたね。速度も遅い。その船を守るために、潜水艦も要ればイージス艦も要る。それは一体、どうしてこんな構想が出てくるのだというふうに思いました。
　今回、防衛装備庁、陸海空、統幕、そして内局、一体となって、じゃ、どうするんだという議論が行われた。スーパーイージスというものを、二年遅れになるけれども建造するということになった。これは急がねばならない。そうでないと、ミサイルディフェンスに穴が空く、私はそう思います。
　そうやっていかねばならないのだが、福田内閣のときに、防衛省の在り方というものをきちんと検討し直しました。そのときに、運用が統合ならば防衛力整備も統合だということを決めました。そのような組織も構築するということも決めました。
　防衛装備庁をつくって、いい働きをしていただいています。しかしながら、まだ十分ではない。陸海空の要望をホッチキスで留めたようなもの。個別最適の総和は決して全体最適にはならないのです。節度ある防衛力整備を考えていかねばならない。そして、納税者に誠実な防衛力整備をしていかねばなりません。
　今、Ｃ２という国産輸送機があります。あれは一〇式戦車が運べません。載るけれども、重過ぎて飛べないのです。私は、輸送機というのは大きければ大きいほどいい、遠くまで飛べれば飛べる方がいい、そのように思っています。なぜ、一〇式戦車が載らないそういうような輸送機を造ることが正しいのか。なぜ、Ｃ17という米軍の輸送機を中古でもいいから使わないのか。
　私は、作戦というものを念頭に置いて、朝鮮半島と台湾と、起こる有事は全く違いますからね。どなたか予算委員会で指摘されておられたように、台湾有事だけれども五条事態にならないということはあり得るのです。朝鮮半島有事のときは朝鮮国連軍の地位協定が動くのです。事前協議の在り方が全く違うはずであります。作戦を念頭に置いた防衛力整備の体制というものが必要だというふうに考えております。
　統合司令官の創設、当然のことであります。アジア太平洋軍の司令官のカウンターパートがいない、そのこと自体がおかしなことだったと思います。これは急ぐべきです。そして、将来的には、日米の合同の司令部みたいなものも念頭に置くことは、つらいことだけれども、考えねばなりません。これを急ぐ必要があると思うが、いつまでに立法化されるか。そして、それをどこに置くんだ。市ケ谷なのか、朝霞なのか、横須賀なのか、そんなことを言っている場合ではない。この創設は一刻も早くお願いをしたいと思っております。
　もう一つ、国民保護です。
　我が国のシェルターの整備率は〇・〇二％だ。北欧の国々はほとんど一〇〇％。イスラエルもスイスも一〇〇％。アメリカでも五〇％を超えている。いざというときに国民を守るシェルター、この整備がどうしても必要だ。地下鉄の駅に逃げても、そこには、断水しているかもしれない、トイレはどうする、食料はどうする、医薬品はどうする、換気装置はどうする。これは急ぐのです。憲法改正も何も関係ない。
　かつて、防空法という法律があって、大勢の人が死んでいった。空襲があったらば市民は逃げてはならない。火を消せ。焼夷弾がバケツリレーで消えるはずはない。私は、そのときの発想と同じことをやってはならぬと思っているんです。いかにして国民を守るか、そのことについて、強い決意、そして実行が必要だというふうに考える次第であります。それをやらないで、私はそれで国民保護が果たせるとは思っておりません。
　最後に一つ、気球について申し上げておきます。
　自衛隊法八十四条、これは極めて難しい法律であります。警察権なのか、自衛権なのか。治安出動は、海上警備行動とは法律の立て方が違うのです。気球は航空機なのか。撃墜することはなぜ可能なのか。いかなるＲＯＥを作るべきか。そういうことをきちんと検証していかなければ、これは実効性を持ち得ないものであります。能力もそう、法律もそう、常にそれに備えておくことが、私は安全保障において最も肝要なことだというふうに考える次第であります。
　以上、申し述べました。総理の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01120230215/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01120230215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105261X01120230215/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105261X01120230215_014</speechID><issueID>121105261X01120230215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2023-02-15</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01120230215/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105261X01120230215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105261X01120230215/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804183X01220220512_020</speechID><issueID>120804183X01220220512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2022-05-12</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破茂であります。
　先般、国連のグテーレス事務総長がプーチン・ロシア大統領と会談をした。あれを読んでみると、プーチン大統領が何を言っているかというと、我々は国連憲章にのっとって行動しているというふうに言っておるのですね、特別軍事作戦という言葉は使っていない。だけれども、ずっと特別軍事作戦ということを言ってきた。そして、先般の戦勝記念日の演説でも、この言葉は用心深く使わなかったのだろうと私は思っているのです。
　今日の議論がありましたように、戦争は違法であります。しかし、例外はあって、武力の行使ができるのは個別的自衛権、集団的自衛権、安保理の決定に基づく国連の行動ということになっております。プーチン氏が国連憲章にのっとってということだと考えれば、これは集団的自衛権の行使と考えるほかはなかろう。実際、そういうことにもロシアは言及をいたしております。つまり、ドネツク、ルガンスクという独立させた国家から救援の要請がありました、それに応えて集団的自衛権を行使しておるのであります、形式論理としてはそういう話になるのでしょう。
　しかし、アメリカがベトナム戦争に介入したときに、あのときのベトナムの政権はかいらい政権だった。アメリカが打ち立てた、かいらい政権以外の何物でもなかった。かいらい政権からの要請に基づいて、集団的自衛権の行使でございますと言ったら、これは何でもできてしまうわけですね。そういうことがあるべきだと私は思っていないのであります。
　このウクライナ戦争というのは確かに法律論だけで議論すべきものではないが、法の支配というものを我々が希求する以上は、これを法律的にどう位置づけるべきなのか。ロシアの論理がいかに国際法の論理と整合しないものかということは、我々日本の議会として認識を一にすべきものだというふうに考えております。
　玉木委員から、自民党の憲法改正のイメージについての御発言、御質問がありました。まさしくそういう議論をすべきだというふうに思っております。
　私は、よく石破案、石破案と言われて、二項削除論、とんでもないやつみたいに言われることがあります。それも不徳の致すところかもしれませんが、陸海空軍その他の戦力ではございません、なぜならば必要最小限でございます、交戦権は使えません、なぜなら必要最小限でありますという、何かそんな便利な物差しがどこかにあるんだろうかということであります。
　北朝鮮に対して必要最小限度のものは、間違ってもロシアに対して必要最小限度だと私は思わない、中国に対してそうだと思わない。そういうような最小限という量的な概念を入れること自体、私はおかしなことだと思っております。それは確信を持っております。
　自民党が提示をしております九条の二という中には、最小限という言葉が落ちている。「必要な自衛の措置をとることを妨げず、」この書き方がいいかどうかは別として、そこからは最小限という言葉が落ちているんですね。玉木委員のおっしゃるように、そこは今までの説明とどう整合するのだというお話をきちんとしませんと、このお話は全く前には進みません。一部で言われているように、いやいや、自衛隊の存在を憲法に書くだけで何にも変わりませんよというようなことを我々は考えているわけではない。そのことはきちんとしなければいけないと思っています。
　かてて加えて、私どもが政権を奪還したときに、憲法九条も含めて、改正草案というのを作りました。奥野委員がおっしゃるように、臨時国会の召集、これも、いつになるか分かりませんみたいな話では駄目なので、やはりきちんと期限を決めなければいけない。これは自民党の改正草案に入っておるところでございます。九条だけに拘泥をしたわけではございません。
　そこにおいて、二項というものは削除をすべきだというのが自民党の考えでありました。それは何も好戦的とかそういうお話ではなくて、文民統制をきちんとしましょう、最強の実力集団であるがゆえに、司法、立法、行政による統制をきちんと書きましょうということ。そして、入ってくるのは我が国の独立を脅かそうとする外の集団ですから、彼らが日本の国内法を守るはずはないのであって、そこにおいて適用されるのはあくまで国際法であるべきだということです。
　そしてまた、世の中では、人を殺せば殺人罪、物を壊せば器物損壊、戦場のルールはそうではない。そこにおいて、検察官も弁護士も裁判官もみんな軍の経験がない、実力阻止の経験がないということになると、本当に安心して自衛官は行動ができるのか、そこにおいて自衛官の人権はどのように確保されるかということを私どもは真剣に考えていかなければ、自衛官こそ国の宝と口で何回言っても、それは担保されるものだと私は思っておりません。そういう議論こそがなされるべきだというふうに私は思うところでございます。
　最後に一言付言をすれば、世の中には面白い議論がいっぱいあって、昭和二十一年の制憲議会において、吉田茂総理と共産党の野坂参三議員の議論というものは、これは多くの国会の議論の中で相当に注目に値するべきものだと私は思っております。
　野坂参三議員、日本共産党が、せめて個別的自衛権の行使ぐらいは認めるべきだというふうにおっしゃった。吉田総理は、そのような考え方を認めること自体が有害であるというふうに答弁をしている。有害であると言ったのは、共産党じゃないですからね、吉田総理ですからね。個別的自衛権を認めるべきだと言ったのは、共産党の野坂議員ですからね。世の中、変われば変わるものだというふうに思うものであります。世の中は変わるし、時代は変わる。
　今、共産党さんはそのことについてどういう評価をなさっているのか、私は寡聞にして存じませんが、やはり、そういう議論の中で、我が国が国民に対して果たすべきことということが明らかになるのであって、この会において更に議論が進むことを心から期待をする次第であります。
　以上であります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804183X01220220512/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804183X01220220512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804183X01220220512/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804183X00120220210_030</speechID><issueID>120804183X00120220210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-10</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、二〇〇〇年、この審査会の前身である憲法調査会ができたときから、政府にいるとき以外はずっと籍を置いてきました。ここにおられる衛藤征士郎先生、船田元先生共々、一番長くここに籍を置いてきたと思っております。別に、長きがゆえに尊からずでありますけれども。
　私は、成功体験という言葉を軽々しく使いたくないんだけれども、やはり、国民が実際に憲法は改正できるんだという体験を持つことはすごく大事なことだと思っております。
　我が党の憲法改正草案、平成二十四年、ここには起草委員を務めた人もいっぱいまだいますが、その中で、多くの党に賛成していただけるだろうなと思うものの一つに、臨時国会は衆参いずれかの総議員の四分の一の要求があったときは開かなきゃならぬというふうに現行憲法に書いてある。だけれども、何日以内ということが書いていないので、近いうちにとか、そのうちにとか、そういう言葉を使って、召集したら即解散なんというようなことが今までなかったとは言わない。
　我々は、至らぬところがあって、三年三か月、野にあった。その間、徹底的に憲法の議論をした。起草委員長は中谷元さんだった。私は、九条部分の起草を担当させていただいた。だけれども、私どもは憲法九条だけ議論をしていたわけではない。
　民主主義というのは、できるだけ多くの人が参加をしなければ機能しない。そうしないと、特定のイデオロギーとかそういうものに左右されかねない。もう一つは、少数意見を尊重しないと民主主義というのは成り立たない。そして、健全な言論空間というのがなければ民主主義は機能しない。それは三つとも今どうなんだろうねということが問われているのではないかという危惧を、私自身は持っているのだけれども。
　自民党の憲法改正草案は、衆参いずれかの総議員の四分の一以上の要求があれば、二十日以内に召集、もちろん召集は陛下の権能であらせられるのだが、しなければならないというふうに書いてある。これに反対する党があるんだろうか。四分の一が少な過ぎるということもあるのかもしれないけれども、少数の意見を尊重するという考え方がそこにはあったはずだと私は思っている。
　できるものをきちんとやる、そして民主主義がきちんと機能するようにする、一つでも多くの党に賛成してもらえる、そういうようなものから優先すべきだという考え方は私はあってしかるべきものだと思っていて、二十数年この会に籍を置いているけれども、もちろん幾つかの前進を見たが、国民が本当に憲法改正に強い実感を持っているかといえば、私はそれは否だと言わざるを得ないと思っております。
　会長そして幹事の大変な御努力によって今日これは開かれているんだけれども、これを本当に討議と言うんだろうか。意見表明の場ではあるけれども、これを討議とは言わないと思っている。
　私は、赤嶺議員とも議論をしたいと思っている。地位協定の改定が必要だ、安全保障条約の改定が必要だ、私は個人的にはそう思っています。だからこそ憲法の改正が必要だというふうに思っているのだけれども、結論部分において違う。それはどういうふうにロジックが違っているのかという議論はきちんとしたいと思っている。
　日本国は本当に独立主権国家であるのか。独立主権国家というのは何だ。領土であり、国民であり、統治機構であり、この三つは絶対に外国に指一本触れさせないということが主権独立国家のはずなのだが、我が国は合衆国軍隊に対して基地の提供義務を負っているはずだ。それは、重光・ダレス会談で明らかになったように、日本国のどこにでも、どれだけでも、いつまででも合衆国軍隊が駐留する権利を確保するということが日米安全保障条約であって、それを提供する義務は日本国に負わされているのであって、それは本当に主権独立国家というのかという議論をきちんとしなければいけないと思っている。
　私は、米軍の駐留は必要だと思っている。日米安全保障条約も必要だと思っている。しかし、そこにおいて、それは義務として負うのではなくて、日本国民の選択の結果でなければいけないと考えている。
　ウクライナ情勢もそうです。敵基地攻撃能力、策源地攻撃能力、それは言葉は似ているけれども、全然本質と違う議論であって、このことも憲法の議論なくて成り立たない。ウクライナの問題も、ＮＡＴＯの問題も、それは、集団安全保障、集団的自衛権、これは相互補完するものだという考え方を私は持っているのだけれども、この議論を徹底していかなければ、日本の独立と平和も保てないと思っている。
　そういう議論を、今、我が党の古屋本部長が申し述べたように、頻繁に行うこと、分科会を開催すること、そして、できれば国民と直接向き合うことが必要なのであって、この場のみならず、日本国中、北海道から沖縄まであちらこちらで開催をして、国民と直接向き合うということが極めて重要だと思っている。憲法というのは、本当に国民と向き合うものでなければならない。だとすれば、この場限りの議論で完結していいと私は全く思わない。
　会長そして幹事の皆様方に、分科会を頻繁に開催すること、本当の意味での討議が行われること、そして国民と正面から向き合うこと、そのことを心からお願いして、発言を終わります。
　以上です。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804183X00120220210/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804183X00120220210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804183X00120220210/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120304183X00420201203_032</speechID><issueID>120304183X00420201203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>203</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2020-12-03</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破茂であります。
　七項目につきましては、おおむねもう審議は尽くしたものと承知をいたしておりますので、速やかな採決をお願いしたいと思っておりますが、先ほど新藤幹事からお話がありましたように、それでは、これが成立したらすぐに国民投票が行われちゃうのではないかというような懸念があることは、それは事実であって、そういうことにならないような何かの担保というものは国会として必要なのだというふうに思っております。それがどういうような形式になるかは議論のあるところでありますが、そういうような懸念には及ばないということは、きちんと本委員会の責任において担保をいただきたいというふうに考えておるところであります。
　その上で、先ほども議論がありましたが、最低投票率というものをどう考えるべきなのかということは、真摯に考えた方がいいんだろうと思っています。つまり、衆参の総議員の、出席議員ではない、定足数ではない、衆参の総議員の三分の二で発議ができるということと、国民投票においては投票率が全く勘案されないということの整合をどう考えるべきかということは私もずっと悩んでおるところでありますが、一方、先ほど答弁者からありましたように、そうすると投票をボイコットしようみたいな運動が起こりかねない、そうすると本末転倒みたいな議論になってしまうわけですね。
　そういうように考えると、絶対得票率みたいなものは必要なんではないだろうかと私は思っております。投票率で考えましたときに、投票率が五割で賛成五割ということになると、二五％で最高法規たる憲法が改正できるという非常に不思議なことになりかねないわけであります。衆参の三分の二というものとの整合をどう考えるかということもありまして、どれだけ国民の意思を反映させるかという手法については、更に詰めた議論、そして成案が必要だと思っております。
　ＣＭ規制につきましては、とにかく、金を持っている者が有利だみたいなことが絶対にあってはならないのであって、そこにおいては、賛成であろうが反対であろうが公平というものは確保されなければならない。もう一つは、いかにして国民が正確な知識のもとに深く考えてもらえるかということに配意をしなければならないはずであります。
　別に九条だけを議論するつもりはございませんけれども、九条において、政府としては、私もその一員として答弁をしたところでありますが、必要最小限度論というものをずっと展開してきた。必要最小限度だから陸海空軍ではないのだとか、必要最小限度ではあるから交戦権は否定されるのだと、この必要最小限度論でずっとやってきて、芦田修正というものを政府は一度もとったことがないわけであります。
　ただ、必要というのは質的概念であって、最小限度というのは量的概念であって、これを混同するから議論は非常におかしな方向に行くのだというふうに考えておりますが、今までの議論はどのような推移をたどってきたか、それぞれの言葉はどのような定義を持つのかということを国民にきちんと御理解をいただいた上で国民投票に付すということは必要なことだと思っています。
　一人でも多くの国民に参加していただくということと、どれだけ正しい知識を持って賛成でも反対でも意見を表明していただくか、この両方に我々は配意をしていかねばならないことだというふうに思っております。
　その観点から、先般も申し上げましたが、これは五十人たしかおられるんですよね。これが毎回毎回やっておってもなかなか討議にはならない、演説会みたいなことになってしまうわけであります。きちんとした質疑応答が行われねばならないということ。
　そして、この委員会も、幾つかの分科会というんでしょうか、小委員会というんでしょうか、分けまして、全国四十七都道府県、できれば全国三百小選挙区、そこにおいて議論をすることが必要なことであって、国民の皆様方に、何も九条に限りません、政党法もそうです、臨時国会は何日以内に召集の手続をとらなければならないかということもそうです、先ほどの学問の自由においてもそうなんですが、国民の皆さん方はお忙しいのであって、朝から晩まで憲法のことを考えている人というのはそんなにいない。こちらからどれだけ働きかけていくか、語りかけていくかということは極めて重要なのであって、そろそろそういうような、この委員会の運営につきましても、幹事の皆様方の御議論をいただき、この委員会の合意を得て、国民に向けて、とにかく国会というものが最高法規たる憲法の改正に真摯に臨んでいる、そういう姿勢を見せることが何より必要だ、かように考える次第であります。
　以上です。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120304183X00420201203/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120304183X00420201203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120304183X00420201203/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120304183X00220201119_010</speechID><issueID>120304183X00220201119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>203</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2020-11-19</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破茂であります。
　国民投票法については、もう論点は出尽くしたので、これはもう速やかに成立をさせていただきたいと思います。その趣旨は前回も申し上げました。
　私は、資金力の多寡によって結果が左右されることがあってはならないと思っております。それが一つ。
　もう一つは、情報の発信の仕方において、余りに情緒的なものというのは、それは事の本質を見誤ることがあるのではないかと思っております。そこは非常に議論は難しいのだと思いますけれども、例えば九条をどうするのということを考えたときに、いずれの立場に立つにせよ、情緒に偏って物事の本質を看過してしまうようなやり方はいかがなものかというふうに私自身は懸念をいたしておるところであります。
　いずれにいたしましても、この国民投票法というものができないと憲法改正の国民投票になりませんので、どうか各党の御理解をいただいて、この成立は一日も早かるべきものだというふうに思っておりますので、よろしくお願いをいたしたいと存じます。
　それから、これは幹事の皆様方にお願いしたいのだが、これは本当に毎週やるべきですね。一時間で終わるべきだと全く思わないですね。そして、国民投票に付するのですから、北海道から沖縄まで、全国あちらこちらでやるべきだと思いますよ。
　私も憲法改正のいろいろな集会に出ますが、思ったよりも大勢の人があちらこちらで集まります。国民は関心がないのではない。こちらからきちんと語りかけない限り、国民の関心がほうはいとして沸き起こるなんということは、私はそれはないと思っている。必要であると思えばこそ、この会は頻繁に開くべきだし、時間をとるべきだし、全国各地で、至るところで行うことが、どの立場にせよ、憲法改正において必要なことだというふうに思っておりますので、よろしくお願いをいたしたいと思います。
　実際に具体的な項目につきまして、私、二つの要素があると思っていまして、一つは、可能な限り多くの党の賛成が得られるものは何ですかということを考えるべきだと思っております。
　お試し改憲という言葉は私は大嫌いなので使いませんが、何ならば多くの党の賛成が得られるか、総議員の三分の二の賛成が得られるかということを考えたときに、私ども、野にありますときに、憲法改正草案というのを本当に一生懸命、かんかんがくがくの議論で、起草委員長は中谷元先生でありましたが、つくりました。
　それは何も九条だけに偏ったものではない。例えば、政党助成法というのはあるんだけれども政党法というものがない、本当にこれでいいのかということであります。
　我が党の改正草案に従えば、政党が議会制民主主義において重要な役割を果たすものであることに鑑み、政党法をつくらなければならない、政党活動の自由はこれを保障する、政党の要件その他は法律で定むるということになっております。
　それは政党法の中身がわからなきゃどうにもならないじゃないかということかもしれないが、政党助成法というものがあって、国民の血税を受け取る立場にいて、その政党そのものについて規定がないというのは、これはおかしなことだと私は思っています。これは、もう小選挙区制導入のとき、細川内閣のときから私はずっと申し上げていることだけれども、賛同を得られない。よくわからない。
　今、山尾議員がおっしゃったかと思いますが、私どもは、臨時国会というものは、衆参のいずれかの総議員の四分の一の要求があれば、二十日以内に召集の手続をとらねばならない。もちろん、召集されるのは、恐れ多くも陛下の名によって行われるべきものでありますが、その二十日以内にということは、やはりきちんと行われねばならないことではないかと思っている。それが憲法の趣旨に合致することだと考えている。
　そのことについて異論があれば、それは承りたいと思うが、我々はいつまでも与党なわけではない。だとするならば、どちらにあっても、私は、議会というのは議会の知恵を政府がかりる場だと思っていて、その開会というのは必要なことだというふうに考えておるので、もし異論があれば、それはもうおっしゃっていただければいいのです。これが三分の二の賛成が得られないと私は思ったことがない。
　一年以内に衆議院の選挙は行われるわけですが、あのときに最高裁判所裁判官国民審査というのをやる。私は、全国あちらこちら歩いていて、裁判官の名前を知っている人というのを聞いて、二人以上の人が手を挙げたのを見たことがない。誰が何の判決をしたか知っている人というのは、これもまた二人以上見たことがない。
　最高裁判所裁判官というのは国会の同意人事ではないので、それは政権の恣意によって決まるということを防がねばならぬ。だとするならば、このあり方だって改めていかねばならぬのではないか。きょう、参議院の一票の格差の報道を見ながら、一部の新聞にはいろいろな意見が出ておりました。マル・バツも出ていました。そういうことはもっときちんとやっていかないといかぬのじゃないか。三権分立のために必要なことだと思っております。ぜひ御議論を賜りたいと思います。
　以上です。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120304183X00220201119/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120304183X00220201119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120304183X00220201119/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120104183X00120200528_022</speechID><issueID>120104183X00120200528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>201</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2020-05-28</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破茂であります。
　どうも議歴を重ねますと昔話が多くなりますが、今から二十五年ぐらい前、故竹下登元総理から憲法についてお教えをいただく機会がありました。竹下先生は、第一章天皇から始まって第十章最高法規、第十一章補則に至るまで、憲法の章の名前を全部そらんじておられたんですね。そして、九十六条、改正まで含めて護憲だわなというふうにおっしゃっておられました。非常に印象深いことであります。
　この審査会の前身であります憲法調査会というのがあって、これまた、西暦二〇〇〇年、平成十二年ですから、今からもう二十年も前のことになります。中山会長でいらっしゃいました。そのときに本当の自由討議というのがあったんですね。
　私は大学時代の参考書でしか知らなかったんですが、長谷川正安先生という憲法の先生がおられまして、参考人でおいでになりました。その方と随分と議論をして、立場は全く違いますが、極めて有益であったことをよく覚えております。
　私は、会長あるいは幹事の皆様方の努力によってこういう会が開かれたことは極めて有意義だと思っています。こういう機会をもっと設けてほしいと思うのですね。自由討議なのだから、言いっ放し、聞きっ放しではだめだ。いろいろな議論があって、それに対する反論があって、またそれに対する反論があって、それでこそ討議なのであって、演説会ではない。そういうような討議の場はぜひ設けていただきたいと思います。
　もう一つは、国民世論というのは、待っていれば醸成されると私は思っていない。それは、国民は日々の暮らしに忙しいのであって、朝から晩まで憲法のことを考えている人はそんなに多くいるわけではない。それは待っていれば醸成されるのではなくて、こちらの側から積極的に憲法の議論を国民に対してしていかねばならぬのであって、全国に衆議院だけでも三百の小選挙区がある、四十七都道府県がある。じゃ、ここにこれだけ多くの委員がいるのだから、何班かに分けて、それぞれの選挙区で議論をすればいいのです。国民に対して議論をすればいいのです。
　今、いろいろなことが問題になっている。
　コロナ禍において、じゃ、緊急事態条項を設けるべきか。私は、武力攻撃事態のように、憲法秩序そのものが破壊されるときに限ってそういうような条項は必要だと個人的には思っていますが、コロナ禍において緊急事態条項をどうするかという議論があるだろう。
　あるいは、検察をめぐる議論というのが、三権分立とは何なんだと。憲法に検察が準司法的と明文で書いてあるわけじゃない。しかし、検察庁法は、明文によって、その施行を日本国憲法施行の日とするというふうに書いてあるわけで、それは憲法秩序の一角をなすものだと私は思っていて、これも憲法の議論だと私は思っているのですね。
　国民はこちらが呼びかければ必ず応えてくださると思っていて、それを呼びかけるのがこの審査会の使命だと私は思っております。
　私、自由民主党の鳥取県連会長を兼ねて憲法改正推進本部長を務めております。二年ぐらい前だったと思いますが、島根県連の御協力もいただいて、憲法に関する議論の会を設けました。国会議員全員出席、そして、なに動員をしたわけでもないのだけれども、千人を超える方々が集まっていただいた。活発な議論が行われた。
　あるいは、昨年のことになりますが、山尾委員あるいは共産党仁比議員とともに、札幌弁護士会主催の憲法をめぐる議論の会に出席して、何か最初すごいアウエー感があったんですけれども、でも、そこで本当に活発な議論が行われて、立ち見も出るほどの盛況だったんですよね。
　我々の側から語りかけていかねばならないと思っています。
　最後に、国民投票、これは先ほど来議論があるように、一致点を見出すことは必ず可能だと思っています。担保が必要なら、その場を設けていただければ結構です。だけれども、これができたからすぐ国民投票だなぞと思っている人はいないでしょう。あるいは、ほかの規制が入らなければこの採決すらだめだというのも、それはおかしいのだと私は思っていますね。きちんとした担保、必要ならばそれをつくろうではありませんか。
　そして、ＣＭ規制のあり方、そのとおりです。何でドイツにおいて国民投票法がないのか、そのことはきちんと我々は議論すべきものであります。ナチス・ドイツの失敗を二度と繰り返さないために。
　そして、最低投票率というのは必要なのか。そうすると、ボイコット運動が起こったらどうするという話があって、そうすると絶対得票率というものが憲法においては必要ではないか。あるいは、賛成です、反対ですという意見の表明であれば無条件で許されるのかといえば、それはどうなんだろうねという議論は必ずあるはずなんです。その点に一致点を見出そうではありませんか。
　そして、冒頭申し上げた竹下先生のお話のように、九十六条まで含めて護憲だよねということを我々はよく認識をしていかねばならぬ。我々のために議論があるのではない。国民のために、主権者たる国民のためにこの議論はあり、責務を果たしていきたい。
　以上申し述べて、意見陳述といたします。ありがとうございました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104183X00120200528/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120104183X00120200528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120104183X00120200528/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_045</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはいろんな御意見があって、これはライドシェアにつながるのではないか、そういうことを企図しているのではないかという御懸念もございます。今、国交省政務官からお答えいたしましたとおり、そのようなことを考えているものではございません。それとは全く違うものでございます。
　ただ、いろんな御懸念があって、これで爆発的にインバウンドのインセンティブが高まるというようなふうには考えられないところではありますが、しかし、実際問題、お客さんが来ようと思っても全く運送手段がないというところがたくさんあり、そこはかえって悪循環に陥って、ますますそこが疲弊していくということが起こります。こういうことをやることによって、少なくともお客さんが来ても全く運送手段がないということからは回避されるということだと思っております。
　ですから、これが爆発的にインバウンドが増えることになるとは思いませんが、しかし、一つのきっかけになることだけは確かだろう、それでお客様が増えていけば運送事業者がそこに参入するという環境も整うかもしれない。まずやってみようということだと私は思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_094</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、読み上げ調で恐縮ですが、特段の問題が生じていなければ全国展開です。地域の活性化として意義が大きいものは存続します。特例措置の要件や手続を更に緩和する場合で引き続き特区の検証が必要なものは拡充です。弊害が生じており要件や手続の見直しでは予防措置を確保することが困難なものは廃止ということで、例えば産廃置場にしちゃうとか、そんなのは論外中の論外であって、そんなものはもう駄目に決まっていますが、じゃ、そうでなければいいのかというと、そういう話にもならないのだと。この制度を活用することによって本当に新たな参入というものが増えたのでしょうかしらと、あるいは、それによって労働生産性が上がりましたか、その地域に多くのお金が落ちるようになりましたか等々、特区の目的とするところは何なのかということをよく検証することが必要なのだと思っております。
　だから、違法な転用さえなされなければそれでいいというお話ではございませんで、これが特区の意義を果たしているということに相なったとするならば、それは全国展開することもあり得るということでございます。ですから、転用さえされなければいいという考え方に立っているわけではございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_108</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この話は私が麻生内閣で農林水産大臣をしておった頃からずっとある話で、要は、どうやって農業の生産性を上げ、農業者が良い環境の下で仕事ができるかということが大事なんじゃないのというお話で、それは優良農地を守ることは大事ですが、優良農地を守るということがどうすればできるんだろうか、参入する方々がより効率的に、より快適な環境でできるということを実現することによって優良農地が守られるということがあるのではないだろうかという思いがずっとするわけですね。それはもう農地の世界というのは、先ほどのコンクリート打設の話もそうですが、何でこれそうなるのという話は、私が大臣当時、何時間延々と大臣室で議論したか分からないようなお話であります。
　ですから、今政務官から答弁があったように、やはり現場は一体何を求めているのか。彼らはいかにして農地を活用し、いかにして所得を上げようかということを一生懸命考えているわけですから、その思いというものに応えるのが行政の務めではないのだろうかと思っております。
　委員のお話を聞きながら、七年か八年前の大臣室での議論を、懐かしくと言っちゃいけませんが、思い出したことでございました。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_115</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、社会的規制と経済的規制が重なる部分もございますので、ここは言葉は気を付けて使わなければいけないと思いますが、要は、人命、人身に関わるもの、あるいは健康に関わるもの、そういうものについての安全性というものについては最大限の配慮がなされなければならないという、実に当然のことだと思っております。それをないがしろにするということはあってはならないのであって、いろんな時代の変化、時代の要請に伴う規制の緩和というものは、それは行わねばならぬでしょう、時代背景が変わっているものがありとせば。しかしながら、いかなる時代であっても、人命、人身、健康等に関わるものについてはそれを緩めることがあってはならないのだと私は思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_117</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、特区であるからといってそういうものが軽んぜられていいはずはございません。特区だったからそういうものについて規制が緩められて、結果として人身、人命、健康に被害が及ぶようなことがあっては、何のための特区だか分からないということだと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_131</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私もこの部門について専門的な知見を持っているわけではありません。そういうことについて専門的な知見を持たれた方々が、どういうようなお子さん方の生育過程に合わせてどのようにしてケアをしていくのがいいのか、見ていくのがいいのかということについては、専門家の知見が最も重んぜられるべきものだと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_139</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今回、大阪府からいろんな御提案をいただいております。
　私どもとして、厚労省とこの提案を基にいろいろな検討を行うことになりますが、そのときの大前提は、保育の質を低下させないことというのが前提となっております。ですから、それが前提なのであって、その上でいろいろな検討を行うということでございます。
　そうしますと、保育の質というものが、これによって本当に保たれるんでしょうね、低下しないんでしょうねということがまず第一に検討されなければいけないし、保育の質が下がるというようなことがありとせば、それは元々前提が崩れることになりますので、そういうお話には相なりません。
　ですから、保育の質とは何であるか、安全性とは何であるかということがこの議論の前提でございますから、そこにおいて大阪の提案というものが保育の質というものを維持することになるのかどうかということが議論されることになると思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_141</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような事実を政府として決定したことはございません。あくまで保育の質というものを低下させないということが大前提でございます。一方におきまして、待機児童の増加、あるいは保育士の方々、特に潜在保育士の方々が現場に随分と、六十万人ぐらいでしょうかそれ以上でしょうか、出ていないという状況がございます。
　そういたしますと、そういうようなことを総合的に考えてみるべきことなのであって、日本経済新聞を私も拝読、拝読というかな、読みましたが、そのような事実は政府として決定したことはございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_144</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いろいろと御指摘ありがとうございます。
　先生がおっしゃったとおりだと思っております。してみせて、させてみて、褒めてやらねば人は動かじという話でありまして、やっぱりすごいね、偉いねということを政府の側が言うと同時に、それがどうしても特区というと、秋田の仙北、新潟、養父、以上おしまいみたいなところがあって、これをどうやって広げていくかということは極めて大事なことだと思っています。
　午前中以来議論があります企業の農地所有についても、懸念の表明はいっぱい出ますが、しかし、特区としていろんな選択肢をお示しをするということでございます。ですから、リースでなお超えられない部分あるいは所有適格法人でなお超えられない部分がありとせば、農地が農地として守られるということを大前提として、そういう可能性というのは追求してしかるべきではないだろうかというふうに私どもは思っておるところでございます。
　また、先般、新潟市の特区というものを、私、実際に見るのは初めてでしたが、例えば、農地にレストランというものを今までつくってはいけないというお話でした、午前中の山本議員の議論の中でもございましたが。しかし、それを特区を活用して、本当に広い田んぼの真ん中に物すごくしゃれたイタリアンレストランがある、そこが大繁盛しているということであります。
　つまり、委員の方がはるかに御存じだと思いますが、フランスでもドイツでもイタリアでも、本当にいいレストランというのはパリやローマやベルリンにあるわけではない。本当に農村の生産現場に一番いいレストランはある。パリやローマやそういうところは土地代がやたら高くて、どれだけがおいしいものに対する対価なのかというのはかなり低いのかもしれません、あるいはばか高い料金になるのかもしれません。
　その新潟の農家レストランというのを見たときに、私、本当に今までにない形態だと思いました。本当にそこで自分たちが作った米、自分たちが作った野菜、それを作った人が自分で販売するということがどれほど大事なことなのかというのは、私はあの農家レストランを見てつくづく思ったことでございます。
　また、農業委員会の権能を市の方に移しているわけですが、そのことによっていろんなことがはるかに早く進むようになった、あるいは、生産法人の役員要件も緩和をしたということによって二十代、三十代の方々が本当に生き生きと農業に取り組んでいるというのを見まして、ああ、特区というのはこういうものだ、こういう事例をあちらこちらの方々に広めて御活用いただきたいものだと痛切に思った次第でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_146</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘の点でありますが、商工会議所に対する監督の一部など六つの事務と開発道路に係る直轄事業など四つの直轄事業を国から北海道に移譲、全国的な措置につながった項目は八件、実務上の対応がなされた項目が十四件ということで、多くの成果が出ているということが答弁には書いてあるわけであります。
　実際にそれはそうなんでしょうが、私は、道州制というもののモデルというものを北海道で示すわけですから、北海道の側からこれも国から道に権限を移譲してくれということがもっとたくさん出てもいいのではないかと、正直言って思っています。そうしますと、いやいや、権限だけもらってもお金が来ないと困るよねという懸念が多分道にはあるんだと思います。
　ですから、お金がちゃんと付いてくるということであれば、北海道がやった方がよっぽどいいというような提案がもっともっと北海道から出ると事は前に進むのではないか。北海道の今までの取組がかなりの成果を上げていることは私自身認めますが、それが道州制のモデルで、これすばらしいよねというふうに全国民が認識するようになっているかというと、まだ道は半ばというか、それよりもはるかに遠いのかもしれません。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_148</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、我が党の中にも本当に様々な議論があって、この道州制というものを議論するときに、これ何度も同じような答弁をして恐縮ですが、とにかく全国町村会は絶対に反対であると。町村長大会に行くと、あるいは町村議長大会に行くと垂れ幕に道州制絶対反対と、こう書いてあるわけですね。そうすると、やっぱり我々議員としてはややひるんじゃうところがあって、また民進党さんにも共産党さんにもいろんな御議論があり、当然与党公明党にもいろんな御議論があると承知をいたしております。
　ここは私、もう一回この道州制というのをきちんと考えようよという、そういう仕切り直しが必要なのかもしれません、そんな感じがいたしております。
　ですから、委員の書かれた本も最近はまた再読させていただいているところなのですが、よく理解をいただくためには、まず基礎自治体たる町村の御理解をどうやって得るかということ、やはりそこにおいて我々議員が、町村長の方々、市長さんはまたちょっとスタンスが違うんだと思いますが、町村長の方、町村議会の方々はあの平成の大合併のトラウマみたいなものがあって、これが都道府県の大合併になるのではないか、それだったら絶対反対だと、こういう話になるわけで、そこはそうではないのだということを、もう一度委員の著作等々を拝読しながら、私自身考えてまいりたいと思っております。
　我が自由民主党としてどうするかというのは党内の議論でございますが、党内でこの話を本当にどうするか。カンフル剤というふうにおっしゃいましたが、地方創生も内閣挙げて一生懸命やっておりますが、それがまだ点が密になっている段階で、まだ面になったとは私自身認識をしていないのです。
　この内閣がたとえ替わっても、あるいは大臣が替わっても、これがちゃんと続いていくということが担保されないとこれも駄目なことなんだろうなと思っていますが、私はこの議論、もう一度きちんと我々として考えて、仕切り直しという言葉は撤回しなきゃいけないかもしれませんが、なぜこれをやらなければいけないのかという認識をもう一度新たにしたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_150</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、正確には存じませんが、北海道からずらずらと、北海道が経産省だったと思いますですね、ずらずらずらっと考えてみると三十人はいるだろう、それ以上いるかもしれません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_152</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、江口委員の最後の御質問に答弁させていただいて、誠に光栄だと思っております。
　この四十七都道府県というのは明治二十一年に決まったものでありまして、もうそれ以来何も変わっていないわけですね。本当にこれでいいんですかという意識は私はすごく持っております。ただやはり、私は鳥取県人という意識がすごくあって、やはり岡山県人でもない、島根県人でもない、鳥取県人だと。それは島根県の方も岡山県の方も一緒なのかもしれません。多分一緒でしょう。そうすると、そういうような県に対する一種の愛着みたいなものを維持をしていきながら道州制に移行するということは、私はバリエーションとしてあってしかるべきものではないかと思っております。
　もう一点は、委員が著書の中で指摘をしております国費分担金というものをどう考えるべきなのか。多分これは日本国憲法をいじらなくてもできるお話だと思っております、子細な検討が必要ですけれども。それを地方が出していく、国から地方に渡すんじゃなくて、地方が国家の運営のために必要なお金を分担金という形でそれぞれの経済に比例した形で納めるということになると、国の形は多分がらっと変わってくるんだろうというふうに思っておるところでございます。
　ですから、選挙に不利になるからとか自分の後輩に迷惑掛けるとか、そんな話をしていてもしようもないので、次の時代のために何をすべきかということを私ども責任政党としてまた考えていかねばならない、そういう責務を負っていると思っております。
　ありがとうございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_162</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　大変いろんな御指摘をいただき、ありがとうございました。
　まず、実態をきちんと認識をしなければいけないと思っております。今、とかしき副大臣から答弁がありましたように、私ども政府として、まず実態をきちんと把握をして、クールジャパンの人材、せっかくいろんなスキルを身に付けて、希望に満ちて働こうと思ったら駄目ですよというふうに言われる、その基準が余り明確ではないねということも決してよろしいことではございません。
　そういうような人材がきちんと登用できますように、法務省、あるいは厚労省、経産省と私どもも協力してやってまいりたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_173</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私も自民党でユニバーサル社会実現議員連盟の会長なぞをいたしておりますが、そういうユニバーサル社会なるものをきちんと実現をするために今回の法改正というのはあるというふうに認識をいたしております。実効が上がるように更に努めてまいります。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_178</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もちろん、こういう数字は、農林水産副大臣あるいは大臣をしておりましたときにこういう数字というものは当然承知をいたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_180</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、合衆国は、先ほどブッシュ大統領、前大統領ですか、の御指摘がありました。その話は私も大臣当時に何度か承知をしておりますし、原典に当たったこともございます。
　ややニュアンスは異なるようには思いますが、アメリカの食料戦略、私は全て正しいと思っておりません。それは、例えば日本である時期すごく大豆が高騰したことがございましたですよね、それは何であんなことが起こったかというと、アンチョビー、イワシが不漁になったので、結局、たんぱくというものを大豆に置き換えたので、それで日本の大豆が不足をして、物すごく豆腐が上がったということがございました。また、スタインベックの「怒りの葡萄」という小説がございますが、アメリカの農法が私は決してサステーナブルなものだとは思っておりません。
　それから、私どもとして、宗主国という表現をお使いになりましたが、私は合衆国が宗主国だとは思っておりませんが、日本として本当に持続可能な農業というものを維持していくこと、そしてまた、日本の持っている農業生産力を最大限に引き出していくことが必要なのであって、私は、食料を戦略物資として使うということが余り横行すると、世界人類にとって決していいことばかりではない、むしろ害悪の方が大きいだろうと思っております。
　独立国家としていかに自給力を高めていくかということが人口減少下において真剣に論ぜられるべきですし、政府、農水省としてその方向で全力で努力をしておるということは承知をいたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_182</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は竹中氏もよく存じておりますし、宮内氏もよく存じ上げておりますが、それは、このような案件を審議するに当たりましては、企業の利益ということとは切り離して、両氏の持っている見識というものを私どもとして国家のために活用させていただきたいというふうに考えております。
　企業の利益を実現するためにこのようなことをやっているのではございません。養父市において企業が農地を所有するということについて、それによってどんな可能性が開けてくるか、ですから特区としてやっているわけでございます。これがもし個々の企業というものの利益だけを増幅をさせて、増大をさせて、それぞれの農業者の収入が減っていくとかあるいは農地の利用が低調であるとか、そういうことであれば特区の意味をもう成しません、特区としての意味がありません。そこはよく私どもは、個々の企業さえ良ければとかそういうようなことにならないように見てまいりたいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_184</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　不健全だとは思いません。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_198</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　どうも私どもの説明の仕方が悪いのかもしれませんが、委員が思っていらっしゃるようなライドシェアというものを、いわゆるライドシェアというものをそもそも提案してきたところはないというふうに認識をいたしております。
　今回は、過疎地等において実際にそういうような交通機関がないところにおいてこのような手当てをやろうということなのであって、いわゆる白タクとかあるいはライドシェアとか、そういうものを企図して手を挙げたところは今のところないのでありますし、本委員会で委員各位に御議論をいただいたのは、まさしくそういうような過疎地等においてというようなものについて認めるか認めないかということを長時間掛けて御議論を賜っていると私は認識をいたしております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_200</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような先の目標を持ってこのような提案をしているわけではございません。それはそれ、これはこれで、別のものを御議論いただいているということが私の認識です。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_202</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、利用者目線というのはお客様の目線ということであって、事業者目線ということを申し上げているのではございません。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_204</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、それはいろんな御想像はおありかと思いますが、仮に今回これをお認めいただいたとしても、お客さんが求めているから、行政区域を離れて、営業区域を離れて、今回のが営業という概念でくくられるわけではありませんが、もうどこまでも行ってもいいとか、そういうことをやっているわけではございません。
　お客様目線というのは、お客様の視点というのは、その地域において本当にそういうタクシー等々ないね、しかし、そういうところはよそからお客さんも呼びたいねと、そういう方々のそういうような御要望に応えてということなのであって、それは、委員がいろんな世界を御想像なさるのはそれは委員の御見識でございますが、そういうことを私どもは求めているわけではございませんし、提案者もそういうようなことを言っているわけではございません。それはそれ、これはこれです。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_208</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　思いません。
　ですから、このようなことは国民のためにやっているのであって、企業のためにやっているわけではございません。そういうふうにおっしゃるのであるとするならば、何が利益相反であるのか、何が彼らの個人的な利益を実現をし、国民の利益を損なっているのかという点について御指摘を賜りたいと思います。私はそのようには考えておりません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01720160526_220</speechID><issueID>119014889X01720160526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2016-05-26</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重してまいりたいと存じます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01720160526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01720160526/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_009</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私が議員になった頃は、三十年ぐらい前の話ですが、二種兼業農家というのは減らないんだというふうに教わりました。米の値段が下がろうがどうしようが、二種兼業農家はそれで食べているわけではないのであって、それは、専業農家とか、あるいはかぶる概念ですが基幹的農業従事者とか、これは減ることはあるが二種兼業農家は減らないのだと聞いておりました。
　ところが、今起こっていることは何かというと、二種兼業農家が恐ろしい勢いで減り始めているということだと私は思います。そうすると、所有と経営の分離ということを私前から申し上げておりますが、所有はしているが経営はしないという、耕作放棄が典型ですが、それが激増しているというのは一体どういうことなのだろうかということをよく直視をしなければいけないのだと思っています。
　二反であろうが三反であろうが、コンバインを買ってトラクターを買って、最初の装備ぐらいで六百万、七百万は軽く掛かります。二百万、三百万どころか四百万、五百万、六百万掛かるわけで、それが二反か三反でペイするかというと、しません。
　そうすると、所有はしているが経営しなくて耕作放棄だというのが激増しているという状況に対して、リースあるいは所有適格法人みたいなもので対応しておりまして、そのこと自体は正しい方向性だと思っております。
　ただ、可能性として、リースでいった場合に貸している側が自分でやると言い始めたら一体どうなるんだ、あるいは十年を超える契約はどうなるんだという問題があって、この養父市に限定をして、そしてまた、先ほど委員が御指摘になったように、それをごみ捨場にしちゃうとか転売しちゃうとかそういうことがないように、自治体の責任を企業とともに負わせることによって、リースを更に超える所有形態、所有権というオールマイティーの権利を使うことによって新しい農業の可能性が開けてこないだろうかということでございます。
　一番いかぬのは農地が毀損され耕作放棄になることであって、そのことを徹底的に極小化しながらどうやって新しい形態を可能性として認めるか、私は、今回はそういうことだと思っております。
　委員の御指摘を踏まえながら、今後も農水省と一緒にやってまいりたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_012</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　確かに、参議院にそういうものがありました。私も、当選三回のときに衆議院で全く同じ委員会の委員長をやっておったのであります。随分昔々のことになってしまいましたが。
　いろんな御提案がございました。長年実現しなかったというのは、公立学校運営の民間開放、あるいは都市公園における保育所等の設置、企業の農地所有等々ですね。長年実現できなかったものというものをかなり実現に向けて動かしているというふうに私自身は承知をしておるところでございます。
　これ、仕組みといたしましては、特区担当大臣自ら現地に赴いて現場のニーズを吸い上げる区域会議ですとか、あるいは内閣総理大臣自ら判断を行う特区諮問会議とか、いろんな仕組みをつくって、いろいろ今まで動かなかった規制というものを緩和をしている。
　ただ、本題からずれて恐縮ですが、経済的規制というものは、なるべく時代に合わなくなったものは取り払うべきだと私は今でも思います。ただ、社会的規制というものは、それは緩めるべきではない、かえって強めるべき方向というものもあり得べしだと私は思っておるところでございます。そこをごちゃごちゃにしてはいかぬのであります。
　そして、なぜその制度が時代に合わなくなったかということ、そして、官庁がどうのこうのとかいう話ではなくて、一般国民の方々がそのことによってどのようにして迷惑を被っているのかということをきちんと実証しながらこの規制改革は進めていく必要があると認識をいたしております。
　まだできていないものはたくさんございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_014</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはどなたのことを指しておられるのかというお話でございますが、そこは、名前は委員もおっしゃらないし私も言わない方がいいのかもしれません。
　それが全体の利益を損ねても自分さえ得すればいいんだというようなことであれば、それは規制緩和になじむものではございませんので、それは厳に排除されてしかるべきものだと思っております。みんなが迷惑するのに自分さえ得すりゃいいなんというのは、この国であっていいことだとは思いません。そういうものは厳に排除されるべきものです。
　そういう方々がそういう自分の利益と離れて、国家国民全体の利益のためにおっしゃっておられるということであればやります。そうでなければやりません。そこの峻別はきちんと政府としてしなければならないと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_016</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　違いがあればそれは内閣不一致になってしまいますので、それは、これが違うなぞということを閣僚の立場で申し上げられることではございません。
　私は、農政も随分長くやらせていただきました。うちも二代遡れば農家でございますし、今でも実家は農業を営んでおるものでございます。そこにおいて、先ほど中泉議員にもお答えしましたが、やっぱり以前であれば、農地解放以来、あるいはそれより以前から所有している農地である、そして自分が農業をやめれば、水田なんて特に連担しておりますから、自分がやめたらばいろんな病害虫、病虫害というんですかね、そういうのが蔓延して御迷惑掛かるからやめよう、もうペイしなくてもやろうというのがずっとあったわけですが、今や、もう間尺に合わないので耕作放棄がどんどんと増えているという実態をどう見るかということだと思います。
　そして、自分の農地というものに愛着を持ちながらも間尺に合わないのでやめなきゃいけなくなっちゃった人、そしてできてしまった耕作放棄地、これをどうするかということを考えたときに、私は、この間の日曜日に新潟の農業特区というのに行ってまいりました。これはもうかなり驚くような先進的な取組であって、もちろんローソンファームが農地を所有しているというわけではありませんが、全く違う農業の展開のやり方があるということだと思っています。
　ですから、規制緩和と、そして新しい技術を組み合わせた形でこれから先、日本の農業というものを経済成長の大きな手法の一つとしてやっていくために規制緩和というものはなされるべきであって、間違っても大企業とか大資本による小農搾取というようなことは引き起こしてはならぬことだと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_018</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　共通認識でございます。
　つまり、今まで日本の国は、リーマン・ショック以降、生産性を上げるということよりも、いかにして労賃を下げ、いかにして下請をたたき、いかにして材料費を下げるかということをやってきたのでこんな日本ができてしまったのだと私は思っておりまして、そういうようなやり方は、そのときだけは良く見えても、決してサステーナブルではございません。
　やはり委員がおっしゃいますように、農業においてもそうで、農業者の利益が増大しない形でそのような農業が仮に展開をされたとしても、それは決してサステーナブル、持続可能なものだと思っておりませんで、どうやって農業者の所得を上げるか、これはほかの産業においてもそうでございます。新しい経営者たちは、従業員の満足度が上がっていかなければ事業は続かないということをよく認識をしておりまして、これまでの日本の失われた二十年の反省というものを踏まえていけば、私は、委員のおっしゃるようなそういう方向でいかなければならないと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_030</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、今回の京丹後の試みとウーバーは論理的に連関性がないものだと思っております。
　ウーバーというようなものを今回の京丹後の事例を契機として拡大をしていく、あるいはそれにつなげていくということは、それはニーズの面からいきましても、あるいは事業者の面からいきましても論理的に連関のないものでございます。これとは全く切り離したものだというふうに御理解をいただきたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_036</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど事務方からお答えを申し上げました例えば十年以上の期間の定めがある賃貸借である場合、あるいは賃貸人自ら耕作することとした場合には、貸し手である農家側の方から解約されるリスクが存在するというのは、農地法十八条、十九条でございます。
　つまり、それは一般的に考えればリースでいいじゃないかということになりますが、所有権というものがオールマイティーの権利であります以上は、安定的にそれを所有をする、もちろん転売とかそんな話ではなくて、その農地の持っている潜在的な可能性を企業として最大限に発揮していくためには、それはやはり所有権というものを持った方が安定的だということだと思っております。
　貸している側から契約内容の変更というものを言われた場合には、これは農地法の規定によりましてそのようなリスクというものが借り手側に生ずるわけでございまして、そういうようなことから、煩わされるという言い方は良くないかもしれませんね、安定的に農地を所有し、六次化あるいは大規模化というものに取り組んでいくということだと思っております。
　そこにおいて、私、養父市の事例も随分と聞かせていただきました。所有という話ではありませんが、戦略特区に指定されている新潟も見ました。そこにおいてある考え方は、企業が参入することによっていろんな若い方々がそこにおいて農業を営むのだと、そこにおいて新しい形の安定した雇用というものがあり、農業者の所得が増していく、そうでなければ農地を守ることはできないという強い思いを感じているものでございます。
　それを悪用する者が出ないような仕掛けというものは二重にも三重にも講ぜられているものと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_048</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、答弁の補足をさせていただきたいと存じますが、農地所有適格法人で十分ではないかという御指摘でございました。
　これは、御案内のとおり、出資要件は農業者以外の出資比率が二分の一未満、事業要件は農業以外の売上げが二分の一未満ということになっていますから、これ、おのずと制限があるということだと思っております。
　リース方式にいたしましても農地所有適格法人にいたしましても、それを超えるものというもののニーズがあり、実際に、御指摘のように養父でやってみて、そうではなかったのだ、実は農業なんかやる気も全くなく、もうける気も全くなく、委員が御指摘のようなそういう意図に基づいてやるものであったのだといったらば、これはもうここで終わりに決まっています、こんなものを全国展開していいはずがないのでありまして。私は、先ほど来、委員が農業はもうからないものだという前提でお話しでございますが、私どもはそこを変えていかなければいけないものだと思っております。
　委員が北海道において大変な御努力をなさっていることは私よく承知をいたしておりますが、北海道から九州、沖縄まで見たときに、北海道の六次化率というのがなぜ全国で一番低いのだろうかということも考えてみたいと思っております。
　つまり、北海道の場合には多くの原材料を提供いたしますので、農業ではございませんが、福岡のからしめんたいって、ほとんどが北海道産のタラコでできておるわけでございますね。今から札幌めんたいといって売れるかどうか、必ずしもそれは分かりませんが、やはり六次化率を上げていくということにおいて企業的な視点というのは必要だというふうに私は思っております。
　そういう形によって、農業者が搾取されることなくいかにして所得を上げていくかということをやっていかなければ、この企業の農地所有というのは全く意味がないものだと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_066</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　岩盤というのは、別に法律上の定義があるわけではございません。やはり農地の所有形態ということだと思っております。
　株式会社が農地を保有できるかどうか、これはもうずっとある議論でございまして、そういうことはしてはならぬのだ、そこにおいて耕作者主義というものがあり、そして、そこにおいて法人たる株式会社なるものは、その形態の特性に鑑みまして農地の所有をするべきではないというお話でございました。
　ですから、そこにおいて岩盤というのは、自作農主義あるいは耕作者主義というものが一つの岩盤といえば岩盤、言葉はもう適当かどうか知りませんが、なかなかそれが今まで認められなかったものだというふうに私自身は理解をしておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_074</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　麻生内閣で農林水産大臣をしておりました当時に紙委員と議論したことを今思い出しておるところであります。
　ロジカルに詰めますと、そういう部分が私はないとは申しません。ただ、私は思うんですが、今回、実際、耕作放棄地が非常に多くて、そして、農業の担い手がいないところに国際競争力を強化する余地はないかというと、私はそうだとは思っていないのです。
　これは農林水産大臣当時にもお答えをいたしましたが、一番おいしいお米というのは、実は中山間地で取れるものではないのかと。高低差があり、そしてまた水がきれいで、ましてや、そこで天日干しを行うような米の食味というのは非常に高いものであって、平野部というか平たいところでできるものではございません。そしてまた、中山間地においてコストの低減は不可能かというと、それは決してそうではないのではないだろうか。
　中山間地でございますから高低差がございますので、田植にいたしましても稲刈りにいたしましても一週間から二週間ぐらいの差があることがございます。そういたしますと、農業のいろいろな装備というものをみんなが持つのではなくて、集約することによって低減というものも可能なのではないか。
　これから先、ＩＴ化が進むことによりまして、例えば、田んぼにそれぞれセンサーを置くことによってその田んぼの水の状況というものを管理をしながら高品質のものをより求めていく、たくみの技みたいなものをコンピューターに入れることによりまして水の管理というものにより的確性を見出して、そういう地域において本当にすばらしい米を安く作ることも、中山間地において私は不可能なことだと思っておりません。
　ですから、耕作放棄地が増えて困ったねと、そしてまた担い手がいなくて困ったねという地域において、企業が参入することによってそのような可能性というものを追求することは私は可能だと思っておりまして、したがいまして、これが矛盾するような考え方だとは理解をしておらないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_078</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ですから、その懸念が払拭できるかどうかということで特区でやってみるわけでございます。
　世の中何が起こるか分からないのであって、実際にそのような形でやってみまして、企業が所有した農地が転用されることへの懸念がまず払拭された上で、じゃ、転用しなきゃそれでいいかというとそういう話ではなくて、これは、元々この法律の趣旨に鑑みて、本当に農業の参入者が増えましたか、収益が上がりましたか、農地が有効に利用されていますかというような、まさしく国家戦略特区にふさわしいような効果が上がっているかというような状況の検証、評価というのは当然必要でございます。その上で、何も転用されなきゃそれでいいという話じゃありませんから、この法律の趣旨に従って、きちんとその実効が上がっているかどうかというのを検証した上で次の段階に行くということでございます。
　ですから、それが全国展開されるかどうかというのは、そのような懸念と同時に効果が上がったかどうか等々多面的な検証が必要であって、今の時点から断言をすることではございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_081</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどお答えしたとおりであります。
　ですから、所有権さえ残ればいいなぞということを私は申し上げているのではありません。そして、最終的に自治体の負担において管理をするのであって企業の負担というものはなくていいなぞということを申し上げたこともございません。所有権さえ維持できればそれでいいということではなくて、まさしくそこに参入者が増え、農業というものの所得が上がりということでなければ、これは全く意味がないものでございます。
　ですから、結託してとか、さっきからそういうようなけんのんな言葉が出ておりますが、そのようなことを考えているものではない。いかにして農業の所得を上げ、参入者を増やすかということを目的に置いてやるものでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_084</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、私が防衛庁長官あるいは防衛大臣あるいは自由民主党の安全保障調査会長のときに申し上げてきたことをそのまま申し上げたものであって、今、岸田大臣あるいは中谷大臣が総理の下で真剣にこれから先、取り組まれることだというふうに認識をいたしております。これは、要は日本でできることは日本でやるということではないだろうか。
　これは、本にも書いておることでございますので申し上げておきますが、私が最初に防衛庁長官になりましたときに、なぜ日本には陸海空自衛隊はあるのに日本国海兵隊というものはないのだろうか。それは、海兵隊というのは別にアメリカの専売特許でもなくて、海のある国はみんな海兵隊を持っています。韓国でもフィリピンでも中国でもロシアでもイギリスでもフランスでも、みんなそうであります。何で日本だけ海兵隊がないのかという疑問をずっと持っておりました。それはアメリカ合衆国がやるからいいでしょうというお話にはならないのではないだろうかというような思いが根底にございます。日本国にできることは日本国でやるのだと。
　そしてまた、沖縄の御負担というものを因数分解しましたときに、土地があり、今回のような許すまじき犯罪があり、そして騒音がありということでございますが、もう一つは、当たり前のように外国が駐留しているということも沖縄の負担として考えるべきではないのだろうかというふうに思ってまいりました。
　いずれにいたしましても、これは、所管外のお話でございますので責任を持って申し上げるわけにはまいりません。ですから、アメリカにおける講演におきましても、将来的に真剣に検討されるべき課題だということを申し上げたとおりでございます。
　政府の方針としては、総理の下で当局が適切にこれから先も運営するものと承知をいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_086</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、経緯を長々と御説明することはいたしませんが、第一次から第六次までの地方分権一括法により延べ四百法律の改正を実現をしたところであり、地方公共団体からも御評価を賜っておるところでございます。
　権限だけ移譲しましても、ノウハウが移譲されないとかあるいはスキルが移譲されない、似たようなものですが、あるいは財源措置がなされないということがあってはなりませんので、そこは、関係省庁ともよく御相談の上、地方に権限を移譲しましたその実効が上がるようにいたしてまいりたいというふうに考えておるところでございます。
　これは、自治体から手を挙げてくださいというお願いの仕方をいたしております。それは、沖縄にしてもあるいはそのほかの地域にしてもそうですが、一体何が地方がやった方がより住民のためなのかということは霞が関よりも現場の方がよくお分かりだというふうに承知をいたしておりますので、地方からの御提案方式というものをやっておるところでございますが、なかなかそれが思い切った進捗を遂げないということが仮にありとせば、もう一度それと並行して、国の側からこれを地方の方にお願いできませんでしょうかというやり方もまた並行してあってしかるべきなのかもしれないというふうに私は個人的には思っておるところでございます。
　ただ、一義的には地方公共団体が、これってうちがやった方がよっぽど住民のためなんだよねということがあろうかと思います。基本的に、国は外交であり安全保障であり通貨であり教育でありというようなことに特化をしてやるべきなのであって、そのほかの部分は財源あるいは人材共に地方に移転をすべきだという方向性に変わりはございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_094</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、先ほど佐々木事務局長がお答えしましたように、仮にそうなれば特区担当としてあらゆる対応をしたいと思っておりましたが、これはもうやはり民間企業の判断でございますので、私どもとしてはこれ以上のお答えができないということはどうぞ御容赦賜りたいと存じます。
　そのほかに何かあるかということでございますが、沖縄の無限の可能性というのを引き出すということは私ども必要なことだと思っております。私自身、沖縄に先般も参りましたが、できる限りの対応はさせていただきたいと思っております。その場合に特区の活用が必要であれば、それは沖縄からの御要望、先般、国際通りの観光表示も見させていただきましたが、あれはもう単に観光表示だけでもしようがありませんので、これを更にどうやって生かして誘客を図っていくか、あるいはこれは那覇空港のキャパシティーというものが限界に来ておりますので、これは二本目の滑走路ということでございますが、それまでの間、出入国というものをより容易にしていくためにどのような規制というものの緩和というものが可能であるのか、ＣＩＱというものの充実が可能であるのか等々、また地元の御判断あるいは御意見も踏まえながら最大限のことをやってまいりたいと思っておるところであります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_096</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、ブースコンシェルジュというものをつくりたいと思っております。日本再興戦略改訂二〇一四に基づくものでございます。
　これは上陸審査場における適切な誘導をする者でございまして、これは、誰でもできるものじゃありませんから、入管に関わっていた方のＯＢ等々になろうかと思います。これは、国家公務員の定数外としてそういう方々を配置をしたいと思っております。あるいは個人識別情報を取得し、審査ブースで行う審査を前倒しをするという端末でございますが、バイオカートも導入をいたしたいというふうに思っておるところでございます。
　これは、入管というのは国家権力行使そのものでございますので、何でもかんでも民間委託をすればいいというものではございませんが、総理が申しておりますように、これから先、インバウンドを四千万にし六千万にするというときに、ましてや、アジアに一番近い魅力満載の沖縄においてこの入管事務というものが滞るということがあってはなりません。それは、入管に限らずＣＩＱ全般について言えることでございまして、沖縄のそのような便宜性の向上に向けて私ども努力をさせていただきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014898X00120160524_107</speechID><issueID>119014898X00120160524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会、農林水産委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2016-05-24</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　多様な担い手が必要だと思っております。
　あわせまして、これから先、出生率が上がったという報道がございましたが、出生数自体はそんなに増えません、二十年間お母さんの数が減り続けますので。その場合にどれほどの農地が必要なのかという議論は本当に必要なことだと思っております。
　これから先、輸出というのは当然必要なことであります。新潟なんかは顕著な例でございますが、それだけでやれるかといえばそうでもございません。そういたしますと、農地を元の山林原野に戻すということは林野政策と併せて議論する必要があると思っておりまして、その場合にみんながばらばらなことを言っても仕方がないわけで、どういう国家をつくっていくかということにおいて、また委員とも議論させていただきたいと思っております。
　ありがとうございました。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014898X00120160524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014898X00120160524/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X01120160523_043</speechID><issueID>119014103X01120160523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-05-23</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございました。
　日本海側の閣僚たくさんおりますが、それぞれの選挙区にお互い行こうと思うと一回東京に出た方が早いのです。私のところから総理のところまで本当に近いんですが、一回東京に出た方が早いんです。これは一体どういうことなのか。きちんと法律もあるわけです。そこにおいて整備する路線も決まっているわけです。道路はかつての計画の一三〇％できていますが、新幹線は三〇％しかできておりません。これをどう考えるか。財源の問題と併せて、末松委員始め、また西田委員からも御指摘をいただいております。総理も顧問に御就任をいただいております。私利私欲でもなく、地域振興の問題でもなく、本当に日本全体のためにということで努力をさせていただきます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X01120160523/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X01120160523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X01120160523/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014103X01120160523_184</speechID><issueID>119014103X01120160523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2016-05-23</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいまの地域再生計画において設定された目標の低調な達成状況等についての審査措置要求決議につきましては、御趣旨を踏まえ、適切に対処してまいる所存であります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X01120160523/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014103X01120160523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014103X01120160523/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_010</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この四月一日でありますが、総合特区制度の見直しを行いました。その際、必要な制度改正の一つとして、総合特区の取組をより一層地方創生に役立てる必要がある、そういう観点の下から、地方創生との密接な連携を新たに規定する総合特別区域基本方針の改正を行ったものであります。
　具体的には、総合特区制度は、地方創生関連施策との密接な連携を図ること、関係府省は総合特区計画に盛り込まれた事業に関し地方創生に関連する予算制度を積極的に活用することということを明記をいたしております。これは委員の御指摘に沿ったものだというふうに考えておるところでございます。
　委員が副知事のときに、つくば市とも密接にまさしく連携されて努力をされたつくば国際戦略総合特区、グローバルニッチ企業育成プロジェクトでありますが、これは地方創生先行型先駆的事業分タイプⅠ、一億三千万というのを二十六年度補正で措置をしておるものでございます。
　委員が御指摘のように、こういうものを積極的に活用しようというところと、全然そういう制度を活用する気のないところと、これもう明らかに分かれてきております。もちろん、私どもとして、この特区制度と地方創生の連携ということを実現すべく、分かりやすい特区制度の御説明ということに努めておりますし、各地で説明会も開き、またいろんな御相談にも応じておるところであります。この新しい交付金の配り方というのは、従来のようにべた配りはいたしません。本当に努力をしてくださるところにはきちんと出していくということであります。
　あわせまして、そのほかのところは切って捨てるという話ではなくて、御理解いただくべく、いろんなシーズは別につくばに限ったものではございません。ほかの地区にも特区を活用して地方創生が図れるというところはたくさんあるはずでございまして、この制度を理解しない方が悪いんだみたいなことを言うつもりはございませんので、このような形で活用できませんかということの啓発というか普及宣伝というか、これに更に努めていきたいというふうに思っております。またお知恵をお貸しいただければ大変幸いに存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_016</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘、誠にそのとおりで、前段に人事のお話をなさいましたが、やはりこれは一年で成果なんか出るはずはないのであって、委員が的確に御指摘になったように、もうできればやりたくないという人もいっぱいいるわけで、この手のお話はそれぞれの関係省庁がございます。さればこそ、内閣府の在り方って確かに見直さなきゃいかぬのだけれども、内閣府というのは、一応、他省庁よりも一段上とは言いませんが、そういうような行政組織上の位置付けになっており、内閣府の長は内閣総理大臣でございますので、さればこそ強いリーダーシップを持ってやっていかなきゃいかぬので、各省が駄目と言うから駄目でしたでは、これは内閣府はやる意味はないわけでございます。
　ですから、そこは内閣府であるがゆえにそういう強いリーダーシップを発揮していかねばならないし、それを担当する者は、どちらかというと嫌われ役というか憎まれ役というか、そういうことがあるんですが、見識とそしてまた意欲と使命感というんですかね、似たようなお話かもしれませんが、持った人がやはり長くやり、そしてそれをやり終えた後に更に次のステップにその人が行けるようにしていかなければ、それは人はやりたがらないんだと思っております。
　これは、私は防衛大臣のときに監察官制度というのを入れたのですけれども、いろんな不祥事がございまして、その監察官になる人は、それをきちんとやり終えた後にみんなに好かれたらそんな仕事はできないので、いかに嫌われるかというのが大事なんだろうと、それは国家国民のためだという使命感の問題だと思っております。
　また、この特区制度なるものは、総合特区と国家戦略特区のお話をなさいましたが、これが運命共同体みたいなことになってもいかぬし、うたげをやってうたげの後みたいなことになってもいかぬので、もう一度、見直しも含めましてその意義、そしてそれが目指すものというものをそれぞれの自治体の方々に理解をしていただく、やはりこれが、市長とか町長が物すごいマインドがありますと職員も一生懸命やるんですけれども、市長や町長が全くマインドがないと、職員もそんなことをやってもばかみたいな話なので全然やらないということになります。むしろ私どもは、職員の方々にそういうマインドを喚起するような努力もしていかねばならないことだと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_018</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　安全の規制を普通は社会的規制と言うんだろうと思います。そこは完全に一致した概念かというと、そうでもないような気もしますが、この交通に関するものというのはその両方が重なっている部分があるんだと思っております。飛行機もそうですし、バスもそうですし、タクシーもそうであります。
　私は、当選三回の頃だったと思いますが、衆議院の規制緩和委員長というのをやったことがございまして、そのときにも随分議論しました。社会的規制というのはむしろ強化するというか、人の命に関わることですからしていくべきなのだというのが、経済的規制はなるべく取っ払うべきだが社会的規制というのをそんなに簡単に緩めるようなことがあってはならないというのが大原則です。
　ただ、一方において、情報がきちんと消費者に伝わっていればそれは自己責任なのではないかというあのグランドキャニオンみたいな話になるとちょっと話がおかしなことになるんですけれども、そういう議論も一方においてあって、そうであるからして料金は安いのだ、そういうことを知った上で選んだのだ、だから自己責任なんでしょうという議論はやはり私はしちゃいけないお話なんだろうと思っています。
　どんなに情報が伝わっていたとしても、自分の責任なんだからということで仮に事故に遭ったとしたら、やっぱりそれは自分の責任だからしようがないよねといって成仏することには絶対ならないのであって、私は、社会的規制というのは、むしろそれが生命、身体に関わるものであります以上、あるいは社会の安全に関わりますものである以上、その緩和には慎重であるべきだというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_071</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、義家副大臣から答弁がございましたように、この合意というものがいかにきちんと遵守されて、本来の特区の趣旨が発現されるかどうかということが極めて重要だというふうに考えております。
　ですから、櫻井委員おっしゃいますように、特区の趣旨というものは、この成田国際空港に近いということをいかにして生かしていくか。そして、また成田市から強い御要望があったものでございます。成田市の御要望も踏まえて、本来の特区の趣旨にふさわしい運営をしていかねばならないというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_087</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今回お願いをしておりますのは、これを白タクというふうなカテゴリーで私どもとしては認識をしておらないところでございます。これも委員全て分かった上でおっしゃっておられることだと思いますが、これが白タクを認めるものだというような、そういうようなラインに乗っているものではございません。実際に過疎地において、私も角館とか見てまいりました、そんなにタクシーがいっぱい走っているとは思いませんが、必要なときに必要なタクシーがいるかというと、決してそうではないだろうと思っております。
　私の選挙区なんかはもう過疎の最たるものですが、タクシーって一つの町に二台あるか三台あるかで、たまに列車が来たりしますともうタクシーゼロみたいなことはあるわけで、そこにおいて、当該地域におけるそういうタクシー業等々を営む方々ときちんと協議をした上でやるかやらないかということを決めるものであって、これは白タクを認める法案だというふうに私どもとしては全く認識をしておりませんし、超党派で御議論なりタクシーの減車を行っていかないと、これはもうタクシー労働者の処遇というものは極めて厳しい状況になるという認識もいたしております。
　そういうような面で、白タクを認めるというようなものでもございませんし、仙台市の例とは全く異なるものだと認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_117</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来国交省がお答えをしておるとおりでありますが、あえてお尋ねでございますので申し上げますが、現行の自家用有償旅客運送制度の枠組みで行うと、それにこういうような人たちが入ってくるわけで、入ってきた後は今の枠組みの中で行う。委員がおっしゃる安全は一体どうなるのだ、利用者の保護は一体どうなるのだということですが、車両について申し上げれば、普通の自家用車ならば定期点検整備は一年であります。しかし、今回の場合でも、これは半年、六か月ということになりますから、はるかに厳しいと。また、車両整備や運行管理を行う者を選任するということ。そして、第二種運転免許を持っているか、若しくは第一種運転免許に係る大臣認定講習の修了、この内容についてはまた国交省が御説明申し上げるかと思いますが、そういうものを義務付けるわけであります。
　よって、こういうようなことを法令により運送の実施主体である市町村又はＮＰＯに義務付けるということになるわけで、利用者の方々の安全、そしてまた万々が一事故が起こったときの補償というものが、これがなされないようであるならば、委員が御指摘のようなことに相なります。
　私どもとして、そういうような安全とか万が一事故が起こったときの補償とか、そういうものに問題があるということだとは認識はいたしておりませんが、こういうような特例なので、それはもう安全でもないよ、あるいは補償もないよ、だけれどもおたくの地区はそういうニーズがあるんだから我慢してねというような、そういうような特区を運営するつもりはございません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_140</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、ここで人物評をできるほど私も知識があるわけではありませんが、私も十四年前に、当時の小泉内閣で私は防衛庁長官で、竹中氏が経済改革担当大臣でしたかしら、まだ総務大臣になる前だったと思いますが、大臣をやっておられたときからいろんな仕事は一緒にしてまいりました。
　委員が御指摘のように、私利私欲というか個利個略というか、そういうことで政策を曲げてきたという認識は私自身持っておりませんし、内閣として、彼のそういうようなことに直接関与するようなことについて影響力を行使させたというような事実はないと承知をいたしております。
　ただ、そういうような御指摘が委員からつとになされておるところでありまして、そういうような誤解というのかな、誤解と言ってはいけないのでしょうか、委員の認識が持たれないような努力は私ども政府としてもしていかねばならないと思っております。
　いずれにいたしましても、人物を論評できるほどの能力はございません。申し訳ございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_142</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　規制緩和すなわち弱肉強食かといえば、やはり規制を緩和しなきゃいけない部分があるんだと思います。規制があるがゆえにコンサバティブな旧来型のビジネスモデルが残っちゃっているというところもたくさんあって、やはり規制を緩和することによって新しい地域の経済が生まれるということもあります。
　その大店法の議論からいえば、私どものところもまさしくそうであって、ただ、そういう大きなお店ができたから中心市街地がみんな寂れたかというと、それをエクスキューズにしちゃっているところがありはしないかと。つまり、全てそういうような某々何とかというところがあって中心市街地が駄目になったかといえば、必ずしもそうではないだろうと思っています。
　他方、農地転用等々によって安く土地を手に入れ、もちろんそれはきちんとした手続にのっとっているわけですが、大規模店舗ができました、人口が減ったので撤退しちゃいました、あとには何も残りませんというのが一番良くない事態だと思っております。
　そうならないように、既存の商店街もどういうような形でそういうような、常にその場の利益しか考えないような大規模店舗が仮にありとせば、そういうものから地区の人たちを守っていくような努力というものは既存の商店街や既存の住民もしていかねばならないことだと思っておりまして、そういうような規制緩和によって地域が衰退することのないようによく配意をしていかねばならないというのは、今日の議論を聞いて改めて思ったところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_154</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何にしても、障害をお持ちの方々の雇用というものが増えなければいけないということであります。そういたしますと、今中小企業におきましては、同じ業種の方々で組織をする、同じ業種の法人で組織をする事業協同組合につきまして障害者雇用率を通算できる特例制度があるのですが、使いにくいということなのだと思いますが、これが四件にとどまっているということから今回の改正に至ったものと承知をいたしております。
　すなわち、異業種の企業の参画も可能でありますと。簡便に設立できると思われる有限責任事業組合、ＬＬＰ、これは登記のみでできるわけであって、そうすると、そういうＬＬＰを障害者雇用率を通算できる特例の対象とする、これによって中小企業における障害者雇用を促進するということであります。
　ですから、今の特例制度の活用実績が四件なので、これではもうお話にも何にもなりませんねということであります。これが何件というふうな数字を申し上げることはなかなかできないのでありますが、本当にこれを達成することによって障害者の方々の雇用が高まっていく、もっと別のやり方もあるではないかという考え方もあるのかもしれませんが、やはりそこにおいて雇用契約がきちんとなされるということが大事ではないかなというふうに思っております。異業種の組合によってそういうことが促進されるように努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_164</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　厚労省も別に教条主義的なことを言っているわけではなくて、障害のある方が直接雇用されることで、労働関係法令等の適用が受けられるようになる、より望ましい環境で安定して働くことができるようになる、障害のある方の多くが雇用されることを望んでおられるということなのですが、今委員御指摘のように、いろんな工夫はできるんだろうねというふうに思っております。
　安定した雇用というものをどうやって実現をするのか。一般就労をしたいんだけれども、いろんな条件がどうしても成就しなくてそういうような形に移行できない方々、もちろん一般就労に移行した方がいいに決まっているんですけど、それができない方々もおられるわけで、実際にそういうような境遇に置かれている方々の御意見をよくもう一度私どもとしてお聞きをさせていただいて、竹中ナミさんのお名前も久しぶりに私も聞きましたが、よくお話を聞かせていただいて、議員から御提案があった、みなし雇用と仮に呼ぶとすれば、みなし雇用制度につきましてはいろんな論点がございますが、また山本委員の御意見、またそういう立場におられる方々の御意見も聞きながら、実現に向けて厚労省と協議を更に進めてまいりたいと思っております。
　とにかく、雇用されて安定した状況の下でそういう方が働けるという状況をつくっていかなければならないわけで、余り教条主義的なことを言っても仕方がない。理想を言ってもできないことはできないので、その場合にどういうような工夫があるかというのを更に詰めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_166</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　テレワークというのは、もう随分と飛躍的な進歩を遂げているというふうに思っております。障害をお持ちの方々が地域において仕事の場で活躍できるというような基本的な視点の下で働き方改革が行われなければいけません。よって、まち・ひと・しごと創生基本方針二〇一五に基づきまして、場所にとらわれない働き方の普及促進としてテレワークというのを最大限に活用していきたいと思っています。
　このテレワークを使うことによって随分と障害者の方々の仕事というのは増えていくのであって、それに向けて労を惜しんではならないと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_172</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは本邦初演でやっておりますもので、いろんな御意見はおありかと思います。繰越しは絶対駄目だと、こういうことを言っているわけではなくて、予期せぬ事態が発生をしましたとか、そういうようなことの場合には繰越しは当然認められるということでございます。何を予期せぬ事態というかは、またこれは一般論で申し上げてもしようもない話ですが、使い勝手がいいようにするためにはどういうふうにしたらいいのかということを、自治体の御意見を聞きながら更に検討してまいりたいと思います。
　要は、安定的に継続的に使えるということでなければ、このお金、余り生きてまいらないと思っております。したがいまして、法律上位置付けていただいたわけでございますが、これが安定的にかつ継続的に使いやすいものにするように、更に自治体の御意見を聞きながら工夫をいたしてまいります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_187</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それで結構です。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_197</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　乗客の安全が確保されないというものを認めることはございません。逆に申し上げれば、それを認めるという場合には、どのようにして乗客の安全が確保されるか、そしてまた、万々が一事故等が起こったときにどのようにして対応がなされるのかということについて、政府としてきちんと責任が持てることが大事なことでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_213</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今後、今議論になっておりますような外国人観光客等々の需要が今ないではないかということですが、政府として、これから先、いわゆるゴールデンルート以外のそういうお客さんも増やしていかねばならないと思っております。同時に、私の選挙区もそうですけれども、本当にタクシーなぞというものはほとんどいない、四、五人タクシーを求めようものならば大変なことになるような地域というのは日本国中に相当あると思っております。したがいまして、今回新たな需要が想定をされること、またそういう需要をつくっていかねばならないこと、そうした現状に鑑みてこのような制度を提案しておるものでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_219</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは協議が調うような環境をつくるべく努力をするということだと思っています。とにかく、協議というのは、そこにおいていろんな話合いがなされなければいけないわけで、いろんな方々の御意見がそこで出る、そのことによって考え方が改まることもあるかもしれない、そのためにやるわけでございます。ですから、合意というものが前提にあるわけではありませんが、合意が得られるような状況をつくっていくということが必要で、たとえ反対する人がいても最終的には区域会議で押し切ってしまうのだというような、そういうようなことを企図しているものではございません。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_221</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうことになれば大変めでたいことでありまして、この制度は地域の交通事業者によってそれを運営することが困難であるということが要件になっているわけです。ですから、本当に委員がおっしゃいますような活況を呈して、そういうような業者さんが入ってきても十分ペイするぞということになりますれば、地域の交通事業者によることが困難である場合というのがなくなるわけでございます。
　そうするとどういうことになるかといいますと、タクシー事業が可能となった場合には、区域会議というものが地域の交通状況等を踏まえ本制度の必要性等を再検討し、継続の是非等も含め改めて判断ということになりますが、そういうことができないからこういうことをやっているわけで、できるようになればこの制度というものを適用するという必然性は当然なくなるということでございますが、形式要件といたしましては、この区域会議の議を経るということに相なります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_234</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　松井知事からそのようなお話があったということは御指摘のとおりでございます。
　八割の事業者の方々がこの七日以上の滞在要件というのは非常に問題であるというふうにおっしゃっておられる。特区民泊の説明会を開きましたが、三月二十九日でございます。大阪府の一施設当たりの宿泊数は、宿泊日数ですね、これは二日に満たないということであります。このようなニーズに対応するためには、最低宿泊日数要件の短縮、七日であるのを三日というような早急な実現についての御提案をいただいたということであって、私の発言は委員から御紹介があったとおりでございます。
　これはなるたけ急ぎたいと思っております。三日がよろしいのかどうなのかというお話もしていかなければなりません。ただ、今でも民泊というのは実はいっぱいやっているのであって、それが闇という言葉を使うのがいいかどうか分かりませんが、そういうような状況の下で民泊というのが行われているわけであって、ここにおいてこれを簡易宿所にするとかいろんな考え方がございますが、簡易宿所にするということになると住宅地の中にそんなものを建てちゃいかぬ、造っちゃいかぬということになるわけで、やはりどういうような形でやるのが一番望ましいのかということについてはできるだけ早期に結論を出したいというふうに思っております。何月何日ということは申し上げられませんが、私どもの部内で、これはもう松井さんの言っていることを前向きに受け止めて、実現に向けてやっていかなきゃいけないねということはコンセンサスになっております。
　その場合に、旅館業の方々との調整をどのように図っていくのか、あるいはそこにおける管理をどのようにしていくのか等々、幾つか詰めていかねばならない案件はございますが、いずれにいたしましても、七日というのは、普通七日ずっと続けて泊まったりする人いませんので、かなり現実と乖離しているなということでございますから、旅館業の皆様方との調整、そしてまた、そこにおける、テロの温床になるとすぐに申し上げるつもりはございませんが、どのようにして安全性を確保していくかということと併せて、この日数問題には早急に結論を出したいというふうに思っておりますし、指示もいたしておるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_236</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは特区諮問会議の議論というものも経なければいけませんので、私どもだけで勝手に決めるというお話には相ならないところでございます。
　また、所管であります厚労省あるいは観光庁の意見としては、これは簡易宿所の要件を緩和することでどうだろうかという意見もございます。そうすると、そもそも簡易宿所の簡易宿所たるゆえんがなくなるのではないかという気が私はしないわけでもなくて、そうすると、やはりこれを、先ほど申し上げましたような旅館業の皆様方との調整、あるいは安全、安心の観点からの調整も含めまして、できれば今年の早いうちにこのことの結論は出していきませんと、今の状況が続くのが一番良くないわけでございます、何にしたって。今だって闇民泊なんていっぱいあるわけですから。この状況が良くないということはみんな認識をしておりますので、これをきちんとした法の枠内に収めていきますためにも、これは一日も早い方がよいだろうというふうに思っております。
　もう今国会は六月一日まででございますので、今国会中なぞということを申し上げる自信は全くございませんが、なるべく早急に、できればセミが鳴いているうちにとかそんな、葉が赤くならないうちにとか、そういうことをできれば早いうちに申し上げるようにいたしたいと思っております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_238</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>238</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>238</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このＢＮＣＴ、ホウ素中性子捕捉療法というのは、患者さんの負担も少ないのである、効果も高いのであるということで、早期に実用化をしなければなりません。そのために必要なことは全てやるということが必要だというふうに認識をいたしておるところでございます。
　したがいまして、総合特区として必要な支援を行っているところでございますが、独立行政法人医薬品医療機器総合機構との連携の在り方につきましても、御要望に応える形でこの連携を深めていきながら、一日も早くこの実用化に向けて政府として取り組んでまいる所存でございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/238</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_240</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このＢＮＣＴなるものは、今がん治療におきまして六週間照射を行っております。これは物すごく負担が、皆様方のお身内にもそういうつらい思いをされた方おられるかと思いますが、六週間放射線を照射するのが三十分で済んでしまいますということだけでも大変なことだと思っております。
　実際、百聞は一見にしかずなんぞというありふれた言葉を使うつもりもございませんが、やっぱり実際に見てみるというのは大変なことだと思います。
　私は先週末、山形県鶴岡市にございます慶應義塾大学の生命先端研究所ですか、そこへ行ってまいりました。そこはスパイバーという、要はスパイダーとファイバーを合わせてスパイバーと、こう言うんだそうですが、クモの糸を石油資源に頼らずに人工的に作ることができるという、今そういう研究が実用化しつつあります。これは日本が最先端を行っているというもう一つの例かと思いますが、ＮＡＳＡもやろうと思っていろいろ努力したができなかった、そしてまた、ＵＳアーミーというんでしょうか、アメリカ陸軍もやろうとしてできなかった。その技術を慶應の若い人たちが一生懸命努力をして、実際に実用化に近いところまで来ているということは、やはり物の本で読んではよく分かりませんで、これ実際に見てみるというのは大変大きな経験だったと思っております。
　したがいまして、何とか時間をつくりまして、これは上月筆頭の御地元かと思いますけれども、やはりこれを見ることによって更に実感をすることは大事なことだと思っておりますので、なるべく早い機会に実現を見たいと思っておるところでございます。
　医療ツーリズムにつきましても、やはり日本人の寿命が世界トップクラスであるというのは故なしとしないのでありまして、そこにおいては、食生活もございますが、多くの医療関係者の方々が大変な努力をされてこの結果があるものだと承知をいたしております。そうすると、その先端の技術を世界多くの方々にその恵沢を味わっていただくというのか、それは大事なことでありますし、まさしく委員がおっしゃいますように、じゃ、その治療を受けている間、御家族はななつ星でもいいですし、今度ＪＲ東で動かします四季島でもいいですし、西で動かす瑞風でもいいのですけれども、そういうのに乗っていただいて日本のいろんなものを味わっていただく、そしてがん患者の方はいい治療が受けられるというような、そういう医療ツーリズムの展開というのは十分に可能なことだというふうに思っておるところでございます。それは医療であり観光であり、両方満足させるものでございますので、そういうようなものの実現に向けて、私どもとして更に努力をいたしてまいります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_242</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>242</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>242</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御提言ありがとうございます。
　済みません、不勉強で存じませんでしたが、フィンランドでございます専門的知識拠点プログラム。これ、政権交代によりまして一旦終了はいたしておりますが、二〇〇二年から二〇一三年までに展開されたものであって、フィンランドが深刻な経済危機から短期間に脱却した、そしてハイテク国家へと転換した原動力の一つとされている取組というふうに承知をいたしたところでございます。
　大胆な戦略特区といいますか、大胆な取組、規制改革というと、いつも常連さんみたいに養父市と仙北市というのが出てきて、そのほか何があるんだとか言われると、なかなかその後が出てこないというようなところがございまして、それはもう仙北にしても養父にしても大変に革新的な首長さんが強いリーダーシップで引っ張っておられるわけですが、千七百十八市町村が全部そういうわけではないということを考えましたときに、委員がおっしゃいますように、さあ出してこいというようなことでいいのだろうか、仙北を見習え、養父を見習えというようなことでいいのだろうかというと、何かもう一工夫要るのかもしれないなという感じが、私、一年半この仕事をやっておって強くいたしております。
　午前中の答弁でも申し上げましたように、養父はこのようにして取り組みましたよ、仙北はこのようにして取り組みましたよというような分かりやすい国家戦略特区ガイドみたいなものは作ってお配りをしているのですが、国の方からこういうことに取り組んでみませんかということを申し上げるというのは、今までの取組とはちょっとスタイルが変わるんだろうと思っているのですね。
　やはり現在の取組は、それぞれの地域からいろんな気付きを出していただいて、いろんな会議にかけて、それでは特区として扱いましょうということなんですけれども、国の側からこれいかがでしょうかということを出すことは、じゃ今まで何のために規制していたのということが問われることに相なりますので、これをどういうふうにしてやったらいいのか、ここちょっと工夫させてくださいというか、考えさせてくださいというか、ちょっと哲学が変わることになるんだと思っています。
　ただ、国と地方との共同作業だということは最近私ずっと申し上げているところであって、この規制はこういうようなゆえんによってなされているものでありますがと、時代はこのように変わってまいりましてと、あなたの市ではこういうことに、あなたの市ではというのは何も特定するわけではございませんが、こういうようなことについてどのようにお考えでしょうかというようなことを提示をするというやり方はあるのかもしれません。
　これはまだ役所の中で相談をしているわけではございませんで、私単独で考えておることですが、この国家戦略特区というのをもう一歩前に進める仕組みというか仕掛けというか、これは必要だなという認識を私自身、最近持っておるところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/242</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_249</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今法務省から答弁がありましたが、これをいかにして迅速に進めていくかということであって、必ずしも何が何でもこの三十七条という条文を設けて特区として取り扱わなければならなかったかと言われると、それは別のやり方もあったかもしれませんねということであります。
　ただ、三十七条にこれを設けましたのは、これは、およそ今まで出入国というと国家権力の行使そのものみたいに思われておりましたので、今、田所政務官からお話がありましたように、いろんな手法を駆使することによっていかにしてそれを迅速に行うかということでここに位置付けたものでございます。
　理論的になぜ特区なのか、ほかでは駄目かと言われると、なかなか返答に窮するところでございますが、いずれにしても、私も自民党でＣＩＱ議連の会長なぞいたしておりますが、これの迅速な対応というものを法務省において図ることによって、多くの訪日観光客の方々を受け入れることができる、また不満を解消することができる、飛行機のダイヤの円滑な運航を図ることができるというような効果が期待されるものだと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_255</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　法務省においてガイドラインを作るというのはそれなりに一つの前進だと思っていまして、何も変わりませんと答弁をしたか、御説明をしたかどうか。大きく変わるということでありますので、また議論を詰めさせていただきたいと思っています。
　それから、美容師の方であっても、あるいはそういうアニメの関係の方であっても、日本でいろんな修行をしましたと、ただ、修行だけでは駄目なので、やっぱり何だらかんだら専門学院とか立派な学校を出なければ駄目だみたいな話になっちゃうかもしれないんですけど、それって本当にクールジャパンにおいて外国人材を活用する際に必要なことなんだろうかなという気が私自身はしないではありません。
　また、請負の中身でございますが、もう私、済みません、不勉強で、そんなに低い年収だとは存じませんでした。だとすれば、どんどん外国に出ちゃうということに相なりますので、どうやってそういう才能を持った方々、外国人材の方も含めて日本の高いアニメの技術というものを更に高度化し普及させていただけるかということについて、政府として法務省を中心に、分かりやすい、何言っているかよく分からないというのが一番良くないので、自分で考えなさいみたいなガイドライン出されてもたまりませんので、そこは法務省においてきちんと懇切丁寧にやっていただけるものというふうに私ども期待をし、今後も共に努力をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_258</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今厚労副大臣から答弁があったとおりであります。
　遠隔医療ができるのであるならば何で遠隔指導ができないの、それはそれでセットなのかいということの御趣旨だとすれば、ここはもう一歩進んで考えてみる必要はあるのかもしれません。
　いずれにしても、薬ですから、実際対面と同じだけの効果というものが得られなければいけないのだと思っておりまして、そこにおける医師としての診断との密接不可分性をどう考えるかということだと思っております。
　厚労省と、先生の御指摘を踏まえて更に議論をさせていただきたいと思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_260</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど申し上げましたように、厚労省とよくお話をさせていただきますが、まずは遠隔診療の場合に特例措置を講ずるとしたものでありますので、委員が御指摘のようなことは、今承っておる限りにおいてはそれはそうだよねという気が私自身するのですけれども、遠隔でいいんだったら何で対面駄目なのよという話ですよね。
　それはそうあるべきなのかなという気はいたしますが、いずれにいたしましても、まず遠隔診療の場合に特例措置を講ずると。その後どうするかということは、論理的にそれがどう整合するか、ちょっとまだやや私も迷うところはありますが、今後、遠隔診療の場合の実施状況を踏まえて更に検討し、成案を得ることかなというふうに思っています。
　いずれにしても、所管官庁の厚労省においてよく御判断されることだと思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_267</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>267</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>267</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そうならなければやる意味がありません。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/267</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_275</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>275</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>275</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐縮です。元農水大臣としてお答えをすれば、私は副大臣のときからずうっとこの自給率って議論はどうなんだろうねということは申し上げてまいりました。むしろ、自給力というもので農業の力というのは測られるべきではないか。農地がどれだけ維持をされ、主に基幹的農業従事者だと思いますが、その数がきちんと維持をされ、そして、ダムであるとかかんがい排水であるとかため池であるとか、そういう農業インフラが健全に維持をされ、収量でありますとか糖度でありますとか単収でありますとか、そういうものが向上していくという、そういうきちんと数字で出るものが大事であって、例えば、北朝鮮とかあるいはアフリカの飢餓にあえいでいる国だって自給率で見れば高いはずなんですよ。なぜならば、その国で食べているもののどれだけをその国で作っていますかというだけの数字ですからね。
　私は、副大臣のときにセネガルという国に行って、セネガルの農業大臣と随分議論をしました。当時、ＷＴＯという仕組みが動いておりまして、自給率が低い同士一緒にやろうじゃないかという話をしたところ、日本とは一緒にやらないと言って一蹴されたことを私はよく覚えています。なぜなのか。それは、我が国はお金がないのである、お金がないがよってにダムも造れないし品種改良もできないし、よって泣く泣く外国から物を入れなければならないのであると、よって自給率が低いのであると。日本はお金がないから自給率が低いのか、そうではないだろうと、消費者の選択として外国から物を入れているのだと。自給率が低い理由が全く違うのに、低いというだけで共闘なんか絶対できないと言われて、私は非常に己を恥じたことでございました。大事なことは、自給率というのは結果であって、どれだけ農地が維持をされるか、どれだけ基幹的農業者が維持されるか。
　これから、先ほど江口議員が御指摘になりましたように、日本は人口急減期に入るんです。二一〇〇年には日本人はこのまま行ったら五千二百万人になるのです。そのときにどうやって農地を維持し、どうやって農業者を維持するかということを考えるときに、農業政策は今までとは全く違う局面に入っているのであって、そうだとするならば、自給率というものを私は別に等閑視をするつもりはありませんが、そのことに拘泥をすることはかえって政策の本質を誤るのではないかと思っております。
　自給率はあくまで結果として出てくるものであって、そのために必要なものが、インフラが、社会的インフラにせよ人的インフラにせよ、それが毀損されることをどうやって止めるかが一番大事だと、農林大臣経験者としてはそのように考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/275</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01620160519_283</speechID><issueID>119014889X01620160519</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>283</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2016-05-19</date><closing></closing><speechOrder>283</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　鈴木先生とは、私が農林水産大臣のときに毎日みたいにいろんな議論をさせていただき、政策づくりに当たっていろんな御示唆をいただいてまいりました。今のブッシュ元大統領の話なぞというのは非常に改めてしみじみと思い返したところであって、山本委員から安全保障についても御言及いただいて、大変に有り難いことだと思っておるところでありますが。
　それはさておき、養父市における取組はあくまで特区として取り組むものであって、これを全国展開にするかどうかということを事前に決めて養父市でやるというものではございませんで、養父市でやって、本当にそれは企業が全然もうからなくて撤退しちゃって、そこをごみ捨場にしたとかそういうことになったとすれば、そんなものが全国展開になるはずはないのであって、我が政府として、農業、農村というのをそんなにばかにしているつもりは全くございません。
　養父市においてなぜこの所有権というものについて踏み込んだかといえば、それはリースにはリースの限界があります、契約の相手方が替わりましたときに契約の内容が変わるということはリースの場合に否定ができません。あるいは、適格法人の場合に資金が集まるかどうかという点について、大規模農業をやりますときに資金の集め方ということについて、やはり適格法人の場合に一定の限界があることもまた事実でございます。
　そういたしますと、仮にこれでやってみて本当にうまくいくのかどうなのか、今回は、それがもうからなくなっちゃったので産廃置場にしちゃうというようなことが起こらないように、ここまでやるかというほどの措置は講じております。それでもなおかつそういうことが起こるとすれば、それはやはり全国展開するわけにはまいらないことだと思っております。
　御案内のことかと思いますが、所有権絶対でございますので、この所有権を手にいたしますといろいろな工夫というものが長期的にできることに相なります。それでもやりたいというところがあった場合に、この養父市に限ってそれをやらせてみるということは、私は価値のあることだと思っております。
　企業すなわち悪であって、それは全部転用して大もうけをするというようなものだという前提に私は立っておりませんが、鈴木先生も注意深くおっしゃいましたように、危険性とか懸念とか、そういうものをいかに払拭するかということのために私ども努力をしてまいります。更なる御議論を賜りたいと存じます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519/283</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01620160519</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01620160519/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014889X01520160512_003</speechID><issueID>119014889X01520160512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2016-05-12</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　国家戦略特別区域法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　国家戦略特区では、経済社会の構造改革を推進するため、約五十項目以上の規制改革を実現するとともに、合計十か所の特区において、これらを活用した百を超える事業を実現しております。
　成長戦略を着実に実行するためには、この動きを更に加速することが欠かせません。
　本法案は、特区の区域会議や全国の地方自治体、産業界からの提案を踏まえて、国家戦略特区諮問会議において検討した結果に基づき、平成二十七年度末までの集中取組期間の成果となる新たな規制改革事項を盛り込んだものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、道路運送法の特例として、観光客の交通手段の提供を主たる目的とした自家用有償旅客運送を、関係者が相互の連携について協議した上で、区域会議の決定により実施できることといたしております。
　第二に、農地法の特例として、農業委員会は、この法律の施行後五年間に限り、農業経営を行おうとする一定の要件を満たす法人に対し、農地の取得を許可することができることとしております。
　第三に、障害者の雇用の促進等に関する法律の特例として、障害者雇用率の通算が可能となる組合として、事業協同組合等に加えて、中小企業者を組合員とする有限責任事業組合を追加することとしております。
　第四に、医薬品、医療機器等の品質、有効性及び安全性の確保等に関する法律の特例として、薬剤師が、一定の要件を満たす場合に、テレビ電話等を用いて服薬指導を行うことができることとしております。
　第五に、外国人観光旅客の来訪を促進するため、民間事業者と連携しつつ、空港又は港湾における出入国に際して必要となる手続が迅速かつ効率的に行われるために必要な施策を講ずることとしております。
　第六に、革新的な医療機器の迅速かつ効率的な開発及び実用化を促進するため、臨床研究中核病院における治験等に携わる医療関係者に対する情報の提供等を行うこととしております。
　第七に、アニメーション、デザインその他のクールジャパン分野の海外展開等を図るため、当該分野の専門的知識及び技能を有する外国人が我が国において就労する機会等を充実するための具体的な方策について、この法律の施行後一年以内を目途として検討を加え、必要な措置を講ずることとしております。
　このほか、課税の特例に係る規定の追加その他の措置を講ずることとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01520160512/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014889X01520160512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014889X01520160512/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_008</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　市長、知事をお務めになり、地方行政のプロでいらっしゃいます寺田先生の御指摘ですから、私どもはよく謙虚に承らなければならないと思っております。
　国際教養大学、たしか議員が知事御在任中の平成十六年の開学だというふうに承知をいたしております。別に偏差値が高いことをもってよしとするわけではありませんが、極めて高い偏差値であり、そして日本国中から優秀な学生が集まり、教員の半分以上が外国人であり、そして全ての授業を英語で行うというような独自の教育というものは、やはりこの制度がなければできなかったことだというふうによく認識をいたしておるところであります。秋田が日本の中で人口減少率がなぜ一番なのかということは、またよくよく秋田の皆様と御議論したいと思っておりますが、こういう大学が果たしている地方に対する役割というのは極めて大きなものがあると思っております。
　委員御指摘のように、国は全く分権というものをやる気がないかといえば、それは決してそうではないと思っております。後ほど御質問があるのかもしれませんが、地方の方からこういう権限は地方に与えるべきであるという御提案を、私どもは、できません、なぜならばということを開陳するのではなくて、できるためにはどうするかということを地方の方々と真剣に議論をいたしてまいりました。これからもそうありたいと思っております。仮に官僚組織というものがそうであったとしても、それを正していくのが私ども選挙によって選ばれた者の責任だというふうに私は認識をしておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_010</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはかつてと同じ答弁で誠に恐縮でございますが、平成二十六年六月に、地方の代表の方々にも御参画をいただいております有識者会議におきましてそれまでの取組の総括を行ったと。その中において、個性を生かし自立した地方をつくるため、国主導による集中的な取組から地方の発意に根差した息の長い取組への転換が望まれるというふうにされたところでございまして、これに基づいて、委員会勧告方式に替えて、国が選ぶのではなく、地方が選ぶことができる分権改革を目指すということで、事務、権限の移譲や地方に対する規制緩和についての提案募集方式を導入したということで今までも答弁をいたしておるところでございます。
　指定都市市長会からは、地方自治体の政策実現の幅が広がる意義のある取組と、全国知事会からは、地方分権改革の力強い前進が図られたことに感謝するというような御評価をいただいているわけでありますが、今委員が御指摘のように、どっちがいいんだろうねということは常に国会において御議論をいただき、私どももそれを承らなければならないものだと思っております。
　私も長く議員をやっておりますが、役所がどうしても権限を手放さなくて、それによって地方を支配しようという、そういうような悪辣なたくらみによってこういうことをやっているかというと、決してそうではないだろうと私は思っています。パターナリズムという言葉が正しいかどうかは別として、やはり国がきちんと日本国の、北海道から九州、沖縄まで、憲法によって定められたところの国民の権利を発現をするために国としてやらせていただくということでありますが、地方がやった方がより良いのだと。
　例えば、農地転用の権限というものを地方に移譲をいたしました。やはりそれは、もうそれまで私が農水大臣をしておったときからずっとある議論で、もっと前からあるお話なのですが、やはり地方にそれだけの権限をお渡しをし、それと同時に、地方にその知見、農地法というのはあれだけ精緻な法律でございますし、限界事例みたいなものがたくさんありますので、それを御判断いただけるだけの知見がお持ちいただけるかどうか、そして、そこにおいて生ずるいろんな事象に対して、その地域の方々に対して、選挙によって選ばれるがところの首長の方々が責任を取っていただけるかということだと思っております。
　そちらの方が住民にとって良いのであれば、それは積極的に取り上げていかねばなりませんし、国が決めるのであれ、あるいは地方からの今の提案募集方式であれ、どちらの方式を活用しても、本当にその地域の住民に資するものであるかどうかということが事の本質でありまして、私ども政治の立場として、そういうものはどんどん提案を受け付けて実現に向けて努力をしたいと思うところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_012</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、私はあちこちで申し上げていることですが、今、日本は一億二千七百万人おりますが、このままの出生数、このままの死亡数が続けば、二一〇〇年には日本人は五千二百万人になるのであります。二百年たつと千三百九十一万人になって、三百年たつと四百二十三万人になってということになるわけで、それは、かつて明治の時代は三千万人であったではないかと言いますが、人口ピラミッドが全然違う形でございますから、そこは同じ三千万でも全く違うのだと。
　これはまた議員の御高見を承りたいと思いますが、結局、人口がそれだけ減っていくということは、一人当たりの借金というのがそれだけ増えるということに間違いなくなるはずなのであって、そういうものに本当に耐えられるかといえば、私は無理だろうというふうに思っております。この国の持続可能性そのものが問われているのでありますが、そのときに、揺り籠から墓場までというふうに委員が御指摘になりました。
　私が非常に参考になった事例というのは、愛知県の長久手市というのがございますが、そこの吉田市長と随分とお話をする機会がございました。行政が何でもやってくれるというのは経済が右肩上がりのときだけなのだということ、そのことをずばっと言うのが吉田さんであって、市民の方々に、行政にあれをやってこれやってではなくて、自分たちがいろんなことをやっていく、そういうふうに転換をしていかねばならぬのだと。これは雲南市の市長も同じようなことをおっしゃっておられます。
　ですから、地方分権を考えますときに、その地域の主権者たる住民の方々に、地方であれ国であれ、何を求めるのかということを言いませんと、この国のサステナビリティーというのは保たれないと思っておりますが、それを言うと、大体余りいい顔をされないんです。政治家はいい顔をしたいですから、そういうことを言いたくないのですが、まさしく直接選ばれる市長さんであり知事さんであり、そういう方々が、我々ももちろん責任放棄するつもりはございませんが、どうやって持続可能性を確保するのかということは、主権者たる住民の方々に共に語るべき課題だと認識をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_014</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、第二東名にしても北海道の高速道路にしても、国交省において精緻にＢバイＣを計算した上で建設をいたしているものだと承知をいたしておりますが、あえて私見を申し述べさせていただければ、車が走らないので料金を上げるというのはそれは話がおかしいのであって、その料金では乗る価値がないと思うから乗らないのであって、やっぱり道路の通行量が少なければ運賃は下げるのだという考え方が私はあってしかるべきではないだろうか。つまり、混んでいる道路というのはこの金を払っても乗る価値があると思うから乗るのであって、だとすれば、料金体系の在り方というのは、また別の考え方があってしかるべきなのではないかと思います。これはもう国交省の所管ですから、私見というふうにあえて申し上げさせていただきました。
　道路を造ろうが新幹線を造ろうが、今だけ、ここだけ、あなただけというのがなければ、それはストロー現象、バキューム現象が起こるに決まっているのであって、かえって道路造らなきゃよかった、新幹線造らなきゃよかったみたいなところ、実は世の中にたくさんあるのだろうと思っております。ですから、地方創生として申し上げているのは、今だけ、ここだけ、あなただけという町づくりをやるのか、いつでも、どこでも、誰にでもみたいな町づくりをやるのか、まさしくその地域の個性をいかに生かすかであって、中央の組織というのは、委員おっしゃるように、それを人材面と財政面と情報面でいかにサポートするかということだと思っております。
　日本国中同じような町ができ、日本国中同じように廃れていっているというのは、やはり行政の在り方に正すべき点がたくさんあるということは私も認識を共通にするところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_019</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは結構長い議論のある話であります。
　委員おっしゃるように、もう現実的な着地点というのはまあこんなところなんだろうねというのが私の実感でありまして、これは全国知事会を始めとして、全面的に移管をすべきだというお話がありました。他方、例えば経団連とかあるいは連合とか、そういう働く側あるいは雇用する側から要望があったかというと、どこからもない。誰も、何というんでしょうね、知事会とかそういうところから要望はあるけれども、実際に雇用する側、働く側からお話が来ない。政府の側はどうかというと、常にＩＬＯ条約との整合性というお話になって、もう結局、話はいつまでたっても結論が出ない。ということは、ベストな解決って世の中にあると私は思っていないので、どこかできちんと決断をしなきゃいかぬことだと思ってまいりました。したがいまして、この議論をいつまでも続けることは絶対にしないということで、厚労省にもお願いをし、汗をかいていただいて、あるいは鳥取県の平井知事始め有識者の方々にも御議論いただいて、今回のような結論になったものだと承知をいたしております。
　それは、北海道から九州、沖縄、津々浦々、日本全国、きちんと労働者の権利を保障するということは、これは国の責務でございます。これは決してないがしろにしてはならないものであります。しかし、その地域のことは地域が一番よく知っているのであって、国のハローワークと地方のハローワークが全然連携をしないことの方が問題ではないのか。場所の近接性も含めまして、あるいは取扱いの業務の内容も含めまして、両方の持っている特性を最大限に生かすということを考えながら今回の結論に至ったものだと承知をいたしております。
　これから先、運用していくに当たって、とにかくユーザーフレンドリーというのが一番大事なので、職を求める方、あるいは人を求める側、それぞれの利便性が増したのか、いや、そうではないのか、そこを常に検証しながら、より良い運用を心掛けるのが責務だと考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_021</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、全面的な移管というものを否定するものではございませんが、まず、この新しい方式で運用してみて、実際に利便性が労使共に増すとするならば、これで行こうと思っております。
　そこで、なおいろんな利便性が阻害をされて全面的に移管をしなければならないということになりますと、ＩＬＯとの整合とかそういうものも含めまして、もう一度抜本的なそもそも論をやらなければならぬことになろうかと思います。そもそも論をずっと延々としている間にどんどん時間を徒過するのは私はよしといたしませんので、今回のような結論になったものでございます。
　詳細はまた厚労省にお尋ねいただきたいと思いますが、何にしてもユーザーフレンドリーということで運用の改善には常に心掛けてまいります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_035</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、地方がその役割を適切に果たしていけるように予算措置も含めて検討はしていかなければなりません。人事面においてもそうでございます。
　今、事務方から、厚労省から答えがございましたように、まずその職員の方々の人事交流あるいは研修、そういうものを行っていってスキルを上げていくということが重要なことだと思っております。そのために必要ないろんな対応は厚労省において適切になされるものだと承知をいたしておりますが、私どもの方といたしましても、厚労省に対しまして、これの適切な運用が実現いたしますようにいろんなお話合いはしていきたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_041</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございました。
　要は、地域住民の利便性に誰が一番敏感かといえば、それはやはり地方の自治体なのだと私は思っております。そしてまた、二元代表制の下における地方議会なのだと考えております。
　ですから、委員の先ほどからの御質問を聞いておって、やはり地方の実情をよく御存じだと思いながら拝聴した次第でございますが、ニア・イズ・ザ・ベターといいますか、地方の、地域に近い、住民に近いところからそういうような提案がどんどん出てくるべきなのではないだろうか、そこから遠い国があれこれ言うことはかえって的を外す危険性が高いのではないかと私は実感をいたしておるところでございます。それは責任放棄とかそんな話ではなくて、住民に近い自治体が、より住民のためにこういう権限を我々は移譲してもらいたいんだという御主張、それに我々はなかなか抗弁することは難しいのだろうというふうに思っております。
　したがいまして、責任逃れをするとかそういう話ではなくて、地域の皆様方から、自治体の方々からより御提案をいただきやすいような状況をつくっていくことも私どもの責任でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_053</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　であらばこそ、この徳島で研修等々をやってみたときに、どれほどの不便が生ずるのか、あるいは生じないのか、それはやはり実際にやってみないで駄目とかいいとか言ってもしようもない話であって、できるだけ多くの地域が参加をしていただきたいと、そうでなければ移していいのか悪いかの判断のしようがないと。ですから、河野大臣として予断を持って物事を言っているわけではありません。実際にやってみて、利便性が向上するのかどうなのか、消費者行政にとって阻害することはないのかどうか。そこで阻害をすることがありとせば移転をしないという結論も十分あり得ることであって、予断を持ってやっているわけではございません。
　消費者庁ができましたときに、発端は毒ギョーザ事件だったというふうに記憶をいたしております。私もあの頃内閣におりましたが、消費者庁をつくるに当たって、私、農水大臣もやっておりましたが、農水省から随分と人も移りました。危機管理というような部門を地方に移転するとか、そういうことはございません。あるいは国際的な交渉事でありますとか、あるいは国会対応の部門でありますとか、そういうところが移ることはございません。それは基本原則としてそうなのでございます。
　徳島がおっしゃっておられますのは、例えば、消費生活相談員有資格者数というのが百十九名あります、更に百名の資格取得者を養成をいたします、消費者行政職員と消費生活相談員の配置は全国一位でありますとか、いろんなブロードバンドが発達していますとか、そういうのが徳島の消費者行政を徳島でやらんとするゆえんであります。
　徳島はそうはおっしゃるが、実際にやってみてどうなんだろうねというのをきちんと実証して、その上で政治で判断をするものでありまして、予断を持って徳島に移転をするということを申し上げているわけではございません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_055</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　みんなが喜ばないようなことやってはなりません。それは、危機対応とかあるいは国会対応とか国際的対応とか、そういうものは移転はいたしません。当然のことであります。国として、北海道から九州、沖縄までどの地域にも公平な行政が行われることが必要でありまして、そこは民間と論理が違うところでございます。そこもよく踏まえて河野大臣の文書を読んでおるのでございますけれども、検証の一環としてと言っている。何のために検証するかといえば、本当に移って実際に消費者行政に利便性の阻害がないかどうかを検証するのだと言っているのであって、私は河野大臣が予断を持ってこの文書を河野大臣の名前で書いたとは全く思っておりません。
　参加をしてください、参加してもらわないと検証のしようがないということでございます。参加をしなければ検証のしようがないのであって、誰も参加しないところで検証などしても仕方がないということでございますので、また議論をさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_076</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、財源面、人員面、その二つの面におきまして、地方版ハローワークを担う自治体の支援というものは、我々国として欠かしてはならないことでございます。
　先ほどの憲法あるいはそれぞれの法制との関係はまさしく委員が適切に御指摘になったとおりでありまして、これ二者択一というものではありません。それぞれ根拠法令が元々憲法まで遡ってあるわけでございまして、この二つの連携によって更に利便性を増していきたいというふうに企図しておるものでございますが、実際問題といたしまして、連携の効果が発揮できますように、国と地方公共団体が雇用に関しましての協定の締結というものを行うわけでございます。これは雇用対策法の第三十一条に「国と地方公共団体との連携」という規定がございますが、それに基づきましてこのような協定を締結をする。このようなことを通じて国と地方公共団体が十分に協議をして、住民にとって利便性が高く、効果的なサービスの提供を行っていくということが重要であると考えておるものでございます。
　　　〔理事島田三郎君退席、委員長着席〕
　もう一点で、人材の面、今日もいろんな議論があるところでございますが、地方公共団体が行う雇用対策事業、これは地方版ハローワークを含むものでございますが、人的な面におきましては、地方公共団体に不足をしております職業紹介に関するノウハウ等、こういうものを提供するために研修、人事交流、情報共有等支援をいたしたいということでございます。
　財源の面も先ほども議論がございましたが、法を施行いたしました後の地方版ハローワークの設置状況、地方からの御要望等も含めまして、厚労省において、地財措置の拡充を要望していただくことも含めまして適切に対応されるというふうに考えております。
　厚労省とよく連携をいたしまして、財源面、人員面で更なる連携の強化を図り、支援をいたしてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119014691X00820160511_084</speechID><issueID>119014691X00820160511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>190</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2016-05-11</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（地方創生）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今委員がブラックジョークとおっしゃいましたが、そういうような感じもいたします。
　ただ、これはハローワーク行政を特出しをして例外とするということもなかなか国として難しいことだと思っておりまして、厳しい行革、人員の削減の中にあって、ハローワークの持っている、何というんでしょうね、特異性という言い方は余り良くないかもしれませんが、これはまさしく雇用・勤労行政に密接に関連をするものであるというところに着目をしてどういう議論が展開をできるかということだと思っております。
　例えばＣＩＱというものがございまして、これから訪日観光客、インバウンドというものを増やしていかねばならないんですが、そこにおいてＣＩＱの体制が整っていなければ、やれ三千万だ四千万だ言ってもそんなことは絵に描いた餅なので、ということで、これは別扱いいたしておるような例がございますが、そういうような議論が厚生労働行政、雇用行政においてどのように展開可能か、また厚労省において適切にお考えいただくことだと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119014691X00820160511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119014691X00820160511/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
