<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>201</startRecord><nextRecordPosition>301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_011</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　明日から大型連休に入りますので、その期間を利用して、私も、ポーランドを含め、ヨーロッパの訪問の予定でありまして、一帯一路に対して実際にそれぞれの国がどのように感じているのか、このこともしっかり議論してきたい、こんなふうに思っているところであります。
　海外におけるインフラの整備、日本としては、質の高いインフラを整備していく、さらには債務の持続可能性、こういったものを重視をしてきたわけでありまして、一帯一路について、もちろん、小熊委員おっしゃるように、全て否定するつもりはありませんけれども、こういった国際スタンダードになっている、質の高いものを造っていく、また、相手国の債務との関係もよく見ていくということが必要であると思っておりまして、一方では、インフラ投資、これをがんがんやる、もう一方では、ＷＴＯにおいて、また気候変動になりますと、いや、うちは途上国ですと。そこら辺の整合性というのも必要なのではないかなと思っています。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_015</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　所管外でもあります、また、この問題については国会での議論も必要だと思いますけれども、ますますこれから、小熊委員おっしゃるように人的な交流も増えてきます。そして、グローバルスタンダードというのはある程度明確なのではないかな、この問題については。個人的にはそのように考えております。
　それから、今後の日本を考えたときに、このコロナの後にもう一つ大きな壁がやってきます。少子高齢化という壁でありまして、これを乗り越えていかなきゃならない。なぜ結婚されないのか、なぜお子さんを産まないのか、これは選択でありますし、いろいろな理由もあると思うんですけれども、この同姓の問題、これが一つの障害要因になっていたとしたら、最大の少子化という壁を乗り越えていく意味で、これを変えていくということも日本の将来を考えたときに必要ではないかなと思っております。
　更に申し上げると、恐らく、七十歳で結婚される方もいらっしゃると思います、それも結構だと思うんですけれども、一般には若い方が結婚するというのが多いんだと思いますけれども、そういった若い方の意向を聞いてみると、選択的夫婦別姓については好意的な方が多い、このように私は認識をいたしております。
　さらに、現状で子供の数が減っていくと、仮に茂木家と小熊家で子供が一人ずつで結婚をするということになったら、茂木氏か小熊氏がなくなってしまうということでありまして、そういった家族の継続性、こういったことも考える必要があるなと思っておりまして、様々な観点から議論を進めていただく必要がある、こんなふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_019</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　心ない書き込みはあってはならないと思っております。
　その上で、私としては、一報道官というより中国に対して厳重に抗議する、このように申し上げました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_051</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　中曽根委員の方から御指摘いただきましたが、元慰安婦等が日本政府に対して提起をしました訴訟に関して、我が国としてはこれまで、国際法上の主権免除の原則から、日本政府が韓国の裁判権に服することは認められず、本件訴訟は却下されなければならない、こういう立場を繰り返し表明してきました。今回の判決において、主権免除の原則を踏まえて原告の訴えを却下したことについては、適切なものというか当然のものである、このように考えているところであります。
　今後の日韓関係への影響について、予断を持ってお答えすることは差し控えたいと思いますが、これまで述べてきているとおり、旧朝鮮半島出身労働者問題、また慰安婦問題に関して、韓国により国際法が破られ、二国間の合意が実施されておらず、日韓関係はかつてなく厳しい状況にある、こういう基本的な認識に変わりありません。
　今年は、Ｇ７の議長国が英国、そしてＧ20がイタリアという形でありまして、まさにマルチ外交の舞台というのが欧州になるわけでありまして、様々なやり取りの中で、これは、日韓関係が、健全な、元に戻る、もちろん日本側には何の責任もありませんけれども、そういったことが極めて重要である、こういったことはそれぞれの会談等において適時適切に私の方からしっかりと説明をしていきたい、こんなふうに考えております。
　政府として、日韓関係を健全な関係に戻すためにも、外交当局間の意思疎通、これを維持し、なかなか難しいところもあるんですけれども、日本の一貫した立場に基づいて、引き続き韓国側に適切な対応、これを求めていきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_061</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　投資協定にしてもそうでありますけれども、さらに経済連携協定、当然相手もあることでありまして、日本として優先的に取り組むもの、こういったものを重点的にやりながら、できるだけ、掲げた目標ですから、達するように努めてまいりましたけれども、結果的には、何というか、数字自体は達成していない、これは事実だと思っております。
　ただ、今回御審議いただいておりますジョージアにつきましても、ここは黒海に面して、アジアと欧州を結ぶ要路に位置しておりますし、かつて、中世の時代においても、例えば十字軍の時代、この花の十字軍と言われた第三次十字軍のとき、ヨーロッパ側、英国のリチャード一世は地中海を通ってエルサレムを目指したわけでありますけれども、一方で、神聖ローマ帝国、今のドイツですけれども、ここのフリードリッヒ二世は黒海、このジョージアの辺りを通りながらエルサレムを目指す。
　こういった形の要路でありまして、現在も、物流のハブを目指した経済政策を推進して、積極的に投資誘致を行っておりますし、最近、ジョージアは、ワインがうまいんですよ、すごく。ニューワールドの中でも非常にジョージア産のワインはいいと言われておりまして、今後投資機会というのも増えていくんじゃないかな、こんなふうには考えているところでありますけれども、そういったことを一つ一つ仕上げていきたいと思っております。
　そこで、戻りまして、アクションプランに関してでありますけれども、我が国は、二〇一六年の時点で、二〇二〇年までに百の国、地域との間で投資関連協定を署名、発効する、こういった野心的な目標を掲げ、取組を進めました。現在までに七十九の国、地域との間で投資関連協定を発効済み又は署名済みでありまして、これらに交渉中のものを加えますと、合計九十四の国、地域をカバーすることになります。
　さらに、何というか、何か国というだけではなくて、では、投資の額、こういったことで見てみますと、発効済み又は署名済みの投資関連協定が我が国の対外直接投資残高に占める割合、これはアクションプランを作りました二〇一六年のときは三五％だったのが、現在は九三％に増加をいたしております。
　同時に、最近で申し上げますと、こういったバイの何というか投資協定であったりとか租税条約、こういったものも重要ですが、日本として、マルチの舞台、ここで極めて主導的な役割を果たしてきた。ＴＰＰ11、そして、先日御審議をいただきましたＲＣＥＰもそうでありますが、こういうスケールの大きなマルチの経済連携協定、さらには、日・ＥＵ・ＥＰＡであったり日英のＥＰＡ、こういったハイレベルの協定、この署名、締結、我が国が主導してきたわけでありまして、大きな成果を上げることができた、こんなふうに考えております。
　もちろん、今後を考えますと、まだ中南米であったりとかアフリカ、こういった国も残っておりまして、相手との経済関係であったりとか、また、地理的な重要性、こういったものも考えながら、一つ一つ着実にこういった投資協定等々を進めていきたい、こう考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_064</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これ、もちろんジェトロの問題ということではないと思うんですけれども、外務省も含めて、投資協定、締結したから終わりではなくて、まさにそこから始まると。実際に投資が生まれて、それが日本企業であったりとか相手側との経済関係の強化が図られて、目的が達成されるわけでありますから、様々な広報につきましては、今まで以上に強化をしていく必要があると思っております。
　特に、大企業ですと、ある程度アンテナを高くして、いろいろなものについては情報収集しているにしても、なかなか中小企業において、そういう情報収集というのにはある程度の困難もあると思いますので、より積極的な働きかけをしたり、実際にそういう投資協定を使って中小企業が、ジョージアにしてもそうですし、セルビアにしてもそうですし、投資をして成功した、こういう事例を作ることによって、あのＡ社でもできたんだから、うちでもできるんじゃないか、こういうメンタリティーというか、そういう雰囲気を作っていく、こういったことも重要だと思っています。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_070</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　国際機関でありますから、当然中立性というのは確保しなければいけないわけでありますが、同時に、そういった中で、日本人の国際機関職員が世界で活躍をするということは、日本の存在感を高めて、日本と国際機関の関係強化の観点からも重要であると思っておりまして、増えてきております。じゃ、満足かといいますと、山川委員もお考えのように、まだまだと思っております。
　そして、国際機関、いきなりトップを狙うとなってもなかなかこれは難しいところもあるわけでありまして、言ってみると、底辺とか真ん中の部分を膨らませていく、こういった取組はどうしても必要になってくると考えておりまして、具体的に申し上げますと、三十五歳以下の若手人材を派遣する制度でありますジュニア・プロフェッショナル・オフィサー、この制度の下で、これは一九七四年からやっておりますが、これまでに千八百人を超える意欲ある若手人材を国際機関に派遣をしております。また、中堅でいいましても、二〇一七年から中堅レベルのポストへの派遣制度を開始しておりまして、これまでに十一人派遣をしたところであります。
　これらの制度による派遣であるか否かにかかわらず、日本人職員の昇進に向けて、外務本省であったり在外公館一体となって支援を行っているところであります。
　こうした取組、着実に成果を上げておりまして、二〇二五年までに国連関係機関の日本人職員を千人にすることを目指す、こういう目標を初めて掲げた二〇一五年当時、国連関係機関で働く日本人の職員数は七百九十三人だったのが、現在は幹部八十八人を含めまして九百十二人までなってきております。引き続き、関係省庁とも連携をして、日本人職員の増加、また主要ポストの就任に努めていきたいと思っております。
　多層的な取組が必要だと思っておりまして、例えばトップを狙うとなると、いろいろな国で、首相を経験したりとか大臣を経験する、こういった方が、実際に政治家がそういったポストに出るということもありますので、国際経験豊かな山川先生も、政治の世界でも活躍されると思うんですけれども、国際機関の活躍というのも一つの選択肢としてお考えいただけるとありがたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_074</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　穀田委員、常に議論を先取りして、いい議論を展開していただいていることに感謝を申し上げたいと思います。
　世界有数の漁業国であります我が国は、国連海洋法条約、そして国連公海漁業協定等を締結して、漁業資源の保存管理に関する国際的なルール作りを推進してきております。
　また、我が国は、条約区域におけるマグロ類に関する漁獲枠の設定等の保存管理を積極的に貢献してきておりまして、本議定書の作成過程においても、日本は中心的な役割を果たしてきております。
　日本は、マグロだけではなくて様々な海産物について、漁獲というか漁業の面でもそうでありますけれども、消費、こういった面でも主要国であるわけですから、そういった主要国の立場として、様々なルール作りで主導的な役割、これからも果たしていきたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_097</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　是非、積極的に進めていきたいと思っております。
　委員御指摘のとおり、アフリカは、豊富な資源、高い人口増加率と、大きな経済的潜在性を有する二十一世紀最大のフロンティアでありまして、民間企業もその潜在性に今注目をしております。
　また、アフリカは、例えば、文化人類学者のレヴィ・ストロースの「悲しき熱帯」、トリステ・トロピクに出てくるような停滞ではなくて、様々なイノベーションというのが今進んでおります。
　ケニアで何が起こっているか。銀行システムが余り発達していなかった、その分、エムペサという会社、これは元々通信の会社ですけれども、これが電子決済のシステムを導入いたしまして、電子決済で全てできるようになってきております。
　ルワンダ。道路が未整備、なかなか輸血用の血液が地方の病院に送れないということで、ドローンを使って、一括管理でこういった輸血用の血液を送る。
　こういう様々なイノベーションも進む、こういう新しい発展の地であるとも考えております。
　政府としても、アフリカの潜在性は極めて大きいと認識をしておりまして、日本企業のアフリカ進出を後押しをするために、投資協定の締結を含めて、他国の投資家と比較して劣後しない、さらには、より有利なビジネス環境の整備に向けた取組を進める考えであります。
　コートジボワールとの間では投資協定を結んでおりまして、現在四本が発効済みということでありまして、また、現在八か国との間で投資協定、交渉中であります。もちろん相手のある話でありますけれども、当然日本企業として様々な国の企業とも競争していくわけでありますから、そういったところに劣後しないようなスピード感を持って取り組んでまいりたい、そう考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01120210428_113</speechID><issueID>120403968X01120210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　アフリカのポテンシャルは極めて大きいと思っております。
　先ほど、浦野委員の質問の中で、レヴィ・ストロースの例を出して、もう熱帯の停滞ではない、全く新しいイノベーションも始まる地域である、このようなお話もさせていただいたところであります。
　日本は、四半世紀を超える歴史を誇りますＴＩＣＡＤ、これを通じて、アフリカのオーナーシップそして国際社会のパートナーシップ、こういったものを重視しながら、ビジネス促進を含め、アフリカ自身が主導する発展を力強く後押しをしてきたところであります。
　私も、昨年の十二月そして今年の一月、アフリカ六か国訪問をいたしました。恐らく、二か月間で歴代の外務大臣で六か国訪問したというのは、私が初めてということになると思うんですが。
　向こう側から日本に対する期待というのも極めて高いと思っております。インフラの整備にしても、日本が行っているインフラ、まさに質の高いインフラである。そして、相手国の財政状況、こういったものもしっかり考えながら、様々な、融資であったりとか援助も行ってくれる。こういった形で、是非受け入れたい、こういうニーズは高いと思っております。
　投資についても同じでありまして、民間企業もそういった関心が高まっているところでありますから、今、四方経済局長の方からも現状については説明をさせていただきましたが、決してこれで満足することなく、さらに、ほかの国に劣後しないというか、ほかの国と比べてもより良好なビジネス環境を築くために取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01120210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01120210428/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405253X00220210428_004</speechID><issueID>120405253X00220210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　衆議院北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げるとともに、北朝鮮をめぐる最近の状況について御報告します。
　我が国として、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、日朝国交正常化を目指す考えに変わりはありません。
　拉致問題は、菅内閣の最重要課題です。昨年二月に有本嘉代子さんが、また六月には横田滋さんが、御令嬢の有本恵子さん、横田めぐみさんの御帰国を待ちながらお亡くなりになりました。嘉代子さん、滋さんの御存命中に、恵子さん、めぐみさんを帰国させることができなかったことは、痛恨の極みです。御家族も御高齢となる中、拉致問題の解決には一刻の猶予もありません。我が国自身が主体的に取り組むことが重要であり、菅総理自身、条件をつけずに金正恩委員長と直接向き合う決意です。
　また、拉致問題は、国際社会共通の課題です。菅総理はこれまで、各国首脳との電話会談等において、拉致問題について支持を働きかけ、引き続き緊密に連携していくことなどを確認してきています。先日の日米首脳会談でも、菅総理から、拉致問題について日本の考えを伝え、バイデン大統領から、拉致問題の即時解決を求める米国のコミットメントが改めて示されました。
　私も、外務大臣として、あらゆる機会を捉え、拉致問題に関する我が国の立場を説明し、多くの国から支持と理解を得ています。例えば、本年三月の日米外相会談や四月の日中外相電話会談では、拉致問題の解決に向けて理解と協力を求め、先方から引き続きの支持を得ました。引き続き、米国等とも緊密に連携しながら、拉致被害者の一刻も早い帰国を実現するべく、政府一丸となって全力を尽くしていく考えです。
　北朝鮮は、関連する安保理決議に従った、全ての大量破壊兵器及びあらゆる射程の弾道ミサイルの完全な、検証可能な、かつ不可逆的な廃棄を依然として行っておりません。今後とも、日米、日米韓の三か国で緊密に連携し、中国、ロシアを含む国際社会とも協力しながら、関連する安保理決議の完全な履行を進め、朝鮮半島の非核化を目指していきます。
　今後とも、古川委員長を始め、理事、委員各位の御理解と御協力をお願い申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00220210428/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405253X00220210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405253X00220210428/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415253X00220210428_003</speechID><issueID>120415253X00220210428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-04-28</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　参議院北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げるとともに、北朝鮮をめぐる最近の状況について御報告します。
　我が国として、日朝平壌宣言に基づき、拉致、核、ミサイルといった諸懸案を包括的に解決し、不幸な過去を清算して、日朝国交正常化を目指す考えに変わりはありません。
　拉致問題は菅内閣の最重要課題です。昨年二月に有本嘉代子さんが、また六月には横田滋さんが、御令嬢の有本恵子さん、横田めぐみさんの御帰国を待ちながらお亡くなりになりました。嘉代子さん、滋さんの御存命中に、恵子さん、めぐみさんを帰国させることができなかったことは痛恨の極みです。御家族も御高齢となる中、拉致問題の解決には一刻の猶予もありません。我が国自身が主体的に取り組むことが重要であり、菅総理自身、条件を付けずに金正恩委員長と直接向き合う決意です。
　また、拉致問題は国際社会共通の課題です。菅総理はこれまで、各国首脳との電話会談等において、拉致問題について支持を働きかけ、引き続き緊密に連携していくことなどを確認してきています。先日の日米首脳会談でも、菅総理から、拉致問題について日本の考え方を伝え、バイデン大統領から、拉致問題の即時解決を求める米国のコミットメントが改めて示されました。
　私も、外務大臣として、あらゆる機会を捉え、拉致問題に関する我が国の立場を説明し、多くの国から支持と理解を得てきています。例えば、本年三月の日米外相会談や四月の日中外相電話会談では、拉致問題の解決に向けて理解と協力を求め、先方から引き続きの支持を得ました。引き続き、米国等とも緊密に連携しながら、拉致被害者の一日も早い帰国を実現するべく、政府一丸となって全力を尽くしていく考えです。
　北朝鮮は、関連する国連安保理決議に従った、全ての大量破壊兵器及びあらゆる射程の弾道ミサイルの完全な、検証可能な、かつ不可逆的な廃棄を依然として行っておりません。今後とも、日米、日米韓の三か国で緊密に連携し、中国、ロシアを含む国際社会とも協力しながら、関連する安保理決議の完全な履行を進め、朝鮮半島の非核化を目指していきます。
　今後とも、山谷委員長を始め、理事、委員各位の御理解と御協力をお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00220210428/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415253X00220210428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415253X00220210428/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_056</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先週の土曜日、二十四日に、ジャカルタにおきましてＡＳＥＡＮリーダーズ・ミーティング開催をされました。そこの中で五項目、暴力の停止、全ての当事者による建設的な対話の開始、ＡＳＥＡＮ特使による対話プロセスの仲介、ＡＳＥＡＮによる人道支援の提供、ＡＳＥＡＮ特使がミャンマーを訪問して全ての当事者と会合することの点について、参加者の一致を見て、議長国でありますブルネイによります議長声明発出をされたところであります。
　今回の会議の成果としてこの五つのコンセンサスが発表されたこと、事態の改善に向けた第一歩として歓迎をするとともに、ＡＳＥＡＮの事態打開のための努力を高く評価をしております。その上で、対話の開始のためには被拘束者の速やかな解放が重要な土台となることを改めて強調したいと思います。
　そして、このＡＳＥＡＮリーダーズ・ミーティング開催するに当たっては、例えば、現地ジャカルタでいいますとルトノ外務大臣、また主催者でいいますとブルネイの外務大臣、さらには、今回、ドゥテルテ大統領の代理で出席をしましたロクシン副首相兼外務大臣等々と私も直接電話で話をしまして、どういったことについてこのリーダーズ・ミーティングで話し合うことが適切か、また、どういった成果、これを期待するかと、こういった話合いも進めてきたところであります。
　現地においても、丸山大使を先頭に、様々な形でミャンマー側とも意思疎通をし、働きかけを行っております。
　さらには、日本、これまで十年余りにわたって様々な形でミャンマーの民主化支援をしてまいりました。そこの中には、政府関係者だけではなくて、様々な方がいらっしゃると。例えば、笹川陽平ミャンマー国民和解担当日本政府代表と。笹川代表とも緊密に連携を取りながら、また笹川代表も独自のルートを生かして様々な働きかけと、こういったことを行っていると考えております。
　欧米としても様々な動きを見せております。そういった欧米の声も受け止める役もやっております、当然、日本として。
　一方で、ミャンマーが今、同じミャンマーの一員として、あっ、失礼しました、ＡＳＥＡＮが同じＡＳＥＡＮの一員としてミャンマーに対して働きかけをすると、このこともしっかり後押しをしていくということが必要であると思っておりまして、そういった取組も進めております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_058</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ミニステリアル・ミーティングだったらば閣僚会議だと思います。恐らく首脳会議だったらサミットとか、そういう形になると思います。
　リーダーズ・ミーティングはどういう意味なのかと、これはまさにＡＳＥＡＮが主催してＡＳＥＡＮがこういう名前を付けたということでありますので、その名前で会議が開催をされたと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_060</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　いろんな会議を見ますと、名前いろいろ付け方がありますよ。それは必ずしも、サミットと言うと、サミットと言うとよく使うのはＧ７とＧ20、これはサミットを使いますけど、それ以外の何らかの会議についてはリーダーズ・ミーティングであったりとか様々な言い方をしているんだと、私の知る範囲ではそうであります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_088</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　いや、私、すぐにやるとお答えしたことないと思いますけど、すぐにやると私が言ったと言うんでしたら、どこでどう言ったのかちょっと御指摘いただいたら。お願いします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_090</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　すぐにやるというのとタイミングの問題というのは全く違うニュアンスだと私は思います。
　あとはタイミングの問題、それは、タイミングというのは日米間でいろいろやり取りをしながら適切なタイミングでやるということでありまして、それをすぐにと言うのは私の発言とは全く違うと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_092</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　白委員の解釈は分かりましたけれど、私の解釈と違うということもお分かりいただけたんじゃないかなと、そのように思います。
　その上で、先日行われました日米首脳会談、大変幅広い分野にわたりまして議論を行いました。日米同盟の強化と、今やこれは二国間の関係ではなくて、地域、世界の平和、安定、繁栄につながるものである。さらには、自由で開かれたインド太平洋、この実現に向けて、先日もＱＵＡＤも行いました。ＡＳＥＡＮでも、ＡＯＩＰと、こういう新しい概念示しておりますし、またヨーロッパにおきましても、インド太平洋のコミットと、こういったものも進めているところでありまして、日米間でこのインド太平洋の、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた様々な協力を行っていくと、こういったことについても話をしました。さらには、地域の問題、中国、北朝鮮を始めた問題、そして、気候変動、コロナ対策、イノベーションにおける協力、様々な議論をさせていただきました。
　そういった中で、当然、経済の問題さらには通商の問題、それについても話をさせていただきました。日本として私が日米貿易交渉を担当しまして、ライトハイザー通商代表と何度にもわたって議論をする中で、今世界でイノベーションが一番進み、そしてグローバル化が進んでいるのも米国経済である、ＴＰＰに米国が復帰する、このことについては米国の経済、雇用にとってもプラスになる、こういったことは何度も強調いたしております。
　今、バイデン政権、まずは通商政策については国内の雇用、これを最重視をすると、このための対策を取ると、そこまでは新たな通商交渉に入らないと、こういうのが基本方針であると思いますが、引き続き、米国との間で経済、通商面でも緊密に連携を取ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_094</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　エコノミー、一般的には経済地域若しくは地域ということでありまして、ＴＰＰでいいますと独立した関税の地域と、これが一般的にエコノミーと言われていると思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_096</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＴＰＰの文脈におきましては、台湾もこのエコノミーに入ると考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_098</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国として、ＴＰＰ11以来、様々な経済連携協定、保護主義そして内向き志向が強まる中で、自由主義の旗手としてそういった自由貿易体制の構築、強化に主導的な役割を果たしてきました。
　中でも、ＴＰＰ11、難航の中でも、こういった、日ＥＵ・ＥＰＡであったりとかＲＣＥＰに先行してハイスタンダード、そしてバランスの取れた、さらにはルール分野も細かく規定をする二十一世紀型の新しい経済連携をつくったものでありまして、これに対して英国は既に加入申請という形でありますし、それ以外にも幾つかの国そして地域というものが関心を示していると。このことは、それだけＴＰＰ11というものが高く評価されていると、このことのあかしであると思っております。
　そういった関心表明をされている国に対して、国・地域に対してはですね、日本としてできる限りの情報提供と、こういったものも行いたいと、そういうふうに考えております。
　当然、実際に申請がなされるということになりますと、これを締約国の中で話をするわけでありますが、日本は議長国でありますから当然そこの中での取りまとめと、こういう役割を担っていくと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_123</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　若干委員の質問と重なる部分もあるんですけれども、ＴＰＰ、これはハイスタンダードでバランスの取れた二十一世紀型の通商ルールを世界に広めていくと、こういう大きな意義を有しております。したがって、こういうハイスタンダードのものを広げていくからには、ＴＰＰの高いレベルを満たすことができるかどうかについてまずしっかりと見極める必要があると考えております。
　その上で、特定の国・地域の新規加入を認めるかどうかを最終的に決定するに当たっては、その国・地域の参加がルールに基づく自由で開かれた秩序の構築、さらに、それに基づく地域や世界の平和と繁栄を確保することに資するかどうかと、こういった戦略的観点も十分踏まえる必要がある、このことからそのようにお答えいたしました。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_125</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　これは、あくまでＡＳＥＡＮが主催をしました会議でありまして、名前はリーダーズ・ミーティングという形になっております。首脳が出ている国もあります。首脳に代わって、タイであったりとかフィリピン、これは副首脳、まあ外務大臣が出ている国もあります。ミャンマーにおいてはフライン司令官が出席をしたと、このように承知をいたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_129</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国として、ミャンマーにおけるクーデターの正当性、認めることはありません。我が国としては、ミャンマーにおいて民主的な政治体制が早期に回復されることが重要であるというのが基本的な立場でありまして、恐らく小西委員もミャンマーの今の体制がそのまま続くことが良いと思っていらっしゃるのではないと思っております。
　その上で、ＲＣＥＰ協定上、署名国が批准書等を寄託者であるＡＳＥＡＮ事務局に寄託することになっておりますが、寄託の有効性について特段の規定というのはありません。
　一般論として申し上げますと、ＲＣＥＰ協定の実施及び運用に関する問題については、ＲＣＥＰ参加国、特に締約国間で意思疎通をしながら対応を検討していくことになる、このように考えておりまして、そういった意味でも、ＲＣＥＰの発効やその後の運営に向けても、日本として早期に国内手続を終えて締約国になるということが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_131</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先週土曜日のリーダーズ・ミーティングにおいては五つのコンセンサス、これが発表されたこと、事態の改善に向けた一歩として歓迎をしておりますし、また、ＡＳＥＡＮの事態打開に向けた努力、高く評価しているところであります。特に、ミャンマーにおいて暴力が即時に停止されるべきこと、また、全ての関係者の間の建設的な対話が開始されることについて議長声明に盛り込まれたことは前向きな一歩だと考えております。ただ、その上で、対話の開始のためには被拘束者の速やかな解放が重要な土台になると考えておりまして、こういった点も含めて関係者と今後意見交換をしていきたい、そんなふうに思っているところであります。
　二月の一日、クーデターが起きてから三か月近くがたつわけでありまして、デモ等に対する発砲とか深刻な状態続いております。そういったものも見つつ、様々なコミュニケーションも、今まで以上に深い議論といいますか、いろんなアプローチについても、関係者、各国の外相等々でも話し合えると、こういう関係でありますので、ここの中でどう物事を動かしていくかということについては、さらに欧米の考え方も受け止めながら、また一方で、ＡＳＥＡＮの動き、こういったことも後押しをしながら、日本としても、どういったことがやり得るかと、また、日本のどういった動きであったりとか発言が効果的かと、こういったことも考えていきたいと思っております。
　ミャンマーにはたくさんの日本企業、これが進出をしているわけであります。これは、ミャンマー経済にとっても極めて今後の発展に向けて貴重な存在であると思っておりまして、そういった企業も今率直に言って迷っていると、こういう段階であるのは間違いないと思っておりまして、事態の鎮静化等々が進まないと、せっかくの企業進出、こういったものがミャンマーの経済発展に結び付かないと、こうならないように努力を進めていきたいと思っています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_133</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回の議長声明では、対話の重要性、二か所において強調されているわけでありますけど、対話を進めるといっても、同じ側にいる人たちがやったのでは対話にならないんですね。やはり、何というか、立場の違う人、国内でも、そういった人たちが話し合うことによって、どこに違いがあるのかと、どういうふうにしたらお互いに歩み寄れるのかと、これがまさに必要な対話だと思っております。残念ながら、その一方の方々の多く又は指導的な立場の方が今拘束されている状態というのにあるわけですから、有効な会話、意味ある会話を成り立たせるためには拘束者の解放が必要だと、このように考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_135</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　バーグナー特使、ＡＳＥＡＮリーダーズ・ミーティングに合わせてジャカルタを訪問しまして、現地で政府関係者等と意見交換を行ったと承知をいたしております。その後もＡＳＥＡＮ諸国を訪問する予定であると、このようにも聞いておりますが、我が国として、事態打開に向けたバーグナー特使の積極的行動であると、そのように認識をいたしておりまして、こういったバーグナー特使の活動を評価をしているところであります。
　当然、特使がいろんなところで直接話を聞いたことについてもよく聞き取りをしたいと思っておりますし、今動いているＡＳＥＡＮの様々な動き、国連の動き等々も総合しながら、事態の打開に向けて取り組んでいきたいと思っています。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_151</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　最近といいますか、これまで岸大臣若しくは防衛省から外務省に対して、バスに乗り遅れるなと、このようなお話をいただいたことはございません。
　また、先日の日米首脳会談におきましては、これは安全保障も含みます様々な分野について議論したわけでありますから、事前に外務、防衛の間ではしっかり連携をしておりますし、小西委員がおっしゃるように、ワンボイスで発信していくということは極めて重要だと思っておりまして、先日の日米の２プラス２もそうでありましたが、それ以外にも様々な２プラス２、今年実施をしてきている。こういった意味からも、日本の外務、そしてまた防衛が共同して同じメッセージを出す、こういったことは極めて重要だと考えております。
　ちなみに、先ほど言っていたサラミスライス戦略なんですけれど、一般的にはサラミ戦術だと思います、言い方としては。これ、どちらかといいますと、日印国境とかそういうところ、つながっているところで一歩先に行って既成事実をつくると、これがサラミ戦術の基本的な考えで、それが何となく海洋にも今応用されるようになってきたと、こういう流れです。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_156</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘の考え方、元々は英国の経済学者のデービッド・リカードが、ちょうど英国、当時産業革命が進む中で、一八一七年だったと思いますが、「経済学及び課税の原理」、これを発行いたしまして、そこの中で、比較生産費説、いわゆる委員がおっしゃる比較優位理論を展開すると、そこに遡ると、こんなふうに思っておりますが、これによりますと、各国は比較優位を持つ財の生産に特化をして、それを互いに貿易することによって消費できる財の組合せが各国にとってより望ましいものとなっていくと。また、生産効率が相対的に高い産業による特化によって生産性が高まる等のメリットが生じることになる。これが、重商主義以降取られてきた、その後、貿易政策等々を変えて、この理論が、十九世紀以降になるんですが、各国が取る自由貿易の政策を支えて、多角的貿易体制擁護してきたと認識をいたしております。
　一方で、二十世紀に入りますと保護主義の傾向というのが強まってくると。そういった中で、例えば石炭から石油にエネルギー源がシフトをしていくと。そして、石油の使い方というのも、単に掘ることではなくて、それをいかに同じ品質にするかということで、新しい企業、精製の新しい企業をつくったのがデービッド・ロックフェラーでありまして、ですから、デービッド・ロックフェラーの会社は標準石油、スタンダード・オイルと、こんなふうに呼ばれたわけでありますけれど、こういった資源の囲い込みとか関税率の引上げ等によりますブロック経済とこの形成が、世界恐慌であったりとか二度にわたります世界大戦、この要因の一つになったと言われております。
　第二次世界大戦後、このような反省の下に、ルールに基づく多角的貿易体制の構築と、これが図られまして、関税及び貿易に関する一般的協定が締結をされ、一九九五年にはＷＴＯと、これが設立に至ったわけであります。
　現在どうなっているかと言いますと、貿易は、単に生産物だけではなくて、サービスの取引であったりとか、国境を越えた素材から部品、製品、販売に至ります多国間のサプライチェーンの構築が行われ、また、データの流通等、新しい要素が生まれてきているんだと考えております。
　そうした中で、製品、サービスのみならず、自由で公正なデータ流通も含めたＷＴＯを中心とする多角的貿易体制の強化に取り組んでいくことが、現代的な意味において、グローバル化、グローバル経済化の進む我が国であったりとか我が国企業にとって相対的な優位性につながっていくと、このようにも考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_158</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　比較優位を生かした経済活動を支えるのは自由貿易体制でありまして、我々、小学校の頃、日本というのは天然資源に乏しいと、ですからそういった天然資源を海外から輸入して、それを製品にして海外に輸出する加工貿易立国であると、こういったことを小学校だったか中学校の教科書でかなりそのことは強調されていたと思いますが、日本が目覚ましい経済成長を遂げることができたのはこの自由貿易体制のおかげであると考えております。
　同時に、これは日本だけではなくて、浅田委員おっしゃるように、小さな国においても十分そういったメリットは取れるものではないかなと思っておりまして、例えば日本に入ってくるバラ、ローズ、この一番多い量はアフリカのケニアから入ってくるわけであります。ナイロビ、アフリカにありますけれど、一千六百メートル、高地でありまして、比較的バラの生産には適していると、日光も十分降り注ぐということで、そういったものがそういった地域から入ってくると。
　恐らく、日本でも特殊なものを今作っておりますけど、そういったそれぞれの地域が持つ強みを生かしながら、それを決してロッテルダムを通さずにでも直送できるような体制をつくっていくということは必要だと思っておりまして、そういった意味からも、このＴＰＰ11から始まります様々な経済連携協定、広めていくことは重要であって、また日本がそこで主導の役割を果たしていると、また今後も果たしてほしいということについては多くの国から期待が寄せられているところでありまして、その期待に応えて、今後とも、自由で公正な経済圏の拡大であったりとかルールに基づく多角的貿易体制の維持強化に取り組んでいきたい、そう思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_162</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、白物の家電、今、一時期まで大変日本厳しくなってきたんですけど、このワクチン、これに必要な冷凍設備を作るということで、今フル稼働です。全く状況が違っていると、こういうことはありますが。
　いずれにしても、日本の輸出のリーディングインダストリーと、これは戦後、繊維から始まりまして、大体どういう産業が主流かというのは、ドラマでありました「官僚たちの夏」、それで、佐藤浩市とか堺雅人が担当している課が大体、何というか、主流になっていくということで決まっていまして、繊維から造船、鉄鋼、さらには家電、そして自動車、エレクトロニクスと、こういうことになっていくわけでありますけれど。
　同時に、この日本の輸出競争力の源泉、これは日本の経済成長とともにパーキャピタＧＤＰ、まあ労働力というか労働コストも上がっていくわけでありますから、単にコスト競争力以上に、技術力や製品力、また製品イメージ、これを含めた総合的な要素によって決まってくるようになってきていると思っております。
　更に言いますと、どこまで圧倒的なシェアを取るかということで決まってきていまして、かつてビデオ戦争というのがありました。ソニーのベータマックス、圧倒的に技術的に優れていると言っておりましたけど、結局、ビクターであったりとか松下が連合軍を組んでＶＨＳを出すという形で、市場をかなり占拠するという形でＶＨＳの勝利につながったと、こういうマーケティングも極めて重要だと考えております。
　競争、いわゆる国内を問わず、少なくともその競争によってそういう強みがつくられていく。また、どの分野が一番その製品を作っていく上でコアになっていくのかと。ＧＥのジャック・ウェルチの言葉で言えばコアコンピタンスと、こうなってくるわけですけど、この製品を作るのにどの分野を押さえておくと決定的に強くなるのか、こういう一番鍵となる部分を押さえる、こういった意味でも競争というのが、健全な競争というのが極めて重要である、そんなふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_164</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　そういう時期もあったと思いますし、残念ながらそうでない時期もあると。どちらかといいますと、残念ながら後者が増えつつあるんではないかなと、そういう思いも持っております。
　武田薬品、かつて一九八〇年代は世界の中でも指折りの製薬会社でありました。それが今は世界二十位にも入らない、こういう状態にあるのは間違いないわけであります。もちろん、製薬会社一つについて問題があると言うつもりはありませんけれど、コロナがこれだけ流行する中で日本でワクチンが作れないと、自国製の、これはやっぱりよく考えた方がいいなと。やっぱり製薬会社だけじゃなくて、大学の研究機関もそうでありますけれど、やっぱりこういう危機に対応するために産業界であったりとか様々な関係するところがすぐに対応できないというのは極めて重要だと思っております。
　そして、私は、これからは産業構造であったりとか資源配分というのは、かつてが貿易パターンであるとしたら、今は国際課題、これによって決まっていくと。気候変動、これは経済の成長要因じゃなくて、まさに経済を成長させていく一つのドライバーになりつつあるという形でありまして、今後、グリーンそしてデジタルを中心に資源配分とか産業構造の転換、図られることが望ましいと思いますし、まさにスピード感だと思っております。もう環境変動の影響、我々が思っている以上に進んでいるのは間違いないわけでありますから、そのスピード感にどこまで付いていけるかということが極めて重要なんだと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_169</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　恐らく、そのＦＴＡＡＰと、これがよく使われたのは十年ぐらい前だったんじゃないかなと。まだＴＰＰができてこない、これからＴＰＰに入る、交渉に入る前後ぐらいで、最終的な目標としてＦＴＡＡＰというものを掲げていたと。
　そこの中で、ＴＰＰができ上がり、今回、ＲＣＥＰにつきましても署名に至ったところでありますが、ＴＰＰは、今後、このＴＰＰの参加国、これを増やしていくと、地理的にもこれが広がっていって、ハイスタンダードなルールというのが単にアジア太平洋地域だけではないところまで広がっていく可能性がある。
　一方で、そのＲＣＥＰにつきましては、後発開発途上国も含まれておりますので、ＴＰＰと比べますとルール面で更に改善をしていかなくちゃならない部分というのがありまして、そこはそういった開発途上国の発展度合い等々も見ながら引き上げていくと、こういう感じなんだと思います。
　その仕上がりが、ＴＰＰそしてまたＲＣＥＰの仕上がりというものがＦＴＡＡＰになるのか、また、ＦＴＡＡＰとＦＴＡＡＰが目指してきたようなこういう広域の経済圏であっても、若干地理的な概念とかいろんなことでＦＴＡＡＰとは違うものになるのかと、これは今後の様々な取組によってであると思いますが、目指している目標というものについては着実に一歩一歩進んできていると、このように考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_173</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　確かに、今回のＲＣＥＰの参加国十五か国の中には後発開発途上国も含まれていると。しかし、そこの中で、物品、サービスだけではなくて、投資においても、また知的財産等々においても新しいルール、規定できたということは大きいことだと思っております。
　このＲＣＥＰを十五枚の板に例えてみますと、日本の板は縦に長いんですね。それを丸くしておけにしますと、どうしても低い板というのが出てくるわけです。そうすると、水というのをそこの中に入れると、高い板の部分まで水は埋まらなくて、低い板のところまでしか全体の水はたまらない、こういう状況になるわけであります。そうなりますと、このＲＣＥＰという新しいおけ、これを今後どうしていくかに当たっては、一つはこの協定を確実に履行していくと。板と板の間の水の漏れを少なくするという履行の確実を保っていくのと同時に、板の低い部分について、少しずつ接ぎ木というかいろんな形でこの板を高くする、そういう国が、こういう努力をすることによって、より貯水量の多いようなおけに仕上げていくということが必要なんだと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_175</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど申し上げたのは、これはドベネックのおけという理論でありまして、これ元々、植物の最小生産費説をもっと分かりやすく言うためにおけに例えてこれをつくったもので、げたを履かせるというのとは若干違っておると思います。
　その上で、このＲＣＥＰについては、各国が国内手続を早急に終えてくれることを期待をいたしておりますが、ミャンマーにおいては、我々は、今のクーデター、これは是認できない、早期の民主的な体制の回復と、これを期待しているわけでありまして、そういった働きかけをしていきたい。これは、ＲＣＥＰの枠組み、ＡＳＥＡＮ諸国も入っているわけでありまして、こういった枠組みも活用しながらそういった働きかけもしていければと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_197</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　イギリスの場合、昨年の四月から、ジョンソン首相の下で新たなチーム、チームのトップは元々かなりファンドでも優秀な成果を上げた女性を中心にしまして、もう昨年の四月の段階から、どういった形でワクチンを開発する、そして調達をする、最終的にはそこの中で接種を進める、人材の確保も含めてですね、そういった取組を一年前から進めていると、このように私は理解いたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_207</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　輸入です。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_209</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　厳密に言えばいろいろありますけれど、ざっくり言えばそういうことです。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_211</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　複数のものが適用可能でありますから、当然そこの中で複数のものの中から選べるということです。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_213</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　分かりませんけど、一般的にそういうことは余り起こらないと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_215</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　関税払うのは輸入業者だというのはお分かりいただけますね、そこは、国じゃなくて。輸入業者と輸出業者の間では、一般的には売ってから契約結ぶということないわけですね。基本的には、契約を結んで、それで輸出というものが成立をして、輸入をし、輸入業者が支払をする。その場合に、輸入業者としては、それは関税もあります。ただ、当然、関税には、例えば原産地規則、ローカルコンテンツがどれだけあるとか、またそれに当たっての手続はどうなると、そういう様々な要素を考えて、どれが一番有利であるかと、こういう観点から、利用者、つまり輸入業者が選択をする。
　その選択をするに当たっては、当然、輸出業者との間には契約が成り立っていて、こういう形でやると、またこういう条件であったら自分が売れるということでやるわけでありますから、私が申し上げる答弁のとおりだと、そう考えています。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_220</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＲＣＥＰ協定の電子商取引章では、第三条においてその適用範囲を定めており、その中で政府調達や締約国による若しくは締約国のために保有され、若しくは処理される情報又は当該情報に関連する措置については電子商取引章の規定が適用されないことを定めております。
　これらの適用除外は、政府自身の活動は民間による電子商取引とは性格が異なっていること等を踏まえ、政府調達に関する措置や政府が保有する情報等についてはＲＣＥＰ協定の電子商取引章の規定は適用しない旨、定めているものであります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_222</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今答弁申し上げたとおりです。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_224</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　そのようには考えておりません。
　更に申し上げますと、このＲＣＥＰにおきましては、後発途上国も含めて、こういった電子商取引であったりとか知財に関して余りなじみがない、初めて協定を作るという中でこういったものを盛り込んだと、この意義は非常に大きいと思っております。これは、七年半にわたる協議を行ってきました。そこの中で様々な人間が関わって、できるだけ高いレベルにしようという中で、ただ、そういった国もあるわけでありますから、そこでぎりぎりの線でまとまったものだと思っております。
　これでは意味がないということでいいますと、日本だけではなくて、この協定に長らく関わってきた他の参加国、閣僚も含めて、そういった方々に対しても、私はそれは幾ら何でも失礼じゃないかなと思います。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_226</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど、浅田委員との議論の中で使わせていただいたドベネックのおけ、元々は、これはリービッヒの最小律と。こういう、植物の生育にはリンであったりとかカリウムを含めて十六の要素というのが必要です。そして、植物がどこまで育つかというのは、この必要な要素の中で一番少ない量というか、適正より少ない量で与えられた肥料というか栄養素によって決まってくると。したがって、これを増やすことが植物を生育させるためには必要だと、これがリービッヒの最小律です。
　これをもっと分かりやすくしたのがドベネックのおけというものでありまして、決して私は低いままでいいということではなくて、リービッヒの最小律のように、いかにこれを、おけで、おけの一つの板の高さを上げることによって全体に入る水の量を増やすか、こういう観点から申し上げております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_228</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘の答弁は、一般に、その領域内にある者は属地的にその国の法令が適用されますが、駐留外国軍隊には、その滞在目的の範囲内で行う公務について、受入れ国の法令の執行や裁判権等から免除されることを述べたものであります。この点について自分の答弁は明確であります。
　また、遵守であっても尊重であっても外国軍隊は接受国の国内法令を実態的に守って行動しなきゃならないという点において変わりはありませんが、その上で、答弁の正確性を考えた場合、尊重の方がより正確であるということで事務的に議事録の修正、申し入れたところであります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_230</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　言葉のとおりです。（発言する者あり）</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_240</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＲＣＥＰ協定に当たっては、御指摘のとおり、参加する十五か国の経済発展状況は大きく異なる中で、各国内において複雑かつ困難な市場アクセス交渉を行ったところであります。また、ルールの分野でも一部の参加国にとってはなじみの薄い知的財産であったりとか、電子商取引なども含め、幅広い分野で議論を行う必要がありました。そのため、通常の経済連携協定よりも時間を要することになった。結果的には七年半近く掛かったと思いますが、そういうことになりましたが、我が国とともにＡＳＥＡＮが推進力となって交渉が進められたと承知をいたしております。
　その結果、本協定は投資国の経済発展状況が大きく異なる中でも、物品、サービスにとどまらず、投資、知的財産や電子商取引も含めた新たなルールまで盛り込んだものとなっておりまして、この地域の望ましい経済秩序の構築に向けた大きな一歩になると考えております。
　同時に、一部の後発開発途上国等については、例えば、サービス貿易章であったりとか、投資章において一部の義務の免除を定めているほか、知的財産章においても、国内の運用変更や法制度の整備等に時間を要する国に対して、必要な範囲の経過期間、これが設定をされているところであります。
　我が国として、まずはＲＣＥＰ協定の早期発効を実現した上で、ＡＳＥＡＮとも緊密に連携をしながら、ＲＣＥＰ協定を通じて、地域におけるルールに基づく経済秩序の形成に指導的役割果たしていきたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_256</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>256</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>256</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　様々な投資関連の協定、ＩＳＤＳも含めてでありますけれど、投資家の保護とそれから国家の規制権限、このバランスをどうするかということなんだと思います、基本的な議論は。
　私も様々な通商協定に関わってきましたが、確かに、委員おっしゃるように、強く反対される国もあります。結構、ＩＳＤＳ打たれて相当な損害になっているという実例を聞いたりとか、そういうやっぱり経験があるとそうなるのかなと思うところもあるんですが、ＩＳＤＳ条項については、国家の規制権限、これを不当に制約するものではないかと、こういった問題指摘がなされていること承知をいたしておりますが、ＩＳＤＳ条項、本来、投資受入れ国が正当な目的のために必要かつ合理的な規制を差別的でない形で行うことを妨げるものではありません。
　その上で、こうした論点も含めたＩＳＤＳの在り方については、国連国際商取引法委員会を含めて、様々な国際的な枠組みの中で議論が進められておりまして、我が国としても、これらの議論に積極的に参加をしてきているところであります。
　冒頭申し上げたように、投資家の保護と国家の規制権限、適切なバランスはどうあるべきかと、なかなか難しい議論だと思いますが、この点も含めて、投資関連協定の交渉に引き続きしっかりと取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/256</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_262</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>262</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>262</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、こういった経済連携協定、確かに短期的、また個別の品目で見てみますと、全部がプラスという形にはいかない部分もありますが、長期的にその国の経済であったりとか雇用に対してプラスの影響を与えると、そういう観点があるから各国合意をして署名に至っていると、このように今考えているところであります。
　同時に、この協定、七年半掛かったと言いましたが、最終段階、まさに大詰めの協議を行っておりましたのは昨年の十月でありますから、そして十一月に署名ということでありまして、昨年、かなり議論が進んでいる段階においてはこの新型コロナと、これは世界的に感染が拡大をすると、こういう状況にあったわけでありまして、コロナが始まる前に合意した協定ではないと考えております。
　ただ、新型コロナの世界的感染拡大によりまして、特に途上国を中心にして、保健医療体制もそうでありますが、経済面でも様々な脆弱性と、これが明らかになっていると、これも事実であると考えておりまして、その点につきましては、国際社会全体で、また日本としてもコロナに向けての様々な途上国支援、またコロナによって影響を受けた経済への支援と、これは行っていきたいと思いますが、思いますが、だから今ＲＣＥＰを止めるというのとはまた違った議論であると思っております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/262</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_264</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>264</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>264</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　本会議でも質問していただきましたが、改めて丁寧に質問していただいたことに感謝を申し上げたい、そんなふうに思います。
　世界で保護主義や内向き志向が強まる中で、日本は、ＴＰＰ以来、日ＥＵ・ＥＰＡ、日米貿易協定、日英ＥＰＡ、ＲＣＥＰなど、自由貿易の旗振り役としてリーダーシップを発揮をしてまいりました。こうした自由貿易の取組は、持続可能なサプライチェーンの構築というものにも資すると考えております。
　政府としては、今回の新型コロナの感染拡大の教訓、こういったものを踏まえて、医療品であったり食料等、我が国の国民生活に不可欠な物資の安定的な供給の確保に努めながら、自由で公正な経済圏の拡大やルールに基づく多角的貿易体制の維持強化に引き続き取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/264</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_281</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>281</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>281</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まず、日中の経済関係について御指摘いただいたところでありますけど、これは当然貿易額の寡多だけでは決まってこない。例えば、中国で主要な製品作るためには、日本の工作機械であったりとか設備がないとそれが作れない、こういう状況もあるわけでありまして、単に額だけで評価をするというのは必ずしも適切ではない部分があると、こんなふうに思っております。
　さらには、日米経済関係もあります。さらには、今後、気候変動問題等々で、当然、一番ＣＯ２を排出している中国への働きかけ、これは国際社会全体で必要なことだと思っておりますし、日本としてもそういったことを行っていきたいと思っております。
　一方で、中国によります力による現状変更の試みと、これはまさに尖閣において、東シナ海において、南シナ海において行われている。さらには、香港、新疆ウイグル自治区の人権問題等々もあるわけであります。仮に、経済問題若しくは気候問題について、中国が一定の協力を行う、だから基本的価値においてもこちらが譲るという関係にはないと、こんなふうに考えております。
　その上で、委員御指摘の記述、これは、日米首脳会談におきまして地域情勢等について意見交換する中で台湾をめぐる状況についても議論が及び、日米両首脳の共通認識として、両岸関係の軍事バランスの変化なども踏まえて、日米両国は、台湾海峡の平和と安定の重要性を強調するとともに、両岸問題の平和的解決を促すと、このように明記するに至ったところであります。
　台湾に関します我が国政府の立場、これは、御指摘いただきましたように、一九七二年の日中共同声明を踏まえて、台湾との関係を非政府間の実務関係として維持していくということで一貫しておりまして、このような我が国の基本的立場に変わりはありません。
　また、台湾をめぐる問題については、我が国として、従来から当事者間の直接の対話によって平和的に解決されることを期待するとの方針、一貫しておりまして、引き続き両岸関係の推移、注意をしていきたいと、注視をしていきたいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/281</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_293</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>293</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>293</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まさに三月の十六日に、私、岸大臣、ブリンケン長官、そしてオースティン長官との間で２プラス２を行いまして、台湾海峡の平和と安定の重要性、これを強調し、さらには、四月の十六日の日米首脳会談におきましては、この問題について両岸問題の平和的解決を促す、これらは表に出ている文書であります。対外的に発表しているものでありまして、関係者も当然これは御覧になっているだろうと思います。十分明確なメッセージが伝わっていると、このように理解をいたしております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/293</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X01020210427_307</speechID><issueID>120413950X01020210427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>307</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-27</date><closing></closing><speechOrder>307</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほども答弁申し上げましたが、様々な問題について中国が大国としての責任を果たすように外交ルートを通じて申入れというのを行っているところであります。
　お隣の国であります中国との間には様々な懸案と、これは存在しておりますけれど、首脳レベル、外相レベル含め様々な会談の機会等々を通じて主張すべきはしっかりと主張しながら懸案を一つ一つ解決をすると、そういったことを通じながら中国の具体的な行動を促していきたいと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427/307</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X01020210427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X01020210427/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_009</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　尾身委員おっしゃるように、日印両国、これは、普遍的価値さらには戦略的利益を共有しますアジアの主要国家、また民主主義国家でもありまして、御指摘の自由で開かれたインド太平洋を実現する上でも、安全保障、防衛協力を含め、様々な協力をこれまでも推進しているところであります。
　また、ＡＣＳＡは、自衛隊と相手国の軍隊が共同訓練であったりＰＫＯ、さらには国際救援などの活動を行うに際しまして、両者の間において、決済の方法を始めとする物品役務の提供、受領の際の手続を定めるものであります。
　ＡＣＳＡを締結することによりまして、自衛隊とインド軍隊との間の物品役務の提供を円滑かつ迅速に行うことが可能になるわけであります。そして、日印ＡＣＳＡの締結によりまして、自衛隊とインド軍隊との間の緊密な協力が促進される、これは、我が国の安全保障に資するのみならず、日印両国が国際社会の平和と安全により積極的に寄与することにつながるものと考えております。
　我が国の安全保障を強固なものとし、自由で開かれたインド太平洋を実現していくために、今回の日印ＡＣＳＡを通じて、安全保障、防衛協力の深化を含め、引き続き様々な分野でインドとの協力を更に推進していきたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_015</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　日本にとってインドは、古くは仏教伝来のルーツの地域でもあります。そして、二〇一四年、安倍首相のインド訪問時に、日印の戦略的グローバルパートナーシップ強化に向けて合意をし、その後、モディ首相の訪日であったり、毎年のように相互のトップの往来というのが続いてきているわけであります。そういった我が国と特別戦略的グローバルパートナーシップの関係にあるインド、我が国にとって、先ほども申し上げましたが、自由で開かれたインド太平洋を実現する上で重要なパートナーであります。
　また、インドは、先ほど来議論に出ておりますように、インド太平洋地域の要衝に位置をする。自由で開かれたインド太平洋そのものは地理的な概念ではありませんが、地域ということでいえばその真ん中ぐらいに位置をするわけでありますし、同時に、様々な昔からの良好な港を持っているとか、そういうマドラスであったりとかムンバイ、昔のボンベイですね、いろいろなところもあるところでありまして、また新型コロナでいってみますと、ワクチンでは世界最大の生産地、こういうことにもなっております。
　インドとの間では、三月の首脳電話会談においても、二国間またクアッドの枠組みでの協力、これをしていくことを確認したところでありますし、安全保障、防衛協力、デジタルを含む経済関係協力など、様々なレベルで今後も日印の特別戦略的グローバルパートナーシップの強化に努めていきたいと思っております。
　私も、カウンターパートでありますジャイシャンカル外相、ジェイと呼んでいるんですけれども、彼とは対面で四回、電話で一回会談を行いまして、また、日米豪印の外相会談であったりとかＧ20、こういった国際的な枠組みの中でも連携を取っているところであります。特に、来年、日・インド外交関係樹立七十周年という節目の年でありまして、人的交流、文化交流分野を含めて、幅広い分野で二国間関係を強化していく契機にしたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_019</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　菅総理、日本時間でいいますと昨晩九時から始まりました気候サミットに参加をいたしまして、二〇三〇年度におきまして、委員御指摘のように、温室効果ガスを二〇一三年度から四六％削減することを目指すと。これは従来の目標からいいますと七割積み増し、こういったことになるんですが、これを目指すこと、さらに、五〇％の高みに向け挑戦を続けていくことを表明いたしました。
　この表明には、冒頭発言をしたグテーレス国連事務総長であったり、主催をした米国を始め各国から歓迎の意が表明されておりまして、日本が気候変動分野においても国際社会をリードしていく姿勢が評価されたと認識をしております。
　日本の取組もそうでありますけれども、それだけではなくて、地球規模でこの温暖化対策、気候変動に取り組むためには、途上国に対する支援であったりとか先進国間で研究開発の協力、まさに先日の日米気候パートナーシップ、こういった枠組み等も重要でありまして、そこでも日本がスキームづくり、さらには協力の枠組みづくり、途上国支援、こういったことでもイニシアティブを発揮したい、リーダーシップを発揮したい、こういう姿勢は世界に向けて発信をされたのではないかなと思っております。
　この後、Ｇ７のサミット、六月に予定されております。さらにＣＯＰ26、そしてその先も見据えて、各国や国際機関と協力しながら、パリ協定の目標であります脱炭素社会の実現のために取組を加速していきたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_029</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　このアンダマン・ニコバル諸島、ここにおけます支援、これは、委員御指摘のように、マラッカ海峡を抜けてインド洋に出ていく、こういう戦略的要衝にありまして、インドも非常に重視をしている場所であります。
　ここに対しまして、インド政府からの要請を受けて、無償資金協力によりまして、まさに、冒頭気候変動のお話をいただきましたが、今回実施いたしますのは、太陽光発電を有効活用するための蓄電池及び関連設備を整備するものでありまして、この支援によりまして、再生可能エネルギーを活用した電力供給の安定化につながることが期待をされるところであります。
　このアンダマン・ニコバル諸島、そして、それを中心にしまして、この地域の発展を重視するインド政府の取組を後押しすることは、日印関係、この強化にもつながっていくと思いますし、それを超えて、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた取組としても極めて重要である、このように考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_037</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　第二次世界大戦中に沖縄から長崎に向かった学童疎開船対馬丸が米潜水艦に撃沈をされまして、多くの学童を含みます千五百人余りが犠牲となった対馬丸事件、本年、発生から七十七年を迎えるわけであります。御遺族のお気持ちを思いますと言葉もありません。多くの貴い命が失われました。
　我々には、このことを胸に深く刻みながら、二度と戦争の惨禍において、沖縄の県民も、そして若い世代も含め、日本国民も苦しむことのない時代をつくっていく大きな責任があると考えております。
　青山議員の方から質問の通告を受けましたので、記念館の資料等々、私も拝見をさせていただきました。まだ私自身は訪問したことはありませんが、機会があれば是非訪問したい、このように考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_045</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、青山委員のおじい様、シベリアの抑留生活を送られたと。山崎豊子さんの「不毛地帯」を見ても、相当大変な生活をされたんじゃないかな、こんなふうに思います。
　樺太からの引揚げの皆さんも大変な思いをされる中で、そういった引揚者、そしてまたその子孫の方々の相互扶助事業として行い、さらには貴重な資料を残す、こういう事業をやってきたわけでありまして、こういった歴史的な記録というものは、二度とあの戦争の惨禍を繰り返してはいけないという意味からも、きちんと保存していく必要があると思っております。
　保存し、同時に、場所的にもそうなんですが、ネットのアーカイブであったり様々な形で、多くの方がそれに触れる機会を増やしていく必要があると思っております。
　内閣府、総務省、厚労省、それぞれの立場で答弁をされたんだと思いますけれども、決してそれが、何か、ロシアンルーレットみたいだとか消極的権限争いだみたいに言うつもりはありませんが、少なくとも、こんなことは、こんなことというのは失礼ですけれども、どこかが決めればいいんですよ。決めて、場所を決めてやればいい話でありまして、恐らくそんなに予算がかかる話でもないと思いますので、こういったことについては、政府全体としてよく検討すべきだと思っています。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_053</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　四月の四日の朝に、タイに駐在しております梨田大使、コロナの陽性が確認をされました。
　当時、タイの感染状況は比較的落ち着いておりまして、大使が参加した会食は現地のルール上問題なかったと承知しておりますが、一方で、感染防止対策が十分でなかったこと、これは遺憾に思っておりまして、また、現地でもそういった話が出ているということも承知をいたしております。
　秋葉次官から梨田大使に対しまして、感染防止対策を改めて徹底するように注意をしたところであります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_057</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　日印の２プラス２につきましては、第一回の会合、おととし、二〇一九年の十一月にデリーで開催いたしまして、私も参加をいたしましたが、その際に、二回目、次回の会合を東京で開催することで一致をしておりました。
　この第二回の会合日程につきましては、これまでもインド側と調整をしてきておりまして、こういう外交日程というのは、様々な形でいろいろな状況を見ながら最終的に確定をさせるものでありまして、完全に固まったものを延期したということではなくて調整中のものでありましたが、いずれにしても、新型コロナの状況を見ながら、早期の開催に向けて引き続きインド側と調整をしていきたいと思っております。
　先ほど来申し上げておりますが、日印の両国、これは、普遍的な価値そして戦略的利益を共有するアジアの主要国、民主主義国でありまして、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けて、これまでも安全保障、防衛協力を含め幅広い協力を進めてきたところであります。
　次回、ちょっと時期については今後調整するということでありますが、次回の２プラス２では、厳しさを増しております安全保障環境、これを念頭に置いた地域、国際社会情勢のほか、日米豪印といった多国間の協力の推進、さらには日印ＡＣＳＡ、これを通じた安全保障、防衛協力の深化を含め率直な議論を行いたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_061</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　インドは、独立の経緯、そしてガンジーの時代以来、非同盟、こういったことで、様々な問題についてもインド独自の立場を取って、物事を一つに決めない、こういったことで様々な外交を進めてきたのは事実でありますが、やはり二〇一〇年代になってかなり状況も変わってきていると思っておりまして、日本との関係では、今や、特別戦略的グローバルパートナーシップ、こういう関係に今インドはあるわけでありまして、さらに、自由で開かれたインド太平洋、日本が提唱した考え方でありますが、これを実現する上でも重要なパートナーだと考えております。
　そして、自衛隊とインド軍隊、これは各種の共同訓練を活発に今実施をしてきておりまして、二〇一九年十一月に開催した日印の２プラス２においても、今後、共同訓練を一層拡充していくことで一致をしておりまして、昨年十一月には、日米豪印による共同訓練マラバール、これも実施したところであります。
　さらに、日印両国は、寄港を含みます活発な防衛協力を実施しているほか、ＰＫＯの活動に共に参加をしたり、同じ国での災害救援活動に従事しているところであります。
　日本とインド、共通の価値観、こういうものを共有する中で、インドの元々持っていた外交的な方針はあるにしても、こういったクアッドであったりとか様々な多国間の枠組みの中でもインドとして役割を果たしていきたい、こういう立場を取っている、このように考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_063</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　当然、いろいろな外交関係というのは幾つかの側面というのを持っているんだと思います。
　御指摘のインドと中国にしましても、世界第一位、第二位の人口を擁するアジアの大国でありまして、インドにとって中国は最大の貿易相手国であります。また、首脳レベルを含みます要人の往来に加えて、上海協力機構であったりとかＢＲＩＣＳを含みます様々な協力枠組みというのがあるわけであります。
　その一方で、両国はカシミール地方などにおいて国境問題を抱えているわけでありまして、私も、インドのジャイシャンカル外相と会うたびにこの話が出ます、どういう状況なのかと。また、インド側の主張であったりとかそういうのも聞くところでありまして、日本政府としては、インドそして中国の国境地域における両国軍の対峙や衝突というのが、当事者間の対話によって平和的に解決されていくことを期待いたしたいと思っております。
　この問題についてはそういうスタンスを日本として取っておりますが、一方で、大きな、自由で開かれたインド太平洋ということにつきましては、まさにインドと価値観であったりとか考え方、さらには具体的な協力も進めているところでありまして、そういった面におきましては、しっかりと今後も連携をしていきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_072</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、ちょっと日米から入りたいと思うんですけれども、今回の日米の首脳共同声明、それから共同記者会見の中でも、サイバー及び宇宙を含む全ての領域を横断する防衛協力を深化させること、また、両国間のサイバーセキュリティー及び情報保全強化並びに両国の技術的優位を守ることの重要性を強調した、こういう形になっております。
　それで、日本に対しますサイバーアタックがある、サイバーセキュリティー上深刻な問題が出てきた、こういった場合は、まずはそのアタックを防ぐ。そして、そういった問題が再発しないように、どう体制を取っていくかとか、どう更に防御能力を高めていくかということは考えなきゃなりません。
　それは、例えば米国との関係においてできること、ほかの国とか地域との関係においてできること、できる範囲において最大限のことをすることによって我が国のサイバーセキュリティー対策を万全のものにしていきたい。
　当然、こういった事柄の問題でありますから、この国との間とか、この地域との間はこんなことができます、こんなことはできませんということは控えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_075</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今の英語のニュアンスを聞いたら、ほとんど変わらないなと、私の語学の理解力ではそのように感じましたが、いずれにしても、今の日米同盟というのは、アメリカから何かを要求されて日本がそれに応えるというよりも、日本は日本として主体的にどういうことをやっていくか、それによってどう日米同盟を強化していくか、こういう関係になっている、このように理解をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_079</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私は、安全保障、防衛を含む様々な分野で協力を推進している、このように申し上げているかと思いますが、今般の日印ＡＣＳＡの締結によりまして、自衛隊とインド軍隊との間で物品役務の相互提供が円滑かつ迅速になる。
　また、我が国は、日米、日豪印を含みます関係国との間でＡＣＳＡを有することになりまして、これで、昨年十一月の日米豪印によるマラバールであったり、本年四月の日仏米豪印によりますラ・ペルーズなど、米豪印を含む多国間の共同訓練の実績も踏まえながら、今後、関係国との間で様々な形で共に活動する場面が想定をされることから、関係国部隊の間の緊密な協力が促進されることが期待をされます。
　基本的には、共同訓練をやる、さらにはＰＫＯに共に参加をする、また、同じ国で行っております救援活動であったりとか防災に関する活動であったり、そこでの自衛隊とインド軍隊との間の連携を更に円滑化する、こういう種類のものだと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_107</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　インドとの間で、準同盟国ということではありませんが、日印両国は、普遍的な価値そして戦略的利益を共有するアジアの二大民主主義国でありまして、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けて、安全保障、防衛協力含め様々な分野で協力を進めております。
　また、ＡＣＳＡ自体は、自衛隊と相手国の軍隊が共同訓練であったりＰＫＯ、国際救援等の活動を行うに際しまして、両者の間において、決済の方法を始めとする物品役務の提供、受領の際の手続を定めるものでありまして、今回、インドとの間でＡＣＳＡを締結することによりまして、自衛隊とインド軍隊との間の物品役務の提供を円滑かつ迅速に行うことが可能になります。
　さらに、こういった形で自衛隊とインド軍隊との間の緊密な協力が促進されるということは、我が国の安全保障に資するのみならず、日印両国がこのインド太平洋地域、さらには国際社会の平和、安全により積極的に寄与することにつながる、このように考えておりまして、これまでは日本としてＡＣＳＡは五つの国との間で結んできておりますが、最近の例えば日米豪印の協力であったりとか様々なことを考えますと、この六番目といいますか、ここでインドがＡＣＳＡの締結国になる、我が国との間になるというのは、極めて適切なタイミングである、こんなふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_127</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　気候の問題にしても、生物多様性についても、さらには債務についても、サステーナビリティー、これは極めて重要だと思っております。
　債務の持続可能性がない、それによって本来その国が求めていない結果になっていく、こういうことがあってはならないと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_129</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　河野大臣と私の答弁の仕方は若干違うと思います。エレガントに答弁させていただいたと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_131</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　質の高いインフラの整備、これは、自由で開かれたインド太平洋の様々な協力の中でも極めて重要だと思っております。
　そして、特定の案件について、どれが債務のわなに当たるか、これについては議論はあると思いますが、債務のわな、こういったものについては、冒頭私が申し上げたように、大きな懸念を持っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_134</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この議論というのは二つの側面があると思うんですけれども、今、一つが、植野経済協力局長の方からあったように、その借りている国が自主的な再建ができないとか、その国にとっての問題と同時に、地域の平和や安定にとってその場所というのがどれだけ重要であるか。
　例えば大航海の時代、ポルトガルという国はかなり戦略的に世界の海を考えたわけでありまして、例えば、スペインが金を直接狙ったのに対して、サンパウロという南米で一番いい港をポルトガルは取るわけです。そして、東洋におきましては、スリランカ、輝く島ですね、スリ・ランカですから。このコロンボ港というのを取ることによって、このインド洋におけるポルトガルの覇権といいますか力というのを強固にする、こういう戦略を取ったわけでありますけれども。
　まさに現代においても、こういった航路上の要衝であったりとかそういう地域、これはその国のものでもありますけれども、同時に地域の公共財的な意味合いを持つ。それがどこかに独占をされてしまう、また特定の目的で使われてしまう、こういったことについては十分な警戒というのが必要だと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_140</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　目的といいますか、最終的にそうあるべきだといいますか、そういうことは非常にいいことだと思っております。
　その上で、やはり、そういった発信をしていくためには、日本の企業が、やはり人権に対する意識、今、気候変動については相当意識が変わってきていると思うんですけれども、そういう意識を持つということが極めて重要だと思っておりまして、そういったものがない中で、こういう発信をしました、そのときに、ブーメランのように、そう言いながら、日本の企業は全然それに沿っていないじゃないか、こうなってもいけませんので、そういう準備をした上で、企業のガバナンスにおける人権の問題、こういったことは強化していくべきだと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_142</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、企業の、人権について、私、意識が低いというよりも、ガバナンスとの関係でそういったものが組み込まれていない、こういう現状について申し上げたので、日本企業は全く人権意識がないというつもりではありませんので、是非そのように御理解いただければと思っております。
　さらに、ジェノサイド、そして民族浄化、こういうものはあってはならないと思っております。
　例えば、一九九四年のルワンダ、あの状況を見て、あれをよしとする、ツチ族とフツ族の、しかも、恐らく違う勢力の介入によって百万人が亡くなるという悲惨な状況、こういうことは絶対に許容できない、そんなふうに思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_145</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　山尾委員とはこの議論を何回もさせていただいておりまして、時々説得されそうになって、どうにか踏ん張るところがあるわけでありますけれども。
　一つ申し上げているのは、先日の井上議員との議論の中でも、やはりどれだけ国民の間でこういう意識というものが共有されるかということは極めて重要だと思っております。
　また、だからいいということではありませんけれども、これまで日本が取ってきた人権外交、これがあるから絶対日本の人権外交は変えないんだと言うつもりはないんですけれども、やはりそれとの、少なくとも連続性、こういったものも必要だと思っておりますし、あとは、実務的な問題として国内法をどうするか、こういった問題も出てくる、このように考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X01020210423_156</speechID><issueID>120403968X01020210423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2021-04-23</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ただいま議題となりました四件につきまして、提案理由を御説明いたします。
　まず、所得に対する租税に関する二重課税の除去並びに脱税及び租税回避の防止のための日本国とセルビア共和国との間の条約の締結について承認を求めるの件は、令和二年七月二十一日に条約の署名が行われました。
　この条約は、二重課税の除去を目的として、セルビアとの間で課税権の調整を行うものであります。この条約の締結により、脱税及び租税回避行為を防止しつつ、両国間の人的交流及び経済的交流が一層促進されることが期待されます。
　よって、ここに、この条約の締結について御承認を求める次第であります。
　次に、所得に対する租税に関する二重課税の除去並びに脱税及び租税回避の防止のための日本国とジョージアとの間の条約の締結について承認を求めるの件は、令和三年一月二十九日に条約の署名が行われました。
　この条約は、現行の租税条約の内容をジョージアとの間で改正するものであり、投資所得に対する源泉地国課税の一層の軽減のための規定等を盛り込んでおります。この条約の締結により、脱税及び租税回避行為を防止しつつ、ジョージアとの間で課税権の調整がより効果的に行われることになり、両国間の人的交流及び経済的交流が一層促進されることが期待されます。
　よって、ここに、この条約の締結について御承認を求める次第であります。
　次に、投資の自由化、促進及び保護に関する日本国とジョージアとの間の協定の締結について承認を求めるの件は、令和三年一月二十九日に協定の署名が行われました。
　この協定は、投資に関する内国民待遇及び最恵国待遇等、投資の自由化、促進及び保護に関する法的枠組みについて定めています。この協定の締結により、我が国とジョージアとの間の経済関係の一層の緊密化が図られるものと期待されます。
　よって、ここに、この協定の締結について御承認を求める次第であります。
　最後に、日本国における経済協力開発機構の特権及び免除に関する日本国政府と経済協力開発機構との間の協定の規定の適用範囲に関する交換公文を改正する交換公文の締結について承認を求めるの件は、令和三年二月十三日に交換公文の署名が行われました。
　この交換公文は、我が国がＯＥＣＤ及び職員等に対して新たに与える特権及び免除等について定めるものです。この交換公文の締結により、ＯＥＣＤ東京センターを始め、我が国におけるＯＥＣＤの活動の円滑化及び強化に向けた環境整備につながり、ＯＥＣＤとの一層の関係強化が期待されます。
　よって、ここに、この交換公文の締結について御承認を求める次第であります。
　以上四件につき、何とぞ、御審議の上、速やかに御承認いただきますようお願いいたします。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X01020210423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X01020210423/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_003</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　おはようございます。
　地域的な包括的経済連携協定の日本語訳の一部について、編集、印刷時の改ページの処理の誤りにより、欠落及び重複がありました。このようなことが生じてしまったことは大変遺憾であり、再発防止の徹底を指示いたしました。
　長峯委員長、理事、オブザーバー及び委員の先生方には、引き続き審議に御理解賜りたく、よろしくお願い申し上げます。
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_009</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいま議題となりました地域的な包括的経済連携協定の締結について承認を求めるの件につきまして、提案理由を御説明いたします。
　政府は、平成二十四年十一月、東南アジア諸国連合の構成国十か国、オーストラリア、中国、インド、韓国及びニュージーランドとの間で、この協定の交渉を開始することについて一致し、平成二十五年五月から交渉を行いました。その結果、令和二年十一月十五日に、インドを除く十五か国代表により、各国において、この協定の署名が行われました。
　この協定は、物品及びサービスの貿易の自由化及び円滑化を進め、投資の機会を拡大させるとともに、知的財産、電子商取引等の幅広い分野での新たなルールを構築すること等を内容とする経済上の連携のための法的枠組みを設けるものであります。
　この協定の締結により、世界の成長センターであるこの地域と我が国とのつながりがこれまで以上に強固になり、我が国及び地域の経済成長に寄与することが期待されます。また、世界で保護主義や内向き志向が強まる中、自由貿易体制の維持強化を更に推進していくとのメッセージを世界に向けて発信することにもなると考えます。
　よって、ここに、この協定の締結について御承認を求める次第であります。
　何とぞ御審議の上、本件につき速やかに御承認いただきますようお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_018</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　戦後の日本外交を考えてみますと、五一年のサンフランシスコ講和条約以降は二国間の関係をどうしていくかと、日韓、さらには七二年の日中国交回復化ということで、どちらかといいますと、バイでのいろんな条約の締結と、こういったことが中心になってまいりまして、まず、外務省の体制ですけれど、二〇〇三年に、それまでの条約局と、これを今後のマルチの様々な協議メカニズムであったりとか紛争処理にも適応させていくと、こういう観点から国際法局と、これに改組したわけであります。その上で、さらに、今委員の方からも御指摘ありましたが、昨年八月、この国際法局の中に経済紛争処理課と、これを新設いたしまして、経済紛争解決の体制強化及び知見の増強に取り組んでおります。
　ＲＣＥＰ協定を含みます経済分野の国際協定に基づく紛争解決において、外務省として、国際法の一貫した解釈及び実施について責任を有する立場から、委員御指摘のように、これ外務省だけにとどまらないと、対象分野の所管省庁を含みます関係省庁と緊密な連携の下、しっかり関与をしていく考えであります。
　こういう体制が強いかどうかということによって、これは紛争処理にしましても、なかなか、絶対に正しいというよりも、そこでどれだけしっかりした論拠に基づいて我が国の立場、主張できるかということになってまいりますので、しっかりこういう体制も含めて充実しながら対応していきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_030</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　人権侵害に対してどのような措置を講じるにしても、人権問題に関します国際社会の動向、さらには二国間の関係であったりとか我が国への様々な影響と、今政府参考人、経産省の方からの話にもありましたが、こういった影響も含めて、個別の状況に応じて、委員御指摘のように、日本の国益、そして外交面も含めた総合的な判断を適時適切に確保していくと、こういうことが不可欠だと考えておりまして、こういった点を前提に関係省庁と議論していきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_071</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＲＣＥＰ、これまで日本が進めてまいりましたＴＰＰ11以来の自由貿易の推進、そしてまた共通ルールに基づく経済圏の確立、ゴールでありませんけれど、更に前進させる大きな一歩になっていると考えております。
　ＲＣＥＰ協定、ＡＳＥＡＮ十か国、日本、中国、韓国、豪州、ニュージーランド、十五か国が参加をしまして、物品、サービスの市場アクセス、これの改善を図ると同時に、知的財産、電子商取引等、恐らくＡＳＥＡＮの一部の国で余りなじみのない、こういったものについても幅広い分野で新たなルールを構築をし、地域の貿易投資を促進することなどを目的とした経済連携協定でありまして、このＲＣＥＰ参加十五か国のＧＤＰの合計、これ残念ながらインドが今の段階で入れていないんですが、十五か国でも、ＧＤＰの合計であったり、参加国の貿易総額、さらには人口と、これは世界全体の約三割を占めるわけでありまして、ＲＣＥＰ参加国と我が国の貿易額、我が国の貿易総額の五割弱を占める。
　特に、御指摘のように、中国、韓国とは初めての、マルチの場ではありますけれど、こういった協定になるということでありまして、このＲＣＥＰ協定によりまして、中国、韓国については、我が国からの工業製品の輸出品目に占める無税品目の割合が最終的には、中国がこれまでの八％から八六％に、そして韓国は一九％から九二％に大幅上昇するほか、農林水産物・食品についても我が国の関心、輸出関心品目について関税撤廃を獲得したところであります。
　さらに、先ほども若干申し上げましたが、知的財産、電子商取引、投資等の分野について、ＷＴＯ規定には、ＷＴＯの規定にはないルールも設定をしたところでありまして、まさに、このインド太平洋と、大きな地域の中で成長センターであるこの十五か国と、ここにおきまして新しいルール、これを作りましたことは、我が国、またこの地域の全体的な発展にもつながっていくと思いますし、こういった自由で公正な経済圏の拡大と、これに向けて引き続き日本としてリーダーシップを発揮していきたいと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_073</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　例えばＴＰＰで申し上げますと、二〇一八年でしたか、十一月のあのダナン、相当もめた閣僚会合におきまして、恐らく、三日間相当な議論をして、若干途中で混乱もあったんですが、最終的には閣僚間で大筋合意と。まさに日本がベトナム、開催国と同時に共同議長を務めた中でこの大筋合意に至ったと。そして、翌年三月ですね、チリのサンティアゴで発効ということになったわけでありますけど。
　その発効に至るというか合意に至るプロセスにおいても、どの国から見ても、日本がリーダーシップ、そしてまた調整の中心になってきた。同時に、このＴＰＰでいいますと、国内での手続、メキシコが一番でありましたけど、その次に日本が行うということになりまして、そこからシンガポールやオーストラリア、ニュージーランドが続くと。ベトナムが来ると思ったら、そこにカナダが先に入って、カナダが六番目ということになったんですけれど、ベトナムも含めて七か国が連続でと。そういった中で、やはり先に国内手続を終えて、ほかの国に対してももう早くやってほしいと、こういったことを働きかけるというのは極めて重要だと思っておりまして、それがその後の様々な、ＴＰＰ委員会においても日本が議長国、今年も務めることになっておりますけれど、そういう立場にもつながってくると考えております。
　恐らく、ＲＣＥＰについてもそうでありますけれど、日本が国内手続できていないのにほかの国に早くやれと、こういうわけには世の中っていかないわけでありますから、やっぱり先にこういったものを、自分のところは国内手続終わりましたよと、ほかの国にも働きかけをすると、また、何か困っていることがあったら、国内手続でですね、いろんなことで相談乗りますよと、こういったことをやることによって、じゃ、いざ発効したということになりますと、その運用上の問題でいろんな議論というのは必要だと思います。そのときもやっぱり中心的な役割を果たすと。
　また、何かの形で紛争が起こってくると、この解決においてもまた中心的な役割を果たすと。こういった意味で、合意に至るプロセスにおいても、また国内の手続においても、そしてまたこの発効後においても、リーダーシップをその局面局面で取っていくということがこういったマルチの経済連携協定で極めて重要だと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_076</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今、三浦委員の方から政冷経熱と、大きく言うとそういう部分もあるんですけど、例えば、今後、政治考えますと、今日も気候サミット予定をされているところでありまして、この国際的な課題についてはやはり各国の協調というのは必要になってくると思っております。特に、ＣＯ２一番出しているのは中国でありますから、この取組を進めていくということは必要でありまして、決して全ての分野について対峙をするわけではない。ただやはり、力による一方的な現状変更の試み、こういったものに対してはしっかりと声を上げていかなくちゃいけないと思っております。
　一方で、経済の分野、これを見てみましても、確かに経済関係は深いにしましても、これからは経済安全保障と、こういう観点も取り入れていかなきゃならない。どう、このコロナ禍で浮き彫りになったように、サプライチェーンの脆弱性、これを強化して、強靱化し、多元化していくかと、こういう課題もあるわけでありまして、レアアースを含め、また半導体もそうでありますし、医薬品も、こういったものをしっかりと確保していく、こういう観点がやっぱり必要になってくると思っておりまして、特定の国に、幾ら経済的な交流があるにしても、依存をするということに対する危険性というのは排除していかなきゃならない。
　さらに、例えば気候の問題とか様々な経済の問題でメリットがあると。それにしても、そこで協調が引き出せるから、法の支配であったりとか人権であったりとか民主主義、こういう基本的な価値観で譲ることがあってはいけない。経済で協力するから、いや、こういう価値観では少し譲っていいかな、こういう姿勢は取らないということが日米間、また多くの同盟国、同志間の間の共通の認識であると、こんなふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120413950X00920210422_082</speechID><issueID>120413950X00920210422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-22</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　突然の質問でありますけど、バイデン政権誕生しまして、三浦委員御指摘のように、今までトランプ政権、様々な、通商、経済の問題についても、米国の利益と、こういったものに基づいてバイで物事を解決していくと、こういう立場から、バイデン政権になりまして、やはり考え方を共有する国々、これが結束をして様々な市場歪曲的な措置についても是正を求めていくという立場であります。
　そこの中で、恐らくＧ７、この枠組みというのは極めて重要になってくると思っておりまして、今年のＧ７の一つのテーマ、これはＧ７の結束ということで、これは様々な国際課題、これは経済も含めて取り組んでいくということになります。
　もちろん、こういった問題であったりとか、例えば途上国地位の問題もそうであります。さらには、データの流通の問題、そして上級委員会の機能の回復、こういったことはＷＴＯの場でも当然議論していきますけれど、ある程度やっぱりＧ７で考え方を一致をさせて方向性を示しながら、また各国とも共有をしていくということが必要だと思っておりまして、その後者の部分といいますか、各国との共有を図っていくという中で、ＲＣＥＰの参加国でありますオーストラリア、ニュージーランド、さらにはＡＳＥＡＮ諸国との意識の共有と、こういったものも必要になってくると思っております。
　もちろん、このＲＣＥＰの場合、後発開発途上国というのも含むわけでありまして、完全に、何というか、同じルールを全て最初の段階から実行できるかといいますと、そうでない部分というのはあると思いますけど、目標としてこういうことをすると、また最低限ここからスタートできると、こういったものもつくれていくのではないかなと、そんなふうに思っております。
　立ったついでで、先ほどの悪意による商標の登録の関係でありますけれど、なかなか性格上これを網羅的にどれだけあるんだというのを把握するのは難しいんですけれど、恐らくこれは、このＲＣＥＰの中でも日本にとって、また日本企業にとって極めて重要な問題ではないかな、企業、それからまた日本の各地域にとっても、そのブランドというものを大切にしていく上からも。
　少し今後のことになっていきますけど、どういう事例があるのかというのをしっかりと把握をした上で、何らかの形で、こういう、Ａパターン、Ｂパターン、Ｃパターンといいますか、こういうケースに対する対応、これをどうしていくかということも今後検討課題として私は考えていったらいいんじゃないかなと、こんなふうに思っています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120413950X00920210422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120413950X00920210422/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_005</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　基本的にはそのような理解で結構だと思います。
　厳密に申し上げますと、岡田委員、幾つか御指摘をいただきました、自由であったりとか民主主義、そして人権、更に並べていきますと、価値と原則でいうと、これはかなり近いんですけれども、若干、バリュー、価値の部分と原則、プリンシプル、並べていただいた中の前者に重きを置いているのが価値で、後者に重きを置いているのが原則になるんじゃないかなと考えておりますが、おおむねそういった理解で結構だと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_007</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　様々な会議において、また様々な場面において強調する部分というのは、若干オーディエンスの関係もありますけれども、この自由で開かれたインド太平洋、ここで普遍的な価値、また共通の原則と我々が考えているものが特に変遷してきた、そのようには思っておりません。
　例えば、二〇〇〇年代の一時、自由と繁栄の弧、こういった構想を進めてきましたけれども、この自由と繁栄の弧、これは、ある一定の地域において、そこの秩序であったりとか社会の在り方、規定するような考え方だったのに対して、自由で開かれたインド太平洋、これは、二〇一六年、ＴＩＣＡＤ６の際に日本が提唱したものでありまして、五年たっておりますが、世界の成長センターとしてのインド太平洋地域、こういう地域的な概念よりも、むしろ、共通の価値や原則、そしてそういったものに基づく様々な具体的な協力、そこにより重点を置いているものだと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_009</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　かなりの部分で岡田委員と考え方を共有すると思っておりまして、民主主義といっても、絶対にこうでなければならない、そういう形というよりも、ある程度の幅というか許容力というものが私は必要だと思っております。
　特に、この考え方、日本、米国だけではなくて、クアッド、さらには、ＡＯＩＰを発表しましたＡＳＥＡＮ、欧州、そしてアフリカ諸国、様々な国を巻き込んでいくという中において、ある程度の幅があるということは私は必要である、こんなふうに今考えております。
　ただ、幅があるためにそういったことについて打ち出してこなかった、そこにつきましては若干岡田委員とは認識を異にする部分はあるかもしれませんが、いずれにしても、我々が大切にしている価値であったりとか、そういったものについてできるだけ共有する国を増やしていく、そのための幅というものは今後とも必要だ、こんなふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_011</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど申し上げたように、基本的に岡田委員と私の認識はそんなに変わっていないと思っております。
　特に、インド太平洋の中でも、その中心になりますＡＳＥＡＮ、菅総理が昨年、最初の訪問先としてベトナムを選んだ。この中の一つの理由としては、昨年、ベトナムはＡＳＥＡＮの議長国でもありました。そういう、まさにＡＳＥＡＮの取りまとめる立場にあったベトナムを最初に訪問した、こういう意味合いもあると思うんです。
　ＡＳＥＡＮ、アジアの国々、見てみますと、歴史も違います、文化も違います、体制的にもいろいろな違いがあるわけでありまして、そこの中で、ＡＳＥＡＮとしても、どうやって一体性、中心性を保とうとするか、こういったことに取り組んでいるわけでありまして、日本としても、一九六〇年代以来のＯＤＡでも、そういったＡＳＥＡＮ独自の取組というのも支援しながら、民主化プロセス、これも進めてきた、後押しをしてきた。こういったことも踏まえながら、今後、取組を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_013</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回の日米首脳会談におきましては、地域情勢、これについても、様々、率直な意見交換が行われたわけでありますが、中国について、ルールに基づく国際秩序に合致しない中国の行動に対して、懸念というのを日米で共有したわけであります。
　今後、やはり新しい国際秩序をつくっていく、こういった意味においても、さらには、例えば気候変動対策を進める、そして国際的な通商の円滑化を図っていくという意味でも、デカップリングするのではなくて、やはり、中国に大国としての責任を果たしてもらう、こういった働きかけが必要でありまして、そのための対話を行っていく。基本的に問題を認識した上で、対話によって様々な取組を進めていきたい、これが日米の共通の思いだ、こういう観点から共同声明の中に盛り込んでいるところであります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_015</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　バイデン政権、まだスタートして数か月でありますが、恐らく、トランプ政権と比べた場合に、トランプ政権は、やはりアメリカの利益、こういったものを第一にしながら、一対一で中国と対峙をするという考え方だったのに対して、バイデン政権、岡田委員も今ケリー特使の話をされましたけれども、気候変動であったりとかコロナ対策、こういったことでは中国との協力も模索する。まさに国際協調、こういったものも重視をしながら、一方で、民主主義、基本的人権の尊重、こういった普遍的価値で譲ることはない、こういう考えで、この点については日米の間で一致をしている、こんなふうに考えております。
　トランプ政権と比べて、協調の側面も持っている。しかし一方で、さらに、単純なアメリカの利益というよりも、我々が国際社会全体として守っていかなきゃならない価値というものについてはより強い姿勢を示している、こういう部分もあると考えております。
　中国は、日本にとりましては隣国であります。引っ越しのできない仲であります。経済的な関係、そういったものもあるわけであります。同時に、中国との間では日本は様々な懸案というのも抱えているところでありまして、今後の状況であったりとか、また、戦略的対話というものが内外からどういうふうに受け止められるのか、こういったことも慎重に見極める必要はあると思っております。
　私も、王毅委員とは相当頻繁に、会談であったり、最近はどうしてもリモートになりますけれども、電話会談、先日も電話会談で一時間半、かなり長い時間になると思うんですが、行わせていただきまして、こういったハイレベルの対話を通じて一つ一つ懸案を解決し、また、中国に対しても、しっかり大国としての責任を果たすように働きかけを行っていきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_017</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　共同声明の策定過程については、まさに外交上のやり取りでありますのでコメントは控えたいと思いますが、その上で、我が国としては、従来から、台湾をめぐる問題、これが当事者間の直接の対話によって平和的に解決されることを期待する、こういう方針は一貫しておりまして、三月十六日の２プラス２におきまして、台湾海峡の平和と安定の重要性を強調した上で、それを踏まえて今御指摘のような表現を盛り込んだということによって、これが日米の共通の立場なんだということをより明確に示す、それがまた、中台含め国際社会に対しても明確なメッセージとして伝えるものになったと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_019</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　十分理解し、尊重する、その上でポツダム宣言の第八項に基づく立場を堅持する、これは全く変わっておりません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_021</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ここの部分は、まず、こういった形で日本そして日米の立場というものを明確にさせていただいた、平和と安定の重要性、また、この問題の平和的解決を促す、こういう重要性についてメッセージを発した形であります。
　このことを我々は望んでいる、その上で、そうならない場合の想定というのは当然あり得ると思いますが、では、こういうケースについてどうする、これはまさに今後の外交努力にも関わってくる問題でありますし、安全保障にも関わってくる問題であるということは、岡田委員、よく御理解いただける点だと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_023</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　報道の一つ一つについてコメントすることは今までも控えてまいりましたが、日米両国間で日頃から、日米安保、防衛協力について、様々な事項について、緊密かつ幅広く意見交換を行っているところであります。
　先日の岡田委員との議論の中でも、この核の先制使用、この宣言について、これはあくまで一般論という形でお話ししたと思うんですが、全ての核兵器国が検証が可能な形で同時に行わなければ実際には機能しないのではないかなと考えておりまして、現時点で、当事国の意図に関して何らの検証の方途のない核の先制不使用の考え方に依存して、我が国の安全保障に万全を期すことは困難だと考えております。
　こういった考え方については、おおむね日米間でそごはない、こう考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_025</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　核の先制不使用であったりとか、唯一の目的、ある意味、その先にある崇高な、やはり核廃絶、こういったものも将来的な目標としながら、そこに至るプロセスとしてそういった発言というのは私はあるのだと思っておりますけれども、では、実際にその状況に持っていけるかということを考えたときに、少なくとも、今の我が国を取り巻く安全保障環境については、それだけの保証がないということであります。
　ただ、先制不使用イコール、先制不使用の条件が整っていないと先ほど申し上げましたけれども、これがなかなか現状においては実際に機能するような方策がないという段階で、我が国の安全保障に万全を期すことは困難ということ自体、先制使用を許容しているということではありません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_027</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほども申し上げたように、私は報道を肯定しているわけではありません。そういった意味で、日米間におきましては、この核抑止力も含め様々な議論をしているということでありますし、核のない世界をつくっていく、これは、唯一の戦争被爆国として日本が大きな責任を持っていると考えておりまして、そういった中で、日本としてきちんとした対応をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_029</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ありませんでした。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_033</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、報道も含めて、若干複雑な関係が、混乱している部分もありますので、整理して申し上げた方がいいんじゃないかなと思うんですけれども、まず一件目の判決に関して、今日報道もあったところでありますけれども、実際には三月二十九日に韓国のソウル中央地裁が、訴訟費用確保のために韓国国内の日本政府資産を差し押さえることは国際法に違反するおそれがある旨の懸念を示す決定をしているわけであります。
　こうした韓国国内手続の一つ一つにコメントすることは差し控えますが、この一月の判決、これは、国際法及び日韓両国間の合意に明らかに反するものでありまして、韓国が国家として国際法違反を是正するために適切な措置を講じることを強く求めているところであります。
　一方、本日出されました韓国・ソウル中央裁判所の判決、これは、原告の訴えを却下したもの、このように承知をいたしております。
　元慰安婦等が日本政府に対して提起した訴訟に関して、我が国としては、これまで、国際法上の主権免除の原則から、日本政府が韓国の裁判権に服することは認められず、本件裁判は却下されなければならない、こういった立場を繰り返し表明してきたところでありまして、今回、今日の判決がこのような主権免除についての日本政府の立場を踏まえたものであるとするならば、適切なものであると考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_035</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほど申し上げたように、今回の判決が我が国の主権免除についての立場を踏まえたものであるならば適切なものと考えておりますが、あくまでこれは、一月、そして今回を含めた、また三月二十九日も含めた、司法といいますか裁判所の形でありまして、日本が求めていますのは、韓国が国家として国際法違反、これを是正すべきであるということでありまして、それに対する韓国側の前向きな提案、これを我々としては期待をしたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120403968X00920210421_054</speechID><issueID>120403968X00920210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　事実関係について、今、政府参考人の方から答弁があったとおりでありますけれども、率直に言うと、やはり、もっと前からコミュニケーションを取っておいた方が私はいいなと思っております。きちんと説明して、理解してもらえることだったらそれでいい。
　もし是正すべきことがあったら、やはり自分の問題ですから、人権を大切にしているというなら、国内で是正すべきことは是正する、しっかりできているのなら、そのことを早い段階から説明する、こういった努力が必要だと思っています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120403968X00920210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120403968X00920210421/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
