<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2601</startRecord><nextRecordPosition>2701</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121005254X00420221025_032</speechID><issueID>121005254X00420221025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-25</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　田畑裕明議員より、五問御質問いただきました。
　協定の法定化の考え方についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、都道府県知事が平時に各医療機関と協議を行い、感染症発生、蔓延時における役割、対応に関する協定を締結することとしています。
　具体的には、病床確保を始め数値目標を盛り込んだ予防計画、医療計画を各都道府県において策定します。その上で、計画を踏まえ、各医療機関の機能や役割に応じた病床確保や医療人材の派遣等の措置を実施することを内容とした協定を締結し、平時からの体制整備を行っていくこととしています。
　こうした仕組みを通じて事前の備えを計画的に行うことにより、危機時に確実に稼働する体制を整備できるものと考えております。
　協定の実効性確保についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、民間医療機関を含めた全ての医療機関に対し、予防計画や医療計画の達成のために必要な協力をする努力義務、都道府県との協定の協議に応じる義務、協議が調わなかった場合に都道府県医療審議会の意見を尊重する義務を課すこととしており、協定締結のプロセスを通じ、それぞれの医療機関に、その機能や役割を踏まえ、できる限りの協力をいただくこととしています。
　その上で、公立・公的医療機関等については、地域における医療の確保に関し、通常の民間医療機関とは異なる能力や位置づけ等を有していることを踏まえ、その機能や地域における役割に鑑みた感染症対応を担っていただくため、医療の提供を義務づけることとしています。
　また、協定を締結した医療機関が感染症発生、蔓延時に協定に沿った対応をしない場合には、その状況を確認し、正当な理由がなく必要な対応を行わないときは、指示、公表等をできることとする履行確保措置を設けることとしています。
　こうした仕組みについて丁寧に説明を行うとともに、協定の締結に当たっては、各都道府県知事と医療機関の間で地域の医療の確保についてよく御議論いただき、必要な体制を確保していただきたいと考えております。
　保健所の体制強化についてお尋ねがありました。
　次の感染症危機に備え、平時から計画的に検査体制を含む保健所体制の強化を図ることが重要であります。
　このため、今般の改正案においては、各都道府県に設置する連携協議会において、保健所設置市、医療機関、保健所と地方衛生研究所等の関係者が感染フェーズに応じた連携の在り方等を検討、議論した上で、保健所体制の整備について予防計画に盛り込むこと、保健師等の専門人材が保健所等の業務を支援する仕組みであるＩＨＥＡＴを整備すること等としたところであります。
　こうした取組により、感染拡大時に保健所が健康危機管理の拠点として十分に対応できる体制を平時から備えてまいります。
　発熱外来の強化についてお尋ねがありました。
　いわゆる発熱外来の強化については、都道府県、日本医師会とも連携して、累次にわたる拡充の要請や必要な財政支援を行い、昨年十二月時点での約三・五万から、現在は約四・一万まで増やしてまいりました。
　また、十月十七日には、この冬の新型コロナと季節性インフルエンザとの同時流行に備えて、都道府県等に対し、発熱外来の箇所数の増加に加えて、地域の感染状況に応じた診療時間等の拡大、かかりつけ以外の患者への対応など、地域の実情に応じた取組を依頼しております。
　さらに、診療所における感染対策の取組事例や発熱外来の公表率等のデータもお示しする予定であり、都道府県には、これらを活用して発熱外来の更なる拡充に努めていただきたいと考えております。
　こうした取組に加えて、地域の医師会の協力を得たセンター方式による臨時の発熱外来の整備や、発熱外来を補完するための電話診療、オンライン診療の体制の強化などの取組を進めることにより、外来医療体制の強化に万全を期してまいります。
　マスクの着脱についてお尋ねがありました。
　マスクの着用については、まず、屋外では、近くで会話をする場合などには例外的にマスクを着用いただきたいと考えていますが、原則として不要であります。屋内でも、例えば図書館など、人との距離が確保できて会話をほとんど行わない場合は不要であります。基本的な感染対策はめり張りをつけて、マスクは場面に応じた適切な着脱に努めていただければと考えております。
　政府としては、こうしたマスクの着用の考え方について、先日、より分かりやすいリーフレットを新しく作成し、周知したところであります。また、テレビＣＭの放映などについても予定しており、引き続き、関係省庁とも連携し、国民の皆さんへの広報の強化に努めてまいります。（拍手）
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00420221025/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00420221025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005254X00420221025/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005254X00420221025_040</speechID><issueID>121005254X00420221025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-25</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　遠藤良太議員より、四問の御質問をいただきました。
　発熱患者を診る仕組みについてお尋ねがありました。
　新型コロナウイルス感染症については、オミクロン株であっても、致死率や重症化率がインフルエンザより高いと評価されており、感染力も高いことから、全国的かつ急速な蔓延により国民の生命及び健康に重大な影響を与えるおそれがあると認められるため、新型インフルエンザ等感染症に位置づけております。
　新型コロナウイルス感染症と季節性インフルエンザなどが同時流行した場合には、症状からは判別がつかないため、まずは新型コロナウイルス感染症を疑って、いわゆる発熱外来において対応いただくこととなります。
　この発熱外来の強化については、都道府県、日本医師会とも連携し、累次にわたる拡充の要請や必要な財政支援を行った上で、十月十七日には、この冬の新型コロナと季節性インフルエンザとの同時流行に備えて、都道府県等に対し、発熱外来の箇所数の増加に加え、地域の感染状況に応じた診療時間等の拡大、かかりつけ以外の患者への対応など、地域の実情に応じた取組を依頼しております。
　こうした取組に加え、地域の医師会の協力を得たセンター方式による臨時の発熱外来の整備や、発熱外来を補完するための電話診療、オンライン診療の体制の強化などの取組を進めることにより、外来医療体制の強化に万全を期してまいります。
　新型コロナのデータ収集等についてお尋ねがありました。
　新型コロナの致死率については、新型コロナによる死亡と新型コロナによる基礎疾患の悪化が引き金となった死亡を明確に区分することが難しい場合もあり、新型コロナが直接死因ではない死亡も含めて計算をしております。
　また、季節性インフルエンザについても、特に高齢者では、季節性インフルエンザ罹患に伴って基礎疾患が悪化し、続発性の細菌性肺炎によって亡くなる場合もあり、インフルエンザが直接死因ではない死亡も含めて致死率を計算しているところであります。
　感染症に罹患した後の重症化率や致死率の把握は感染症対策上重要であることから、今般の改正案においては、新型インフルエンザ等感染症等について退院時の届出を行うことができるようにする規定を設け、入院中に患者が重症化したのか、死亡したのかなどの予後に関するデータを収集する体制を構築することとしております。
　医師の応招義務についてお尋ねがありました。
　応招義務については、御指摘になった通知における基本的考え方でお示しをしたとおり、緊急対応の必要など個々の事情を総合的に勘案する必要があり、一概に判断するものではありません。
　新型コロナについては、未知の感染症として対応していた発生当初と比べるとその実態が判明してきたものの、依然として、感染力が強く、高齢者等のハイリスク者においては重症化する確率が高い状況にあります。
　新型コロナのこうした特性を踏まえ、医療機関、医師の専門性や診察能力、医療機関における施設整備の状況、他の医療機関等による医療提供の可能性を総合的に勘案しつつ、事実上診療が不可能と言える場合であれば、診療しないこともやむを得ないと考えております。
　その上で、発熱患者等が適切に医療を受けられるよう、現在までに診療・検査医療機関を約四・一万か所確保しており、今後もその充実強化を図ってまいります。
　新型コロナの感染法上の扱いについてお尋ねがありました。
　先月、ウィズコロナに向けた新たな段階への移行の全体像をお示しし、感染症法上の扱い等について、全数報告の見直しや療養期間の短縮など、相当の緩和を行って、社会経済活動との両立を強化いたしました。その際に、専門家の意見等も踏まえ、新型コロナについて、新型インフルエンザ等感染症という分類は維持し、今後も、変異していくウイルスに応じて対策を柔軟に対応できることとしました。
　また、感染症法上の位置づけについては、仮に五類に引き下げた場合は、感染症法上の入院勧告、措置などが行えなくなることや特措法の適用がなくなること、第八波に向けて、病床、発熱外来の確保、ワクチン接種の促進、高齢者施設における療養体制の強化などの備えが必要であることなども踏まえる必要があります。
　引き続き、御指摘の点についても、専門家の御意見も聞きながら、エビデンスに基づき議論を進めてまいります。なお、感染症法上の位置づけについては、厚生科学審議会感染症部会で御議論をいただくこととなります。（拍手）
　　　　〔池下卓君登壇〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00420221025/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00420221025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005254X00420221025/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005254X00420221025_045</speechID><issueID>121005254X00420221025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-25</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　古屋範子議員より、七問の御質問を頂戴いたしました。
　法案の提出に至る経緯についてお尋ねがありました。
　新型コロナ対応については、これまで、昨年十一月の全体像による取組や、その後のオミクロン株の特性を踏まえた保健医療体制の確保に取り組んできたところであります。
　そして、本年六月には、有識者会議において、次の感染症への備えとして、政府の対応に対する客観的な評価や中長期的視点からの課題の整理が行われ、感染拡大に病床確保が追いつかない事態が生じた、陽性判明後、治療開始が遅れ重症化する事例や在宅で亡くなる事例が生じた、医療用マスクや抗原定性検査キットの需給の逼迫により医療機関や国民が入手しにくい状況が生じたなどの課題が指摘をされました。
　このため、九月には、次の感染症危機に備えた中長期的観点から必要な対策を講ずるため、新型コロナウイルス感染症に関するこれまでの取組を踏まえた次の感染症危機に備えるための対応の具体策を取りまとめました。この対応の具体策を踏まえ、さらに関係審議会において検討いただいた上で、今般の改正案を提出したところであります。
　法案の趣旨についてお尋ねがありました。
　今般の新型コロナウイルス感染症対応においては、医療機関の迅速な人員確保、入院調整、病床確保の困難さ、保健所業務の逼迫、医療物資の不足などの課題があり、平時からの感染症危機管理の重要性が浮き彫りとなりました。
　これを踏まえ、次の感染症危機から国民の生命及び健康を守るために、平時からの予防計画に沿った医療機関との協定の締結や、保健所機能や検査体制の強化、機動的なワクチン接種の実施等について政府としてその枠組みを法定化し、流行の初期段階から速やかに立ち上がり機能する保健医療提供体制の構築を図ることを目的として、感染症法等の改正を行うこととしたものであります。
　基本指針等の運用についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、国が定める基本指針や都道府県等が定める予防計画の記載事項を充実させるとともに、都道府県が定める予防計画には、協定に基づく病床確保数等の具体的な数値目標を定めることで、実際の感染症発生、蔓延時における実効性を確保することとしております。
　国において基本指針を策定するに当たっては、都道府県や医療関係者等の御意見をしっかりと踏まえつつ、今般の新型コロナウイルス感染症への対応を踏まえ、感染症の特性に合わせて柔軟に対応できるよう、厚生科学審議会感染症部会で御議論いただくこととしております。
　また、都道府県が予防計画を策定する際は、自治体、感染症指定医療機関、学識経験者の団体等で構成する都道府県連携協議会で協議することとしており、平時からあらかじめ意見交換を行うことで関係機関の連携が強化され、地域の実情に応じ、また、感染症の性質に応じた柔軟な対策が可能となるようにしてまいります。
　協定を履行しない正当な理由についてお尋ねがありました。
　協定を締結した医療機関が感染症発生、蔓延時に協定に沿った対応をしない場合の正当な理由については、感染状況や医療機関の実情に即した判断が必要でありますが、例えば、病院内の感染拡大等により医療機関内の人員が縮小し、協定の内容を履行できない場合などが該当するものと考えております。
　今般の改正案の施行に当たっては、こうした考え方を医療機関等に十分に周知するなど、協定の締結が円滑に進むよう、丁寧に対応してまいります。
　かかりつけ医と感染症対応医療機関の連携確保についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、各医療機関の機能や役割に応じた協定を締結し、感染症蔓延時に発熱外来や自宅療養者に対する医療を担う機関をあらかじめ適切に確保し、明確化することとしています。
　かかりつけ医によっては、こうした機能を有する場合もある一方で、こうした機能を有しない場合もあり得るところであります。
　そうした場合に当たって、感染症医療を担う医療機関と日頃から患者のことをよく知るかかりつけ医の連携の確保は重要な課題であります。連携確保の在り方について、感染が拡大し医療が逼迫している中でどのような対応が可能であるかという観点も含めて、関係者の意見を聞きながら検討してまいりたいと考えております。
　感染症対策の情報基盤強化についてお尋ねがありました。
　今般の改正案では、対象者の確認等の予防接種事務のデジタル化に向けた規定を整備し、これまで紙で行われていた事務を効率化することで、自治体や医療機関等の負担軽減を図ることとしております。
　また、医療機関による発生届の電磁的方法による入力等を強力に推進するとともに、電磁的に収集した疫学情報のレセプト情報、ワクチン接種情報等との連携分析等を可能とし、保健所、医療機関等の負担軽減や感染症の重症度等の迅速な把握、分析、感染症に関する研究等に利活用できることとしております。
　改正案が成立した暁には、自治体や医療機関等の意見を丁寧に聞きながら、円滑な施行に向けた準備を進め、情報基盤の強化を推進してまいります。
　感染症対策物資等の確保についてお尋ねがありました。
　新型コロナを始め感染症有事への対応において、医療現場に必要な物資が円滑に行き渡るように取り組んでいく必要があります。そのためには、事業者に対して生産、輸入の促進や出荷調整について要請を行い、感染症対策物資等を確保する必要があります。
　今般の改正案では、こういった要請を法律上に位置づけ、また、これに伴う必要な支援を行うことにより、その実効性を確保することとしており、引き続き、感染症有事における物資の確保にしっかりと取り組んでまいります。（拍手）
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00420221025/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00420221025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005254X00420221025/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121014260X00120221025_007</speechID><issueID>121014260X00120221025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-25</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　厚生労働委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げます。
　国民の皆様の安全、安心の確保に万全を期すとともに、我が国の経済社会の発展に寄与すべく、職務に邁進してまいります。
　目下の課題は新型コロナウイルス感染症の対策です。国民の皆様の命と健康を守るため、引き続き最優先で対応してまいります。
　まずは、基本的な感染対策の徹底に御協力をいただいている国民の皆様、日々の感染リスクがある中で、医療、福祉の現場を支えていただいている方々に、改めて感謝を申し上げます。
　直近の感染状況は、新規感染者数が全国的には先週増加に転じましたが、足下では横ばいとなっており、今後の感染動向について注視する必要があります。医療提供体制については、病床使用率、重症病床使用率は低い水準にあります。
　今回の感染拡大の原因となったオミクロン株については、若者の重症化リスクは低く、大部分の人は感染しても軽症で入院することはない一方で、高齢者の重症化リスクは引き続き高いという特性があります。このため、専門家による議論を経て、感染症法上の措置について、高齢者、重症化リスクの高い方に対する適切な医療の提供を中心とする考え方に転換したところです。
　具体的には、全数届出の対象を、六十五歳以上の方、入院を要する方等の四類型に限定した上で、発生届の対象外となる若い軽症者等が安心して自宅療養できるよう、抗原定性検査キットのインターネット等での販売開始や、健康フォローアップセンターの全都道府県での整備、体制強化などの環境整備を行っています。
　ワクチンについては、オミクロン株対応ワクチンによる接種を開始しており、引き続き、自治体とも緊密に連携して円滑な接種の実施に努めます。
　この冬においては、新型コロナウイルス感染症に加えて、季節性インフルエンザが同時に流行する可能性にも備えることが必要です。重症化リスク等に応じた外来受診、療養の流れをお示しするとともに、発熱外来、電話・オンライン診療の体制強化、健康フォローアップセンターの拡充、相談体制の強化等による保健医療体制の強化・重点化策を十月十三日に取りまとめました。
　今後とも、都道府県等と連携し、保健医療体制の確保に万全を期すとともに、国民の皆様に対する情報提供や御協力の呼びかけ等について、医療関係の団体や学会、経済団体、地方自治体と一丸となって取り組みます。
　感染拡大防止と社会経済活動の両立を図る方針の下、ウイズコロナにおける感染対策の在り方を検討し、必要に応じて対策を見直します。
　次の感染症危機への備えについては、感染の初期段階から迅速かつ効果的に対策を実施できるよう、医療機関との協定の法定化など、感染症発生・蔓延時における保健医療提供体制の整備、機動的なワクチン接種に関する体制の整備、水際対策の実効性の確保等を内容とする関連法案を今国会に提出いたしました。
　あわせて、旅館業の施設における感染防止対策に係る課題に対応するため、旅館業の営業者が宿泊者等に感染防止対策への協力を求めることができることとし、正当な理由なくこれに応じない場合に宿泊を拒むことができるようにすること等を内容とする関連法案を今国会に提出いたしました。
　さらに、次期通常国会への必要な法律案の提出に向けて、本年九月に取りまとめた対応の具体策に基づき、厚生労働省における感染症対策を強化する観点から、感染症対策部の設置や新たな専門家組織の創設について検討を進めるとともに、食品衛生基準行政や水道整備・管理行政の移管といった組織の見直しに取り組みます。
　近年、様々な災害が全国各地で発生しています。改めまして、お亡くなりになられた方々の御冥福をお祈りするとともに、被災された皆様にお見舞い申し上げます。被災された方々が一日も早く安全、安心な生活を取り戻すことができるよう必要な対策等を講じるとともに、相次ぐ自然災害から国民生活を守ることができるよう、医療、福祉、水道施設の強靱化等に取り組みます。
　私自身も復興大臣であるとの強い意識の下、東日本大震災による被災者の方々の心のケア、医療・介護提供体制の整備、雇用対策等に全力で取り組みます。
　障害者や難病患者の方々が、地域や職場において、本人の希望に応じて、医療、福祉、雇用等の各分野の支援を受けながら、その方らしく暮らし、働くことを推進することが重要です。このため、障害者等の地域生活の支援体制の強化、就労選択支援の創設や短時間の雇用機会の拡大など多様な就労ニーズに対応した取組の推進、精神科病院の入院患者への支援の充実、難病患者等に対する適切な医療の充実等を内容とする関連法案を今国会に提出いたします。
　あわせて、地域における障害児支援の充実を図るため、本年六月に成立した改正児童福祉法の円滑な施行に努めるとともに、引き続き、発達障害者や医療的ケア児への支援、難聴対策の推進等に取り組みます。
　今後、現役世代が急速に減少し、雇用やライフスタイルの多様化が進む中で、社会保障制度の担い手を確保するとともに、全ての方が希望どおり働ける社会をつくるための未来への投資が重要です。
　特に、出産育児一時金の大幅な増額を始め、子育て・若者世代への支援を強化し、少子化対策に大胆に取り組むことが必要です。また、高齢者人口は二〇四〇年頃をピークに増え続けますが、特に、二〇二五年までに全ての団塊の世代が後期高齢者となる中、負担能力に応じて、全ての世代で、増加する医療費を公平に支え合う仕組みが必要です。
　現在、全世代型社会保障構築会議において、子ども・子育て支援の充実を始めとした三つのテーマを中心に議論が行われており、関係大臣とも連携しつつ、具体化に向けた検討を進めます。
　医療分野では、今般の感染症対応で得られた知見を踏まえつつ、地域医療構想、医療従事者の働き方改革、医師偏在対策を一体的に進めます。二〇二四年度からの第八次医療計画の策定に向けた検討を進めるとともに、医師の時間外・休日労働上限規制の施行に向け、丁寧に準備を進めます。
　医療ＤＸの推進については、質の高い医療の提供や今般の感染症対応の経験も踏まえた医療情報の更なる利活用の観点から、電子カルテ情報の標準化等を行うとともに、医療情報の共有基盤の整備や診療報酬改定ＤＸに取り組みます。また、来年四月からの保険医療機関、薬局におけるオンライン資格確認の導入の原則義務化や、来年一月の電子処方箋の運用開始に向けた環境整備を進めるとともに、国民の皆様が健康医療情報に基づいたより良い医療を受けることが可能となるよう、マイナンバーカードと健康保険証の一体化を加速し、二〇二四年秋の健康保険証廃止を目指します。
　国民の健康を増進し、健康寿命の延伸を図るため、次期国民健康づくり運動プラン策定に向けた議論を進めるとともに、予防、重症化予防、健康づくりの政策効果に関する実証事業を着実に実施します。
　さらに、革新的な医薬品等の開発を促進する環境整備や、医薬品等の品質及び安定供給の確保等に取り組みます。加えて、医薬品等行政評価・監視委員会の御意見等も尊重し、医薬品等の安全性の確保や薬害の再発防止に一層取り組みます。
　高齢者介護については、二〇四〇年に向けて八十五歳以上人口が急速に増加する一方で、生産年齢人口の急減が見込まれる中、地域包括ケアシステムの構築を推進します。具体的には、感染症や災害への対応力を強化しつつ、介護予防や認知症施策を推進するとともに、介護人材の確保や、介護ロボット、ＩＣＴ等を活用した生産性向上等に取り組みます。
　子ども・子育て支援については、支援が手薄なゼロ歳から二歳の低年齢期に焦点を当てて、妊娠期から出産、子育てまで一貫した伴走型相談支援と経済的な支援を一体として実施する事業の創設、継続的な実施について総合経済対策に盛り込むこととしています。また、産後ケアの充実や、不妊症、不育症等の方に対する相談支援に取り組みます。
　待機児童の早期解消に向けて、新子育て安心プランに基づく保育の受皿整備を進めるとともに、保育の質の確保、向上、保育所等の多機能化の支援等を進めます。放課後児童対策については、新・放課後子ども総合プランに基づく受皿整備を着実に進めます。
　幼いお子さんが送迎バスの中に置き去りにされ、お亡くなりになるという痛ましい事故が起こったことを踏まえ、今後こうした悲劇を繰り返すことがないよう、関係府省と連携し、送迎バスの安全装置を義務化するとともに、これに対する財政支援措置を総合経済対策に盛り込むなど、緊急対応策を講じます。
　児童虐待の発生予防や発生時の迅速、的確な対応、社会的養育経験者の自立支援等を推進するため、家庭支援の充実や児童相談所の体制強化、社会的養育の質の向上等を図ります。
　また、コロナ禍で深刻な影響を受けている一人親家庭に対する総合的な支援を推進するとともに、困難な問題を抱える女性への支援に関する法律の二〇二四年度からの円滑な施行に向けて取り組みます。
　あわせて、来年四月のこども家庭庁創設に向けて、関係府省と連携して準備に取り組みます。
　年金制度については、令和二年年金制度改正法に基づく被用者保険の適用拡大等を着実に実施するとともに、公的年金制度の所得再分配機能の強化や被用者保険の更なる適用拡大、個人型確定拠出年金などの私的年金制度の在り方等について検討を進めます。
　年金事業運営については、引き続き、新型コロナウイルス感染症の影響で収入が減少した方や事業主等に対して丁寧に対応するとともに、サービスのオンライン化を推進するなど、適切な事業運営に努めます。
　雇用政策については、コロナ禍における休業支援などによる雇用の維持に配慮しつつ、人への投資の抜本的強化による人材育成や成長分野への円滑な労働移動を力強く推進し、経済回復を後押しします。
　最低賃金については、賃上げしやすい環境整備に取り組みつつ、できる限り早期に全国加重平均が千円以上となることを目指します。
　働き方改革関連法については、時間外労働の上限規制、同一労働同一賃金の徹底など、その円滑な施行に努めます。
　また、非正規雇用労働者の正社員転換や待遇改善、安心して副業、兼業を行うことができる環境の整備とともに、関係省庁と連携し、フリーランスの方々が安心して働ける環境の整備に取り組みます。さらに、コロナ禍における働き方の多様化等も踏まえた労働者の安全衛生の確保にも引き続き取り組みます。
　職場における女性活躍を推進するため、男女の賃金の差異の情報公表などに取り組むとともに、職場におけるハラスメント対策の推進、男性の育児休業取得促進等に取り組みます。さらに、ウイズコロナ、ポストコロナを見据え、適切な労務管理の下で安心して働くことができるテレワークの導入等を推進します。
　新卒者等に対しては、大学等との連携の下、きめ細かな就職支援を行います。いわゆる就職氷河期世代の方々に対しては、行政や関係団体等による都道府県レベルの協議体を基盤に、社会的機運を醸成し、就労や社会参加を支援します。
　高齢者雇用については、高齢者が年齢にかかわらず働くことができる社会の実現に向けて、七十歳までの就業機会の確保を推進します。
　さらに、外国人労働者の雇用維持や就職支援を強化するとともに、働きやすい環境の整備を促進します。あわせて、技能実習制度の一層の適正化に努めます。
　地域における多様な需要に応じた事業の実施と多様な就労の機会の創出につながるよう、労働者協同組合法の円滑な施行に取り組みます。
　地域共生社会の実現に向け、複雑化、複合化する支援ニーズに対応するため、包括的な支援体制の構築に取り組みます。また、生活に困窮する方に対しては、生活再建に向けた相談支援等に取り組みます。
　生活保護基準の検証を進めるとともに、新型コロナウイルス感染症対応の経験等も踏まえ、生活困窮者等の自立支援の一層の推進、セーフティーネット機能の強化等に向けた検討を進めます。
　成年後見制度の利用促進に向けて、関係省庁等と連携し、第二期基本計画の着実な実施に取り組みます。また、自殺総合対策大綱の改定を踏まえ、関係省庁等と連携し、誰も自殺に追い込まれることのない社会の実現に向け、子供、若者、女性に対する支援の強化等を進めます。さらに、依存症対策や薬物乱用防止対策にも引き続き取り組むとともに、新型コロナウイルス感染症への対応が長期化することに伴って心身の変調が生じる方々への心のケアを進めます。
　受動喫煙対策については、引き続き、国民や事業者への周知啓発、設備の整備に対する支援等に取り組みます。また、がん対策や循環器病対策については、今年度中の次期基本計画策定に向けた検討を進めます。
　ＨＰＶワクチンについては、本年四月から積極的勧奨を再開するとともに、積極的勧奨の差し控えの間に機会を逃した方への接種機会の提供を進めます。
　国際保健の分野においては、新型コロナウイルス感染症対策のほか、ユニバーサル・ヘルス・カバレッジの推進、高齢化への対応、薬剤耐性を含む健康危機への対応等のグローバルな課題に的確に対応します。また、水道の基盤強化や広域的な食中毒事案への対策強化等にも引き続き取り組みます。
　ハンセン病の元患者の御家族への補償制度を着実に実施するとともに、ハンセン病に対する偏見、差別の解消に全力で取り組みます。また、Ｂ型肝炎ウイルスやＣ型肝炎ウイルスに感染された方々に対する給付金、旧優生保護法に基づく優生手術等を受けた方々に対する一時金の支払等にも適切に対応します。
　原子爆弾被爆者援護施策については、広島黒い雨訴訟判決を踏まえ、訴訟の原告と同様の事情にあった方々の早急な救済を進めるとともに、保健、医療、福祉にわたる総合的な取組も進めます。
　援護施策については、国の責務として、可能な限り多くの御遺骨を収容し、御遺族に早期にお渡しできるよう全力を尽くします。また、慰霊事業に取り組むとともに、戦傷病者や戦没者遺族に対する年金や特別弔慰金等の支給、中国残留邦人等に対する支援策も、引き続ききめ細かく実施します。
　委員長、理事を始め委員の皆様、国民の皆様に一層の御理解と御協力を賜りますようお願いをいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00120221025/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121014260X00120221025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121014260X00120221025/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00420221024_029</speechID><issueID>121005261X00420221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　生後六か月から四歳までの乳幼児用の新型コロナワクチンについて、関係審議会で、治験で報告された副反応の頻度、どれだけの回数が起きるかは、ワクチンを接種した方と、プラセボといってワクチン以外のものを接種した対象者では大きな差がないということ、また、発熱などの副反応のほとんどは軽度又は中等度ですぐに消失する傾向にあることから、安全性に重大な懸念は認められないとされ、薬事承認をされたところであります。
　その上で、今度は予防接種としてやるかということについてまた審議会で御議論いただき、乳幼児用のワクチンを予防接種法上の臨時特例接種に位置づけることといたしました。
　臨時特例接種は原則として努力義務ということになっていますが、例外として設ける場合がありますが、この乳幼児用についても、新規感染者全体のうち十代未満の小児が占める割合が二割を占めているということ、それから、十八歳未満での重症、中等症患者に関する年齢別割合を見ますと五歳未満が約六割を占めるということで、乳幼児における感染症蔓延が見えるということ、こうしたことから、これについては例外ではなく努力義務とさせていただいたところでございます。
　そういった背景や安全性、こうした情報を、科学的な根拠を含めて、国民を始め、国民の皆さんに分かりやすく、リーフレット、ホームページのＱアンドＡ、また、専門家等のお力もかりながら、しっかり説明していきたいと思います。
　　　　〔委員長退席、牧原委員長代理着席〕</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00420221024/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00420221024_031</speechID><issueID>121005261X00420221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、今、新型コロナの検査キット、これは、簡易なものについてはＯＴＣ化をして、インターネット等で入手できるようにしました。
　この背景には、濃厚接触者の待機期間の短縮等に活用が可能であるということ、また、限りある医療資源を重症化しやすい方に集中するため自己検査を推進する必要があったことなどから、本年八月からそうした対応を取らせていただいているところでございます。
　現在、今委員御指摘のように、同時流行に備えて、まずキットの確保が必要だということで、先ほど申し上げた新型コロナの検査キットについてしっかりやっていただくと同時に、コンボ型というんですが、コロナとインフルを同時に検査できるものについて、発熱外来でしっかり使っていただく量をまず確保していかなきゃいけない。これにまず力を入れさせていただいています。
　仮にこのコンボキットをＯＴＣ化する場合には、発熱外来での必要量を超える一定程度の数の確保が必要ですけれども、この冬の対策として、供給量の観点から、なかなかそこは難しいのではないかなという判断をしています。
　しかし一方で、同時検査キットを含むインフルエンザキットのインターネット販売化について、様々な御意見もあります。それらも踏まえながらしっかりと検討はしていかなきゃならないというふうに考えておりますが、まずは新型コロナの簡易キット、そしてコンボキットを発熱外来でしっかり用意をしていただく、まずそうしたことをしっかりと取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00420221024/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00420221024_034</speechID><issueID>121005261X00420221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　具体的な取組について、少しお話をさせていただきたいと思います。
　一つは、新型コロナワクチンに関しては、国立研究開発法人日本医療開発機構、いわゆるＡＭＥＤの事業を通じて研究開発支援をまず行っております。
　また、厚労省においては、有効性を検証する臨床試験の実施費用に関する補助、生産体制の整備に関する支援のほか、国内企業が新型コロナワクチンの開発に成功した場合の買上げに係る予算措置、こうしたことをさせていただき、また、次の感染症危機を見据えたワクチンの開発、生産については、ワクチン開発・生産体制強化戦略を作り、それに基づき、本年三月に、ＡＭＥＤに先進的研究開発戦略センター、ＳＣＡＲＤＡを設置する。
　また、先月三十日には、経済産業省において、デュアルユースの、要するに、平時には普通の生産をして、有事になったらワクチン製造に切り替えていただくワクチン製造拠点などを決定したところと承知をしております。
　また、新型コロナの治療薬については、実用化支援事業を通じて有力な治療薬の我が国での実用化を重点的に支援をするとともに、開発に成功した場合の買上げに係る予算措置を行い、また、ＡＭＥＤの事業を通じて研究開発も支援をさせていただいております。
　新たな感染症危機に対する治療薬についても、引き続き、厚生労働科学研究による政策研究やＡＭＥＤの新興・再興感染症に対する革新的医薬品等開発推進研究事業というのがございますので、それらを通じて国内における研究開発の支援を行い、ワクチン、また治療薬、それを世界に先駆けて日本が開発し生産ができる、こういう体制をしっかりと築いていきたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00420221024/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00420221024_185</speechID><issueID>121005261X00420221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　御指摘のエンゲージメントに関する国際比較はいろいろな調査機関が出していて、私も日本が低いということを大変危惧をしております。確かに、それぞれの国民性でエンゲージメントを強く言うか言わないかの差はあるにしても、それでもかなり低いというのが私の認識であります。
　厚労省でも分析をし、特に、正社員の中では二十九歳以下の若年層や役職に就いていない方、非正規雇用の中ではいわゆる不本意非正規の方について、ワークエンゲージメントが低い傾向にあります。
　また、ワークエンゲージメントが向上することによって、定着率、離職率に加え、働く方のストレス、労働生産性などが改善する可能性があるというふうに考えておりますので、いかにワークエンゲージメントを向上するように各企業にも取り組んでいただく、そのために、いろいろ先進的にやっている企業もありますので、そうしたものをまず我々が聞かせていただいて、その内容をそれぞれに広げていく、あるいは、それを導入するための、例えば社労士さん等にいろいろ力をかしていただく等、いろいろなことを考えていかなきゃいけないと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00420221024/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00420221024_187</speechID><issueID>121005261X00420221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今おっしゃるように、労働市場の中で、特に、まず企業側からすると、いわゆる中途採用、日本はこれまでずっと新卒採用を中心としてきたわけでありますが、中途採用等で採用していくということ。これも実際、中途採用をされた企業に聞くと、よかったと。ただ、やっていないところはなかなかそこに踏み込めないということですから、その辺を共有化していくということ。それから、兼業、副業等、その入口ということですが、これも、今、就業規則等を見直していただいて、それを積極的に進めていく。こういう努力を進めていかなきゃならないと思います。
　委員おっしゃる、いわゆる解雇ルールそのものの在り方、これについては、まさに賃金あるいは雇用というのは多くの労働者の生活そのものを支えておりますので、企業雇用慣行、人事労務管理の在り方と併せて、これは労使間で十分に、また慎重に議論しなきゃいけないんだろうというふうに思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00420221024/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00420221024_189</speechID><issueID>121005261X00420221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　やはり、日本は人材に対する投資が、特に最近低下してきている、ほかの国と比べても低い。これは両方あると思います、企業における人材開発、そして個人の人材投資。両方大事だと思いますが、企業の場合にはその企業にとってということになりますから、幅広く考えると、個人への支援というものも必要だと思います。
　今、労働者が主体的に教育訓練を修了した場合の費用の一部を支給する教育訓練給付、これもやっております。あるいは、公共職業訓練や求職者支援制度。さらには、これは文科省が実施しているリカレント教育プログラムに対する、今申し上げた職業訓練受講給付金などを使える。こういったこともし、さらには、税制上では、労働者が研修や資格取得に要した費用は、職務の遂行に直接必要なものについては、給与支払い者の証明を得ることで、所得税上の取扱いとして、特定支出控除の研修費として計上することが可能になる制度というものもあります。
　こうした制度を更にどう磨いていくのか、これはしっかり検討したいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00420221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00420221024/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00320221024_128</speechID><issueID>121015261X00320221024</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-24</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これまで、今年に入っての対策ということで、本年四月の総合緊急対策で、ひとり親家庭等の子どもの食事等支援事業、これ、子供食堂や子供宅食等の運営支援を行う民間団体を通じた支援でありますけれども、その支援内容を、食事の提供のみならず、学用品や生活必需品の提供も行えるよう拡充をいたしました。
　また、本年六月からは、児童扶養手当を受給する一人親世帯や住民税均等割が非課税の子育て世帯を対象として、子供一人当たり五万円の給付を行い、さらに本年九月には、住民税非課税世帯に五万円を給付することを決定し、現在準備を進めております。
　また、地方創生臨時交付金のメニューにおいて、小中学生の保護者の負担を軽減するための学校給食費等の支援など、地域の実情に応じて支援を行うことも可能としているところであります。
　これらの政策を組み合わせながら、支援を必要とする子育て世帯に迅速かつ効果的な支援を引き続き行ってまいりたいと考えています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00320221024/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00320221024</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00320221024/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004260X00120221021_008</speechID><issueID>121004260X00120221021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-21</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　厚生労働委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げます。
　国民の皆様の安全、安心の確保に万全を期するとともに、我が国の経済社会の発展に寄与すべく、職務に邁進してまいります。
　目下の課題は新型コロナウイルス感染症の対策です。国民の皆様の命と健康を守るため、引き続き最優先で対応してまいります。
　まずは、基本的な感染対策の徹底に御協力をいただいている国民の皆様、日々の感染リスクがある中で、医療、福祉の現場を支えていただいている方々に、改めて感謝を申し上げます。
　直近の感染状況は、新規感染者数が全国的には増加に転じていますが、今後の増加速度及び増加が継続するかについて注視する必要があります。医療提供体制については、病床使用率、重症病床使用率は低い水準にあります。
　今回の感染拡大の原因となったオミクロン株については、若者の重症化リスクは低く、大部分の人は感染しても軽症で入院することはない一方で、高齢者の重症リスクは引き続き高いという特性があります。このため、専門家による議論を経て、感染症法上の措置について、高齢者、重症化リスクの高い方に対する適切な医療の提供を中心とする考え方に転換したところです。
　具体的には、全数届出の対象を六十五歳以上の方、入院を要する方等の四類型に限定した上で、発生届の対象外となる若い軽症者等が安心して自宅療養できるよう、抗原定性検査キットのインターネット等での販売開始や健康フォローアップセンターの全都道府県での整備、体制強化などの環境整備を行っています。
　ワクチンについては、オミクロン株対応ワクチンによる接種を開始しており、引き続き、自治体とも緊密に連携して円滑な接種の実施に努めます。
　この冬においては、新型コロナウイルス感染症に加えて、季節性インフルエンザが同時に流行する可能性にも備えることが必要です。重症化リスク等に応じた外来受診、療養の流れをお示しするとともに、発熱外来、電話・オンライン診療の体制強化、健康フォローアップセンターの拡充、相談体制の強化等による保健医療提供体制の強化、重点化策を十月十三日に取りまとめました。
　今後とも、都道府県等と連携し、保健医療体制の確保に万全を期すとともに、国民の皆さんに対する情報提供や御協力の呼びかけなどについて、医療関係の団体や学会、経済団体、地方自治体と一丸となって取り組みます。
　感染拡大防止と社会経済活動の両立を図る方針の下、ウィズコロナにおける感染対策の在り方を検討し、必要に応じて対策を見直します。
　次の感染症危機への備えについては、感染の初期段階から迅速かつ効果的に対策を実施できるよう、医療機関との協定の法定化など、感染症発生、蔓延時における保健医療提供体制の整備、機動的なワクチン接種に関する体制の整備、水際対策の実効性の確保等を内容とする関連法案を今国会に提出いたしました。
　あわせて、旅館業の施設における感染防止対策に係る課題に対応するため、旅館業の営業者が宿泊者等に感染防止対策への協力を求めることができることとし、正当な理由なくこれに応じない場合に宿泊を拒むことができるようにすることなどを内容とする関連法案を今国会に提出いたしました。
　さらに、次期通常国会への必要な法律案の提出に向けて、本年九月に取りまとめた対応の具体策に基づき、厚生労働省における感染症対策を強化する観点から、感染症対策部の設置や新たな専門家組織の創設について検討を進めるとともに、食品衛生基準行政や水道整備、管理行政の移管といった組織の見直しに取り組みます。
　近年、様々な災害が全国各地で発生しています。改めまして、お亡くなりになられた方々の御冥福をお祈りするとともに、被災された皆様にお見舞いを申し上げます。被災された方々が一日も早く安全、安心な生活を取り戻すことができるよう、必要な対策等を講じるとともに、相次ぐ自然災害から国民生活を守ることができるよう、医療、福祉、水道施設の強靱化等に取り組みます。
　私自身も復興大臣であるとの強い意識の下、東日本大震災による被災者の方々の心のケア、医療・介護提供体制の整備、雇用対策等に全力で取り組みます。
　障害者や難病患者の方々が、地域や職場において、本人の希望に応じて、医療、福祉、雇用等の各分野の支援を受けながら、その方らしく暮らし、働くことを推進することが重要です。このため、障害者等の地域生活の支援体制の強化、就労選択支援の創設や短時間の雇用機会の拡大など多様な就労ニーズに対応した取組の推進、精神科病院の入院患者への支援の充実、難病患者等に対する適切な医療の充実等を内容とする関連法案を今国会に提出いたします。あわせて、地域における障害児支援の充実を図るため、本年六月に成立した改正児童福祉法の円滑な施行に努めるとともに、引き続き、発達障害者や医療的ケア児への支援、難聴対策の推進等に取り組みます。
　今後、現役世代が急速に減少し、雇用やライフスタイルの多様化が進む中で、社会保障制度の担い手を確保するとともに、全ての方が希望どおり働ける社会をつくるための未来への投資が重要です。
　特に、出産育児一時金の大幅な増額を始め、子育て、若者世代への支援を強化し、少子化対策に大胆に取り組むことが必要です。また、高齢者人口は二〇四〇年頃をピークに増え続けますが、特に、二〇二五年までに全ての団塊の世代が後期高齢者となる中、負担能力に応じて、全ての世代で、増加する医療費を公平に支え合う仕組みが必要です。
　現在、全世代型社会保障構築会議において、子ども・子育て支援の充実を始めとした三つのテーマを中心に議論が行われており、関係大臣とも連携しつつ、具体化に向けた検討を進めます。
　医療分野では、今般の感染症対応で得られた知見を踏まえつつ、地域医療構想、医療従事者の働き方改革、医師偏在対策を一体的に進めます。二〇二四年度からの第八次医療計画の策定に向けた検討を進めるとともに、医師の時間外、休日労働上限規制の施行に向け、丁寧に準備を進めます。
　医療ＤＸの推進については、質の高い医療の提供や今般の感染症対応の経験も踏まえた医療情報の更なる利活用の観点から、電子カルテ情報の標準化等を行うとともに、医療情報の共有基盤の整備や診療報酬改定ＤＸに取り組みます。また、来年四月からの保険医療機関、薬局におけるオンライン資格確認の導入の原則義務化や来年一月の電子処方箋の運用開始に向けた環境整備を進めるとともに、国民の皆さんが健康医療情報に基づいたよりよい医療を受けることが可能となるよう、マイナンバーカードと健康保険証の一体化を加速し、二〇二四年秋の健康保険証廃止を目指します。
　国民の健康を増進し、健康寿命の延伸を図るため、次期国民健康づくり運動プラン策定に向けた議論を進めるとともに、予防、重症化予防、健康づくりの政策効果に関する実証事業を着実に実施します。
　さらに、革新的な医薬品等の開発を促進する環境整備や、医薬品等の品質及び安定供給の確保等に取り組みます。加えて、医薬品等行政評価・監視委員会の御意見等も尊重し、医薬品等の安全性の確保や薬害の再発防止に一層取り組みます。
　高齢者介護については、二〇四〇年に向けて八十五歳以上人口が急速に増加する一方で、生産年齢人口の急減が見込まれる中、地域包括ケアシステムの構築を推進します。具体的には、感染症や災害への対応力を強化しつつ、介護予防や認知症施策を推進するとともに、介護人材の確保や介護ロボット、ＩＣＴ等を活用した生産性向上等に取り組みます。
　子ども・子育て支援については、支援が手薄なゼロ歳から二歳の低年齢期に焦点を当てて、妊娠期から出産、子育てまで一貫した伴走型相談支援と経済的な支援を一体として実施する事業の創設、継続的な実施について、総合経済対策に盛り込むこととしています。また、産後ケアの充実や、不妊症、不育症等の方に対する相談支援に取り組みます。
　待機児童の早期解消に向けて、新子育て安心プランに基づく保育の受皿整備を進めるとともに、保育の質の確保、向上、保育所等の多機能化の支援等を進めます。放課後児童対策については、新・放課後子ども総合プランに基づく受皿整備を着実に進めます。
　幼いお子さんが送迎バスの中に置き去りにされ、お亡くなりになるという痛ましい事故が起こったことを踏まえ、今後こうした悲劇を繰り返すことがないよう、関係府省と連携し、送迎バスの安全装置を義務化するとともに、これに対する財政支援措置を総合経済対策に盛り込むなど、緊急対策を講じます。
　児童虐待の発生予防や発生時の迅速、的確な対応、社会的養育経験者の自立支援等を推進するため、家庭支援の充実や児童相談所の体制強化、社会的養育の質の向上等を図ります。
　また、コロナ禍で深刻な影響を受けている一人親家庭に対する総合的な支援を推進するとともに、困難な問題を抱える女性への支援に関する法律の二〇二四年度からの円滑な施行に向けて取り組みます。
　あわせて、来年四月のこども家庭庁創設に向けて、関係府省庁と連携して準備に取り組みます。
　年金制度については、令和二年年金制度改正法に基づく被用者保険の適用拡大等を着実に実施するとともに、公的年金制度の所得再分配機能の強化や被用者保険の更なる適用拡大、個人型確定拠出年金などの私的年金制度の在り方等について、検討を進めます。
　年金事業運営については、引き続き、新型コロナウイルス感染症の影響で収入が減少した方や事業主等に対して丁寧に対応するとともに、サービスのオンライン化を推進するなど、適切な事業運営に努めます。
　雇用政策については、コロナ禍における休業支援などによる雇用の維持に配慮しつつ、人への投資の抜本的強化による人材育成や成長分野への円滑な労働移動を力強く推進し、経済回復を後押しします。
　最低賃金については、賃上げしやすい環境整備に取り組みつつ、できる限り早期に全国加重平均が千円以上となることを目指します。
　働き方改革関連法については、時間外労働の上限規制、同一労働同一賃金の徹底など、その円滑な施行に努めます。
　また、非正規雇用労働者の正社員転換や待遇改善、安心して副業、兼業を行うことができる環境の整備とともに、関係省庁と連携し、フリーランスの方々が安心して働ける環境の整備に取り組みます。さらに、コロナ禍における働き方の多様化等も踏まえた労働者の安全衛生の確保にも引き続き取り組みます。
　職場における女性活躍を推進するため、男女の賃金の差異の情報公表などに取り組むとともに、職場におけるハラスメント対策の推進、男性の育児休業取得促進等に取り組みます。
　さらに、ウィズコロナ、ポストコロナを見据え、適切な労務管理の下で安心して働くことができるテレワークの導入等を推進します。
　新卒者等に対しては、大学等との連携の下、きめ細かな就職支援を行います。いわゆる就職氷河期世代の方々に対しては、行政や関係団体等による都道府県レベルの協議体を基礎に、社会的機運を醸成し、就労や社会参加を支援します。
　高齢者雇用については、高齢者が年齢にかかわらず働くことができる社会の実現に向けて、七十歳までの就業機会の確保を推進します。
　さらに、外国人労働者の雇用維持や就職支援を強化するとともに、働きやすい環境の整備を促進します。あわせて、技能実習制度の一層の適正化に努めます。
　地域における多様な需要に応じた事業の実施と多様な就労の機会の創出につながるよう、労働者協同組合法の円滑な施行に取り組みます。
　地域共生社会の実現に向け、複雑化、複合化する支援ニーズに対応するため、包括的な支援体制の構築に取り組みます。また、生活に困窮する方に対しては、生活再建に向けた相談支援等に取り組みます。
　生活保護基準の検証を進めるとともに、新型コロナウイルス感染症対応の経験等も踏まえ、生活困窮者等の自立支援の一層の推進、セーフティーネット機能の強化等に向けた検討を進めます。
　成年後見制度の利用促進に向けて、関係省庁等と連携し、第二期基本計画の着実な実施に取り組みます。また、自殺総合対策大綱の改定を踏まえ、関係省庁等と連携し、誰も自殺に追い込まれることのない社会の実現に向け、子供、若者、女性に対する支援の強化等を進めます。さらに、依存症対策や薬物乱用防止対策にも引き続き取り組むとともに、新型コロナウイルス感染症への対応が長期化することに伴って心身の変調が生じる方々への心のケアを進めます。
　受動喫煙対策については、引き続き、国民や事業者への周知啓発、設備の整備に対する支援等に取り組みます。また、がん対策や循環器病対策については、今年度中の次期基本計画策定に向けた検討を進めます。
　ＨＰＶワクチンについては、本年四月から積極的勧奨を再開するとともに、積極的勧奨の差し控えの間に機会を逃した方への接種機会の提供を進めます。
　国際保健の分野においては、新型コロナウイルス感染症対策のほか、ユニバーサル・ヘルス・カバレッジの推進、高齢化への対応、薬剤耐性を含む健康危機への対応等のグローバルな課題に的確に対応します。
　また、水道の基盤強化や広域的な食中毒事案への対策強化等にも引き続き取り組みます。
　ハンセン病の元患者の御家族への補償制度を着実に実施するとともに、ハンセン病に対する偏見、差別の解消に全力で取り組みます。
　また、Ｂ型肝炎ウイルスやＣ型肝炎ウイルスに感染された方々に対する給付金、旧優生保護法に基づく優生手術等を受けた方々に対する一時金の支払い等にも適切に対応します。
　原子爆弾被爆者援護施策については、広島黒い雨訴訟判決を踏まえ、訴訟の原告と同様の事情にあった方々の早急な救済を図るとともに、保健、医療、福祉にわたる総合的な取組を進めます。
　援護施策については、国の責務として、可能な限り多くの御遺骨を収容し、御遺族に早期にお渡しできるよう、全力を尽くします。また、慰霊事業に取り組むとともに、戦傷病者や戦没者遺族に対する年金や特別弔慰金等の支給、中国残留邦人等に対する支援策も、引き続き、きめ細かく実施します。
　委員長、理事を始め委員の皆様、国民の皆様に一層の御理解と御協力を賜りますようお願いをいたします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X00120221021/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004260X00120221021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004260X00120221021/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_011</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、現状、核家族化が進み、地域とのつながりも希薄になり、孤立感、不安感を抱く妊産婦、子育て家庭、決して少なくありません。全ての妊産婦、子育て家庭が安心して出産、子育てできる環境整備、これが喫緊の課題との認識であります。
　特に、未就園児が多いゼロ―二歳児のいる子育て家庭では、日々通う場がない方もおられます。また、地域子育て支援拠点や一時預かりなど年齢を問わず利用できるサービスもありますが、これも地域によって偏りがあること等から、子育ての負担感、孤立感につながりがちと認識をしております。
　そのため、今委員御指摘の事業に関して、妊娠期から出産、子育てまで一貫して身近に相談に応じ、様々なニーズに即した必要な支援につなぐ伴走型の相談支援を充実し、安心して出産、子育てができるようにしていきたいと考えております。
　また、経済的支援を伴走型の相談支援とパッケージで実施することによって相談実施機関にアクセスがしやすくなる、また伴走型相談支援の事業の実効性がより高まる、こうしたことも期待をしているところであります。
　そうしたことを含め、具体的な内容について今後早急に詰めていきたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_035</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、従来型のワクチンから、今オミクロン株対応ワクチンの接種をお願いしておりますが、このオミクロン株ワクチンについてはＢＡ．１とＢＡ．４―５と二つのタイプがありますが、その両タイプにかかわらず、オミクロン株成分を含むことで従来株のワクチンを上回る重症化予防効果、また、今後の変異株に対するより高い効果が期待されるとしております。
　また、安全性についても現時点では重大な懸念は認められていないということで、接種対象者の方には、今申し上げたＢＡ．１とＢＡ．４―５にかかわらず、そのときで接種可能なオミクロン型対応ワクチンの接種をなるべく早くに打っていただきたいというふうに考えております。
　また、新型コロナワクチンとインフルエンザワクチンについては接種の間隔を空ける必要はありません。また、同時接種も可能ということであります。これについては、それぞれを単独で接種した場合と同時に接種した場合を比較して有効性や安全性は劣らないという報告を踏まえ、本年七月の関係審議会で認められたところであります。
　また、オミクロン株対応ワクチンは、現時点では初回接種を完了した十二歳以上の全ての方が対象で一回接種するとしているところでありまして、間隔を五か月以上空けてということでありますが、昨日の関係審議会で薬事上の接種間隔が三か月以上と変更され、今日の予防接種に係る審議会でその間隔で予防接種することについて御議論いただくということでありますので、その結果を見て、もう既に四回目を打たれた方、まだ五か月たっていないという方もいらっしゃると思いますが、三か月以上で対応が可能となれば、是非そういった皆さんにも打っていただけるよう、しっかりと体制を講じていきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_037</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘の薬は現在承認申請中の新型コロナ治療薬である塩野義製薬のゾコーバ錠というふうに思いますが、この薬については企業から緊急承認を希望する承認申請がなされております。本年七月の関係審議会で一度審議されましたが、その際は継続審議とされましたが、その後、当該企業から第三相試験で良好な結果が得られた旨が発表され、現在、順次データが提出されております。
　ハイリスク患者以外の軽症者にも投与できる治療薬、また国産の治療薬に対する期待は大変高いものがあることを認識しており、緊急承認も念頭に、医薬品医療機器総合機構で速やかな審査を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_066</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　昨今の児童数の減少で、全国的に保育所の定員充足率が逓減傾向にもあります。そして、地域によっては定員に空きが出ている保育所も生じているところでありまして、今後の保育所の在り方についてちょうど検討するべき時期に来ておる。また、そうした中で、今お話がありましたように、ふだん保育所に通っていない子供さん方において、そうした保育所等からの支援に対する期待も非常に高まってきているところであります。
　昨年度開催した検討会においても、ふだん保育所に通っていない子供を週に一、二回程度預かる事業をモデル的に実施することが提言をされたところでありますし、また、実際、民間で子育て支援をやっている方々からもそういう声をいただいたところであります。
　保育所がこれまで蓄積してきた知識や経験を生かし、地域の子育て世帯に対する支援の担い手となることがまさに期待をされており、こうした状況を受けて、令和五年度概算要求において、保育所の空き定員などを活用してゼロ―二歳児を含む未就園児を定期的に預かるモデル事業を盛り込んだところであります。予算編成の過程の中で具体的に内容、中身は確定していきたいと考えています。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_100</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今の御議論のまず前に、そもそも出産費用を保険でやるのかやらないのかというところがまず大前提になるんだと思います。ヨーロッパでは保険でやっている国もあります。
　ただ、我が国は経緯的に自由診療でやってきていると、こういう経緯があり、実際問題、見ていると、それぞれ、メニューもそれぞれですし、負担も別々だし、地域ごとに、それから妊婦の皆さんごとに相当幅があると。これを前提にして私たちは進めてきているわけでありますから、この間、出産費用等年々上がってきていますから、それらも踏まえて、平均的な標準費用が全て賄えるように来年度の出産一時金の大幅な増額に向けて議論を進めているということでございますので、大前提は自由診療をベースに、そうしたその間の費用、必要な費用を支援していく、こういう考え方で対応しているところであります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_124</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　猪瀬委員がおっしゃったとおり、国内でもちょっと最初のポスター、非常に分かりにくくて、どういう場合着けていいかと非常に細かく書いてあった。メッセージが伝わりにくいので、外では原則いいですよ、マスク着用しなくて大丈夫ですよというメッセージを出させていただき、国内も、あっ、外国人用も、ちょっとその今お示ししたのはちょっと私、手元にないので分かりませんが、インドアとアウトドアでこうしてくださいという場合分けをしたポスターも作らせていただいておりますので、先ほど総理がおっしゃっためり張り、これがしっかり国内の皆さん、さらには海外から来られた方にも分かるように努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_142</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今回の改正法案の背景には、今回のコロナ禍における様々な課題、特に感染防止対策で宿泊者に協力を求めてもなかなか協力してもらえない、こういう声もこれまであり、それらにも対応するという中身になっております。
　その中で、マスクの着用でありますが、改正法案では、発熱等の症状がある宿泊者についてのみマスクの着用に正当な理由なく応じない場合には宿泊を拒むことができるとしているところであり、症状がない宿泊者についてはマスクを着用しないだけでは宿泊拒否の対象にはならない、こういう整理をさせていただいているところでありますが、具体的にはこの法案を成立させていただいた上でガイドライン等作成し、現場における適用にそごがないようにしていきたいと考えています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_146</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　シルバー人材センター、高齢者の雇用を担う、そのために大変大事な機能であることは御指摘のとおりであります。
　そのシルバー人材の会員は以前六十歳代が中心でありました。例えば、平成十二年度は平均年齢が六十八・三歳、それが令和三年度では七十四・一歳という形になっていますが、ここには、近年、高齢者雇用安定法の改正等、定年後も引き続き六十歳代の方が就労できる環境整備が進んでいるということもあります。実際、高齢者の就業率はこの間、相当上がってきているわけであります。もちろん、この就業率の中にはシルバー人材センターの方も入っておりますけれども。
　このように七十歳を中心とする層へ変化している、こうしたことが、また新型コロナウイルスの影響もこれもあるというふうに認識しておりますが、会員数の減少につながっているというふうに分析をしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_149</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　済みません、補助金については、確かに一時期、いわゆる事業仕分を受けて運営費の補助が減額され、シルバー人材センターの職員が削減され、また、そうしたことで結果的に会員の脱退が見られたということも聞いているわけでありますが、こうしたことも踏まえて、会員のニーズに対応した就業機会を拡大するための事業費補助を平成二十七年から新たに行うことにしたところでありまして、これは割合に増えて、加速度的に補助金の金額を上げていくと、こういう仕組みでありまして、それにそれぞれの皆さんが積極的に対応していただいていることも踏まえながら、逐次、毎年度の予算を確保させていただいていると。それが今お示しいただいた結果であります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_161</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　委員から今つなぐというお話がありまして、別にこれまでもオンライン資格確認ということを進めさせていただいて、これについては来年の四月に各医療機関で義務化をしていただくということで、ただ、義務化できていない、紙レセプトでやっているところとか、訪問診療、訪問でいろいろ回っていただいている方というのがおられます。そういった方に対してはまた簡易な方法を今つくっておりまして、それらも含めて、今回の対策でそうした皆さんがそうした機器を使ってオンライン資格確認ができる、こういう体制をつくっていきたいと思っています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_163</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど河野大臣からお話がありました、より良い医療を国民の皆さんに提供していくと。
　その場合に、まず一つは、本人に係る様々なデータを一元的に見れる体制を、これを一つのステップとして進めることで自らの健康管理が進みます。それからさらに、医療機関等においては、患者さんの同意が前提になりますけれども、その患者さんに係る情報が今より、より一元的に、薬の情報等も見て、いい、より良い安心した医療、さらには重複の投薬等、そうした意味での言わば効率化、こういったことも図れるというふうに考えています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_165</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、国民皆保険そのものがまさに国民の健康を守っていく。そして、そのために適正な医療を、医療が必要であれば必要な医療が必要に応じて提供される。そして、今、その中において先ほど申し上げたような様々なメリットが今回の措置において加わってくると。
　したがって、その流れの中では、私ども、まずオンライン資格確認を徹底し、そしてその上でマイナンバーカードと保険証を一体化することを、これはおっしゃるように、国民の皆さんの理解をしっかり得ながら進めていくことで最初に申し上げた目的を実現していきたい、こういうふうに考えているわけです。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_407</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>407</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>407</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘の地域別最低賃金の目安制度とは、各都道府県労働局に設置されている地方最低賃金審議会において、地域ごとに異なる経済状況を踏まえつつ、地域別最低賃金の改定額を審議するに当たって、中央最低審議において改定額の目安を審議し掲示するものであります。
　中央最低賃金審議会では都道府県を四つのランクに分け、ランクごとにその年の地域別最低賃金の改定額の目安を示しているところでございます。
　この目安制度は、地域別最低賃金が改定される際に、できるだけ全国的に整合性のある改定が行われるようにするということで求め、導入された制度であります。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/407</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_409</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>409</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>409</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘ありましたが、今回の最低賃金引上げで最高額に対する最低額の比率は八年連続で改善しているということは申し上げておきたいと思います。
　その上で、この目安制度そのものは、法律ということより、先ほど申し上げた昭和五十二年中央最低賃金審議会の答申で今後の最低賃金制度のあり方という答申を受けてスタートした制度であり、そのときの根拠が先ほど申し上げた全国的な整合性を常に確保するということを目的に導入したものであります。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/409</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_411</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>411</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>411</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、先ほど申し上げたように、その最高賃金と最低賃金のこの格差は是正が微々ではありますが……（発言する者あり）いや、ということがまず進めていると。
　それから、目安というのはそういうことで求められて、元々がその最低賃金は地域別に設定するということ、これは法律に書いてあるわけでありますから、まさにそれを進めるに当たって全国的な整合性を取るためにこの今の目安制度、これが導入されているということであります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/411</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_415</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>415</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>415</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに地域別の最低賃金、まさに最低賃金を上げるためには、それを、土台となる、特に中心となった中小企業のその経営力を上げていくということが必要であり、四十七都道府県の地方最低賃金審議会によりなされた答申のうち、中小企業支援に関する政策要望が記載されていたものは三十四都道府県の答申であります。
　具体的な中身としては、業務改善助成金を始めとした各種助成金による支援の拡充及び活用促進、総務費、原材料費、失礼、労務費、原材料費などの上昇を適正に価格転嫁できるための環境の整備、こうしたものであったと承知をしております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/415</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_421</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>421</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>421</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ちょっとデジタル庁がその資格証明書でどうお話ししたかはちょっと別として、現行の資格証明制度について説明をさせていただきたいと思います。
　国民健康保険の資格証明書は、被保険者間の負担の公平性の観点から、長期にわたり保険料を滞納している方に対し、保険料の適切な納付を促すための仕組みとして設けられております。資格証明書が発行された場合、医療機関の窓口では一旦医療費の全額を支払っていただくが、後に市町村から保険給付相当額の償還を受けるものであります。
　また、制度の運用に当たっては、市町村に対し、資格証明書の発行の事務が画一的なものにならないよう、病気等の納付困難な事情の有無を適切に把握し、個々の事情に応じたきめ細かな対応をしていただくように求めている中で進めている制度であります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/421</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_423</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>423</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>423</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、この資格証明書は、事業の休廃止や病気等、保険料を納付することができない特別の事情がないにもかかわらず一年以上の長期にわたり保険料を滞納している方に対し、保険証の返還を求めた上で証明書、資格証明書を交付し、以下は先ほど申し上げた仕組みになっているということであります。
　したがって、今申し上げた条件が付いていますから、それについては画一的にならないように、そして、病気等の納付困難な事情の有無を適切に把握をし、個々の事情に応じたきめ細かな対応を行っていくということを通知をしているところであります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/423</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_425</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>425</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>425</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今申し上げたこの資格証明書は、先ほど申し上げた、保険料納付をしていないということ、いろんな事情でですね、それはなっているわけで、保険料を払った方がいわゆる医療保険、保険制度に基づいて保険を、失礼、医療提供を受けられる、これは当然の権利でありますし、それをしっかり確保していかなきゃいけない。したがって、受けるときには通常のように、三割負担の方であれば三割負担、高齢者であれば例えば一割負担という形で受けられるという、これは当然の前提であります。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/425</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_429</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>429</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>429</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　なぜそのマイナンバーカードと保険証を一体化進めるかということに対しては、もうるるこの場でも説明がありました。そういったメリットを全ての国民が享受できるように、私どもは、オンライン資格確認制度といって、まずそれが使える仕組みをつくり、そして国民の皆さんに様々なメリットを申し上げて一体化を進めていくと。そして、その先に、先ほど大臣、河野大臣が言われた、もうそうしたら保険証は必要なくなりますから当然廃止になっていく。まさに国民の、全ての国民の皆さんがそうしたＤＸにのっとったより良い医療を求める、こういう状況をまず目指していく、そのことが保険証の廃止につながっていくと、こういうふうに考えています。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/429</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_431</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>431</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>431</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘のように、何らかの事情で保険証を持たない、そういう方がいらっしゃるケースというのもあるかもしれません。それは様々なケース、これから進めていけば出てくると思います。それに対してはきめ細かな対応をしていきたいと考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/431</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_475</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>475</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>475</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　厚労省の調査なんで、私の方から説明をさせていただきます。
　二〇一九年、国民生活基礎調査でありますが、生活意識が苦しいと答えた割合は、全世帯で五四・四％、母子世帯では八六・七％となっております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/475</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00220221020_482</speechID><issueID>121015261X00220221020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>482</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-20</date><closing></closing><speechOrder>482</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の法案は、精神障害を有する方が必要なサービスを切れ目なく受けながら地域で安心して暮らせるようにするため、必要な体制の構築を図るものであります。
　具体的には、精神保健福祉法について、医療保護入院の手続を見直し、入院期間に六か月の上限を定める、精神科病院を訪問し、患者の体験や気持ちを傾聴する取組を都道府県の事業として位置付ける、精神科病院における虐待防止のため、従業者への研修や普及啓発に加え、従事者による虐待を発見した場合に都道府県に通報する仕組みを整備するなどの改正を行うこととしております。
　今回の法案には、地域生活や就労の支援の強化等により、障害のある方の希望する生活を実現するため、障害者総合支援法と一体的に改正を行うものであります。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020/482</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00220221020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00220221020/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_274</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　そのとおりであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_441</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>441</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>441</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　委員の御質問の中にもありました出生数、婚姻数等、こうしてここ数年ずっと減少しているということでもありますし、特に出生数、二〇二二年の一月から六月、失礼、一月から七月の速報値の累計を見ても、同じ、二〇二一年と同じ時期に比べて更に大きく減少しているということも指摘をされているところでもあります。それから、先ほどのお話のあったように、未婚女性あるいは男性の結婚意識や希望数の子供数も低下幅が大きくなっております。
　元々、こうした少子化の背景として、若者の経済的な不安定さや長時間労働、子育てに係る経済的負担など、結婚、出産、子育ての希望の実現を阻む様々な要因が絡み合っていたわけでありますが、さらに新型コロナウイルス感染症、また物価高騰ということで更に経済的な様々な課題を抱えておられる、あるいは新型コロナ感染症の中における妊娠における様々な不安、こういったことも結婚や妊娠活動に影響を及ぼしているんではないかと考えております。
　政府においても、妊産婦への寄り添い支援など、新型コロナウイルス流行下における妊産婦総合対策事業、これ様々な施策を進めてきたところでありますけれども、引き続き、妊娠、出産、子供の不安解消などにしっかり取り組んで、子供を安心して産み育てることのできる環境をしっかり確保していきたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/441</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_476</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>476</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>476</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、新型コロナウイルスの抗原定性キットでありますけれども、昨年九月から薬局で、今年の八月からインターネットで購入できるようにしたところであります。
　こうしたキットを購入して、薬事承認をされたキットを購入して自己検査に活用していただけるよう、まず必要量をしっかり確保していくと、そしてまたその使い方等について適正な情報提供を行っていきたいと思っております。
　　　〔委員長退席、理事片山さつき君着席〕
　また、発熱外来あるいは電話・オンライン診療の強化については、都道府県に対して十一月中の体制整備、先ほどお示しいただいた考え方も示しながら今お願いをしているところであります。
　具体的には、発熱外来については、感染対策の取組例の周知等を通じた箇所数を増加する、あるいは、既に開業している、発熱外来やっていただいているところでも対応時間を増やすなどに加えて、地域の医師会とも協力してセンター方式による臨時の発熱外来の整備に取り組むことをお願いをしております。また、電話・オンライン診療については、地域の医師会等と相談し、夜間等の電話診療等の輪番体制の構築などの例をお示しし、その取組をお願いしております。
　また、ワクチンでありますけれども、関係審議会でも御検討いただいて、オミクロン株の種類、今ＢＡ．１と、これからＢＡ．４―５のワクチンが出てくるわけでありますが、そのどちらにもかかわらずそれぞれオミクロン株成分を含んでおりますので、従来型のワクチンを上回る重症化予防効果、また、ウイルスが今後変異する可能性もある中で、今後の変異株に対してもより高い効果が期待されるとしております。こうした情報についてはしっかりリーフレット等で周知しながら、接種対象者の方には種類を問わずその時点で接種可能なワクチンとなるべく早期に接種をいただきたいと考えております。
　なお、今お示しした表、なかなかちょっと複雑で、国民の皆さんに御理解をいただかなきゃいけない部分もあります。先日、総理にも入っていただいて、医療関係者、また経済団体、さらには地方自治体の皆さんにも集まっていただいて、それぞれの皆さんがどういう役割を果たしていくのか、そして、それを踏まえてそれぞれの国民の皆さんにそれぞれの立場から状況状況に応じて説明を、また発信をしていただく、こういった取組もさせていただいているところであります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/476</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_514</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>514</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>514</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、比嘉委員から、歯科、また歯科の皆さん方が様々な取組を、国民の健康のみならず、子供を守る、さらには災害時の対応と、いろいろお話をいただきました。
　そうした中で、骨太方針の二〇二二に、生涯を通じた歯科健診、いわゆる国民皆歯科健診の具体的な検討ということも記載をされ、歯と口腔の健康を守ることは、保つことは全身の健康を保つために大変重要であるということ、そして歯科疾患などを早期に発見、治療するためにも、今申し上げた生涯を通じた歯科健診を受けていただくことが大変重要であると考えております。
　広く国民の皆さんに口腔のチェックを受ける機会を持っていただける環境を整備するということが必要であり、そのため、来年度に向けて、主に働く世代を対象とした効果的な歯科健診等の実施方法等の検討、自治体に対する、妊産婦も含めた地域住民への歯科健診の実施に対する支援などを行うための経費を概算要求として実施をしているところであります。
　いわゆる国民皆歯科健診については、今後の予算編成過程も含めて必要な検討を行っていきたいと考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/514</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_516</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>516</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>516</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話があった臨時交付金、自治体の判断によってお願いをしているところでありますけれども、その活用を厚労省としてもお願いをしてまいりましたが、さらに、先般創設された六千億の電力・ガス・食料品等価格高騰重点支援地方交付金においては、効果的と考えられる推進、推奨事業メニュー、その中の一番上に医療機関に対する支援を載せさせていただき、それを踏まえながら各自治体にも取組をお願いをしているところでありますが、実際、既に実施をしていただいている自治体が広がっているというふうに認識をしております。
　また、歯科医療機関については、歯科用貴金属の素材価格の変動に適切に対応できるよう、三か月ごとに随時改定を行うということにも踏み込んだところであります。
　引き続き、歯科の皆さん方の、そして物価高騰の影響、これらもしっかり注視しながら必要な対策を講じていきたいと考えております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/516</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_518</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>518</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>518</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、オンラインの資格確認に関する顔認証付きのカードリーダー、申込み、本当に皆さん方の御協力をいただいて、義務化対象施設、これは歯科診療所については約八八％にも達しているところでありますから、まずそうしたところに端末機を納入し、そしてシステムにつなぐと、これにまず全力を投じていきたいと考えております。
　ただ、それでもなかなか、まあ、いろんな事情でつながらない等々、事情があるという御指摘だと思います。そうした地域医療に支障を生じる等、やむを得ない事情がある場合の必要な対応については、まずは年末時点の状況をしっかりと点検した上で必要な対応を考えていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/518</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_520</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>520</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>520</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、多分、高齢の歯科医の方のお話もありました。紙で、要するに紙で請求されている皆さん方、これはさっき申し上げた義務化対象外になりますが、そういう皆さん、あるいは訪問診療を行っている皆さん、そういった皆さんに対してはですね、簡易に行える仕組みを今検討させていただいておりまして、そういったものの導入、これもしっかり進めていきたいと考えております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/520</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121015261X00120221019_522</speechID><issueID>121015261X00120221019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>522</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-10-19</date><closing></closing><speechOrder>522</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話がありました全身麻酔下での歯科医療も含めて、障害児者に対する歯科医療提供体制を構築するということは非常に重要であると考えております。
　本年度から、地域の関係者による歯科医療提供体制の構築を推進するための検討委員会を設置をし、それに対する財政支援をさせていただいておりますが、その検討委員会においては、地域の実情も踏まえて、障害者も含めた歯科の医療提供体制等についてしっかり協議、検討を行っていただきたいと考えております。また、麻酔管理に関する知識や技能を身に付けた歯科医師を育成するため、医科麻酔科研修のガイドラインの策定も実施をしているところでございます。
　こうしたことを行いながら、さらにまた関係者の御意見も伺って、そうした障害者の皆さんに対する歯科医療がしっかりと提供されるように我々も取り組んでいきたいと考えています。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019/522</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121015261X00120221019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121015261X00120221019/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_195</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、保険適用について。
　御承知のように、ドイツとかフランスはまさに分娩が現物給付対象になって、まさに保険適用になっている、こういう国も確かにあります。
　ただ、日本はそういう中で自由診療ということでこの間歩んできたわけでありまして、したがって、日本において正常分娩を保険適用にするということになると、身体の一時的な異常である病気やけがに対して行う健康保険制度の療養の給付という基本的な考え方にのっとってきたわけでありますが、それを見直す必要があるということ。
　また、出産においては出産場所や提供される場所が様々、今はかなり病院等に集中してきたわけでありますが、妊婦の方がそれを自由に選んでいる実態がある中で、全国一律の診療報酬で評価することがどうなのかという課題があって、これはなかなか直ちに答えが出る問題ではないというふうに思っています。
　それから、出産費用に対しては、先ほど議員もおっしゃったように、自由診療でありますから、それぞれの産科医院が自由に決めるということが大前提になりますから、それ自体をどうこうということは、これはできないというのは建前になります。
　その中でどうするかということは、先ほど総理がおっしゃったように、まさに見える化を通じて、市場というか皆さんの中の選択に応じて、よりしっかりとしたところを選んでいただく。
　今日の新聞にもちょっと出ていましたけれども、これは厚労省が調査を委託した方ですけれども、特に第一子を産むときはよく分からないのでよりちょっといいところに行く、でも、第二子目になるといろいろ経験があるので選んで決めるというお話がありました。
　したがって、第一子のときから、まさに経験を踏まえて選んでいる第二子の方と同じように、しっかり情報が提供されて適切な選択を促していくということが一番の方策ではないかなというふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_197</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　確かに御指摘のように、先ほど申し上げた、当時は今で言う病院や診療所以外の出産の場というのがありました。それが今かなり病院や診療所に収れんしてきている。
　しかし他方で、最初にパネルを出していただいたように、各都道府県ごとにかなりばらつきもあるということで、その背景にはやはり地域の医療事情、所得水準等々の原因があるということで、それが今ばらばらになっている。
　そうした中で、その状況に合わせてそれぞれが経営をされているという実態もありますので、今直ちに、最初申し上げたように、保険診療に転ずるというのは難しいのではないかなというふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_199</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、吉田委員おっしゃるように、安心して、そして安全に出産できる、この環境をしっかりつくっていくことがまず大事だと思います。
　日本では、今、無痛分娩については、諸外国に比べるとまだ一割程度ということでありますが、近年は増加している状況にあると考えております。
　厚労省においても、これまで、無痛分娩に係る医療スタッフの研修をしっかり行っていく、あるいは、無痛分娩の提供体制に関する情報公開等を行っている無痛分娩関係学会・団体連絡協議会、ＪＡＬＡという団体がありますが、そこと連携をして、無痛分娩の安全な提供体制の構築に係る取組について、都道府県とも連携しながらやらせていただいているところであります。
　したがって、そういった意味で、安全な無痛分娩、この実施体制をしっかりつくっていって、冒頭申し上げた、安全で安心な出産体制をまずはつくっていきたいと思っています。
　その上で、保険適用、これは、アメリカの場合は民間保険なので、ちょっと日本の公的保険とは、論じられないと思いますし、そもそも、正常分娩についての保険については先ほど申し上げたところでございますので、現時点で、無痛分娩を含めて正常分娩を保険適用にするということについては、やはり慎重な検討が必要ではないのかなというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_236</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、ほかの国と比べて、日本の労働移動の状況ということで、一つは、例えば勤続年数別雇用者割合、これは国際比較がございますが、これで見ますと、我が国では、勤続年数の短い雇用者の割合、例えば一年未満というところで切ると、日本は一〇％を切っておるわけですが、欧米では大体一〇％から二〇％ぐらい。他方で、十年以上ということになりますと、日本ではもう四五％、六％、過半ということでありますが、欧米、国によって若干違いますけれども、アメリカ三割、イギリス三割、ドイツが四割程度ということで、これを見ても、かなり日本では長期雇用だということが一つ言えると思います。
　それから、この間の転職者の動向でありますけれども、二〇一〇年以降は増加傾向にはあり、二〇一六年以降は三百万人を超える水準では推移をしておりますけれども、コロナで足下、二〇二一年には二百八十八万まで減少しているということでありますから、必ずしも、そういった意味で、労働移動をこれまでもずっと進めようとしてきた割には、特にコロナの影響も含めて、水準自体も決して高くないし、伸びも少し停滞しているというのが今の状況だと思っております。
　こうした背景には、いわゆる日本的な雇用システム、新卒の一括採用、あるいは内部労働市場を通じた、中核人材を社内で育成していく、そのベースにある年功賃金、こういったものがある。そして、年齢が上がるにつれて、特に転職、再就職、これはハードルが高くなってなかなか移りにくいということで、実際、転職しても給料が上がっている人の割合というのは決して高くなくて、上がらない人まで入れれば六、七割ですけれども、そんなのが今の状況だというふうに認識をしております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_238</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>238</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>238</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　失礼いたしました。
　基本は、今おっしゃられたところの、やはりバブル崩壊以降、長引くデフレで、他国と比べて低い経済成長が続いてきた。そうした中で、企業は賃金を抑制し、消費者も将来不安などから消費を抑制した結果、需要が低迷し、まさに需要が低迷する中で、やはり国内市場が魅力がないということで、投資もそれほど進まなかった。こうしたことがデフレを継続する悪循環になったということで、結果的に、企業も賃上げする余力ができてこないし、また、余力を生み出す、そうした企業もなかなかつくり出せてこなかった。
　さらに、先ほど、一人当たりの賃金で、雇用者総報酬はそこそこ、一回ちょっとコロナで落ちましたけれども、名目で見たらゆっくりした右肩上がりだった。他方で、この間、雇用労働者が、正規労働者の方は七年連続で増加をしている。他方で、バブル崩壊以降、特に女性、高齢者を中心に、パートタイム労働等、相対的に賃金水準の低い非正規の雇用労働者がそれ以上に増加をしてきたということが、結果として賃金全体の、平均賃金を下げてしまった一つの要因だというふうに考えています。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/238</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_240</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今、資料で御説明いただいて、もう一つは、正規で働きたい方、それから、どうしてもいろいろな事情で非正規になる方、まさに多様な働き方が今求められているというのも一つの背景にあるのではないかなというふうに思います。
　そういった中で、非正規雇用労働者と正規労働者を比べると、一般的に賃金が低いとか各種手当が支払われないとか、まさにもう一つ大事なことは、その人の能力開発等に、なかなか非正規の方はそういったチャンスが与えられにくい、こういった課題があると考えています。
　まさにこうした非正規労働者の待遇改善を図るということで、働き方改革を進め、パートタイム・有期雇用労働法を改正して不合理な待遇差を禁止して、同一労働同一賃金の徹底を図っているところでありますから、これをしっかり進めていくということが大事な一点だと思います。
　それから、先ほど、さはさりながら、非正規で働きながら正社員になりたい方もいらっしゃるわけでありますから、そうした思いを実現できるように、キャリアアップ助成金による支援、また、人への投資により、非正規雇用労働者を含め、再就職やあるいは正社員化に向けた学び直し、職業訓練、こういった機会をしっかりつくっていくということ。それで、今申し上げた、非正規の方が正規になりやすい、あるいは、非正規の方が働きながらその処遇を改善して所得そのものを上げていく、こうした方策を取っていく必要があると考えています。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_252</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>252</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>252</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　これまで取り組んできていることを中心にまず申し上げさせていただきますと、三年間で四千億円規模の人への投資支援パッケージとして、労働者のスキルアップを図る企業への支援、これは人材開発支援助成金という形で進め、また、リカレント教育など生涯にわたる能力発揮の促進ということで教育訓練給付、また、成長分野などへの労働移動の円滑化支援ということで特定求職者雇用開発助成金、こういった制度を用意して、きめ細かい就職支援を進めているところであります。
　さらに、先ほど総理からありました五年間で一兆円というものについて、その具体的な内容については、これから経済対策の中で更に具体的な中身を詰めていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/252</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_254</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>254</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>254</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　確かに、雇用保険制度で、自発的な失業の場合には基本的に二か月間の給付制限を付しているわけであります。これは、意図的に繰り返し、入っては辞め、入っては辞め、本来、制度としては、そういうために制度があるわけではありませんので、そうした使われ方を防ぐという意味での仕組みとして入れているということでありまして、これ自体を直ちに撤廃するというのは、今申し上げた目的との関係でどうかなと思います。
　ただ、他方で、給付制限期間中であっても、現状、公共職業訓練等の受講を開始した場合には給付制限が解除され、基本手当が支給される、こういう仕組みも入れているということでございます。
　さらには、先ほど申し上げたような労働移動の円滑化に向けて、学び直し等の支援策、いろいろ用意しておりますから、これなどを含めて、労働移動を活性化していく、また、新たな職に就きやすい環境をつくっていきたいというふうに思います。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/254</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_260</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、勤労者保険については、本年五月に取りまとめた全世代型社会保障構築会議の議論の中間整理で、今お話があったように、被用者保険の適用拡大についてメインに書いてあったということであります。
　さらに、その議論の中間整理では、フリーランス、ギグワーカーへの適用について、まずはフリーランス、ギグワーカーなどへの被用者性等をどう捉えるのかの検討を行うべきである、その上で、労働環境の変化等を念頭に置きながら、より幅広い社会保険の適用の在り方について総合的な検討を進めるということが考えられるとしております。
　したがって、今のフリーランス、そして、先ほど被用者性という言葉がありましたが、被用者というものをどう捉えていくのか、これについてしっかり議論をしていく必要がある。また、全世代型社会保障構築会議においても、検討を深めるべき課題であると指摘をされているところでありますので、また、本年九月の全世代型社会保険構築会議で、総理から、働き方に中立的な社会保障制度等を構築すべく、被用者保険の実現に向けた方向性を議論するような指示があったということで、年末に向けて議論をまとめていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_262</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>262</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>262</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　現行の公的年金制度は、保険料の上限を固定して、その収入の範囲内で給付水準を自動的に調整するマクロ経済スライドを実施することで、年金制度の維持可能性や将来世代への給付の確保が図られる仕組みになり、そして、五年ごとに財政検証を行い、都度都度議論をさせていただいて、この公的年金制度が国民の老後生活の基本を支える、生活の安心につながる、こうした機能を果たし続けるようにしていくことが大事だと思っております。
　改革の一つは、先ほど議論があった被用者の範囲を、被用者の対象というか、保険の対象の適用拡大、被用者保険の適用拡大ということを実施していくということと、それから、令和二年の年金制度改正法の検討規定では、所得代替率に占める基礎年金部分が減少していく見通しを踏まえ、公的年金制度の所得再配分機能の強化について検討し、必要な措置を講ずるということが盛り込まれておりまして、検討規定を踏まえてどのような制度改正を行っていくのか。
　過去には、先ほどの、基礎年金の拠出期間を延長する等のオプション、これを試算で出させていただきましたけれども、そうした試算も踏まえながら、これから関係者と議論し、検討を進め、引き続き、冒頭申し上げたように、国民の皆さんの老後の生活を支え、そして安心につながる、こうした制度をつくっていきたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/262</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_268</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　お示しした図のように、この全国医療情報プラットフォーム、そしてその一つのコアになるのがオンライン資格確認システムということで、今、オンライン資格確認システムを通じて、各病院、薬局等とまずつながっていくということが一つ。
　それから、カルテの標準化等をつくることによって、データというのはあるだけでは使えなくて、それぞれがお互い使い合えるように加工するというか、標準化をしていくということが一つ。
　そういったことを通じて、全体として医療ＤＸを進めていきたいというふうに考えておりますし、また、これを進めるに当たっては、関係者、国民を含めて、やはり理解を持っていかなきゃいけない。どういうメリットがあるのか、また、個人情報保護はきちんと担保されているのか、そういったところをしっかり御説明をさせていただきながら。
　ただ、今委員御指摘のように、やはり、これを通じて個人の情報が集約されることによって、自らの健康管理、そしてよりよい医療が提供されることに加えて、二次利用という話になりますけれども、様々なデータを使うことによって、創薬とか、あるいは今の、ワクチンとか、さらには医療、治療方法とか、様々な開発が期待をされているところでありますので、是非それに向けて、まずは今申し上げたところをしっかりやりながら、いろいろな情報をそこに取り込み、個人情報を保護する中で、そうしたメリットが、しっかりと国民の皆さんが享受していただけるように進めていきたいというふうに考えています。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_272</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、現在、医療機関、薬局等で、義務化対象施設の約八八％が来年四月までに導入したいということで手を挙げていただいていますので、そういった皆さんに、端末の配付、またシステムの改修、これをしっかり進めていきたいというふうに思っております。
　それから、それ以外の、例えば、御指摘がありました訪問診療、訪問看護、あるいは柔道整復、あんまマッサージ指圧師、はり師、きゅう師等の施術所等でもオンライン資格を実施できる体制、これを新たに構築して、これはかなり簡素なシステムになると思いますけれども、そういうようなことを今構築して、また、そうしたところにも先ほどのタイミングに向けて導入していただけるような対策も打っていきたい。
　それから、先ほど義務化対象と申し上げたのは、現在紙レセプトでやっているところは義務化の対象に入っていませんが、そういった施設においても、まさに資格情報のみでも取得できる簡素な仕組み、先ほど申し上げた訪問看護等と一緒なシステムになると思いますが、これをしっかり導入していきたいと思っております。
　その上で、機器はそろえていくわけでありますけれども、また、マイナンバーカードの取得も併せて周知を図っていきながらも、やはり、マイナンバーカードについて全ての方が持っていただくように、例えば、カードの手続、様式の見直し等を進めていく。あるいは、何かの事情で手元にマイナンバーカードがない方でも必要な医療を受けられる際にはどうやっていくのか、これはいろいろなケースが出てくると思いますので、総理からも丁寧にきめ細かく対応をと指示をいただいておりますので、それに沿って、関係者の方々からもいろいろな意見を聞きながら、丁寧に進めていきたいと思っています。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00320221018_362</speechID><issueID>121005261X00320221018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>362</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-10-18</date><closing></closing><speechOrder>362</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　介護保険の利用者負担割合については、負担能力に応じた負担を通じて制度の持続可能性を確保する観点から見直しを重ねてきました。
　御指摘の令和元年の社会保障審議会の介護保険部会では、利用者負担を原則二割とすることについては、生活への影響も踏まえて慎重に検討するべきという慎重意見もあったところでありますが、他方、能力のある人には負担していただくことも重要であり、二割負担の対象について拡大が必要との意見もあり、それらを踏まえて引き続き検討を行うことが適当とされて、今日に至っているわけであります。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018/362</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00320221018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00320221018/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_046</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今御指摘のように、いわゆる日本版Ｏ―ＮＥＴと言われる職業情報提供サイト、労働市場の見える化を推進していこうということで、令和二年三月からスタートしておりますけれども、これまでも、利用者の皆さんからこういうことを改善してほしいということで、職業情報検索機能の改善などを行ってきたところであります。
　今後も、掲載する賃金情報、例えば、現在、賃金情報について平均年収しか出ていないもの、これを、どう分布しているかとか、もう少し詳細なもの等々、そうした充実や、それからほかのサイトと連携をさせていく、こういったことを含めて機能改善を更に進めていきたいと思っておりますし、今御指摘の点も踏まえて検討させていただきたいと思います。
　それから、どう適切な訓練に結びつけていくのかということでございまして、それに向けて、ハローワークにおいても、キャリアコンサルティングを通じて、教育訓練給付の指定講座や職業訓練の受講を希望する求職者の適切な訓練を選択していただいているわけでありますが、特に、今御指摘があったデジタル分野を始めとして、訓練の内容、そしてそれについてどういうスキルが取得、あるいは資格が取得できるのかという情報の把握、そして、それをお一人お一人の状況に応じてお勧めをする、これはきめ細かい対応をさせていただきたいと思います。
　さらに、ジョブ型の働き方については、仕事へのモチベーションを高め、労働者の能力発揮、生産性の向上にもつながるなど、働く人だけではなくて経営者にもメリットがあるということも指摘をされておりますので、既に企業においてそうしたものを導入されている、うまくいっている事例、これを横展開をしていったり、あるいは、それぞれの仕事に求められる知識、能力、技術といった職業情報、これを提供していくことを通じて、ジョブ型を含めて多様な働き方を選択できる仕組みを取り入れていきたい、それに向けてまた努力をさせていただきたいというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005261X00220221017_060</speechID><issueID>121005261X00220221017</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-17</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　今委員御指摘のように、実際、既に医療機関、薬局等で入っているのは三割少々というのが今の実態でございます。
　そして、マイナンバー一枚で受診できるオンライン資格確認については、来年四月から全国の医療機関、薬局での導入を原則として義務化するということ、これは既に今年の八月に公表しております。それ以降、それまでには入れますよと言っていただいているところが義務化対象の八八％、約九割まで来ておりますので、大事なことは、まずそうした皆さんに時間どおり入れていただく。
　ただ、一時、半導体が不足等でなかなか端末が入らないというお話がありました。ただ、関係者から聞くと、やや改善傾向にあるということ。
　それから、端末は、持ってくればできるんじゃなくて、既存のシステムにつながなきゃいけませんので、システムの改修も必要であります。この点については、経産省とも連携をしながら、各システム事業者における体制の強化等、働きかけをさせていただいているところでございますので、一日も早く、こうした安心、安全で質の高い医療が、それぞれ国民の皆さんが受けられる、その環境をつくるべく努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005261X00220221017</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005261X00220221017/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_004</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　この度、厚生労働大臣を拝命をいたしました加藤勝信でございます。
　厚生労働委員会の開催に当たり、一言御挨拶を申し上げます。
　国民の生活や暮らしを支える厚生労働行政を三度担当することとなりました。その重責は一回目、二回目と変わることはありませんが、厚生労働行政を取り巻く状況は刻々と変化をしております。初心に立ち戻って、まずは新型コロナウイルス感染症対策、そして厚生労働行政の諸課題にしっかりと取り組んでまいります。
　本委員会の委員長、理事始め、委員の皆様、国民の皆様に一層の御理解と御協力を賜りますようよろしくお願いを申し上げます。
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_009</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　現在、コロナの感染、多くの地域でなお高い感染状況が続き、発熱外来始めとして医療現場においても逼迫度を高めているところであります。
　こうした状況に対応し、医療機関や保健所などが高齢者等重症化リスクの高い方々への対応に集中できるよう、緊急的に更なる負担軽減を実施をするということでございます。
　具体的には、今般、緊急避難的な対応として、発熱外来や保健所の業務が極めて切迫した地域においては、都道府県知事の申出により、発生届を重症化リスクのある方に限定することを可能とすること。このほか、患者が入院に同意することなどを前提に、入院勧告に係る協議会について、月一回の事後開催を基本とすることを周知すること。また、発熱外来の逼迫を回避するため、重症化リスクの低い六十四歳以下の方が発熱外来を経ずに療養につながる健康フォローアップセンター等の仕組みについて、全ての都道府県において設置されるよう取り組んでいくことなどを実施することとしております。
　今後も、感染状況や変異株の発生動向に細心の注意を払いつつ、ウイズコロナに向けた新たな段階への移行に向け必要な見直しを行い、一日も早い社会経済活動の正常化を、適切な医療が提供がされる、そうした状況の下で実現すべく努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_011</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、医療現場においては、今委員からも御指摘があるように、これまでにない高い感染の状況が続いております。
　確かに重症化率等は従前に比べると低くなっているわけでありますが、しかし、様々な負荷が掛かってきている。また、そうした中において、また、このコロナがスタートしてからもう二年半以上経過しているわけでありますから、こうした長い期間にわたって緊張感を持って対応いただいている。このことは本当に心から感謝を申し上げ、そして、そこの負荷をいかに軽減をしながら、先ほど申し上げた社会経済活動、維持をしていくと、これにしっかり留意をしていかなきゃならないと思います。
　その上で、今、今回特に感染者数が多いということがあって、直接感染をされる方、家族で感染者が出て、どうしてもそのケアをしなければならない、あるいは濃厚接触者になる、そうした状況の中で、医療現場でも働ける方が減少し、それが結果としてまた医療の逼迫を引き起こしている。この辺も十分承知をさせていただいておりまして、どういう形でそうした対応が取っていけるのか。
　そもそも、今、療養期間そのものの在り方等の見直しも一方で議論させていただいているわけでありますが、同時に、そうしたところに対する医師や看護師の派遣等、様々な仕組みもこれまで設けさせていただきました。そうしたものをうまく活用させていただきながら、現場におけるそうした感染の拡大に伴う一層の逼迫、これをできるだけ解消していくように努めていきたいと思っております。
　それから、御指摘あった所得補償等々のお話でありますが、これまでも、例えば学校を子供の都合で休んだ場合の対応等、いろんな施策を入れさせていただいたところでもございます。そうしたものをしっかり活用させていただきながら、また更に対応すべきことがあればまたしっかりお話を聞かせていただいて、必要な対応を取る必要があるということであれば考えていきたいというふうに思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_014</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　国民の意識啓発における保健所の役割という御質問だと思います。
　感染予防の知識や医療機関への適切なかかり方、あるいは今委員御指摘のセルフケア、あるいは専門家からも自主的な対応というのをしっかり求めていくべきじゃないかという御指摘もいただいているわけでありまして、そうした点に対して国民お一人お一人の理解を深め、また御協力をいただける、このことが非常に大事だと思います。
　保健所においては、市町村とも連携しながら、健康づくりセミナー、健康相談などの枠組みを持っているわけでありますから、そうしたものを活用し、地域住民のそうした意識啓発を更に行っていくことが必要だというふうに考えております。
　市町村とも連携をしながら、先ほど申し上げた自主的な対応方法など、意識啓発について更に取組の強化を図っていきたい、またその点もしっかり意識しながら進めていきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_017</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　私が説明したのは、一つ一つの、まあ皆さんもそうだと思いますが、様々なイベントの案内をいただくわけでありまして、正直それを一つ一つ私自身がチェックするというのは難しいので、事務所において適宜その内容とか趣旨とか、あるいはどういう方々が話があったのか、そういったことを判断して、逐次判断させていただいているという、その具体的な対応を申し上げたところでありますが、最終的に事務所として判断したということは当然私が判断したことになると、そのことは御指摘のとおりだと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_019</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、写真を提供したということは聞いておりません。
　それから、もちろんメッセージは出させていただき、ちょっと、それを秘書がどういう形で代読したのか、ちょっと詳細、申し訳ありませんが把握をしておりませんが、いずれにしても、メッセージを出させていただき、秘書が代理で出席をさせていただいた、そのことは事実であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_021</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、先ほど申し上げた、一つ一つのメッセージが、今の話だけではありません、地元でたくさんのメッセージを打ちます。それを一つ一つ私がチェックしているわけでもございません。多分、いただいたその会の御案内等を見ながら事務所においてそのメッセージを作ったんだろうというふうに思いますが、ただ、冒頭申し上げたように、その一つ一つはそういう形で進めていくにしても、トータルとしての責任は当然、加藤勝信、また加藤勝信事務所として行っているわけでありますから、その最終的な責任は私にある、そのことは当然だと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_023</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回は、御指摘のように、緊急避難的にこの逼迫している状況の中においてその負担を軽減するということで実施をさせていただいたところであります。
　発熱外来や保健所業務が極めて逼迫した地域においてそうした対応を取るわけでありますが、具体的なその客観的な数値指標、これなかなか正直言って難しいところでありますし、設けてはおりません。各地域における発熱外来や保健所業務の状況について、各地域における新規感染者数、療養者数、病床使用率、様々な指標、また医療機関の現場の実情、これらを基に判断する必要があるわけでありまして、そうした実情を最もよく把握しているという意味において各都道府県において御判断をいただくという、こういう仕組みにさせていただいたところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_025</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　当然、医療提供体制を確保する、あるいは発熱外来を増やしていく、そういったまさに医療の供給量そのものを増やしていくと、それは委員御指摘のとおりであります。
　しかし一方で、例えば発熱外来において、こうした事務作業が多くて大変だという声、そして、もう一日も早く対応してほしい、こういう声もいろいろいただきました。例えば、先週の衆議院の厚生労働委員会でも各委員会からそうした御指摘をいただいたわけであります。
　そうした意味において、緊急的にそうした負担を軽減をしなきゃいけない、そういうことで今回の措置をとらせていただいたということでありますが、昨日発表させていただいた中には、これらの対応だけではなくて、更に医療の面の充実、こうしたことも引き続き取り組む、こういったことも申し上げたところであります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_044</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今のちょっと、事務方の説明と先生の受け止め方にちょっと違いがあるのかなと思って聞かせていただきましたが、ただ、いずれにしても、こうした副反応等については国民の皆さんにも大変な関心があるわけでありますんで、そうした国民の皆さんに対して、あるいは関係者の皆さんに対してしっかりとした情報提供を行っていく、このことは必要だというふうに思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_050</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　検証という意味においては、二〇二二年の六月に新型コロナウイルス感染症対応に関する有識者会議が開かれて、それまでの間における対応について言わば検証等が行われたもの、また、それを踏まえてその後の対応を今進めさせていただいているというふうに理解をさせていただいています。
　今委員御指摘のように、当初とは随分変わってきています。ウイルスも変わってきていますし、体制も変わってきていますし、またワクチンの話も出てきている等々いろんな変化がある中、また国民の受け止め方も随分変わってきているなというふうな思いもします。
　その辺しっかり見極めながら、昨日も総理がおっしゃいましたけれども、全体の見直しも含めてしっかり進めていき、また、それに当たってよく皆さんの意見も聞きながら、しかし一定程度のスピード感も必要であります。そしてさらには、今回の措置も含めてそれぞれの関係各所に対してしっかり説明もしながら進めていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_055</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　熊谷委員御指摘のように、今回は緊急避難的な対応として、自治体の判断で患者届出範囲を高齢者などに限定することを可能とさせていただいたわけでありますが、保護観察については、今回の措置以前から地域の実情に応じて重症化リスクの高い陽性者に重点することを可能にするといった措置もとらせていただき、また全ての陽性者に対して体調悪化時に相談できる健康フォローアップセンター等の設置を促し、またそれらの連絡先の周知も図ってきたところでございます。
　今回の対応によって発生届の対象とならない方についても、健康フォローアップセンター等体制整備、要するに相談とかですね、しっかりできるその体制を各自治体において確実に実施していただけるように、また、その連絡先をしっかりと周知をしていただけるように進めていかなければならないというふうに思っております。よく自治体とも連携をしながら、そうした体制を更に構築していきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_058</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の対応はまさに緊急避難的な対応ということと、それから、これなかなか知事会の皆さん方も、例えばですが、あるいは地方公共団体と言ってもいいのかもしれませんが、かなり意見があります。今回も統一してという声もあり、今出ていますが、当初においては柔軟的にそれぞれの状況に応じてやらせてほしいと、こういう声もありました。
　そうしたところを総合的に踏まえながら、今は何しろ緊急避難ということでこうした措置をとらせていただきましたが、これで終わりでは、これは当面の措置でありますから、今後の流行等もしっかり見極めながら全体の見直しを進めていくということは昨日、総理もおっしゃっておりました。
　その中においては全数届出の見直しということも改めて明示をさせていただいておりますので、今いただいた御意見も含めて、それから、いざとなると、今回はもう緊急避難ですから、かなり総数の届出等はもう口頭というかファクス等でやっていただくと、そんなことでもありかというふうに思っていますが、いざやろうとすればやっぱりシステム的な対応もしっかりやっていかなきゃいけないと思っておりますので、その辺の準備も含めて鋭意検討させていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_067</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、今からもう二年半以上前でありますけれども、二回目の厚労大臣をさせていただいたときにこのコロナが国内でも第一号が発生する等々起きたわけであります。今何波ということでは第七波ということになるんだろうと思いますけれども、当初の状況と比べて、コロナのウイルスそのものの持つ感染性や重症性というんでしょうかね、そういったものも変わってきていますし、また、こうした経験を得ることに伴って医療現場においても御苦労を重ねながらもそれに応じた対応もつくっていただいてきている、さらに今ワクチンも接種をされているということで、随分状況は変わってきているというふうに思っております。
　先ほどちょっと答弁させていただきましたけど、今年の六月だった、今年の六月に有識者においてこれまでの一連の検証もしていただいて、その中に様々な御指摘もございます。そうしたことも踏まえながら、今後の取組も決めさせていただいたというふうに承知をさせていただいております。
　一個、一つ一つのウイルスごとに状況は随分変わってきておりますので、特にこのデルタからオミクロンに変わった中で随分変わってきております。そうした状況もしっかり踏まえ、できるだけ早くにそうしたものを探知し、そしてそれに応じて対応していくと、このことが大事だというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_069</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　司令塔機能の強化については、今委員から御指摘ありました六月十七日の政府対策本部決定において、次の感染症危機に対応する政府の司令塔機能の強化と一環として、司令塔である総理の指揮命令を徹底するため、内閣官房に内閣感染症危機管理庁を設置をすると、厚労省においては感染症対策部を設ける、こうしたことの方向が出され、今具体的な中身を検討させていただいているところであります。
　どういったことが求められるのか。平時における様々な、例えば厚労省の感染症対策部との間の緊密な連携、あるいは、日々、いざとなったときの対応がちゃんと取れるようになっているのかチェックをしていくという平時におけるそうした対応、さらに、有事においては、各省庁等の連携をしながら、また様々な情報等がそこに一定程度一元されながら、最終的にはこれ総理が判断するわけでありますが、総理のそうした判断、政府としての判断、これに資するような様々な対応を行っていくということが必要だというふうに思っております。
　そういう意味において、内閣感染症危機管理庁の長として感染症危機管理監、仮称でありますが、その方を就けるということになっておりますけれども、その方が今申し上げた組織に求められる機能、これを十二分に発揮していただける、こうした人材になっていただくということが大事だろうというふうに思います。
　今はそうした抽象的なことしか申し上げられませんけれども、この体制整備について、まずは一日も早く具体的な案を設けて、最終的にはこれ国会でお諮りをさせていただくことになると思いますが、御議論いただいて、その上でそれに適する方を選任をしていただく、こういうプロセスになるというふうに思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_075</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今日の午後にでも、各都道府県に対して今回の措置に係る説明会をさせていただくことにしております。多分、そうしたところで各都道府県からも今御指摘のあったようなことも含めて様々な御疑問あるいは御意見もいただくと思いますので、それらに対して、よくそれぞれの都道府県とも御相談をしながら丁寧に対応させていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_081</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これまでも、発熱外来、それぞれ都道府県等も働きかけをしていただいて対応していただく件数が増えてきているというふうに承知をしているところでもあります。
　それから、二類、五類の話もされましたけど、その五類だと、みんな同じじゃなくて、五類の中でもそれぞれの疾病に応じて対応は変わってくるわけでありますから、問題は、二類、五類の変化ということだけではなくて、同じ今の、今は特措法に基づくわけですけれども、それの中にあってどういう対応をしていくのか、そういう今の状況を見てどう場合によっては見直しをしていくのか、こういったことも当然必要になっていくんじゃないかなと。
　その上で、やはり発熱外来の皆さん方が今大変御苦労いただいているので、今回の緊急的な避難措置もすることによって、できる限りこの事務的な負担を減らして本来の医療に、診療に時間を設けていただくと。こういった環境をつくることも発熱外来の手を挙げてくれる方を増やすことにもなりますし、それから、空間的な課題で直接自分の診療所はできないけれど、例えばオンラインを、先ほど話がありましたオンラインを活用していただく、こういったことをお願いするとともに、実際、発熱外来、全診療科あるいは内科に占める発熱外来の比率を見ると、各都道府県でかなりばらつきがあります。それは様々な事情があるんだろうと思いますけれども、特に比率の低いところ含めてどういう事情があるのか、そういったことも伺いながら、できるだけ多くの医療の皆さん方にこの発熱外来等でコロナ診療に参加していただけるように更に努力はしていきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_086</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員御指摘がありました雇用調整助成金等の特例措置等については、いわゆる骨太方針の二〇二二において、引き続き、感染が拡大している地域、特に業況が厳しい企業に配慮しつつ、雇用情勢を見極めながら段階的に縮減していく一方で、人への投資や強力な就職支援を通じて円滑な労働移動を図り、成長分野等における労働需要に対応していくと、これが基本方針であります。
　それにのっとって、十月以降の特例措置をどうするかについては、感染が拡大している地域、特に業況が厳しい企業あるいは分野に配慮しながら、雇用情勢を見極めながら今検討させていただいているところでございまして、今月末まで、今委員御指摘のあるように、九月末までしか決めておりませんから、今月末までにはその方針を発表したいと思っておりますし、あわせて、先ほどの骨太にもありましたし、委員御指摘ありました労働移動の円滑化、これに対してしっかりと留意というか、労働移動の円滑化、より図れていけるように対策も講じていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_096</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず一つは、もちろん安定供給をしていくためですから、供給体制をどうするかとか、そういった基礎的な部分も必要だと思いますが、ただ他方で、今何が起きているか、特に先ほどの説明があるように、医療機関側から分からないということで、その流通の状況等に対して政府がメーカーから情報を収集し、それを公表していく、そして、そうしたことに基づいて合理的な対応を取っていただくということは非常に大事だと思っておりますので、そのためには法律的な枠組みが必要でありますし、それから、枠組みつくっても動かしていかなきゃいけませんから、その仕組みをつくっていかなきゃいけない。これに対しては前向きに取り組ませていただきたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_098</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　「旧統一教会」問題関係省庁連絡会議は、旧統一教会について社会的に指摘される問題に関し、悪質商法などの不法行為の相談、被害者の救済を目的として設置されたもので、その目的に関係する省庁を構成員にしたということでありまして、確認、法務省に確認したところ、この連絡会議の立ち上げに対し、厚労省に対しては特に対象とはしていないということではございました。
　ただ、厚労省では、この旧統一教会の事案だけではありませんけれども、家族、児童虐待の通報窓口、生活困窮、子育てに関する各種相談窓口の自治体等による設置等、必要な支援に取り組んでいるところでもあります。
　厚労省として必要な協力を行っていく、このことは法務省に申し上げ、連絡会議の事務局である法務省あるいは関係省庁としっかり連携して必要な対応、また、個別的にいろいろあれば、それに対して具体的な対応を図っていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_101</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これまでの事実関係においては、懇親会費の支払、会合への秘書の代理出席、祝電対応、また関係団体の取材対応、こうしたことは事実としてあったということ、他方で選挙支援のための人材派遣等、こういったことはなく、今おっしゃったこの継続的というか、定期的なそうしたつながりがあったわけではなくて、何かそうした向こうから御案内があったときに、また、それに関して地元の支援者からもいろいろな話があった等々含めて判断させていただいたということは、これまで申し上げているとおりであります。
　ただ、こうしたことが、様々な課題がある団体との関係、そして、それに対して国民からの疑念が持たれ、また政治不信も招いているわけでありますから、そうした判断に対しては先般も至らない点があったということは申し上げたところであります。
　こうした点も含めて、今後、そうした団体との関係をきっちり整理するとともに、その辺というのはしっかり留意しながら政治活動を続けていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_103</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員から御指摘があったように、保健の現場ですね、本当に大変な御苦労をいただいておりますし、多分かなりの長時間労働、場合によっては、今、多分、保健所の携帯電話を持って対応していただいて、まず献身的な対応をいただいていることに改めて感謝を申し上げたいと思いますし、また、それ、もちろんそれぞれの国民あるいは市民の命を救うという、そうした思いで取り組んでいただいているのではないかとは思いますが、取り組んでいただいているものと思いますが、しかし、その結果として長時間労働や、また職場環境を原因としてその保健師の方の健康を害するようなことは、これはあってはならないわけでありまして、そのためにも、これまでも保健所業務の負担軽減を図る、あるいは保健師そのものの増員等々も様々図らせていただいたところでありますし、また、労働基準監督署においても、時間外労働の削減に向けた指導を行う、やむを得ず長時間労働になっている方々に対しては、労働安全衛生法に基づく医師の面接指導を徹底するよう指導をしてきたところであります。
　さらに、過労死等防止対策推進法に基づき定められた過労死等の防止のための対策に関する大綱に地方公務員の勤務間インターバルが盛り込まれているところでありまして、その旨も地方自治体にもお知らせをさせていただいているところでございます。
　　　〔理事石田昌宏君退席、委員長着席〕
　引き続き、そうした皆さん方の健康が確保、しっかり図っていけるよう、労働時間の縮減そのものが図れるような対策と併せて、そうした皆さんの健康管理をしっかり対応するべく取り組んでいきたいというふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_105</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　七月十五日の政府の新型コロナウイルス感染対策本部においては、社会経済活動をできる限り維持しながら、引き続き、自治体、医療機関等の支援を行い、保健医療体制の確保に万全を期すとともに、医療への負荷に直結する重症化リスクのある高齢者を守ることに重点を置いて、効果が高いと見込まれる感染対策に国、地方が連携して機動的、重点的に取り組んでいくことが決定され、現時点においてもそうした基本方針の下で取組をさせていただいているところでありますけれども、ただ一方で、医療の現場に様々な、先ほど発熱外来の逼迫等もありました、今回緊急的な対応も取らせていただきました。
　あわせて、引き続き、保健医療体制の確保にも万全を期していく、こうしたことで、冒頭申し上げた基本方針にのっとって、一方で社会経済活動を維持しながらも、特にリスクのある高齢者、こういった方々を守るべく注力していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_110</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　厚生労働省においては、訪問系サービスも含めた事業所のサービス継続に係る留意事項を周知するとともに、これは令和二年より、障害福祉事業所等に対するサービス継続支援事業を実施をしているところであります。都道府県を通じ、障害福祉サービス事業所等に対して必要な経費の補助を行っているところであります。
　また、今、滋賀県、新宿区のお話がありましたが、内閣府の新型コロナウイルス感染症対応地方創生臨時交付金、これを活用して地域の実情に応じた在宅における障害者の支援の取組も行われていると聞いております。都道府県、市町村においては、厚生労働省の先ほど申し上げた事業のほか、必要に応じ内閣府の交付金も活用いただき、地域の状況に応じた支援、これに努めていただきたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120914260X00120220825_114</speechID><issueID>120914260X00120220825</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2022-08-25</date><closing>閉</closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほどからもお話しいただいておりますように、訪問系サービスについても、現に利用している事業所の人員の感染等によって対応できなくなる、その結果としてサービスの提供が困難になる、そういった場合においても利用者にとっては必要なサービスが継続されることが大変大事だということ、このことをしっかり認識をしていきたいと思っております。
　このため、事業所自身の努力、事業所間の連携、調整に加えて、市町村や都道府県も事業所による継続的なサービス提供を支援をしていただくことが必要であります。また、こうした支援を行うために、先ほど申し上げましたが、厚生労働省のサービス継続支援事業、また内閣府の交付金、これも活用いただいて、地域の実情に応じた取組を進めていただきたいと思っております。
　厚労省としても、これらの事業等の活用も含めて、先ほどの先進的な事例等も含めまして、必要な周知、これにしっかりと努めさせていただきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120914260X00120220825</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120914260X00120220825/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_004</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　この度、厚生労働大臣を拝命いたしました加藤勝信でございます。
　厚生労働委員会の開催に当たり、御挨拶を申し上げます。
　国民の生活や暮らしを支える厚生労働行政を三度担当することとなりました。その重責は一回目と二回目と変わるものではありませんが、厚生労働行政を取り巻く状況は刻々と変化をしております。
　初心に立ち戻って、まずは新型コロナウイルス感染症対策、そして厚生労働行政の諸課題にしっかりと取り組んでまいります。
　委員長、理事を始め委員の皆様、国民の皆様に一層の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願いを申し上げます。（拍手）</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_017</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　現在の感染状況については、新規感染者数については、今週先週比で一以下となっているものの、昨日の全国の新規感染者数は二十五万五千五百八人と、これまでに最も高い水準となっております。病床使用率は全国的に増加あるいは高止まりをしておりますし、医療提供体制に大変大きな負荷が生じております。また、重症者数や死亡者数も増加傾向が続き、特に死亡者数については、これまでの最高値を超えて更に増加することも懸念をされているところであります。
　また、今後の感染状況について、いわゆるワクチンの効果が減衰していく、あるいは、夏休みの影響による接触機会が増加、特に今年のお盆は例年のように人の動きがございました、また、オミクロン株のＢＡ・５系統への置き換わりの影響、そうした意味で、新規感染者数の増加が懸念をされているところでもあります。また、八月後半からは地域によっては学校もまた開始されるということで、引き続き感染動向にしっかり注視をしていかなきゃいけないと考えているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_031</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、関連団体とおっしゃったのは、世界平和女性連合という会合が開かれて、その後、多分、懇親会、懇親会の経費として支払ったということでありますから、そういう形で会費をさせていただきました。秘書は会費を持参し、ただ、その会には参加していなかったということでございます。
　ちょっと、事務所の判断なんですが、その段階でどこまで旧統一教会との関係を意識していたのか、必ずしも定かではありませんが、基本的に、この会合に関しても、地元の、たしか、支援者の方から、出席をしてほしい、こういう声がけがあったことを踏まえて、そうした判断に至ったものと承知をしております。
　なお、そのような懇親会は二回、二〇一四年の三月と二〇一六年の三月にそうした懇親会があり、今申し上げたような対応をさせていただきました。
　それ以外については、二〇一八年の七月、岡山市内で、復興祈念二〇一八年孝情文化ピースフェスティバル・イン岡山という、主催したのは同フェスティバル実行委員会ということでありますが、これについても祝電を送り、秘書が代理の出席をしたということでございまして、これに関しても、どこまでちょっと、その統一教会との、認識をしていたのかどうかというのは、正直言って、今の段階では把握できておりませんが、ただ、いずれにしても、これも、先ほど申し上げたように、支援をされる方からお声がけがあり、それで、事務所として判断して出席したということではございます。
　ただ、こうした対応について今回いろいろ御指摘もいただいているところでございますので、今後についてはこうした対応を行っていかないということを先日の記者会見で申し上げたということでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_033</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　全数把握の議論に関して、なぜ全数把握しているかというのは二つあると思います。一つは、感染状況そのものをしっかり把握するということと、もう一つは、今御指摘があるように、個々の患者さんをしっかりフォローアップしていくというこの二つなんだと思います。
　今回、他方で、今御指摘のように、特に外来のところから、大変入力が大変だ、診療が終わった後、深夜にわたって入力を毎日しなきゃならないという声、私も頂戴をさせていただいていますので、是非そういう負担は減少しながら、ただ、この全数把握によって持たされた目的、機能があるわけですから、それをどういう形で残していくのか。
　この辺については、よく、昨日も専門家、ＡＤＢからも様々な、専門家の皆さんからも御議論をいただき、その前も、専門家や医療現場の皆さん方からもお話をいただいていますので、しっかり話を聞きながら、ただ、委員おっしゃるように、現状、こういう状況ですから、できるだけ速やかな対応ができるようにしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_035</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　どういうタイミングでやるかについては、まさに中身も議論しなければなりません、昨日も専門家から、よく我々とも相談をしてやってほしいということも言われておりますから、そういう手続も得ながら、ただ、今委員おっしゃるように、まさに今その軽減が求められていること、このことはしっかりと踏まえて対応していきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_037</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　おっしゃる司令塔機能は政府全体の話だと思いますので、まさに政府の中において、現在、方向性は出しているわけですね。六月十七日の政府対策本部決定で、次の感染症危機に対する政府の司令塔機能の強化、一環として対応していくということになっているわけでありますが、詳細については、私ども厚労省だけじゃなくて、政府全体の中で相談しながら成案を得て、これは法律等も必要になってまいりますから、必要な法律案を国会に提出していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_041</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、感染の状況はちょっと先ほど別の委員に御説明申し上げましたけれども、特に重症者数、死亡者数、増加傾向が続き、特に死亡者数は、これまでの最高値を超えて更に増加することが懸念されるということ、これは専門家からも指摘をされているわけでありますから、そこはしっかり踏まえて対応する必要があると思っております。
　それから、今委員御指摘のように、重症者数だけ見ていると、やはり五波が一番多くて六波、七波は少ないのに対して、六波、七波においては死亡者数が多い、こういう状況が出てきているわけでもございます。
　したがって、重症者数だけを見るのではなくて、特に、オミクロン株においては、新型コロナ感染症そのものの重症度は決して高くなくても、基礎疾患がそれによってより悪化をしていく、それで医療をより必要とする人が増えて、それが医療逼迫、さらには、コロナは重症じゃないけれども、そのこと自体として容体が大変厳しい状況になってきている、こういうことだと思います。
　医療逼迫の指標として、したがって、重症者数だけ見るのではなく、委員御指摘のように、療養者数、確保病床使用率、重症者用確保病床使用率、ＩＣＵ病床使用率、救急搬送困難件数など、様々な指標を基に総合的に評価を、これはアドバイザリーボードでもしていただいているわけでありますし、我々もそうしたことで総合的に評価したいと思っております。
　なお、これだけ見ればという、そうした指標に関しては、専門家の議論では、基礎疾患の悪化などにより入院に至る要因は様々で、全身状態について現場の医師の総合的判断により入院の必要性が判断されるものになることから、基礎疾患を含めた総合的な重症度分類を設けることは余り現実的ではないんじゃないかと御指摘もいただいているところでありますので、引き続き、先ほど申し上げたような様々な指標を見ながら、重症者数だけではなくて、総合的な評価を行っていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_043</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　現状として、確かに、外来で逼迫をしている、あるいは救急搬送困難事案も増加をしている、あるいは、高齢者施設あるいは医療機関におけるクラスターがかなり発生してきている。そうした現状に対して、一つ一つ対応策を打っていかなきゃいけないというふうに思っているところでございます。
　これまでの対応云々、確かに、そういった意味では、こうした状況を十分把握していたのかどうか、想定していたのかどうか。特に医療機関においては、今、そこで働く方の感染が非常に増えてきて、それが結果として医療機能の低下を起こしている、そうした指摘もあるところでございますので、そうしたこともしっかり踏まえながら、今申し上げた様々な課題に対して、取り得る対応をしっかりと取らせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_047</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　五歳から十一歳までの小児のワクチンの努力義務については、有効性、安全性について薬事上の承認がなされた後、今年二月に開催した審議会において、オミクロン株流行下で小児がどの程度感染するか、また重症化するかといった感染状況、オミクロン株に対するワクチンの有効性、安全性の知見の収集を行った上で検討することとされていたところであります。
　その後の状況として、感染者数の増加に伴って重症者数が増加傾向にあること、オミクロン株流行下においてワクチンの入院予防効果等の有効性や安全性に関するエビデンスが確認されたことを踏まえ、八月八日の審議会において努力義務を課すことが適当とされたと承知をしておりまして、今、それに向けての作業が進んでいるということであります。
　小児の感染状況や新たな有効性、安全性のエビデンスも考慮いただきながら、本人や保護者が接種の趣旨を踏まえた上で安心して接種が受けられるよう、ワクチンの有効性、安全性等も含めてしっかりと、また丁寧に周知を図っていきたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_049</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、前半に御指摘があった小児に対する医療体制について、これは当然しっかり対応していかなきゃいけませんし、それから、特にコロナの対応をしていただけるいわゆる発熱外来の中で、小児が対応していただけるところがどこかということもしっかりお示しをする必要があるということで、その旨の公表等を都道府県にお願いをし、既に東京都等においてはホームページで示されているというふうに承知をしておりますし、入院等についてもそうした受入れをしていく、あるいは相談窓口をしっかりつくっていくということ、こうした対応を引き続きしっかり取っていきたいと思っております。
　それから、今お話があったＲＳウイルスと新型コロナと同時にチェックできる仕組みであります。
　ＰＣＲについては既にできているわけでありますが、簡易キットについては、企業から申請があり、今月三日の中医協において九月からの保険適用が承認されたところであり、現在、企業において供給に向けた準備が進められていると承知をしております。
　厚労省からは、九月一日の保険適用に向けて準備を進めていきたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_051</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　御指摘のように、ワクチン接種については、そうした審議会で御議論いただいたことを踏まえて努力義務ということで進めさせていただいておりますが、しっかりその趣旨も含めて丁寧に説明していくと同時に、先ほど申し上げたように、小児の医療に対する体制、これも引き続き、各都道府県等と連携を取りながら、万全の体制を期していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_055</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　従来から選挙の応援はいただいておりません。
　その上で、統一教会との関係は先ほど長妻議員に説明させていただいたところでありますが、これらを踏まえて、きっぱりと言ったのは最初のぶら下がりでございますが、その後の記者会見で、一切関係を持たない、こういう姿勢で臨んでいきたいということを八月十日の会見で申し上げたところでございますし、その姿勢は何ら変わるものではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_057</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　大臣、副大臣、政務官について、これは基本的に総理等々で指名をしていくというか、お決めになっているわけでありますので、それに対して私からコメントするのは差し控えたいと思います。
　岸田総理は、八月十日の会見の場で、社会的に問題が指摘されている団体との関係は、国民に疑念を持たれることがないよう十分に注意しなければならない、国民の皆さんの疑念を払拭するため、今回の内閣改造に当たり、閣僚に対して、政治家としての責任において、それぞれ当該団体との関係を点検し、その結果を踏まえて厳正に見直すことを言明し、それを了解した者のみを任命したとされているところであります。
　これを踏まえて、先ほど申し上げた任命等が行われたものと承知をしているところであります。
　私に関しては、先ほど申し上げたように、関係については一切持たないということを明言させていただいているところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_059</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、政府・与党、今は与党というよりは政府という立場でありますけれども、先ほども総理の発言がございました。それを踏まえて政府としてもしっかり対応していくということ、またその一員としてそういう姿勢で取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_061</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　先ほど申し上げましたように、全数把握の目的は二つあります。一つは感染状況を把握していくということと、もう一つは、個々の、特にリスクの高い方々を含めて健康管理を進めていくということでありますので、その機能を維持しながら、今現場において様々、入力に関して大変な御負担をお願いしているわけですから、それをどう軽減していくのか。
　そういった意味で、柚木議員の御提案も一つの御提案だと思いますが、現在、それらも含めて、専門家あるいは関係者の方のお話も聞きながら、しかし、スピード感を持って対応していきたいと思っています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_063</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　まず、新型コロナワクチンは特例臨時接種とされて、接種に必要な費用は全額国費の負担となっていますが、これは新型コロナウイルス感染症の蔓延予防上緊急の必要があると認められるということであります。これがあるかないかというのは、結果的に新型コロナウイルス感染症の重篤性と感染力、これと関連するわけであります。したがって、それと二類、五類の判断とがリンクしていくわけでありますから、新型コロナウイルス感染症が五類に変更された場合には、蔓延予防上緊急の必要性が認められない、こういう判断になれば、特例臨時接種そのもの自体が終了するということになるんだろうと思いますが。
　これは一つの今ロジックを申し上げたのであって、その辺については、今、どういう理由で、そこをどう判断していくのか、その辺も含めてよく議論していかなきゃいけないというふうに思いますが、一つのロジックとしてはそういうロジックになるということであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120904260X00220220819_065</speechID><issueID>120904260X00220220819</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>209</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-08-19</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　いわゆる救急困難事案の中に、陽性が明らかになっている患者さんに関して、これが入っていないということ、その御指摘なんだろうというふうに思います。
　これはちょっと、私どもというよりは消防庁等の把握でございますから、ルールをどうするかはそちらの方で議論いただかなきゃなりませんが、ただ、実際入院が必要な方が入れないという状況、これをしっかり我々は把握をしながら、そうした状況がないように努めていきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120904260X00220220819</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120904260X00220220819/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
