<data><numberOfRecords>10875</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4801</startRecord><nextRecordPosition>4901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01420150804_244</speechID><issueID>118915007X01420150804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-08-04</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まだＴＰＰがまさに交渉中でございますので、ＴＰＰ交渉はどういう形になるのか、また、ある形になった場合にどういう影響が出るのかということをこの時点でお話ができないわけでございますが、どういう影響になるかも含めて、しっかりと結論が出た場合にはこの影響を見定めていかなければならないと、こういうふうに思っておりますが、その上で、先ほど申し上げましたように、基本的な方針というのは、国内の生産の増大を図ることを基本として食料安保を図っていくと、この方針を変えることはなく、しっかりとやっていきたいと思っております。
　これまでもいろいろと、最近では日豪というのがございましたけれども、いろんなことをやってまいりましたけれども、その都度、基本方針について何か根本的な変化を来したということではございませんので、今回も食料安保という基本的な方針については変わらずにやってまいると、こういう考え方でございます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01420150804/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01420150804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01420150804/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01420150804_246</speechID><issueID>118915007X01420150804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>246</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2015-08-04</date><closing></closing><speechOrder>246</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに担い手、農地それぞれ大事でありまして、それぞれがそろいませんと農業というのはやっていけないと、こういうことであろうかと、こういうふうに思っております。
　繰り返しになって恐縮ですが、まだ交渉中でございますので、どういう影響が出るのかというのはなかなか難しいわけでございますが、先ほど委員がおっしゃった、前にやったやつだと思いますけれども、これはまさに即日関税を全部撤廃をする、国内対策も全く行わない、こういうかなり極端な前提を置いて行った指標、計算でございまして、まさにそういうふうにならないように決議もいただいておりますし、その決議をしっかりと守ったと評価されるようにやっていくということだと思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01420150804/246</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01420150804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01420150804/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_014</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な議論だと思っております。今局長から答弁いたしましたように、どういう基準でやっていくかというのは、まさに政府・与党で今から調査をしながら決めていくということでございます。
　党内でも随分、私、この間、党に戻っておりましたので一緒に議論をいたしましたけれども、まさに今の話は、この先生がお使いになっているところであれば、この青いところ、このところを使って、いろんななかなか青くなりにくいような、しかしやってくれという、営農やこういうものをやっていこう、大変いい話だと、こういうふうに思いますが、全体として見た場合にイコールフッティングという論点も党内の議論で出ておったというふうに記憶をしております。
　ほかの同じことをやっている方がもしいらっしゃって、その方が株式会社として法人税やほかの税も負担しながらやっている、一方で、これは協同組合ということでございますので、いろんな比較優位があると。そういう中で、全く同じ条件のもので同じことをやっているといかがなものかと、こういう議論も党内ではあったところでございますので、我々の農林水産省の中の検討では余りそういうことは出てこないかもしれませんが、先ほど規制改革会議等の政府全体の議論ということになってまいりますと、こういうところが特に我々の党内の議論では比較的都会の方の議論としてそういうこともあったということでございますので、そういういろんな論点をしっかりと踏まえて、党内、政府・与党でしっかりと調査の状況も見ながら検討していきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_022</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに先ほど規制改革の方から御答弁がありましたように、今回新たな上書きをしたという考え方には、規制の導入の方向でということを規制の在り方についてと、こういうふうに書き換えさせていただいたわけでございますので、まさに今お話のあったような、こういう判断基準でやるので調査をしますと、その数字に当てはまるかどうかを調査しますというのは、まさにこの在り方に含まれるところだと、こういうふうに考えております。
　我々が党で議論したときも、地方での今の必要なインフラという御議論もありましたし、都市部で主にほかの民業圧迫という議論もあったので、果たして同じところを見て議論をしているのかと、こういうことがございました。今までこういうことが、規制というのがなかったものですから、この実態の数字もないということで、まず実態をそれぞれ地域に応じて、そしてその地域で類似のサービスが提供されているか否か、どういう主体によって提供されているか、こういうことも幅広くまずは調査をしなければならないと思っております。
　その上で、どういうふうに規制をするのかしないのかということも含めて政府・与党で検討していくと、これがこの間決めたことでございますので、今の段階で我々だけで何かこういう数値基準を作って、ここに入ったらしますよ、ここに入ったらしませんよということは、まだその一歩手前のところに我々はいると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_036</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今のところもこの原案をまとめるときに実は随分議論があったところでございまして、この全農の株式会社化というのがいろんなところで出たときも、やはり独禁法との絡みというのが問題になったわけでございます。
　今の御答弁を聞いていただいても分かるように、これは実際のケースというものが出てこないと、なかなかこれがマルでこれがバツだというのを事前に示すというのが今の仕組みでは難しいと、こういうことでございますので、今はそういうおそれもないと、適用除外でございますから。ですから、そのおそれが現実になるかどうかは実際のケースがないと分からないというのが今の答弁だったと、こういうふうに思いますので、そういう状況で大事なことは、全農に選択肢が今回は法案が成立すれば付与されるということでございますので、むしろ、おそれの部分をどれぐらいリスクとして認識するのかということと、それから、どういうベネフィットがあるのかと。
　株式会社にした場合は、どういう、例えば意思決定の迅速性とかいろんなことが議論になりましたけれども、そういうことをよくよく全農さん自身で検討していただいた上で、しっかりと、ベネフィットの方が上回る、こういう場合にやれるという選択肢はつくっておこうと、こういうことになったわけでございますので、そういう検討を引き続きやってもらえる中で、我々も更にいろんな情報をしっかりと提供してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_045</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、舞立委員から御指摘いただいたとおりでございまして、ＴＰＰいかんにかかわらず、農林水産業を取り巻く状況は大変厳しいものがございまして、この活性化を図るためにいろんな施策を打っていかなければならないと、こういうふうに思っております。
　こういう状況の下で、農林水産業・地域の活力創造プラン、これを決めさせていただきました。また、今年の春には食料・農業・農村基本計画、これも決めさせていただきまして、産業政策と地域政策を車の両輪としてこの施策を進めているところでございます。
　二十八年度においてもこうした改革を実行して、やはり現場の生産者の皆様が希望を持ってやっていけるような強い農林水産業と美しい活力ある農山漁村、この実現に向けて、やはり何といっても大事なものは予算になりますので、今お話がありましたように、必要な予算をしっかりと確保できますように、八月末が概算要求の提出期限ということで決まってまいりましたので、鋭意検討をしてしっかりと確保していきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_051</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに今回の改革のポイントは、今お話があったように、農業者の協同組織であるという原点に立ち返ろうではないかと、こういうことでございまして、まさにこの改革の中心は地域農協であると、こういうふうに思っておりまして、ここが地域の特色に応じて自由に経済活動を行って農産物の有利販売をやっていく、これが農業者の所得向上につながると、やっぱりここが一番大きな目的であろうかと思っております。
　何回かに分けてこのプランができて、そして骨格が昨年の六月にできて、そしてその中で今お話のあった監査の部分等を含めた全中の部分について今年の頭に集中的に議論があったということでございましたので、その部分が非常に印象が強く残っているというところもありますが、まさに一番大事なところは地域農協が皆さんと一緒になってどうやっていけるかということでございます。
　農産物の販売先との関係において有利に販売する、生産資材の購入先との関係において有利に調達する、それから運営コストを効率的な事業運営で削減をしていく等々しまして、所得の向上に資する活動に積極的に取り組むと、こういうことがポイントになろうかと、こういうふうに思います。
　全農、経済連とのシナジー効果と、こういうことですが、まさにこれをサポートしていくということでございまして、衆議院の議論でも、長い間農協の組合長をやられていた加藤先生からも、また、この間、新しく八月の十一日に就任されることになります新全中の会長予定者であります奥野さんからも同じような表現がありまして、大変印象的だったのは、逆三角形なんだと、逆三角形にしていくんだと、こういうことでございました。よくピラミッド型で、トップに全中がいて、県が真ん中にあって、地域農協が下にあると、こういう図で使いますが、それが逆になって、それぞれが下にいて上を支えていく、一番上にあるのは地域農協であり、その上に農家の方がいらっしゃると、こういう趣旨だろうと思いますけれども、非常に印象深いお話をそれぞれ同じような趣旨でおっしゃっておられまして、まさにこういうことだろうと、こういうふうに思いますが、地域農協をサポートするためには、大口需要者との安定的な取引関係の構築、こういうものを全農や経済連でしっかりとやっていく。それからまた、農業や食品産業の発展に資する経済活動、こういうものを経済界と連携しながら積極的に行っていく、これも非常に大きな役割ではないかと、こういうふうに思っております。
　さらに、中央会は、経営相談や監査、それからやっぱり会員の意見の代表、総合調整、こういうことをやる自律的な組織ということで役割を果たしていくということであると、こういうふうに思っております。まさに逆三角形の関係で、みんなに相談に乗ったり頼られたり、あそこに相談に行けば何か答えが見付かる、こういうような形でしっかりといい関係を更に強くしていきたいと、こういうふうに思っております。
　したがって、地域農協においては、農協の役職員と担い手等の農業者の皆さんがやっぱりしっかりと話し合っていただく、全国一律にこれだというのを余り画一的に出す必要はないと、こういうふうに思っておりまして、まさにそれぞれの地域農協で徹底的な話合いをしていただいて、この方向でやっていこうじゃないかと、こういうことをやっていただく。そしてまた、連合会、中央会においても、今度は連合会、中央会の役職員と、そこに出ておられます地域農協の役職員、農業者がやはりそういう同じような話合いをやって、それぞれの役割をしっかりとこの新しい仕組みに従って推進をしていただくと。それが相まって、この目的であります農業者の所得を増やしていくと、こういうふうにつなげていくようにしっかりと推進をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_057</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農協は、もう言うまでもなく農業者の協同組織ということでございますから、正組合員である農業者のメリットを拡大すると、これが基本であるということですが、一方で、農村社会で過疎化、高齢化等が進行しますと、農協が実際上、地域のインフラとしての側面を持っていると、こういう事実もあるわけでございます。
　こういう状況でいろんな議論がなされてきたわけですが、これまで規制がなかったということもあって、この利用実態、どれぐらいのことをどれぐらいのボリュームで利用がされているのか、また、地域によってどういうような性格があるのか、それからもう一つは、今回農協改革が始まりますと所得向上に向けてどういう成果が出るのか、こういうことも見極めていきたいと、こういうことでございまして、そういうことを含めて五年間調査を行った上でやる、こういうふうに在り方を検討すると、こういうふうにしたところでございます。
　具体的な調査内容は今後検討ということですが、政府・与党で白紙から検討を進めていくということでございます。調査結果を見ながらということになりますので、ある程度幅広くこの検討に資する項目、こういうところは調査をしていく必要があろうかと、こういうふうに思っております。
　したがって、先ほど古賀委員にもお答えをいたしましたが、調査結果がこういう数字であれば、またこういう結果であれば利用規制を掛ける、また掛けないと、こういう基準を今の段階で決めているわけではございません。また、正組合員である農業者のメリット向上に前向きに取り組んでいただくということはいずれにしても必要だと、こういうことであります。
　また、この場合も、農業者メリットは果たしてどういう基準なのかということは、まさに今お地元の例も紹介していただきましたけれども、地域によって、またその農協によっても作物等も異なってまいりますので、まさに地域の実情を踏まえて、現場の皆さんのお話もよく聞きながら慎重に考える必要があると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_061</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今委員からお話がありましたように、優れた人材をこの委員会に入ってもらうと、大変大事な側面であると思っておりまして、平成二十四年のアンケート調査、度々御紹介をしておりますが、農業委員会の活動を評価しているという農業者の方が三割程度にとどまっていると、こういうようなことでございまして、これも一因としては、農地利用の最適化に向けて最適な人物が、今委員がおっしゃったようなスーパーな方がなっているということが余りないということが一つの要因ではないかと、こういうふうにも考えておるところでございます。
　こういうことに対応するために、一つは公選制から選任制の導入ということで、市町村議会の同意を得て市町村長が選任をするということにいたしましたが、その中で、委員の過半、これを認定農業者にする、地域の農業を牽引する方が農業委員会の議論もリードをしていただくような体制にしていくということと、今御指摘のあった推進委員を新設をするということにしたわけでございます。
　こうして新たに選任された農業委員、それから推進委員の皆様の資質の更なる向上を図るということで、今回の法案には、全国農業会議所、それから都道府県農業会議について、農業委員会の活動をサポートするネットワーク機能として見直すと、そして、改正後の四十三条一項一号でございますが、農業委員及び推進委員に対する講習及び研修を行うということを明記をしております。
　国としても、こういうネットワーク機構による講習及び研修の業務、これが適切に行われますように必要な支援を行っていきたいと、こういうふうに思っております。
　こういう一連の改革によって、農業委員会がこれまで以上にその主たる使命である農地利用の最適化の推進、より良く果たしていくことができるようになるものと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_067</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　企業の農業参入につきましては、平成二十一年に大きな改正を委員御案内のようにやりまして、リース方式の参入が完全に自由化をされました。法改正前と比べて約五倍のペースでこの参入が進んでおります。
　今、農業界と産業界と連携して前向きに推進していけるような状況になってきておりまして、ちょっと前ですとやはりいろんな懸念がございましたけれども、実際に入ってきてもらえると、うまくいっている例では、入ってきてもらってよかったということで、受け止めの方も変わってきていると、こういうこともございます。
　そういう意味で、参入企業は地域の農業の担い手になり得る存在でございまして、農業の発展にも大きく貢献をできるということでございますから、今お話のあったように、担い手の不足する地域で企業がリース方式で参入していただくことを期待をしております。
　今お尋ねの所有の方でございますが、先ほど少し申し上げましたように、懸念の方では、やはりこの二十一年農地法改正後は減ってきておると思いますけれども、それ以前からあった懸念として、撤退をしてしまう、なかなか採算が合わなくてですね、そこが所有ということになりますと、そのまま、持っておられるままということでございまして、結果として産廃の置場になってしまう、こういう懸念が農業、農村の現場にあると、こういうことでございます。
　こういうことも背景にございまして、今回の御提案ということで申し上げているのは、こうした懸念のない範囲で六次産業化等の経営発展の障害を取り除く、こういう観点で農作業従事要件や役員の構成員要件、こういうものを、また出資比率を見直すことにいたしました。
　更なる要件緩和ということにつきましては、六月二十四日、昨年でございますが、二十六年の六月二十四日に決めました日本再興戦略で、農地中間管理事業の推進に関する法律の五年後見直し、これ規定されておりますが、これに際して、それまでにリース方式で参入した企業の状況等を踏まえつつ検討すると、こういうふうに決められておりますので、この政府の方針の下に検討していきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_069</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地につきましては、農業振興地域の整備に関する法律というのがございまして、農業振興地域内において農用地区域を設定すると、こういうゾーニングの手法を取って規制を行っておりまして、この農用地区域内においては転用はできない、こういうことになっておりますが、このゾーニングというのは土地の利用の仕方を指定するということまででございますので、実際に耕作することを強制する、また農地の権利移転を規制する、こういう機能はそもそもゾーニングという手法にはないということでございますので、ゾーニングのみではこの耕作放棄、それから資産保有目的の権利取得を防止する、こういうことがなかなか難しいのかなと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_071</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地の税制というのは、やっぱり農業をやるということに着目して比較優位が、優遇をされている、こういうこともございまして、そういう意味では、我々としても耕作放棄地の解消、それから担い手への利用の集積、集約化、これは重要な課題だと思っておりますので、実は平成二十七年度税制改正でございますが、去年の年末に税制改正の議論をいたしましたときに、中間管理機構に貸し付けた農地については、固定資産税を非課税とする、それから有効活用されていない、逆に遊休農地については課税を強化すると、インセンティブとディスインセンティブを組み合わせたような、こういう要望をいたしましたが、最終的に調整が付きませんで、与党の税制大綱では、農地保有に係る課税の強化、軽減等の方策について総合的に検討すると、こういうふうに記述がされたということでございます。
　今年の六月三十日に日本再興戦略の改訂二〇一五というのを閣議決定をいたしておりますが、ここにも政府としても、農地の保有に係る課税の強化、軽減等によるインセンティブ、ディスインセンティブの仕組みについて、本年度に政府全体で検討し、可能な限り早期に結論を得ると、こういうふうに書いていただきました。
　したがって、今まさにこの二十八年度税制改正、今年の年末にも想定されますが、それに向けて検討をしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_073</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　地域における農地集積や集約化、それから耕作放棄地の発生防止、解消、こういうものを進めるために、やはり農地の利用状況等、今お話があったように、耕作しているのかしていないのか、また耕作している場合も、どういう形態でどういうものを耕作しているのか、こういうことをデータベース化しまして、これを電子地図上に表示して、誰でも見られるようにすると、これが重要だと思っておりまして、一昨年の臨時国会で農地法の改正がありましたが、ここで農地台帳と電子地図の公表というのが義務付けられました。本年四月から、今取り上げていただいた全国農地ナビということで、インターネットによる農地情報の提供開始をいたしました。
　今後、この農地ナビの更なる活用を図るために、農地中間管理機構等のシステム利用者等との協議を通じて、そのニーズを把握をした上で、どういったニーズがあるのかと、こういうことをお聞きしながら、利便性、効率性というのを更に向上をさせていくということと、それから最新の農地情報、これを速やかにこのシステムに反映できるようなものに構築をしていくと、こういうふうにしておりまして、こういうことをしていくことによって利用者にとっての利便がますます向上するように、一層の機能向上をやっていきたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_075</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この成長産業化等々やっていくために、農地の集積、集約化、これ大事ですが、まさに農地が集積されても、それをやる人がいなければ絵に描いた餅になりかねませんので、やはり新規参入者の促進等々やって、担い手の育成確保、これを進めていくことは大変大事だと思っております。
　これまでも、今挙げていただきました認定農業者、新規の就農者の認定を行う市町村、それから新たに就農しようとする青年等の相談に応じるなどの活動を行う拠点である青年農業者等育成センターの確保、これを都道府県が行うと、こういうふうになっておりますが、さらに、農地を利用する場合に農業委員会があっせんを行う、それから、農地の転貸先である担い手を公募する農地中間管理機構、これ、公募に応じて、やりたいと言ってきた人というのは一種の担い手のデータバンクと、こういうことになろうかと思いますので、ここも入ってくると。そして、農業法人の設立支援や就農相談を行う県や全国レベルの会議所と、ここが連携をしながらやってきたところでございますが、今回の改正では、農業委員会について、やはり現場で新規参入が促進されて、担い手、農地の利用の集積、集約化が調整、相談活動されるように、まず農地利用最適化推進委員というのを新設をすることにいたしました。
　また、県、そして全国の農業会議所についても、農業委員会の活動をサポートするネットワーク組織ということで見直しまして、指定法人に移行した上で認定農業者制度の普及啓発、まずやっぱり知っていただいて、こういう制度がありますということをやる、また法人化をしていく。
　それから、認定農業者協議会というのがございますが、こういう担い手を組織化していって、声を上げてもらう、それから新規就農、就農希望者への相談、こういう担い手関連の業務、これを法律に明記して安定的に行っていこうと、こういうことにいたしました。
　こういうふうにして、今回の法改正で農業委員会そのもの、またこれをサポートするネットワーク機構、こういうところの活性化を図って、より各関係機関の連携の進むことを我々としてもしっかりサポートいたしまして、担い手をしっかり確保して成果を上げていきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_077</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な、本質的なお話だと、こういうふうに思います。
　私も、印象的だった記憶がありますのは、初老のもう随分ベテランの農家の方とお話ししていて、自分も初心者なんだ、まだほんの五十回ぐらいしかやったことないからねと。五十年やっておられて五十回、毎年違ったことをやってチャレンジの連続であった、こういう意味だったと、こういうふうに思いますが。
　やはり、今いみじくも先生がおっしゃったように、奥が大変深いし、ある作物に対して肥沃な土地がほかの作物にとっていいかどうか、これも土地によって様々であろうと。適地適作という言葉がありますが、最近、薬用作物ですね、漢方薬の原料というのは、むしろそういう普通の我々が想定するような平たんな肥沃なところよりも、傾斜がきつくて岩がちなようなところにそれでも生えてくるような薬草の方が強い、いい薬草になると、こういうお話も聞いたことがございますが。
　したがって、一概にいいところを今いる人が全部確保して、新しい人がやる余地がないと、こういう白黒一律的な考え方というよりは、みんなで、民主党時代にスタートしていただいた人と農地プランというのもございますけれども、そういうものもいろいろ活用しながら、要は、私の個人的な印象でいうと足し算ではないかなと思っておりまして、誰かが入ってくれば誰かがいなくなるということであれば、これは差引きゼロということですが、いろんな方がいろんな形態で、規模の大きい人、小さい人、いろんな形態の人が入ってきてそれぞれ違ったことをやっていても、全部足していくとトータルとして農業の生産というのが活性化して、よってもって所得も増えていく、こういう形ではないのかなと、こういうふうに思っておりますので。
　制度は、今御議論いただきましたけれども、基本的にはそういう考え方でもって、地域の自主性とか、そこの特色を生かした作物作りと、こういうようなものをそれぞれがやっていただくような仕組みをしっかりと推進をしていくように、制度を作っていただいた後も運用でも心掛けていきたいと、そういうふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_084</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農政につきましては、これまでも、その時々の農業を取り巻く状況、変わってきておりますので、その必要な施策をその都度その都度講じてきたものと、こういうことだと思っておりますが、現在でも、農産物の価格が低下して農業所得が減るとか、それから、先ほども議題になっておりました、担い手が減る、高齢化が進展する、耕作放棄地が増加する、こういう大変厳しい状況がある、こういうことは事実であろうと、こういうふうに思っております。
　その要因ということでございますが、やはり食生活が変化をしてきたと。よく引き合いに出されますのは米でございますが、ピークの昭和三十七年には日本人が一人当たり百十八キロほど米を消費しておったと。約二俵でございますが、直近の数字が五十六キロまで減ってきておると。約半分になってきているわけでございます。ライフスタイルの変化等いろいろあったということだろうと、こういうふうに思いますが、こういうふうに、例えば需要が減少する作物が出てきた場合に、それの生産を転換していく、こういうことを円滑に進めていくことができなかったと。それから、土地利用型等の水田農業などの担い手へ農地集積をするということが遅れてきたと。それから、農産物価格がなかなか上がらない中で、いろんな努力、工夫をして高付加価値化ということを実現する、これがなかなかはかばかしくなかった、こういう事情がやはりあったんだろうと、こういうふうに考えております。
　したがって、こういう状況を一つ一つ克服をして、我々の農業の活性化を図っていくために、やはり生産現場を強化して高付加価値化等を進めて成長産業化を図っていくという産業政策の部分と、それからもう一つは、農業、農村の持つ多面的機能の維持、発揮を図るという意味での地域政策、これを車の両輪ということでこの農政改革をやってまいったところでございます。
　今後とも、これらの施策を着実に推進をして、強い農業と美しく活力ある農村と、これを実現してまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_090</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　山田委員長のコメントはまた別のところでお聞きいただければと思いますが、我々としては、衆議院の農林水産委員会で、この提出者の皆さん、岸本先生、玉木先生、小山先生、福島先生も同じ答弁席に並んでいただいて、かなり時間を掛けて両案を比較しながらもいろんな審議をしていただいたところでございますが、そういう審議を経た上で衆議院の農林水産委員会で否決をされたと、こういうことでございます。
　民主党案は、農協が地域社会で大きな役割を果たしている、今、野田先生おっしゃっていただきましたように、地域のための農協という位置付けを明確にするということが大きな特徴であったと、こういうふうに受け止めております。
　我々政府としても、農協が、過疎化、高齢化、進行していく農村社会で、実際上地域のインフラとしての側面を持っている、これは事実であると考えておりますが、何度も議論になっておりますように、農産物の販売、生産資材の供給等において担い手の期待に応えられていないという側面がある、ここに問題があるというふうに考えております。したがって、政府案では、農協は農業者の協同組織であるという原点に立ち返りまして、地域の農業者と力を合わせて、農産物の有利販売などに創意工夫しながら積極的に取り組むことができるようにする、これを基本的な考え方として提案をさせていただいているところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_099</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ＴＰＰ交渉でございますが、この具体的な交渉の内容、これは言及ができないわけでございますが、乳製品については、主要の輸出国と言われておりますニュージーランド、米国、オーストラリア等から関税撤廃、輸入拡大、こういうことを求める圧力が極めて強い状況があると、こういうことでございます。しかしながら、乳製品は我が国農林水産物の大変重要な品目の一つであるということで、厳しい交渉を行っている、こういうふうに承知をしております。
　報道は見ましたけれども、全体をパッケージで交渉しておりますので、今の段階で何か確定をしているというものはないということでございます。しっかりと決議を守ったと評価をいただけるように政府一体となって取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_101</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これも同じような答弁になって恐縮でございますが、この米についても、我々にとってはとても大事なものであると。五品目の中の優劣を私が余り言うわけにもいかないと思いますが、この農林水産委員会の先生方にいつも御議論いただいておりますように、我が国の、瑞穂の国という名前がありますように、いろんな意味で米は大変大事だと、こういうふうに思っておりますが、一方で、この関税、輸入拡大、こういう圧力も同様にある、こういうことでございますので、いろんな報道はございますが、これもまだ確定をしているものはないと、こういう状況でございます。しっかりと最後まで、この決議が守られたと評価をいただけるように取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_103</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　委員会が終わりましたらいろいろつぶやきをしたいと、こういうふうにも思いますが、それはさておきまして、ここでも何度か委員からも御質問いただいてきましたけれども、同じような答弁でございますが、この決議は立法府の意思表示ということでございますので、具体的な解釈というものを政府の立場、私の方から示すことは適当ではないと、こういうふうに思っております。我々としては、この決議が守られたと評価をいただけるように最後まで頑張っていきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_105</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この緊急輸入というのは昨年もやりましたけれども、これは、全体の需給は結局、これ衆議院でも実は岸本委員と議論をしたんでございますが、一年通してみると、これ委員もよく御承知のとおりでございますが、足らないというわけではないということでございました。
　しかしながら、生のものでございますので、一年間ずっと在庫にしておく、こういうことができない中で、将来なくなってしまうんではないかという懸念があると。よくちまたで聞く話ですが、じゃ、少し使う分よりも多めに買っておいてどうなったかというと、冷蔵庫に入れておく、しばらくすると古くなって使えなくなっている、こういうことが聞こえてくるわけでございまして、通常、そういうこと、それまでの量に戻してもらえればちょうど生産と見合うようにしっかりと我々はやってきていると。
　これが前提にあるわけでございますので、報道はいろいろ出ておるようでございますが、この報道について一々コメントすることはいたしませんが、緊急輸入についてはそういうことで、今年については少し回数を変えるとかいろんなことをやって、消費者の皆さんから需給に対する御懸念というのを招かないようにしっかりとやっていく、これで対応していくということが基本であると思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_107</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我が国の酪農生産は、生乳生産量の減少、また戸数の減少、ここでも小川委員からも何度も御議論いただいたところでございますが、こういう状況に直面しておりますので、生産基盤の強化というのが喫緊の課題だと思っております。今年三月に酪肉近、酪農及び肉用牛生産の近代化を図るための基本方針、定めましたが、ここでも生産基盤の強化、最優先の課題とさせていただいたところでございます。
　今、お褒めいただいたこの畜産クラスターですが、これもやはり地域全体で畜酪の収益性向上を図っていこうということで、中小規模の家族経営や規模拡大を進めた法人経営も皆さん対象にしてやっていこうということで、収益性向上、新規参入促進のための施設整備、それから搾乳ロボット等で労働負担の軽減をやっていこうと、こういう機械導入の支援、こういうものをやっておるところでございますので、また御意見賜って、使い勝手を常に良くしていくようにしていきたいと、こういうふうに思っておるところでございます。
　また、牛の話がございまして、こちらよりも向こうを向いてお話をされていたような感じもいたしましたけれども、この乳用後継牛の確保を図っていくためには、やはり性の判別技術や受精卵移植技術の活用、これが大事だと、こういうふうに思っておりますが、実施に当たって、まずは、性判別精液等を用いて優良な乳用後継牛を確保した上で、その上で、後継牛の生産に向かない乳用牛に和牛の受精卵移植を行う、これを基本としてやっていくということだと、こういうふうに思っております。
　生産現場、全国各地ございますが、この畜産クラスター事業、大変にいろんな機運を盛り上げていただいておりまして、人気の事業にもなってきております。しっかりと継続的な事業実施に向けて必要な予算を確保していきたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_109</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　余り我々がここで一律に、これが良くて、いい悪いというのは、私は余り言いたくないなという感じがいたしますのは、やっぱり地域の特性に応じて、地域の農協は地域の農家の皆さんによってつくられておりますから、そこの人たちがやっぱり一番いいと思うやり方でやっていただく、これが理想の姿ではないかと、こういうふうに思っておりますが、今回こういう改革に至る法案を提出するに至った議論としては、やはり農業者の協同組合であるという一条の精神、これの原点に立ち返ろうということでございますので、より販売に努力をして、そして資材の調達に努力する、その結果としての所得が農家に出てきますので、所得を高くしてくれている農協がいい農協と、こういうことになろうかと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_119</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この間もオホーツクの辺りまで出張させていただきましたけれども、今、小川委員からもお話があったように、やはりちょっと北海道とそれ以外の日本ということはかなり規模感が違うなということを改めて実感をさせていただいたところでございます。
　中間管理機構のお話も今ございましたけれども、今お話をまさにしていただきましたように、元々広いということもあるんですけれども、北海道の場合は、そういう歴史の中で随分と集約化が既に進んできている、こういうことであろうかと、こういうふうに思いまして、たしか中間管理機構のデータを見ても、もう売買というものも結構お使いになっていると、これは北海道、特徴的なところではないかと思いますが。したがって、先ほどもいい農協というところで申し上げましたけれども、全国一律に、中山間地の多い例えば私の山口県のようなケースと集積化が進んでいる北海道というのを一律で論じるというのはなかなか難しいだろうと、こういうふうに思っております。
　兼業農家の皆さんの担い手以外の農業者というのは、実はやはり農業以外にも仕事があるというところがポイントでございまして、それがなければ兼業にならないわけでございます。したがって、そういう農地集積を進めていく、また、もう既に進んでいるという中で、今まさにおっしゃっていただいたように六次産業化をどんどん取り組んでいただいて、直接農業に携わられていない方もこの六次産業化でいろんな役割を担っていただく、また、地域の共同活動、これは多面的機能の対象にもなっていきますが、そういうこともやっていく、それから、農業生産の継続や農地の保全と、こういうものの役割を果たしていく、いろんなことが期待をされておるわけでございます。
　さらに、農業白書で田園回帰と、少し難しげな言葉を使わせていただきましたが、定年帰農やＵターン、Ｉターン、こういうものを促進をして、農村への移住と就農、これを推進するということも大変大事ではないかと、こういうふうに思っております。
　二十代、三十代の方の地方へＵターン、Ｉターンしたいという率は十年前、二十年前に比べるとかなり上がってきていると、こういうふうなデータも出ておりますし、少し特徴的だったのは、五十代の男性も少し高くなるんでございますが、五十代の女性はそれほど高くなっていないということで、奥さんが、あなた、何ばかなこと言っているのというようなことをうちの中で言っているようなイメージが浮かんでくるわけでございますが、そういう若者の間で田園回帰ということが意識としても広まってきておりますので、これをしっかりと実現につなげていく、こういうことが大事であろうかと、こういうふうに思っております。
　そういう意味でも、車の両輪といつも申し上げておりますが、コミュニティーの維持、こういうものに配慮をした施策の推進をしっかりとやっていきたいと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_121</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な御指摘をいただいたと、こういうふうに思っております。
　六十五歳以上が六割、四十代以下が一割と、こういう現状でございますので、先ほど山田委員からの御質問にもありましたように、世代間のアンバランスを解消していくということが大変大事だと思っておりますが、就農後五年以内にこの青年新規就農者の三割程度が実際には離農しておられる、こういう現実もあります。
　やはり経済的に不安定であると、今まさに委員がおっしゃっていただいたように、所得という面が大変大事でございますので、やっぱりこの支援というのが大事になってくるだろうということで、御案内のような就農支援、百五十万円というものをやっておりますのに加えまして、やはり土日のある農業、就農から就職へと、こういうふうに言っておりますが、法人等に雇用される形での農の雇用事業、これは雇用側に百二十万円を二年等と、こういうことですが、この新規就農・経営継承総合支援事業をやっておるところでございます。
　この先々週末ぐらいに地元に久しぶりに帰りまして、担い手の支援協議会という皆さんと懇談会をやりましたら、今全く同じ話で、四十五歳、もう分かると、分かるけれども、五十代、六十代もいろんな実社会での経験をしてノウハウを持って、今おっしゃっていた難しい経営というのも、まあ農業以外の経営がどれぐらい当てはまるかというのもあると思いますが、いろんな経験を持った人も帰ってくると。同じようにお金を全部出せとは言わないけれども、例えば地方税は前の年の所得で掛かってくるんだと、こういうようなことをおっしゃっておられましたので、大変参考になる御意見をいただいたなと、こういうふうに思っておりまして、原則四十五歳未満ということですが、いろんな目配りをしていけないかと考えておるところでございます。
　こうした対策、これは継続的にやっていくということで、世代間のバランスの取れた農業構造をやっていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_125</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今、平木委員からお話がありましたように、農業委員会、これは農地に関する市町村の独立行政委員会でございまして、担い手への農地利用の集積、集約化、それから耕作放棄地の発生防止、解消、新規参入の促進、こういう農地利用の最適化、これを積極的に進めていくということが何よりも重要なことだと考えております。
　一方、どういう評価をいただいているかと、活動状況についてのアンケート調査でございますが、平成二十四年の調査によりますと、農業者から見て、農業委員会の活動を評価しているという方が三割にとどまっていると。中身を見ますと、農地集積などの農家への働きかけが形式的である、遊休農地等の是正措置を講じない、農業委員が名誉職となっていると、こういういろんな意見が出されておりまして、なかなか高い評価をいただいていると言い難い状況にあったわけでございます。
　したがって、今般の法案で、農業委員会が、主たる使命でございます農地利用の最適化、これをより良く果たしていただけるように、まずは適切な方が確実に農業委員に就任をしていただくために、公選制を市町村議会の同意を要件とする市町村長の選任制に改めると。それから、各地域における農地利用の最適化、担い手支援を行う農地利用最適化推進委員、これを新設する。それから、県レベルの都道府県農業会議、それから全国の農業会議所、この役割を見直しまして指定法人制度に移行すると。大きく言いますと、こういう中身でこの改革をしていこう、そのことによって農業委員会が地域の農地利用の最適化をより良く果たせるようにしていこうと、こういうふうに考えたところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_146</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変地元のお話を聞いていただいての大事な御意見を賜ったと思っておりますし、私も、地元に帰りまして、これは是非続けてくれと、こういう実際にやっていらっしゃる方からも要望もいただいた経験がございます。
　まさに、グレーゾーンというお話がございましたが、我々、水田をやっておられる方が来年から全部飼料用米になってくれと、こういうことを言っているわけではないわけでございます。八百万トンの米が、主食用の米が、八万トンでございますから一％ずつ緩やかに減少していくと。これは、よく例に出します昭和三十七年から現行までに半分になったということに比べれば非常に緩やかな変化ということでありまして、主に高齢化と人口減、こういうことでございますから、ライフスタイルの変化ということではないわけでございまして、したがって、この八万トンずつ減っていく、一％ずつ減っていくところにきちっと供給の方を合わせていけば主食用の方も十分やっていける。
　それから、委員がいつもおっしゃっておられる輸出も含めて、どんどんとそちらの方も元気よくやっていくと。これを合わせ技でもってやってまいりますが、ただ、どんどん増えていく、右肩上がりということではありませんので、水田が遊ばないように、餌米をやっていただくとか、あるいは酒米をやっていただくとか、汎用化の農地を整備をしていただくことをやって麦や大豆をやっていただくとか、いろんなことをやっていただいて水田がフル活用されると。これが我々の目指すべき姿でございますので、まさに今のお言葉を借りれば、グレーゾーンの白に近いか黒に近いかというのを微妙に毎年いろいろと需要を見ながら、それぞれの生産者やＪＡさんがそこのフル活用ビジョンというのをお作りになりますので、毎年変える必要はないかもしれませんけれども、何年かに一回ずつでも、それを見ながら所得が最大になるようにきちっとやっていくと。
　そのために、我々は道具立てとしてこの八万円プラスアルファというのを用意してしっかりやってまいらなければなりませんし、非常に、一桁であったものが十八まで来まして、今年は今報告したように三十五ということですから、この勢いで行けば、倍、倍、倍で行けばもう数年で百は超えるわけでございますが、そんなことでもないでしょうけれども、餌のメーカーさんに聞きますと、二百万トンの需要はあるとか、それから牛は大体一割、豚は四割、鳥は九割と、今の技術のレベルではそういうことが言われておりますし、その活用の仕方についても生産局長から今答弁があったとおりでございまして、むしろ前向きに、これを前面に出していって、米で育った卵とか豚肉というのをブランド化して付加価値を付けていく。こういうことで推進をしていきまして、量が増えていきますと畜種側、耕種側それぞれに倉庫を置いたり、いろんな運んだりというのもスケールメリットも出てまいりますので、そういうことに対応してしっかりとやっていくと。
　大事なことは、またすぐなくなってしまうんではないかと、こういうふうに生産者の方が今お話のあったように思ってしまいますと、せっかくのいろいろな努力が無駄になることもありますので、しっかりと計画に位置付けて、財務大臣も入った上で閣議決定をさせていただいたと、こういうことを私も説明をしておるところでございますので、しっかりとこの目標達成に向けて頑張ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_148</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今日はいろいろ耳打ち話の話が先ほどから出ておりますが、まさに沖縄県、先生のお地元では主食用米の生産量が県内の需要を大きく下回っている状況と、今数字も御披露いただいたところでございます。
　したがって、県内の農業者の方がどういう経営判断をされるか、どういう販売戦略をやられるかと、こういうことで、生産がしっかり行えるように、今御説明をしましたいろんな施策をしっかりと、これは耳打ちではなくてもう大っぴらに周知をしっかりとお伝えをして、是非今の御意見のように、畜産を図っていこうということであれば、畜種側からとってみてもやっぱり餌代というのが大変大きなコストになっておりますし、為替でこれが変動していくと、ハウスや灯油代と合わせて大変なこれ変動要因になっておるのは事実でございますので、そういう意味でも、餌米は水田のフル活用ということでも大変メリットのある施策でございますが、畜種側から見ても大きなコストを占める餌の安定供給という意味でも、ブランド化の手前のところでございますけれども、大変に意味のあるところでございますので、そういうところをしっかりと周知徹底をして、そういう方向に沖縄県の方が多く考えを持っていただけるように情報提供に努めてまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_150</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　私も今、儀間先生おっしゃっていただいたように、地方の創生ということを考えますと、農林水産業が地方創生の中核になければ地方創生は絵に描いた餅に終わるんであろうと、こういうふうに思って、努力をしなければならないと思っておるところでございます。
　この農林水産業・地域の活力創造プランでも、六次産業化をやるとか、海外マーケット、ここでも先生からも取り上げていただいておりますが、輸出を含めた需要の開拓、また農地集積、こういうことをやってまいったのも、まさに大きな製造業の工場を誘致して、そこで雇用が出るということはなかなかまだ私の地元でも考えにくいような世の中になってまいりましたので、その地域地域に元々あるもの、すなわち農林水産業の資源をどうやって活用して、これにどうやって付加価値をなるべく付けて高く売っていくかと。
　それに併せて、昨今はインバウンドというふうによく言われておりますけれども、この農林水産物の特徴としては、これが輸出も含めて売れていきますと、お客様にとっては、一度やはり地元に行って食べてみたい、飲んでみたいと、こういうことになるわけでございまして、沖縄の例は私が言うまでもないところでございますけれども、一度は沖縄に行ってアグー豚を食ってみたいとか、そういうことが出てくるわけでございます。ここがほかの工業製品とは一味違った展開ができるんではないかと、こういうふうに思っておりまして、輸出を増やすだけではなくて、輸出をやるときに、やはりどこどこの何々と、ＧＩもスタートいたしましたし、そういう地域の特性を出したものを展開することによって、輸出がインバウンドにつながり、今度はインバウンドがまた輸出につながると、こういった形でしっかりと地方創生をやってまいりたいと。
　そういう意味では、今回の農協の改革も、いわゆる地方分権的な発想でこの農協改革をやっていこうということでございますので、農協におかれても地域の特性を十分に発揮していただけるようにしっかりと我々も取り組んでいきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_153</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　平成二十四年一月から二月に農林水産省が行いましたこのアンケート調査でございますが、今資料でお示しいただいたような中身で実施をさせていただいたわけでございます。
　この農業者というところでございますが、農業委員会の主たる業務でございます農地利用の集積、集約化の受け手となる土地利用型作物の農業者、これの集まりである全国稲作経営者会議の会員を対象に実施をしたところでございます。
　この全国稲作経営者会議の会員の資格でございますが、稲作経営を意欲的に行っている経営者というふうになっておりまして、その多くは大規模経営の専業農家ということでございますが、会員資格が専業に限られているというわけではないので、実際兼業農家の方も会員になっておられると聞いておるところでございます。
　したがって、そういう方々を対象に調査をいたしまして、これは回答を強制するわけにいきませんので、回答を御協力いただけた方がそういう数字であると、こういうことであろうかというふうに思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_155</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　会員の資格は先ほど申し上げたとおりでございますが、必ずしも会員の内訳を把握をしておるわけではないということではありますが、先ほど申し上げましたように、兼業農家の方も会員になっておられる、会員資格では限定されていないということでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_157</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは、申し上げましたように、農業委員会の主たる業務が農地利用の集積、集約化の受け手となる土地利用、集積、集約化でございますので、その対象者ということで、土地利用型作物の農業者の集まりであるこの稲作経営者会議の会員を対象に実施をしたということでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_159</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　基本的にはそういうことでございます。
　なお、麦、大豆等の土地利用型作物の農業者は、裏作でやっていらっしゃる方もこの中には含まれておられると、こういうふうに思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_161</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　是正措置を講じないと、こう書いてございますので、是正措置の前段の要請をしないと、こういうことだということですが、これ関係者の皆様でございますし、農業委員会の事務局のところを見ていただいてもそういう意見が実は出ておりますので、自分たちでこれは是正措置を講じないということを誤解しているということはなかなか考えられないと思いますが。
　そこを見ていただきますと、農業委員会の事務局でも、働きかけが形式的である、監視活動を行っているが違反転用の是正措置を講じないというのも五割を超えていると、こういうことでございまして、その部分については農業者の方がむしろ低い数字にはなっている、こういうことでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_163</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　昭和三十一年に当時の政府は、農業委員の公選制を廃止して、市町村の任命制とする改正法案を提出をいたしましたが、野党の反対によって公選制が維持されたというふうになっております。
　当時の議事録を見ますと、政府側の方は、公選制を廃止する理由について、全農業委員会のうち実際に選挙を行っている委員会が四分の一以下にとどまっている、それから、選挙の実施には多額の国費が掛かっていたと、こういう説明をしておるところでございます。これに対して野党の方からは、当時の農村社会はいまだ血縁的、地縁的なものであり、市町村長の選任制に改めますと、地域の封建的な実力者が委員として輩出されるのではないかとの反対意見があったと、こういうふうに承知をしておるところでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_165</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほどアンケートについては御議論いただいたところですが、アンケートの結果、活動を評価している農業者が三割程度であるということで、御意見を聞いてみますと、先ほどお話があったように、働きかけが形式である、是正措置に向けた活動を講じない、農業委員が名誉職となっている、こういう評価をされていると、こういうことでございまして、今回はこれを踏まえて、認定農業者という、地域の農業を牽引するような適切な人物が確実に農業委員に就任するようにするために、公選制から市町村議会の同意を要件とする市町村長の選任制、これに改めるようにしたということでございますが、そのときに、市町村長は、事前に地域からの推薦、公募等を行う、その情報を整理それから公表もするということと、そしてさらに、その結果を尊重しなければならないと、こういうふうにやっておりますので、当時とその考え方はここで軌を一にするところがあるんではないかなと、こういうふうに思っておるところでございますが。
　一方で、昭和三十一年に公選制の廃止を一度は提出した際と比較しても、当時、実際選挙を行っている委員会が四分の一しかなかったということでしたが、今十分の一まで更に減少しているということ、それから、コストの面では、選挙人名簿の作成等で選挙の実施には多大なコストが掛かっているということ、それから、当時は反対意見として、地域の封建的な実力者が委員として輩出される、こういう御意見もあったところでございますが、地縁、血縁に縛られていた当時の農村というところも民主化も十分進展してきているんではないかと、こういうところから見て選任制への移行が適切であると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_167</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど申し上げましたように、当時も、政府はいろんな論点で提案をさせていただいて、いろんな議論の末に今お読みいただいた最終的な決着というのがあったということだと思いますが、その頃と比べて状況が変わってきて、先ほど申し上げました農業者の意見、それからもう一つは、認定農業者ということでやっていかれる方と、これは農協改革のときも何度も申し上げてきたところでございますが、階層分化も進んできておりまして、やはり担い手の方の意見をしっかりと反映をしていく、こういう必要性も出てきたのではないかと、こういうふうに思っておるところでございまして、そういう意味で、先ほど申し上げましたように、選挙がないところが更に増え、またコストの面ではコストが掛かる状況も変わっておらないということで、改めて今回、政府・与党で改革の見直しを決めさせていただいてこの法案提出に至ったということでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_169</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　公選制が不可欠だということがどういう文脈で使われておったかというのがつまびらかに承知をしておりませんが、私どもが議論したときは、やはり地域の代表性というものは大事にしなければならないであろうと、こういうことがあったわけでございます。
　したがって、地域の代表ということを残すという意味で、先ほど申し上げましたように、市町村長が事前に地域からの推薦、公募等を行って、その情報を整理、公表して、その結果を尊重すると、こういう仕組みを入れた上で、適切な方々が選任をされるための法的スキームを用意したと。先ほど、野田先生からもいろんな御指摘をいただいたところでございますが、現場ではそういういろんな声もあるところでございますので、そういう現場の声に応えて、また時代の変化というものにも対応して今回の御提案に至ったということではないかと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_171</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　規制改革会議でいろんなお立場でいろんな御議論があるということは承知をしておりますが、我々としては最終的に、そこの意見もございましたけれども、いろんな意見を踏まえて政府・与党で改革案の取りまとめというのをさせていただきましたが、その趣旨は先ほど御説明したとおりでございまして、その中には特に戦後レジームを改革するといったような文言はなかったというふうに記憶をしております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_173</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　我々は、政府・与党で物を決定をしていくときは、ボトムアップで党で御議論いただいて案を作って、そしてやっていくということですが、総理の意向と全く違うことを内閣として決めるということはなかなか難しいことではないかというふうに思いますが、特に総理の意向が個人的にどこかでそういうふうに示されたということは私の記憶にはないところでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_175</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ですから、私が申し上げましたように、規制改革会議、経済財政諮問会議等々いろんな、規制改革会議は特に諮問会議で総理に対する諮問をするということでございますから、総理が諮問をされて、それを受け止めて、そして我々閣僚にどういった指示を出されるかと、こういう仕組みになっておるわけでございます。そういう指示を受けながら政府・与党で最終的には成案を得るというのが、少なくとも我が党や連立与党を組んでおります公明党のシステムだというふうに考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_177</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　いろんなケースが想定をされると、こういうふうに思いますけれども、改正後の農業委員会法第九条で、先ほど申し上げましたように、推薦、公募を行った上で、募集に応募した者や推薦を受けた者に関する情報を整理、公表して、その結果を尊重しなければならないと決めております。また、そういう推薦、募集による候補者が委員定数を下回った場合の対応については、推薦、募集期間の延長等を行うとか、それから市町村長が関係者から意見を伺うということで、きちっとした手続を行っていただくということが適当ではないかというふうに考えております。
　いずれにしても、現場が混乱をしないで適切に委員の選出が行えるように、具体的なルールをよく検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_179</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは地方分権のお話でございますが、本会議でもあるいは御答弁をしたかもしれませんが、これはあくまで地方分権であって規制緩和ではないということをそのときも申し上げたというふうに思っておりますが、まさに同じ基準で、それを運用してもらうところを一定の基準を設けて、その基準に該当するところについては市町村長にもやっていただけるようにしようという地方分権でございますので、転用基準そのものが変わるということではございませんので、しっかりとその線で、今、どういう市町村にやっていただくかというところは専門家の皆様に基準を作っていただかなければならないと思って作業をしておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_181</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今般の法案でございますが、農業委員の選出方法について選任制に改めていくと、そして、繰り返しになりますが、推薦、募集を行って、推薦を受けた者、募集に応募した者に関する情報を整理、公表して、推薦、募集の結果を尊重しなければならないと、こういうふうに定めております。したがって、推薦及び募集による候補者が農業委員の定数を上回った場合の対応について、これも透明、公正に適切な選任が行われるように、地域の関係者の意見を聞く機会を設けるなど適切な手続を取っていただくと、これが必要だというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01320150730_183</speechID><issueID>118915007X01320150730</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2015-07-30</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　どういう方が推薦又は募集の対象になったか、また、推薦を受けた方がどういう方であるかということは全て整理、公表をされております。それを言わば市町村長さんにとっては、有権者の方がみんな見ている中でこの結果を尊重するという法文の下で選任をしていただくと、こういう格好になろうかと思います。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01320150730</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01320150730/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_010</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今後のＴＰＰ交渉会合については、主催国であります米国政府が、首席交渉官会合を今月の二十四日から二十七日まで、閣僚会合を二十八日からハワイにおいて開催する旨発表をしております。
　ＴＰＰ交渉については、一昨年二月の日米共同声明において、全ての物品が交渉の対象とされること、それから、我が国の農産品にはセンシティビティーがあり、最終的な結果は交渉の中で決まっていくこと、これが確認をされております。こういう経緯も踏まえて、衆参両院の今御指摘のありました農林水産委員会、重要五品目などの再生産が可能となるよう、それらの品目の確保を最優先することなどが決議をされております。
　解決すべき困難な課題が残されておりまして、交渉の早期妥結に向けて各国とともに努力をしてまいりますが、いずれにせよ、ＴＰＰ交渉に当たっては、この決議が守られたと評価をいただけるように、政府一体となって全力を尽くす考えに変わりはございません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_012</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　このＴＰＰ交渉につきましては、現在、各国とまさに交渉を行っている最中でございますので、途中段階で農林水産業の影響について言及をいたしますと交渉相手国に予断を与えるということになり、交渉上不利益をもたらす可能性も出てまいりますので、そこは差し控えさせていただきたいと思います。
　今、山田委員からも御指摘いただきました影響試算でございますが、二十五年三月に内閣官房が中心となってまとめたものでございます。交渉が合意をもしした場合にこの試算を見直すかについては、今、内閣官房が中心となって判断をすべきことと考えております。
　いずれにせよ、衆参両院の決議、これを守られたと評価をいただけるように、しっかりと全力で交渉に当たってまいりたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_037</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まずは、息子さんのお誕生日おめでとうございました。独立記念日、アメリカでございますが、お生まれになったということで、お祝いを申し上げたいと思います。
　この主食用米の需要、毎年八万トンずつ減少している中で、需要に応じた生産を進める、また水田のフル活用を図るということで、主食用米から今いろいろ御説明をいただきまして、なるほどな、牛も舌が肥えてきたなと私も思ったわけでございますが、こういう需要のある餌米など主食用米以外への転換を進めていく、これが大事だと思っております。
　この餌米の生産拡大に向けて、直接支払交付金、水田活用の直接支払交付金ですが、数量払いの導入、耕畜連携の取組への支援、こういったことをして、餌米へのインセンティブを高める措置を講じてきておるところでございます。
　今まさにおっしゃっていただいたように、耕畜連携の場合はこの一万三千円が加わりますので、標準単収のときは八万円プラス一万三千円で九万三千円と。単収がそこで増大をしていきますと、最大で十一万八千円になることになるわけでございます。
　こういったことを通じて、農業者の方々がやはり安心して引き続き取り組んでいただくようにすることが大事だと、こういうふうに考えておりまして、そういう観点からも、今年三月に新しい食料・農業・農村基本計画、これを閣議決定をいたしましたけれども、ここに餌米などの戦略作物の生産拡大を明確に位置付けをさせていただきました。私から申し上げるまでもないことですが、閣議決定をしたということでございますので、財務大臣も含めて政府全体として決めさせていただいたと、こういうことでございます。これに基づいて、しっかりとその達成に向けて今後も必要な支援を行ってまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_045</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今回の改正案では、准組合員の事業の利用に関する規制の在り方について五年間調査を行った上で検討を加え結論を得ると、こういう条文になっておりますが、これは御案内のように、政府・与党で取りまとめをしたときの言い方そのものであります。規制の在り方でございますから、最初から規制をするということは決まっていないという言い方であるということをまず申し上げておきたいと、こういうふうに思います。
　この五十一条二項に基づいて、正組合員、准組合員の利用の状況、農協改革の実施状況について調査を行うと、こういうことでございます。したがって、調査を行わなければ分からないことがあるので調査をしようと、こういうことになったわけでございますから、人数だけでやるんであればもう分かっているわけでございますから、この人数のみを基準にして規制をすることにはならないと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_060</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　私も、総理や今、柳澤先生からお話がありましたように、日本の古来よりのこの伝統、一緒に助け合ってという精神がこの稲作からきたのではないかと、こういうことを常々思わされておるわけでございます。
　農業は国の本という言葉がございますけれども、農業というのは、食料生産だけではなくて、国土や自然環境の保全それから集落機能の維持と、こういった多面的機能というものもあるわけでございまして、その両方を通じて国民の暮らしに重要な役割を担っておると、こういうことを、やはりこの重要性を捉えて古来より瑞穂の国と、こういうふうに言ってきたものだと、こういうふうに思っていますし、私も胸を張ってそういうふうに言っていきたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_062</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　イトーヨーカ堂にお勤めになられまして、また経産委員会で、また経産省にも御貢献をされました先生からのお言葉ですから、大変重みを持って受け止めさせていただいたわけでございます。
　私も、農林水産大臣に就任する前は、どちらかというと財政金融、こういった分野が長かったわけでございまして、どうしても競争ですとか市場効率と、こういうものが重視をされる、そういう改革をずっとやってきたわけでございますけれども、やはり今まさに柳澤先生から下山の話をお聞きして、なるほどなというふうに深く思いを致しておるわけでございますが。
　時あたかも日本は、二〇〇七年をピークに人口も減少しつつあると。これは、人口が減っていくという消極的な意味ではなくて、やっぱり社会が成熟してきて、右肩上がりで、お言葉を借りれば、量と価格を追求する時代から、やはり質と価値、どうやって豊かな人生を送るか、こういうことを追求できる、そういう有り難い時代になってきたんだろうなと、こういうふうに思うわけでございまして、そういう意味でも、この農林水産業、農山漁村というのは、非常に世界に評価されるおもてなしや和食といった部分でも成長の糧ともなる、またそういう充実した価値を秘めた、こういうものではないかと、こういうふうに思っておりまして、それをどうやって引き出していくか、これが大変大事であると、こういうふうに考えて、そういうことを引き出して成長産業にしていくという産業政策と、そのことだけをやっていくわけではなくて、元々良さとして、先ほど申し上げさせていただいた多面的機能等をしっかりと守りながらやっていく、こういう意味でこの地域政策を車の両輪としていこうと、こういうふうに考えてきたわけでございます。
　まさに、そういう政策を推進することによって、我が国全体の成長にも結び付けながら、この美しく伝統ある農山漁村というのを将来にわたってしっかりと継承していく、そして、最近の二十代、三十代は、ＩターンですとかＵターンといった、我々の白書では田園回帰という捉え方をしておりますけれども、そういうことが出てきておりますので、その方々がしっかりとそういうことをやっていただくためには我々の世代がきちっと農山漁村をそこまで継承していくと、これは世代の責任でもあるんではないかと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_064</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農協は、まさに今御指摘がありましたように、農業者によって自主的に設立された民間組織でありまして、その改革は自己改革が基本であると、こういうふうに思っております。
　今回の農協改革は、こうした農協の自己改革を促進するという観点で、地域農協について、あるいは中央会についていろんな枠組みをつくってこの環境を整備していこうと、こういうことでございますので、そったく同機という言葉がございますけれども、外側から卵の殻をつつく動きと中からひながつつく動きが同機してしっかりといい改革をやってまいらなければならないと、こういうふうに思っております。
　そういった意味では、何度もここで、若しくは衆議院でも議論になったところでございますが、昭和二十二年に農協法が制定されて以降、小規模で多数の農業者が共同して事業を行うということで、農産物の流通、生産手段への供給、こういうことで大変大きな役割を果たしてきたと、こういうふうに思っております。
　昭和六十年がピークですが、農産物の取扱いが六割、それから、農薬の取扱高は出荷金額の八割という時代があったわけでございます。また、住専問題やペイオフ解禁、こういったものを契機として信用事業の健全化をやってきた。それから、ガソリンスタンド、生活購買店舗の統廃合、こういうことによって生活関連事業収支の改善をやったり、また、直売所の設置等もやってまいったわけでございます。したがって、大きな成果を上げてこられたわけでございますし、中央会も発足当初の一万二千という組合の数から今のところまで健全化を進めてこられたと、こういうことでございます。
　社会経済情勢が変化する中で、先ほど申し上げた販売、それから購入の取扱いのシェアが低下してきたということ、それからアンケートでも農業者の八割の方が販売力の強化や生産資材価格の引下げ、こういうことを期待をしていると、こういうことでございますので、こういう方向にこの自己改革を促進するということでシステムの見直しをしようということになったところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_066</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　規制改革会議でございますが、これは、内閣総理大臣の諮問に応じて、経済社会の構造改革を進める上で必要な規制の在り方に関する基本的な事項を調査審議すると、こういうことでございますので、そういう観点で御議論をされて、平成二十六年五月に農業改革に関する意見が公表されております。
　これは、実はあくまでも意見でございますので、その後の政府・与党の議論を経て決定されました規制改革実施計画というのは、この意見も踏まえて政府・与党で議論して閣議決定をしておると、ここが意見から閣議決定になるプロセスがあるわけでございます。したがって、我々あの当時、先ほどどなたかにおっしゃっていただいたように、最終的な農協改革の案を取りまとめるとき、私、党におりまして戦略調査会長ということでございましたけれども、その場でも今のような御指摘や規制改革会議とは異なった方向でのいろんな御議論があって、最終的に政府・与党として取りまとめをいたしたと、こういうことでございます。
　したがって、この規制改革会議が何か全て決めたと、こういうことではなくて、しっかりと政府・与党でかなり時間を割いていろんな議論をした上で、最終的にはＪＡの全中も含めたグループの皆様ともかなり詳細な議論をさせていただいた上でこの合意を得て決定に至ったと、こういうことでございまして、先ほど前の御質問でお答えさせていただいたような方向でしっかりと改革を進めていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_068</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　安倍内閣では、農地集積バンクの創設、輸出促進、六次産業化の推進、こういう抜本的な農政全般にわたる改革を進めてきたところでございますが、この全体の政策に合わせてプレーヤーである農協、農業委員会、農業生産法人の見直しというものも進めてきたところでございます。
　規制改革会議の議論は今先生からお話のあったようなスケジュールでございましたが、これに先立つ平成二十五年の九月から政府・与党における議論は始まっておりまして、平成二十六年六月に政府・与党の取りまとめを行ったわけでございまして、この間に、政府、これは規制改革農業ワーキンググループや産業競争力会議等々でいろんな御議論がありましたけれども、それから与党、これは自民党における農協改革関係のプロジェクトチーム、こういうところでそれぞれ検討をしてきたわけでございますが、それぞれの検討の場で、ＪＡグループの関係者、またこの皆様にとどまらず、個人経営や法人経営を問わず、多様な農業者の方からヒアリングを行ってきたところでございます。
　二十六年六月の政府・与党の取りまとめを受けてこの国会に法案を提出すると、こういうふうになっておりましたので、最終的なこの取りまとめに向けて今年の二月に、先ほど少し触れさせていただきましたが、ＪＡグループの皆さんとも協議を重ねて、最終的にＪＡグループの合意を得た上でこの改革の法制度の骨格を取りまとめたところでございます。
　規制改革会議でいろんな発言があると、こういうことでございましたが、先ほど申し上げましたように、規制改革会議は諮問機関で意見を述べるということでございますので、そういう意見を述べられた方がいらっしゃったんだろうと、こういうふうに思いますが、その後、政府・与党の議論を経て閣議決定した部分、すなわち規制改革実施計画においては今お触れになっていただいたような記載はないわけでございます。
　したがって、政府としても今こういう御発言があったというふうに紹介されたような認識を持っているわけではないということは申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_070</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　この国際協同組合同盟、ＩＣＡでございますが、昨年十月に、農協法改正の動きに対してＩＣＡの協同組合原則を侵害すると、こういう表明をされたということは承知をしております。
　この協同組合原則でございますが、ここは非政府組織、ＮＧＯである国際協同組合同盟で採択されたものでございまして、これは委員御案内のとおりでございますが、条約ではないということでございまして、政府として、解釈権を有していない、またその内容にも拘束されるものではない、こういうことでございます。しかしながら、農林水産省として、世界の数多くの協同組合が参加をしておりますこのＩＣＡの協同組合原則についてもできる限り尊重したいと、こういうふうに考えております。
　それぞれ具体的に御指摘がございましたけれども、まず、組合員による民主的な管理、これ第二原則でございますが、この点については、地域農協の理事の過半数を認定農業者などにすることをこの法案で求めておりますが、これは、農業者の協同組織ということで責任ある経営体制というふうにしていただくということでございまして、運営が一人一票制によって民主的に行われるということは変わりがないということでございますので、第二原則には合致をしていると、こういうふうに考えております。
　また、この第四原則が御指摘のあった自主自立ということでございますが、協同組合は組合員が管理する自助自立の組織で、組合員による民主的な管理を確保し、組合の自主性を保つと、こういうことを要求しておるわけでございます。この点について、これまでの中央会制度は法律で行政に代わって指導や監査をする権限を与えられておりまして、全国や都道府県に一つに限って設立をされるという意味で真に自主的な組織と言えなかったというふうに思っておりますが、今回の改革によって自律的な新たな制度に移行すると、こういうふうになっておりますので、この第四原則に合致をすることになると、こういうふうに考えております。
　また、第七原則で地域社会の関わりというのがございますが、地域社会の持続可能な発展に努めるということを協同組合に要求しているものでございます。まさに今回の改革は、地域農協が農産物販売等を積極的に行って農業者の所得向上に全力投球をできるようにすることで地域農業の発展に寄与するということと、それから地域農協の実際上果たしている地域のインフラとしての機能も否定しておりませんので、こういう意味で第七原則にも合致すると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_072</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農協は農業者の協同組織でございまして、過疎化、高齢化等が進行する農村社会において、先ほど申し上げましたように、実際上、地域のインフラとしての側面を持っているということは事実でございます。
　農協という組織形態のままですと員外利用規制等が掛かるということで、農業者でない地域住民に対して地域のインフラとしてのサービスを提供していくことが難しくなるということも考えられるわけでございまして、今回の改正案では、農協がその選択によって、生活購買、それからガソリンスタンド、こういうところの事業を分割して株式会社へと組織変更ができると、こういうふうにしたところでございます。こうしたことによって、地域のインフラとしてのサービスを適切に維持、提供することが可能となると。一方で、この事業を分割した残った方の農協でございますが、これまで以上に農産物の有利販売、生産資材の有利調達に重点を置いて事業運営が行うことができると、こういうふうに考えております。
　今委員も御指摘いただいたように、あくまで選択肢として導入をするわけでございますので、今後、各地域農協が自己改革に取り組んでいただく中で組織の問題がネックになるということがあればこの制度を活用をしていただければと、こういうふうに思っておりまして、そういった意味で選択肢を増やしたということで、協同組合としての存在意義が破壊するということにはならないというふうに我々は考えておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_078</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさにおっしゃるとおり、国内は人口が減ってまいりますので、いろんな付加価値の付け方というのはあろうかと思いますけれども、マクロで、ボリュームで見ますと、海外の需要をどうやって取り込んでいくか、大変大事だと思っております。ある会社の試算によりますと、二〇一〇年ぐらいに三百四十兆円だった世界の食市場、これは大体十年で倍になると、こういうふうに言われておりますので、そこに向けてしっかりとやっていくために、我々、二〇二〇年、東京パラリンピック・オリンピックの年を目標に定めまして、二〇一二年、四千五百億円だった輸出を一兆円の倍増にしようということで、まさに国別、品目別に輸出戦略を作っております。
　まさにその中で、今先生がおっしゃっていただいたように、それぞれの県がばらばらにやるのではなくて、品目ごとに輸出の団体をつくっていただいて、ジャパン・ブランドとしてやっていこうということで、今のところ、水産物、米、花、牛肉、茶、林産物、青果物と七つできたところでございます。しっかりとこういう輸出団体が産地間の連携に向けた調整等をしていただいてジャパン・ブランドを確立して、海外マーケットの実態に応じてＰＲ活動を行っていかなければならないと、こういうふうに思っております。
　円安ということもありまして、四千五百億円だった輸出額が五千五百、六千百と順調に推移をしております。今年も、六千百だった去年を二五％増の勢いで上回っておるということでございます。手を抜かずにしっかりと、支援策を通じまして政府一丸となって輸出促進を図ってまいりまして、この一兆円の目標を何とか前倒しで達成をしていきたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_081</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、Ｕターン、Ｉターンについて御意見をいただきました。私も同感でございますが、ただ、Ｉターンは元々都会にいらっしゃった方が帰るということですので、必ずしも昔は良かったなということではなくて、そういう農林水産業にある意味興味を持っていただいている方が都会出身の方にもいらっしゃると、こういうことではないかと思っていまして、そういう方が帰ってきていただいてしっかりと働く場があるということを、持続的な農林水産業ということを通じて図っていくということではないかと思っております。
　お尋ねの衆議院の、政府案、それから民主党の対案も実はございまして、審査をしていただいたわけでございます。基本的な考え方や農協の事業目的、それから理事の構成、地域のインフラ、今日もございましたが、としての機能の取扱い、中央会の在り方、これに関連して監査の在り方と、こういう論点だったというふうに思っております。
　参考人の質疑それから地方公聴会でも、農業者、担い手の方々を中心に、担い手の期待に応える農協改革を進めてほしい、それからやはり農産物販売を強化して所得向上につなげることが大事である、それから役員の意識改革が必要であると、こういった声がありましたが、一方で、農協関係者それから研究者の皆様からは、農協改革は自己改革が基本である、それから、これは組合の関係の方ですが、准組合員の利用規制は農協運営に大きな影響を与える、地域組合の考え方というのが大事である、それから中央会を改革しても農業所得は向上しないと、こういう声もあったわけでございます。
　こういう議論を踏まえて採決が行われまして、政府案については自公、維新の三党の賛成ということでございました。また、附帯決議は民主党さんにも賛成に回っていただきまして、四党の賛成で附帯決議も付けていただいたということでございます。
　先ほど申し上げましたように、まだ現場への周知徹底というものが不十分であると、こういうことを私も審議を通じて認識をしておりますので、法案成立後というふうに衆議院で申し上げたら、今からでもやれと、こういうふうに言われましたけれども、今からでもできることはやりたいと思っておりますが、基本的に、法案成立後、しっかりと法改正の趣旨、内容について説明していく考えでございますし、このいただいた御意見をしっかり踏まえて、運用についての御議論も随分ございましたので、そういうことを踏まえて政省令等を決めてまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_084</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農協法が昭和二十二年に制定をされておりますが、当時と比べまして、まず食料が過剰基調になってきているということで、マーケット・インといいますか、消費者、実需者のニーズに対応した販売努力というものが不可欠になってくるということですし、また付加価値を取り込んで六次産業化をやったり、先ほど柳澤先生からお話をいただきましたように、輸出を視野に入れると、こういうことが必要になってくると思っております。
　それからもう一つは、当時と異なりまして、大きな担い手の方と、兼業農家でいわゆる小規模な方々に階層も少し分化をしてきておりますので、組合員となかなか一言でくくれない、ニーズも多様化してきている、こういうことに応えていかなければならないということでございます。
　そういった中で、農産物の販売のシェアや資材の購入の取扱いのシェアが低下傾向にありまして、私自身も地元でよく聞きますが、なかなか資材の購入にメリットを感じないとか、もうちょっといろんなものを高く売ってくれるといいがなと、こういうふうによく聞くわけでございます。
　それから、中央会も、昭和二十九年に発足したときには対象となる単位農協が一万を超えておりましたが、七百程度に合併等が進んで数が減ってきたということ、また、一県一ＪＡも増えてきているということと、それから、信用事業についてはＪＡバンク法に基づいて農林中金が指導すると、こういうふうに変わってきております。
　こうした状況の変化を受けて、この農協システムを現在の経済環境に合わせていくということでございまして、結果として地域の農協の自立や自由な経済活動がより一層促されると、こういうふうに考えておるところでございます。
　したがって、衆議院でもいろいろ御議論になりましたけれども、何かがんじがらめに縛っていたのでそれをなくすということが直接の目的、原因でこの改革をやるんではなくて、今申し上げたように状況が変化してまいりましたので、その変化に対応した改革をしていこうと、こういうふうに考えたところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_108</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事なポイントだと思っております。
　委員はこちらの方に行きなさいというふうにあたかも我々がやるんではないかという前提に基づいて御質問しておられました。そうではなくて、お話をしていただいて、もし必要であるというふうにお考えならば選択肢は用意しておくということでございますので、今までどおりやろうということであれば、しっかりと今までどおりやっていただくということは当然あるわけでございます。
　その上で、徹底して話合いをしていただいた上でいろんな選択肢を活用するという選択をされる場合は、しっかりと今局長が答弁したように必要な支援をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_113</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変大事な御指摘をいただいたと思っております。先ほども申し上げましたように、規制改革会議は諮問の立場でございますので、いろんな意見をおっしゃるわけでございますが、その意見も参考にしながら、また経済財政諮問会議等、産業競争力会議等々もございます。政府・与党でも長らく御検討いただいて、そういうものを最終的にまとめてこの法案ができているという御指摘は大変に大事な御指摘だと、こう思っております。
　農業者の協同組織である農協でございますが、一方で地域のインフラという、実際上そういう側面を持っているのも事実でありますが、地方公共団体のような公的な組織ではないわけでございます。したがって、こういう農協のそもそもの性格や実際に果たしている役割を踏まえて、准組合員の利用規制についてもいろんな議論がそれぞれなされてきたところでありますが、今まで規制がなかったということがあって、正組合員と准組合員の利用実態、これが把握ができていないということがありました。
　それからもう一つ、今回の農協改革で農業者の所得向上に向けた成果がどの程度出るか。これは、法律が通って、施行されて一か月でというわけにいきませんので、これを見極める必要がある、こういうことがございまして、こういうことで五年間調査を行った上で決定をするということになったところでございます。
　調査内容でございますが、これは今後検討していくことになりますが、事業ごとに正組合員と准組合員の利用量がどれぐらいあるのかということ、それから地域地域で当該事業についてほかにサービスを提供する事業者がどの程度あるのかないのかということを調査対象に含めていかなければならないと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_121</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　現在の農業委員の構成を見ますと、基幹的農業従事者に占める四十代以下の農業者は約一割ですが、四十代以下の委員は僅か三％ということでございます。女性の割合は同じく約四割ですが、農業委員の女性の割合は七％ということで、青年層や女性の意見が十分反映されるものとはなっていないわけでございます。
　政府・与党の昨年六月の取りまとめも、女性・青年農業委員を積極的に登用すると、こういう文言になっておりましたので、これを踏まえて、市町村長が農業委員を任命するに当たっては年齢、性別等に著しい偏りが生じないように配慮する、こういう改正法案になっております。
　公選制を取っておりましたのでございますが、投票に至ったのは約一割でございまして、立候補段階での事実上の調整と、こういうものが多くあって、女性農業委員の多くは選挙ではなく選任の方で選ばれていたということでございます。公選制をやめて市町村長の選任制一本ということで、選任に先立って推薦又は公募を行って結果を公表して、それを尊重して選任をする、こういう仕組みにいたしました。
　したがって、この法案成立後、この規定の趣旨をまずは周知徹底をいたしまして、各地で青年や女性が推薦を受けて、また公募に手を挙げていただけるように、我々としてもしっかりと働きかけていきたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_124</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　昭和二十二年に農協法が制定されて以降、食料の需給状況が不足基調の中で、農協は小規模で多数の農業者から集荷をして、安定的に市場等に出荷するという共同販売を行うことによりまして、その役割を果たしていただいて、ピーク時にはその取扱高が農業総産出額の約六割、これは昭和六十年でございますが、農産物流通において大きな役割を果たしてこられたわけでございます。また、生産資材の共同購入もピーク時には、昭和これも六十年ですが、農薬は出荷金額の約八割でございまして、組合員に対するこういった生産資材の供給でも大きな役割を果たしてきたと、こういうふうに考えております。
　また、六十年ぶりと言われているゆえんでもございますが、昭和二十九年に中央会制度が始まりまして、当時、単位農協が非常に経営的に困難な状況にあったわけでございますが、行政に代わって農協の経営を指導する、このことによって農協組織を再建すると、これを目的として中央会制度が導入をされたわけでございますが、この制度導入当時一万を超えていた地域農協が約七百にまで減少をしてまいりました。合併を促進していただく等々によって地域農協の経営基盤の強化、これに成果を上げていただいたということで、それぞれの農協が自立をしていろんな工夫をしていただく、こういう環境を整備をしていただくことに貢献をしてきていただいたと、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_148</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先生からお話があったように、やはり地方経済の中核を成しておりますのは農林水産業でございますので、これが成長産業化していくということはもう地方創生にとって必要不可欠であると、こういうふうに考えておるところでございます。
　この六月に、まち・ひと・しごと創生基本方針二〇一五が閣議決定されましたが、ここにも農林水産業の成長産業化がしっかりと位置付けられておるわけでございます。我々も今年三月に基本計画を決めましたし、農林水産業・地域の活力創造プランを決めさせていただいておりますので、こういう施策をしっかりと実行いたしまして、今回の農協等の改革とも相まって、強い農林水産業、美しく活力ある農山漁村、こういうものを実現することによって地方創生をしっかりと図ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_151</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農協は農業者が自主的に設立する協同組織でございまして、農業者が農協を利用することでメリットを受けるために設立されているものでございます。したがって、農協は、農業者、特に担い手から見て、その所得向上に向けた経済活動を積極的に行える組織である必要がありまして、農産物の有利販売、生産資材の有利調達に最重点を置いてこの事業運営を行うことが重要であるということでございます。
　農業や農協を取り巻く環境が変化する中で、現在の状況ですが、信用事業、共済事業に力が入っているという一方で、担い手を中心とする農業者のニーズに十分応え切れているのか、また、結果的に、農産物の販売や生産資材購入における取扱いのシェアが低下している、こういう状況があるわけでございます。
　したがって、私が原点に立ち返るというふうに申し上げましたのは、まさにこの農業者のメリットを大きくする、これがこの農協の原点であると、こういう意識でございまして、地域農協が農産物販売、資材の調達等を通じて農業者の所得向上を図るために、担い手を中心とする農業者の皆さんと力を合わせて全力投球できるような環境を整備する観点から、農協システム全体の見直しを行うことといたしたところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_153</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　そこまで昔の本を私読んでおりませんでしたが、先ほど第一条についての農業者の定義についてやり取りがあったところでございますけれども、まさに私が原点と申し上げておりますのは、昭和二十二年、農業協同組合法が制定されたわけでございますが、この一条に、「この法律は、農業者の協同組織の発達を促進することにより、農業生産力の増進及び農業者の経済的社会的地位の向上を図り、もつて国民経済の発展に寄与することを目的とする。」と、こういうことになってございますけれども、そのことを指しておるわけでございます。
　先ほど、最初の御質問に答えて申し上げましたように、現在、信用事業や共済事業等に力が入っている一方で、担い手の農業者等のニーズに応えられていないんではないか、こういう問題を踏まえて、まさに農協を利用することでメリットを受ける、そのメリットというのは中心的なものとしては所得の向上、すなわち農産物の有利販売と生産資材の有利調達、これをしっかりとやっていただくことによって所得向上をしていくと、これがやはりこの原点ではないかというふうに考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_155</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業者が自主的に設立する協同組織が農協ということでございまして、農業者の定義は今おっしゃっていただいたとおり三条に規定があるわけでございますので、繰り返しになりますが、農業者から見て所得向上に向けた経済活動が積極的に行える組織である必要があると、こういうことでございます。
　今回の改革では、地域農協が意欲ある担い手と力を合わせて創意工夫を発揮して、農産物の有利販売等に全力投球できるようにすることで農業所得の向上につなげていくと、こういうふうにしてございます。理事の過半数を認定農業者にするとともに、農業所得の増大に最大限配慮するという経営目的を明確化して、選ばれる農協とするために農業者に事業利用を強制してはならないと、こういう規定をしております。
　農産物の有利販売等がこういうことで実現をしていきますと、当然、担い手のみならず、小規模な農家の方にも、また三条の定義によりますと法人も入っているわけですが、そういう方にも当然メリットがあるものでございますので、農業者の協同組織という基本的な性格は変わらないということだと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_157</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農協が組合員に対して農産物の販売や肥料、農薬の購入を強制したり、資金を融資するに当たり資材の購入を条件とする、こういうことがもし行われたとしますと、不公正な取引方法ということで独禁法の適用になりまして禁止をされている行為と、こういうことになるわけでございます。
　農林水産省としても、農協等に対する監督指針において、農協がこのような行為を行えないことを明記をして指導してきたところでございまして、農協の行う事業活動について独占禁止法に抵触する疑いが生じた場合には、公正取引委員会とも連携して厳正にこれまでも対処してきたところでございます。実際に独禁法違反で処分の対象になった農協もあるということでございます。
　今回の農協改革は、地域農協がそれぞれの地域の特性を生かして創意工夫しながら自由に経済活動を行って、農産物の有利販売など農業者の所得向上に全力投球できるようにするような環境を整備していくことによって、担い手を中心とした農業者から選ばれる農協になることをその趣旨としておりますので、この事業利用の強制については、今までもできなかったわけでございますが、これを明確に禁止をして、組合員が農協の事業を利用するかどうか、また、その農協が今度は連合会を利用するかどうかは組合員や連合会の会員である農協の選択に委ねられるべきであるというこの原則を徹底するという観点で、こういうところを明記したところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_159</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、先ほどのところでございますが、私が申し上げたのは、現行の、今の法制でも全て独禁法が適用除外に全部なるわけではなくて、先ほど申し上げたようなことは今でも独禁法の適用になりますので禁止をされております。したがって、その禁止違反であれば、処分をされたことは現行の法制度の下であったと、こういうことでございます。その前提で、今回の改革は更にその趣旨を明確にするためにその規定を置かせていただいたと、こういうことでございます。
　今お尋ねの食料・農業・農村基本計画でございますが、団体の再編整備等に関する施策の中で、農協改革については、農業者と力を合わせて農産物の有利販売等に創意工夫を生かして積極的に取り組んで、農業者の所得向上に全力投球できるよう改革を行うことが必要である、それから、地域農協について、農産物販売等を積極的に行って、農業者にメリットを出せるよう、経営目的の明確化、責任ある経営体制の確立等の観点から見直しを行う、連合会、中央会については地域農協を適切にサポートする観点から見直しを行うと、こういうふうに農協改革については記述をしておるところでございます。
　したがって、全体として食料・農業・農村基本計画では、今、紙先生がおっしゃったようなことが書いておりますが、これは農政全般としてやっていくことでございまして、農協改革については今申し上げたようなことを記述をしておりますので両者の整合性は図られていると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_169</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ちょっと数字を手元にまだ、先ほど統計部長から話がありましたように、持っておりませんので、最新のものはあれでございますが、農協の何がどういうふうにまずかったからこういう数字になっているかというのは、確定した数字が出た後でもこの相当因果関係みたいなものが出てくるのはなかなか難しいんではないのかなと、こういうふうに思っております。
　多分、今六次産業化ということを一生懸命やろうとしているのも、なるべくそういう生産者の取り分を増やしていこうと、こういう試みであると、こういうふうに認識をしておりますが、やはりライフスタイルが多様化していろんな形態で最終的に食品を消費していただいている、外食とか中食、いろんなものが出てきておりますので、その中で生産者の取り分がどれぐらいになるのかというのは、いろんな諸条件で決まってくるということでございますので、必ずしも農協の経営のみがその原因だというふうになかなか決められないんではないかというふうに思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_171</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　そこは、したがって、まず需要を取り込んで全体的な売上げを増やしていくと。こうなれば、生産者の取り分も増えてまいると思いますし、それから、六次産業化の議論でいえば、この基本計画を作成させていただいたときに、農業、農村の所得を倍増するということで、あるいはこの参議院の委員会でも御議論いただいたかもしれませんが、それぞれの分野においていろんな推計をいたしまして、どういう所得の増やし方があるかということをモデルとして提示をさせていただいておるわけでございます。
　詳細な御通告がいただけませんでしたので余り不確かなことを言ってもあれでございますが、連関表で計算したときの生産者の取り分というのは、例えば同じ方が加工をやると、その加工で得たお金は多分生産者の取り分にはならなくて、その人がもらってもそれは加工業をやったということでもらうと、こういうことにもなるのではないかと思いますので、したがって、そういうことも含めて全体の農業、農村の所得を増やしていこうというのが政府・与党の今目指す方向であると、こういうふうに認識をしております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_173</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　総理の所信は、農業を成長産業として、活力創造プランで決めております需要フロンティアの拡大、バリューチェーンの構築、生産現場の強化、こういうことの農政改革をやっておるその背景において、さらに、プレーヤーである農協や法人、農業委員会といったものの改革も一緒になってやっていく、相まって所得の増加を増やしていこうと、こういう御趣旨であるというふうに理解をしております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_176</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これは衆議院でもいろいろ議論があったところでございますが、私が申し上げておりますのは、今回はいろんな農政改革を、需要サイド、供給サイド、バリューチェーンとやってまいりまして、それに対応してプレーヤーである農協等々の改革をやるということでございますので、農協の改革のみを取って、これで全て、これだけで所得が増えるということではなくて、あくまで必要条件といいますか、全ての改革相まってしっかりと所得を増やしていこう、そういう環境を整備していこうということでございます。
　例えば、今、米ということで例に出していただきましたので、米、まさに水田のフル活用をしていくと。そのことを、いろんな地域によって様々な条件が違いますので、例えば新潟の魚沼産のような高い品質の主食用米を専門的に作っていらっしゃるところもありますし、もう少し大規模なところで大規模な経営をやっていらっしゃるところもあるし、近くに畜産がいらっしゃるところで耕畜連携をされるところもあると。それぞれの地域の特性に応じて農業者の方と農協がしっかりと話合いをしていただいて、この地域はこういうふうにやっていこうという方針を出していただく。それは全国一律でなくてもいいわけでございますので、まさに地域が創意工夫をして、農業者と話合いをすることによって持てる資源を最大限に生かして所得を増やしていく、こういう姿を描いておるわけでございまして、今回の法改正は言わばそのことを可能にする条件を整備すると、こういうふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_178</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　そこも随分衆議院でも議論になったところでございますが、まさに何か中央会がいろんなことを阻んでおったので、中央会がなくなるとその障害が取り除かれて地域農協がいろんなことができるようになると、こういうことではなくて、昭和二十九年に中央会制度がそもそも導入されたのは、行政代行的な仕組みとして農協の経営を指導して、当時危機的な状況に陥っていたことを解消するということで導入をされたわけでございますので、昭和二十二年に始まった農協制度全体に加えて実は二十九年にこの中央会制度がそういう目的を持って始まったということでございますが、その目的としてきた危機的状態から回避をするという意味で、単位農協が一万を超えていた状況から七百程度に減少して大変に、先ほど儀間先生からもございましたような大きな規模の農協も出てきて経営も安定してきた、こういうことと、それからＪＡバンク法に基づいて信用事業については農林中金に指導権限が与えられている、こういうこともあって昭和二十九年に始まったときと状況が変わってきたと、こういうことでございますので、その状況に合わせてこの改革をしたと、こういうことでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_184</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　大変整理された御議論を今いただいたと思っておりますが、独禁法、法人税、配当課税、生損保の兼業、固定資産税と、こういうことが挙げられておりますが、基本的な頭の整理として、農協の改革はこの法人格を協同組合から株式会社にするという改革ではないということでございます。
　したがって、その趣旨にのっとって、協同組合として、農業者の協同組合という原点に返るという議論を先ほどさせていただきましたように、協同組合であること自体について何か変えようということではないわけでございますので、先ほど先生からお話のあったような点につきましては、協同組合というのは実は通則法がないものですからそれぞれの協同組合法で決めるということになりますが、いわゆる協同組合というものについては共通してそういうことが許されていると、こういうふうに理解をしておりますので、その基本的なところは、この農業協同組合の改革という趣旨に鑑みて残すべきところは残すと、こういう整理ではないかというふうに思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_188</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まず、山田委員におかれては、足掛け三年で随分農林水産委員らしくなってこられたなと今思って聞いておりましたが。
　民法三十四条というのがございまして、法人には非営利と営利というのがございますので、多分非営利だからといって何か公的な部門をやるということでは必ずしもなくて、ＮＰＯ等で、協同組合もその一類型だと思いますが、こういうものを民間の発意によって自由につくることができると、そういう立て付けでこの法人の仕組みはできておりますので、我々がいつも申し上げているのは、そういう立て付けの上で民間がつくられておると、こういうことでございます。
　今、お尋ねのあった食料・農業・農村基本計画の構造展望の付録というのがございますけれども、先ほどお話しいただいたように、土地利用型については約三十万人、一人当たり十ヘクタール、三百万ヘクタールと、こういう試算を、計算をしておるわけでございます。
　農協改革の基本は、担い手の農業者の方のニーズを踏まえて農産物販売等の各種事業を的確にやっていくということでございますので、成果を上げていただきますと担い手農業者の経営の拡大や経営効率化、こういうものが図られると、こういうふうに思っております。
　午前中の質疑でもありましたように、こういうむしろ専業で担い手でやっていらっしゃる方は忙しいのでなかなか農協の理事にならないと、こういうような現状では、一体そもそも農協というのは何なんだろうと、こういうことになるわけで、そういうがっつりやっていらっしゃる方が、自分たちがより効率的にいろんなことをやってもらうためにやっていくという言わば原点みたいなものにしっかりと応えていただくというのが、翻ってそこにつながっていくんではないのかなと、こういうふうに思います。
　　　〔委員長退席、理事野村哲郎君着席〕
　それから、農地集積円滑化団体ということで農地流動化に取り組んでいただいている農協もございます。中間管理機構の委託を受けているところもございますけれども、こういう担い手の農業者のニーズがより踏まえられるようになりますと、担い手への農地の集積、集約化がより進んでいくんではないかなと、こういうふうに思っておりまして、これはまだ議論があるところでもあるかもしれませんが、この一人当たり十ヘクタールという土地利用型で想定しておりますところにこの改革も同じ方向を向いていると、こういうふうに考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_190</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　失礼いたしました。
　新規就農についても、そういう担い手の意見が反映をされるようになって、そういう方が、なるほど、みんなでこの農協を使っていこうということが今より盛んになってくれば、そういうところに入っていこうという方も増えてくるということでございますし、それから、法人経営になりますと、自分で一から土地を借りたり、取得して始めるということに加えて、就職をすると、こういうことが出てまいりますので、学校を卒業されてすぐということでは必ずしもないかもしれませんが、最初から全部自分でやるというよりは、法人に就職をしていろんな技術等を習得した上で、そういう気持ちがあればその後スピンオフしていく、こういう形も出てくると、こういうふうに思いますので、こういう方が増えていくことによって、新規の就農、これは農協の改革だけではなくていろんな施策を同時に打っていかなければならないと思っておりますが、そういうものと相まってこの方向性が出てくるものと、こういうふうに期待をしております。
　　　〔理事野村哲郎君退席、委員長着席〕</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_192</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　これはどこかで線を引きませんと、あらゆる大きな法人まで全部ということになりますと、先ほど申し上げましたように協同組合のそもそもの趣旨というのがございますので、競争力等が比較的弱小な方が集まることによってバーゲニングパワーを付けていくというのが協同組合の本旨であろうと、こういうふうに思います。そのことによって、先ほど山田先生がおっしゃったようないろんな優遇措置が設けられているということ等鑑みますと、この三百人、三億が、例えば一万人、一万人という企業がいるかどうか分かりませんが、物すごく大きな企業になっても、先ほど言ったような法人税や固定資産税、独禁法の除外適用等々が成るということになりますと、今度は競争条件の確保ということも出てまいりますので、どこかで線を引かなければいけないと。
　例が適当かどうか分かりませんけれども、中小企業の政策というのも、どこかで線を引いて中小企業にのみ特例的に適用される政策をやっていく、これは卒業という概念がありますけれども、大きくなっていった方はそれなりにこういう優遇措置なしで頑張ってもらう、そういう仕組みになっておりますので、ここに、協同組合ということであればおのずとどこかで線を引くということでありますが、農政全般であれば同じようにいろんな施策の適用になる、こういうことがあろうかと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_194</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　先ほど局長から、五年の見直しということについて答弁をしたとおりでございます。法律上はただ見直すということでございますから、その後どうこうするということがこの法律の条文上書いてあるわけではないわけでございますが、やはり今回、先ほど申し上げましたように、まず協同組合であるということ、それから農業者の協同組合であることという原則、原点に返るという言い方を私もさせていただいたわけですが、そこは大切にしたいと、こういうふうに思っておりますので。委員がおっしゃる地域の協同組合というのがどういう意味か必ずしも判然としないところもございますが、やはり農業者の協同組合であるというところは基本的な枠組みとしてはなかなか外せないのではないのかなと。したがって、やはり所得の向上のための生産物の有利販売と資材の有利購入、ここが中心になってしっかりとやっていくということが中心になってくるのではないのかなと、こういうふうに思っておりますが。
　私も五年後にこの職におるかどうかも分かりませんし、そのときの行政、そして政府、また国会でしっかりと議論をして、もし法律を成立させていただいて、この改革が五年後に成果を上げていることを期待をするところでございますが、それを踏まえて、しっかりとそのときに議論すべきことではないかと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01220150714_196</speechID><issueID>118915007X01220150714</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2015-07-14</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　全中の監査の義務付けを廃止をいたしまして、公認会計士の会計監査を義務付けるということをこの改革の中でやることになっておりますが、先ほど申し上げましたように、農協の数が七百農協ということで、一農協の貯金量規模が大きくなりまして、平均千二百九十億円でございます。中には一兆円を超えるところも出てきておると、こういうことでございますので、やはりほかの金融機関、特に地域の金融機関である信金、信組と、こういうところと同様の会計監査体制を取るということが今後も信用事業を安定的に継続できるようにするためにも必要であると、こういう判断をしたところでございます。
　したがって、今度は公認会計士の会計監査、金融庁ということでございますが、スムーズに移行できるための配慮規定というのもございますので、今委員から御指摘のあったところも含めて、しっかりとそこの検討の中で考えてまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01220150714</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01220150714/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01120150709_002</speechID><issueID>118915007X01120150709</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-07-09</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業協同組合法等の一部を改正する等の法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　政府においては、農林水産業・地域の活力創造プラン等に基づき、需要フロンティアの拡大、需要と供給をつなぐバリューチェーンの構築、生産現場の強化等の農政改革を進めてきたところでありますが、これらの改革が成果を上げるためには、政策を活用する経済主体等が積極的に活動できる環境を整備していくことが必要不可欠であります。
　こうした観点から、平成二十六年六月に閣議決定された規制改革実施計画及び日本再興戦略改訂二〇一四を踏まえて、農業協同組合、農業委員会及び農業生産法人に関する制度の一体的な見直しを行うこととしたところであります。
　次に、これらの法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農業協同組合法の一部改正であります。
　まず、農業協同組合の事業運営原則を明確化し、農業協同組合が事業を行うに当たって農業所得の増大に最大限の配慮をしなければならないこととするとともに、農畜産物の販売等の事業の的確な遂行により利益を上げ、その利益を事業の成長発展を図るための投資や事業利用分量配当に充てるよう努めなければならないこととしております。
　加えて、自主的組織としての運営を確保する観点から、農業協同組合は、事業を行うに当たって、組合員及び会員に利用を強制してはならないこととしております。
　さらに、農業所得の増大に資する責任ある経営体制の確立を図る観点から、農業協同組合の理事の過半数を、原則として認定農業者又は農産物販売、法人経営に関し実践的な能力を有する者でなければならないこととしております。
　また、農業協同組合及び農業協同組合連合会は、その事業を対象者のニーズに応じて適切に運営する観点から、必要な場合には、その選択により、新設分割や株式会社、一般社団法人、消費生活協同組合及び社会医療法人への組織変更ができることとしております。
　昭和二十九年に農協の経営指導により農協組織を再建するために導入された農業協同組合中央会制度については、これを廃止して自律的な制度に移行することとし、都道府県農業協同組合中央会は農業協同組合連合会に、全国農業協同組合中央会は一般社団法人に、それぞれ移行することができることとしております。
　また、一定規模以上の信用事業を行う農業協同組合等は、今後、安定的に信用事業を継続できるようにするため、公認会計士又は監査法人による会計監査を受けなければならないこととしております。
　第二に、農業委員会法の一部改正であります。
　まず、農業委員会の事務として、農地等の利用の最適化の推進に重点を置くことを明確にしております。
　次に、農業委員の選出方法について、公選制を廃止し、市町村長が市町村議会の同意を経て任命する方法に改め、農業委員の過半数は原則として認定農業者でなければならないこととしております。
　さらに、農地等の利用の最適化を推進するため、農業委員会は、担当区域において農地等の利用の最適化の推進のための活動を行う農地利用最適化推進委員を委嘱することとしております。
　また、都道府県知事又は農林水産大臣は、農業委員会相互の連絡調整等の農業委員会の支援業務等を適正かつ確実に行うことができると認められるものを、都道府県又は全国に一を限って、農業委員会ネットワーク機構として指定できることとしております。
　第三に、農地法の一部改正であります。
　農業の六次産業化を促進する観点から、農地を所有できる法人の要件のうち、役員の農作業従事要件について役員等のうち一人以上の者が農作業に従事すればよいこととするとともに、議決権要件について農業者以外の者の議決権が総議決権の二分の一未満まででよいこととしております。
　このほか、農水産業協同組合貯金保険法及び農林中央金庫及び特定農水産業協同組合等による信用事業の再編及び強化に関する法律を改正するとともに、農業倉庫業法を廃止する措置を講ずることとしております。
　以上がこの法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01120150709/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01120150709</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01120150709/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_005</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ロシア水域におけるサケ・マス流し網漁業の禁止につきましては、我が国漁業者が操業を継続できるよう安倍総理からプーチン大統領に対して再三にわたって働きかけを行うなど、あらゆるレベルで強く働きかけてまいりましたが、結果的に法案が成立したことは極めて残念でございます。
　日本漁船によるロシア水域サケ・マス流し網漁業については、北海道の道東地域を中心に地域経済の中核を担う重要な漁業の一つでありますので、地元関連産業への大きな影響も懸念されるところであります。このため、昨日から担当官を現地、根室市、厚岸町、釧路市ですが、派遣をいたしまして、意見交換等を既に始めております。現地の状況と関係者の意向を把握しまして、関係府省とも連携しながら万全の対策を講じてまいりたいと、そういうふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_033</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今御指摘のありましたこの決議ですが、特別許可発給に係る締約国の一定の裁量、これは今御指摘のあった八条ですが、これが国際捕鯨取締条約で認められております。また、昨年の三月の国際司法裁判所判決にも同様の趣旨があるわけでございますので、我々としては、この決議は国際捕鯨取締条約上の規定、また国際司法裁判所の昨年の三月の判決とは相入れない内容であると、こういうふうに認識をしておりまして、それゆえに反対票を投じさせていただいたと、こういうふうに考えておりますので、この考え方を国内外に正しく理解してもらうためにしっかりと発信をして努力を続けていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_054</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさに今総務省からお話がありましたように、これは立法府の責任だという小川委員のお言葉がありました。今私はこちらにおりますが、一方で参議院議員の一人でもございますので、一緒になって、李下に冠を正さずという言葉はございますけれども、国民から見て疑念を招かないように、常に我々襟を正しながら、あるべきルールについてはしっかりと議論すべきだと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_057</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　政府としては、我が国漁業者が操業を継続できるように、安倍総理からもプーチン大統領に対して再三にわたって働きかけを行うなど、あらゆるレベルで強く働きかけをしてまいったところでございますが、結果的に法案が成立したことは極めて残念でございます。
　日本漁船によるロシア水域サケ・マス流し網漁業については、北海道の道東地域を中心に地域経済の中核を担う重要な漁業の一つでありますので、地元関連産業への大きな影響、これが懸念されると、こういうふうに受け止めております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_066</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　昨日から担当部長を北海道の道東地域に派遣をいたしまして、関係者のお話をお伺いをしているところでございまして、現地の状況それから関係者の皆さんの御意向、これを十分に把握するように努めておるところでございます。
　まさに、この意見交換を通じて現地の状況、関係者の御意向を把握して、関係府省とも連携しながら万全の対策を講じてまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_082</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農地については、担い手への農地の集約化と並んで、今お話のあった耕作放棄地の発生防止や解消、大きな課題でございます。
　市町村また農業委員会が調査した客観ベースの耕作放棄地は、平成二十五年ですが、二十七・三万ヘクタール、そのうち再生利用可能なものが十三・八、再生利用が困難なものが十三・五万ヘクタールと、こういうことでございます。
　再生利用可能な農地については中間管理機構も活用して耕作放棄地の解消を図ろうということで、まず所有者に対して農業委員会が利用の意向の調査を行うと。それから、所有者が意向表明どおり、していただいた上でこの表明どおりに実行しない場合には、最終的に都道府県知事の裁定によりまして農地中間管理機構が当該農地を利用する権利を取得できることになっております。また、所有者が分からない遊休農地、共有地の場合は過半の持分を有する者を確知できない場合ですが、この遊休農地については、公示手続を行うことによって、都道府県知事の裁定を経て中間管理機構が利用権を取得できるようにいたしております。
　また、先ほど税制もちょっとお触れになっていただきましたけれども、平成二十七年度税制改正に際しても、中間管理機構に貸し付けた農地について固定資産税を軽減して、一方で、有効活用されていない耕作放棄地については課税を強化すると、こういう要望をセットで出させていただいたんですが、最終的には調整が付かずに、与党の税制大綱では、農地保有に係る課税の強化、軽減等の方策について総合的に検討すると、これがこの与党の税制大綱でございます。
　こういう経緯、また、今御紹介いただいたように規制改革会議の答申が出ておりますので、こういうことも踏まえながら、耕作放棄地の発生防止、解消を進めて、中間管理機構を早期に軌道に乗せていくという観点からも、平成二十八年度税制改正に向けて検討をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_112</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　国会のお許しがいただければ、ミラノ万博、大変日本館も好評を博しておりますし、日本のナショナルデーでございますので、この発信に努めてまいりたいと思っておりますが、三十五の自治体、それから二十三の団体、連携しながら、この食文化、日本食の魅力を発信してきております。
　この日本館では、日本食に、発酵ですとか、うまみですとか、だし、こういう日本固有の伝統的な奥の深い知恵が活用されていることを展示をしております。日本館は、既に六月末時点、これは最新の数でございますが、約五十五万人の来場者が訪れる人気館でございまして、ミラノの万博政府代表からも、ミラノ万博でのナンバーワンになるのではと、こういうふうにお褒めもいただいておるところでございます。
　今後も、たくさんの方が来ていただいて、これを体感、見ていただくことによって、日本食の魅力を発信をして、これが、今お触れいただきましたように、二〇二〇年一兆円の目標を輸出は立てておりますけれども、これにつながっていくようにしっかりとやってまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_119</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ちょっとフロマン代表がどういう発言をしたか詳細に承知をいたしておりませんが、それぞれ交渉をする当事者であろうかと、こちらは甘利大臣がそのカウンターパートということになろうと思いますが、我々は、どういうふうに相手がおっしゃろうとも、決議を守ったと評価していただけるように最後まで粘り強く交渉していく、変わらずにやってまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_121</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業や食を所管する農林水産省といたしましては、国民が安心して食生活を送るために、食品の安全確保、これは国の最も重要な責務の一つと、こういうふうに認識をしております。こういう中で、一連の食品への異物混入事案、これ連続して発生したことは、消費者の食品に対する信頼を失いかねないものと考えております。食品の安全確保に関しては、食品安全委員会、厚生労働省とともに政府一体となって取り組んでいるところでございまして、農林水産省では、農場から食卓までの、生産から消費にわたる安全管理を推進しているところでございます。
　こういう考え方の下で、引き続き食品の安全確保に万全を期してまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_133</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　六次産業化の取組に当たっても、食の安全性、品質に関わる問題、これ発生しますと、今お話のありました消費者の健康被害、こういうことが引き起こされる可能性が生じるということにとどまらず、六次産業化商品に対する消費者の信頼が失われて、よってもって生産者の経営にも深刻な影響を及ぼすことになりかねないと、こういうことでございまして、農林水産省としては、本年の二月二十日付けでございますが、六次産業化・地産地消法に基づく総合化事業計画の認定農林漁業者等に対して、食品の信頼の確保に関する課長通知を発出をしたところでございます。
　具体的には、原材料の入荷から最終製品の出荷に至る製造工程の各段階において衛生・品質管理のなお一層の徹底が必要であること、また、金属片などの異物の混入防止を含めて食品の安全の確保のための衛生・品質管理を徹底するためには特にＨＡＣＣＰの導入が有効であること、衛生・品質管理に係る取組についての情報を自主的に提供していくことが消費者の信頼確保につながること等について地方農政局等を通じて周知をいたしまして、認定農林漁業者等に対し積極的な取組を促したところでございます。
　これに併せて、農林水産省としては、相談窓口を明確にするなど、認定農林漁業者等の相談に積極的に応じる体制を整備をいたしまして、具体的な指導、助言を行うことを通じまして六次産業化に取り組む生産者による食品の衛生・品質管理の徹底を推進してまいりたいと、こういうふうに思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915007X01020150707_152</speechID><issueID>118915007X01020150707</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-07-07</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　今御指摘のあった賦課金若しくは補助金というお話も先ほどございましたけれども、そういうものはこの同団体を経由して他の機関に支払われたり、事業に要した実費、これを交付するものであろうと、こういうふうに考えております。
　こういう補助金について申し上げれば、必要な経費として適正に交付されたものでございまして、ＪＡ全国団体に留保されてほかの用途に使用される、こういったものではないと、こういうふうに我々は認識をしております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915007X01020150707</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915007X01020150707/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914281X00320150706_079</speechID><issueID>118914281X00320150706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2015-07-06</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　漁業近代化資金につきましては、昨年度、今先生からお話がありましたように、漁船等の一部の資金の償還期限の延長、これを内容といたします政令改正を行いました。この漁業近代化資金の主たる借入者である零細な沿岸漁業者の単年度当たりの償還余力、なかなか厳しい状況で低下をしておりますので、この償還額を低減するということで償還期限を延長したものでございます。
　実は、この政令改正を検討する過程において、今御指摘のあった政策金融公庫の資金のうちで漁船に利用可能な資金の償還期限を延長する必要があるかどうかも調査をいたしまして、今お話しいただいたとおりでございますが、多くが沖合遠洋漁業と、こういうこともございまして、漁業近代化資金と比べても短い年数で償還が実際なされておる、それから借入者による償還のほとんどが償還期限内で延滞もないと、こういうことでございまして、その償還余力が漁業近代化資金の借入者よりは大きいと、こういう実態もありましたので延長の必要はないと、こういう整理をいたしたところでございまして、こういう借入者の実態を踏まえて対応をしてまいったと、こういうことでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914281X00320150706/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914281X00320150706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914281X00320150706/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914281X00320150706_081</speechID><issueID>118914281X00320150706</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2015-07-06</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　まさにこれは臨機応変にいろんなことをやっていかなければなりませんので、現在のところは、先ほど申し上げましたように、この当該資金の延長に関する要望が上がっているというふうには聞いておりませんが、今後は公庫を通じて、要望があるのかないのか、こういった把握をして、必要があれば検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914281X00320150706/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914281X00320150706</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914281X00320150706/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X03020150703_003</speechID><issueID>118915254X03020150703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2015-07-03</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　農業協同組合法等の一部を改正する等の法律案の趣旨につきまして御説明申し上げます。
　政府においては、農林水産業・地域の活力創造プラン等に基づき、需要フロンティアの拡大、需要と供給をつなぐバリューチェーンの構築、生産現場の強化等の農政改革を進めてきたところでありますが、これらの改革が成果を上げるためには、政策を活用する経済主体等が積極的に活動できる環境を整備していくことが必要不可欠であります。
　こうした観点から、平成二十六年六月に閣議決定された規制改革実施計画及び日本再興戦略改訂二〇一四を踏まえて、農業協同組合、農業委員会及び農業生産法人に関する制度の一体的な見直しを行うこととしたところであります。
　次に、これらの法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農業協同組合法の一部改正であります。
　まず、農業協同組合の事業運営原則を明確化し、農業協同組合が事業を行うに当たって農業所得の増大に最大限の配慮をしなければならないこととするとともに、農畜産物の販売等の事業の的確な遂行により利益を上げ、その利益を事業の成長発展を図るための投資や事業利用分量配当に充てるよう努めなければならないこととしております。
　加えて、自主的組織としての運営を確保する観点から、農業協同組合は、事業を行うに当たって、組合員及び会員に利用を強制してはならないこととしております。
　さらに、農業所得の増大に資する責任ある経営体制の確立を図る観点から、農業協同組合の理事の過半数を、原則として、認定農業者又は農産物販売、法人経営に関し実践的な能力を有する者でなければならないこととしております。
　また、農業協同組合及び農業協同組合連合会は、その事業を対象者のニーズに応じて適切に運営する観点から、必要な場合には、その選択により、新設分割や株式会社、一般社団法人、消費生活協同組合及び社会医療法人への組織変更ができることとしております。
　昭和二十九年に農協の経営指導により農協組織を再建するために導入された農業協同組合中央会制度については、これを廃止して自律的な制度に移行することとし、都道府県農業協同組合中央会は農業協同組合連合会に、全国農業協同組合中央会は一般社団法人に、それぞれ移行することができることとしております。
　また、一定規模以上の信用事業を行う農業協同組合等は、今後、安定的に信用事業を継続できるようにするため、公認会計士又は監査法人による会計監査を受けなければならないこととしております。
　第二に、農業委員会法の一部改正であります。
　まず、農業委員会の事務として、農地等の利用の最適化の推進に重点を置くことを明確にしております。
　次に、農業委員の選出方法について公選制を廃止し、市町村長が市町村議会の同意を経て任命する方法に改め、農業委員の過半数は、原則として、認定農業者でなければならないこととしております。
　さらに、農地等の利用の最適化を推進するため、農業委員会は、担当区域において農地等の利用の最適化の推進のための活動を行う農地利用最適化推進委員を委嘱することとしております。
　また、都道府県知事又は農林水産大臣は、農業委員会相互の連絡調整等の農業委員会の支援業務等を適正かつ確実に行うことができると認められるものを、都道府県又は全国に一を限って、農業委員会ネットワーク機構として指定できることとしております。
　第三に、農地法の一部改正であります。
　農業の六次産業化を促進する観点から、農地を所有できる法人の要件のうち、役員の農作業従事要件について役員等のうち一人以上の者が農作業に従事すればよいこととするとともに、議決権要件について農業者以外の者の議決権が総議決権の二分の一未満まででよいこととしております。
　このほか、農水産業協同組合貯金保険法及び農林中央金庫及び特定農水産業協同組合等による信用事業の再編及び強化に関する法律を改正するとともに、農業倉庫業法を廃止する措置を講ずることとしております。
　政府といたしましては、以上を内容とする法律案を提出いたしましたが、衆議院におきまして、農業協同組合法等の一部を改正する等の法律案に対し、政府は、この法律に基づく農業協同組合及び農業委員会に関する制度の改革の趣旨及び内容の周知徹底を図るとともに、組合の事業及び組織の在り方についての当該組合の構成員と役職員との徹底した議論並びに農地等の利用の最適化の推進についての農業の担い手を始めとする農業者その他の関係者の間での徹底した議論を促すことにより、これらの関係者の意識の啓発を図り、当該改革の趣旨に沿った自主的な取組を促進するものとする規定を追加する修正が行われております。
　以上、農業協同組合法等の一部を改正する等の法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げた次第であります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X03020150703/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X03020150703_006</speechID><issueID>118915254X03020150703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2015-07-03</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　野村議員の御質問にお答えをいたします。
　農協が果たしてきた役割と今後期待する農協の姿についてのお尋ねがありました。
　農協は、組合員の相互扶助を理念とする農業者の協同組合であり、昭和二十二年に農協法が制定されて以降、小規模で多数の農業者が共同して事業を行うことにより、農産物流通や生産資材の供給などにおいて大きな役割を果たしてきたと考えております。
　ピーク時である昭和六十年には、農協の農産物取扱高は農業総産出額の約六割、また、農薬の取扱高は出荷金額の約八割を占めておりました。しかしながら、社会経済情勢が変化する中で、農協の農産物販売や生産資材購入における取扱いのシェアは大きく低下してきており、農業者、特に担い手農業者のニーズに十分に応えられているとは言い難い状況にあります。
　このため、今回の農協改革では、農協が農業者の協同組織であるという原点に立ち返って農協システムの見直しを行うこととしております。こうした改革により、地域農協が担い手農業者と力を合わせて農産物の販売力強化等に積極的に取り組み、農業所得の向上により、担い手を始めとする農業者から評価される組織となっていただくことを期待しているものであります。
　農協改革と農業者の所得増大との関係についてのお尋ねがありました。
　安倍内閣においては、農業を成長産業とし、地方創生の核としていくため、農林水産業・地域の活力創造プランに基づき、需要フロンティアの拡大、需要と供給をつなぐバリューチェーンの構築、生産現場の強化を産業政策の柱とする農政改革を進めてまいりました。
　こうした政策が成果を上げるためには、これらの政策面の見直しと併せて、経済主体が政策も活用しながら自由に経営を展開できる環境を整えていくことが必要不可欠です。特に、農協改革については、地域農協が意欲ある担い手と力を合わせて創意工夫を発揮し、自由な経済活動を行うことにより、農産物の有利販売に全力投球できるようにすることで農業所得の向上につなげていくことにしております。
　このため、改正法案では、責任ある経営体制を確立するため、理事の過半数を認定農業者などにするとともに、農業所得の増大に最大限配慮するなど、経営目的を明確化し、選ばれる農協とするため、農業者に事業利用を強制してはならないことを規定しているところです。
　また、連合会、中央会については、地域農協の自由な活動をサポートする観点から見直し、特に中央会については自律的な制度に移行することとしたところです。
　今回の改革を契機として、農業者や農協の役職員が徹底した話合いを行い、役員体制をどうするか、販売方式をどうするか等を検討し実践していけば、農協はその力を十分発揮し、農業所得の向上につなげていくことができるものと考えております。
　農協法第七条第二項の規定の趣旨についてのお尋ねがありました。
　今回の改正により新たに規定することとした第七条第二項は、農協は農業者の協同組織であることから、事業を行うに当たっては農業所得の増大に配慮することを求めるものです。一方で、第七条第一項では、従来と同様、農協は准組合員を含めて組合員のために最大の奉仕をすることを目的とすることを規定しております。したがって、第七条第二項を規定したからといって、農協が実際上果たしている地域のインフラとしての機能を制約するようなことにはならないと考えております。
　中央会の組織変更についてのお尋ねがありました。
　中央会制度については、地域農協の自立と自由な経済活動を促し、これを適切にサポートするという観点から、自律的な新たな制度に移行することとしたところです。
　この中で、都道府県中央会については、地域の農協を直接の構成員とする組織であり、また、会員の意思の代表、会員相互間の総合調整といった機能のほかに、経営相談、監査といった会員農協が利用する事業を行うことから、農業協同組合連合会に移行することとしたところです。
　一方で、全国中央会については、基本的に都道府県中央会を束ねる組織であり、また、全国監査機構を外出しして監査法人を設立することとしていることから、組織変更後の役割は、会員の意思の代表及び会員相互間の総合調整ということになります。このため、全国中央会については、農協連合会ではなく、会員の相互の支援、交流、連絡などの活動を行う団体の法人形態として一般に広く活用されている一般社団法人へ移行することとしたところであります。
　農業委員会法の改正についてお尋ねがありました。
　農業委員会法の改正については、衆議院の審議の過程で、公選制を廃止すると地域の代表性が失われてしまうのではないか、農業委員と新設する農地利用最適化推進委員との役割分担はどうなるのかといった指摘があったところです。
　農業委員の選出方法については、今回の改正で、公選制から市町村議会の同意を要件とする市町村長の選任制に改めることとしておりますが、この際、市町村長は、あらかじめ地域から推薦を求め、また募集を行い、推薦を受けた者及び募集に応募した者に関する情報を整理、公表し、その結果を尊重して委員を任命しなければならないこととしております。このため、今回の改正後も、農業委員は地域の農業者の代表としての側面を持っており、農業委員会の活動に地域の特性や地元の事情を適切に反映していくことが可能と考えております。
　また、農地利用最適化推進委員は、現在の農業委員の機能が、委員会としての決定行為、委員の各地域での活動の二つに分けられることを踏まえ、二つの機能それぞれが的確に機能するようにするため新設するものです。
　改正後は、農業委員は合議体としての意思決定を行うこととしており、具体的には、農業委員会に出席して議決権を行使し、農地の権利移動や農地転用の許可に当たって具申すべき意見等を審議することとなります。
　これに対し、推進委員は、自らの担当区域において、担い手への農地利用の集積、集約化や、耕作放棄地の発生防止、解消といった農地等の利用の最適化の推進に関する活動を行うことになります。具体的には、出し手農家に対して農地の貸出しを積極的に働きかけ、農地中間管理機構と連携しながら担い手への集積、集約化等を進めていただくことになります。
　衆議院の御議論では、今回の改正内容が現場でよく理解されていないとの御指摘もあったところであり、法案を御審議いただき、成立させていただいた暁には、現場への周知徹底をしっかりと行ってまいります。
　以上でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X03020150703/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X03020150703_009</speechID><issueID>118915254X03020150703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2015-07-03</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　徳永議員の御質問にお答えいたします。
　全中の監査権限廃止と農業者の所得向上の関係についてお尋ねがありました。
　今回の農協改革は、地域農協が自立して、自由に経済活動を行い、農産物の有利販売など、農業者の所得向上に全力投球できるようにすることを中心に据えて、農協システム全体の見直しを行うこととしております。
　昭和二十九年に導入された、行政に代わって農協の指導、監査を行う特別認可法人である中央会制度についても、地域農協の自由な経済活動を適切にサポートするという観点から、自律的な新たな制度に移行することとしております。この一環として、全中監査の義務付けも廃止することとしておりますが、こうした中央会制度の見直しにより、地域農協の役員が従来以上に経営者としての責任を自覚して、農業者のメリットを大きくするよう、創意工夫して取り組んでいただくことを期待しているものであります。
　こうした農協改革と農林水産業・地域の活力創造プランに基づく各種の政策が連動することによって、農業の成長産業化に道筋が付き、農業者の所得向上につながるものと考えております。
　中央会の組織変更についてのお尋ねがありました。
　中央会制度については、地域農協の自立と自由な経済活動を促し、これを適切にサポートするという観点から、自律的な新たな制度に移行することとしたところです。
　この中で、都道府県中央会については、地域の農協を直接の構成員とする組織であり、また、会員の意思の代表、会員相互間の総合調整といった機能のほかに、経営相談、監査といった会員農協が利用する事業を行うことから、農業協同組合連合会に移行することといたしました。
　一方で、全国中央会については、基本的に都道府県中央会を束ねる組織であって、また、全国監査機構を外出しして監査法人を設立をすることとしていることから、組織変更後の役割は、会員の意思の代表及び会員相互間の総合調整ということになります。このため、全国中央会については、農協連合会ではなくて、会員の相互の支援、交流、連絡などの活動を行う団体の法人形態として一般に広く活用されている一般社団法人へ移行することとしたところであります。
　農協の株式会社への組織変更についてのお尋ねがありました。
　農協は、農業者が自律的に設立する協同組織であり、農業者が農協を利用することでメリットを受けるために設立されるものであります。一方で、農協は、過疎化、高齢化等が進行する農村社会において、実際上、地域のインフラとしての側面を持っているのも事実であります。しかしながら、農協という組織形態のままでは、員外利用規制等により、農業者でない地域住民に対し、地域のインフラとしてのサービスを提供していくことが難しくなることも考えられます。
　このため、今回の改正案では、農協がその選択によって、生活購買、ガソリンスタンドなどの事業を分割して、株式会社へと組織変更できるようにすることとしております。株式会社への組織変更を選択すれば、農業者であるか否かにかかわらず、誰でも事業利用をできるようになり、また、従来の准組合員も株主として議決権を持って運営に参加できるようになるものと考えております。
　農協の目的についてのお尋ねがありました。
　農協法第一条は、農協が農業者の協同組織であることを明記しており、農協は、農業者が農産物の販売や生産資材の調達などの事業を利用することでメリットを受けることを主目的として設立する、農業者の職能組合であります。
　しかしながら、現在の農協は、信用事業や共済事業に力を入れる一方で、農業者、特に担い手の農業者のニーズに十分応え切れておらず、結果的に、農協の農産物販売や生産資材購入における取扱いのシェアも低下傾向にあるといった問題があります。
　このため、今回の改正により新たに規定することとした第七条第二項では、農協に、農業者の協同組織として、農産物の有利販売や生産資材の有利調達等に積極的に取り組むことを求める意味において、農業所得の増大に配慮することを規定したものであります。一方で、第七条第一項において、准組合員を含めて組合員のために最大の奉仕をすることを目的とすることを引き続き明確に規定をしており、第二項を追加したからといって、准組合員制度を廃止するようなことにはならないものと考えております。
　なお、准組合員の利用規制の在り方については、五年間調査を行った上で検討し、結論を得ることとしております。
　農業委員の選出方法についてのお尋ねがありました。
　農業委員会は、農地に関する市町村の独立行政委員会であり、担い手への農地利用の集積、集約化、新規参入の促進、耕作放棄地の発生防止、解消など、地域農業の発展を積極的に進めていくことが期待をされております。
　一方で、農業委員会の活動状況については、地域によって様々であり、平成二十四年のアンケート調査によれば、農業委員会の活動を評価している農業者は三割にすぎず、農地集積などの農家への働きかけが形式的である、遊休農地等の是正措置を講じないなど、農業者から余り評価されているとは言い難い状況も見られるところであります。これは、農業委員の四割が兼業農家であり、担い手など農業経営に真剣に取り組んでいる方が主体となっていないことに起因する面があると考えております。
　これらを踏まえ、今回の法案では、適切な人物が確実に農業委員に就任するようにするため、公選制から市町村長の選任制に改めることとしているところであります。その際、市町村長は、市町村議会の同意を得ることに加えて、あらかじめ地域からの推薦を求め、また募集を行い、推薦を受けた者及び募集に応募した者に関する情報を整理、公表し、推薦及び募集の結果を尊重しなければならない、こういうふうにしておりまして、市町村長が合理的な理由なく恣意的に委員を選任することが困難な制度にしているところであります。
　農地利用最適化推進委員についてお尋ねがありました。
　現在の農業委員会の機能は、委員会としての決定行為、委員の各地域での活動の二つに分けられますが、この二つがそれぞれ的確に機能するようにしていく必要があります。このため、今回の法改正では、農業委員とは別に農地利用最適化推進委員を新設することとしております。
　改正後は、農業委員は合議体としての意思決定を行うこととしており、具体的には、農業委員会に出席していただいて議決権を行使し、農地の権利移動や農地転用の許可に当たって具申すべき意見等を審議することとなります。
　これに対して、推進委員は、自らの担当区域において、担い手への農地利用の集積、集約化や、耕作放棄地の発生防止、解消といった農地等の利用の最適化の推進に関する活動を行うことになります。具体的には、出し手農家に対して農地の貸出しを積極的に働きかけ、農地中間管理機構とも連携しながら担い手への集積、集約化等を進めていただくことになります。
　農業委員及び推進委員の定数については、政令で基準を定めることとしておりますが、農地利用の最適化の成果を上げることのできる人数を確保できるよう、今後、適切に検討をしてまいります。
　どのような者が農地利用最適化推進委員になるのかとのお尋ねがありました。
　現場において農地利用の最適化に向けた推進活動を行っていくためには、地域の農地所有者や農業者の信頼を得て、農地利用の調整を公正かつ円滑に実施していく能力が必要になってまいります。このため、そのような能力を有する者が推進委員となることが望ましいと考えているところでございまして、地域からの候補者の推薦や募集により、こういった方が推進委員となるよう工夫をしているところであります。
　企業の農業参入と農業生産法人の要件緩和についてお尋ねがありました。
　企業の農業参入については、平成二十一年の農地法改正でリース方式での参入は完全に自由化をされておりまして、法改正前の約五倍のペースで参入が進んでいるところであります。このように、リース方式での企業参入については、農業界、産業界が連携して前向きに推進していける状況にあり、特に担い手の不足する地域において企業がリース方式で参入していただくことを期待をしておるところであります。
　また、農地を所有できる法人である農業生産法人については、今回の改革で六次産業化を行いやすくするため、役員の農作業従事要件及び議決権要件の見直しを行うこととしております。
　今回の見直しを行ったとしても、法人の総議決権の過半数は農業者が保有するとともに、役員の過半が加工、販売を含めた農業に常時従事するという要件は維持されることから、農業者による経営支配は確保されており、企業が自由に農地を買い進めるということにはならないと考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X03020150703/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X03020150703_012</speechID><issueID>118915254X03020150703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2015-07-03</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　若松議員の御質問にお答えいたします。
　ナラシ対策の加入促進についてのお尋ねがありました。
　米価等が変動した場合のセーフティーネットとしては、収入減少影響緩和対策、いわゆるナラシ対策を措置しているところであります。
　このナラシ対策については、昨年の通常国会で担い手経営安定法を改正し、二十七年産から、対象となる担い手について、認定農業者、集落営農に認定新規就農者を加えるとともに、いずれも規模要件を課さないこととしておりまして、これにより、担い手であれば幅広く対策に加入できることとしたところであります。
　こうした制度の改善点を周知し、ナラシ対策への加入促進を図るため、昨年来、都道府県段階、市町村段階での説明会を開催するとともに、個々の農業者に対する分かりやすいチラシの配布などの取組を行っているところであります。
　農協改革の現場への説明についてのお尋ねがありました。
　農協は、農村地域において、信用、共済事業を始め様々なサービスを提供しておりますが、特に農産物販売等の農業関連事業において農業所得の増大につながるようしていくことが最も重要であると考えております。
　このため、今回の農協改革においては、地域農協がそれぞれの地域の特性を生かして創意工夫しながら自由に経済活動を行い、農産物の有利販売など、農業者の所得向上に全力投球できるようにすること、連合会や中央会は地域農協の自由な経済活動を適切にサポートしていくこととしております。
　地域農協が農業者の所得向上に向けた活動を進めていくためには、農業者や農協の役職員が徹底した話合いを行い、役員体制をどうするか、販売方式をどうするか、六次産業化や輸出拡大にどう取り組むかなどを検討していくことが必要です。
　このような観点からも、農協改革の趣旨や内容を農業者の方々などに周知し、理解を深めていただくことが重要であると考えており、今後も現場に対して丁寧に説明してまいります。
　農地利用最適化推進委員についてお尋ねがありました。
　現在の農業委員会の機能は、委員会としての決定行為、委員の各地域での活動の二つに分けられますが、この二つがそれぞれ的確に機能するようにしていく必要があります。
　今回の法改正では、委員会としての決定行為を行う農業委員とは別に農地利用最適化推進委員を新設し、担い手への農地の集積や耕作放棄地の発生防止といった各地域における現場活動を農地中間管理機構と連携して積極的に行っていただくこととしたところであります。
　推進委員の定数については、政令で基準を定めることとしておりますが、農地利用の最適化の成果を上げることのできる人数を確保できるよう、今後、適切に検討してまいります。
　農協による経営指導力の強化についてのお尋ねがありました。
　今回の改革は、地域農協が担い手農業者と力を合わせて農業所得の向上に全力投球できるような環境を整備しようとするものです。
　したがって、地域農協においては、担い手農業者と農協の役職員が農業所得の向上に向けた農協の業務の在り方等について徹底して話し合い、実践していただきたいと考えております。この中で、担い手農業者の要望があれば、農協が農業者の経営管理を支援していくといった取組を行うことも重要であり、実際に記帳代行や経営分析、経営指導等に取り組んでいる事例もあると承知をしております。
　いずれにしても、政府としては、今回の農協改革の趣旨を十分に周知徹底していきたいと考えております。
　農林水産物の輸出促進についてのお尋ねがありました。
　平成二十五年の和食のユネスコ無形文化遺産登録を追い風に、更に輸出を伸ばしていくため、米や牛肉などの品目別にオールジャパンの輸出体制を確立したところでありまして、このような体制を積極的に活用して、平成三十二年の輸出額一兆円目標の前倒し達成を目指してまいります。
　公認会計士監査への移行に関する農協の負担及び農協監査士の活用についてのお尋ねがありました。
　今回の農協改革においては、会計監査については、農協の信用事業をイコールフッティングでないといった批判を受けることなく安定して継続できるようにするため、信用金庫、信用組合と同様、公認会計士による会計監査を義務付けることとした上で、改正法附則第五十条において、公認会計士監査への移行に関して、政府は農協の実質的な負担が増加することがないよう配慮することなどを規定しているところであります。
　この配慮規定の具体的な内容については、法成立後に検討していくことになりますが、まずは、これまでの農協の負担がどれくらいかなどを確認し、公認会計士監査となった場合の負担がどの程度になるかを検証していくことから着手することになるものと考えております。
　また、新たに農協に対する監査を行うこととなる公認会計士や監査法人においては、これまで全中監査に従事してきた農協監査士のノウハウを活用することが有効であると考えておりまして、改正法附則第五十条においては、農協監査士の活用についても、政府は適切な配慮をするものと規定しているところであります。
　福島県産農産品の風評被害対策についてのお尋ねがありました。
　農林水産省においては、風評被害対策として、福島県が行う福島県産農産物等についての広報活動に対して、復興庁と連携し、平成二十七年度予算額で約十六億円の支援を行っております。
　なお、六月二十四日に開催された全閣僚がメンバーとなっている復興推進会議において、農林水産物等の風評被害対策に必要な事業は、平成二十八年度以降も復興特会で実施する事業と位置付けられたところであります。
　今後とも、関係省庁等と連携し、風評被害の払拭に取り組んでまいります。
　原発事故による風評被害を受けた農業者への対応についてのお尋ねがありました。
　風評被害を受けている農業者に対しては、日本政策金融公庫による低利の農林漁業セーフティネット資金を活用し、その経営維持に必要な資金繰りを支援しているところです。また、既往の債務についても、被災農業者に対し償還猶予などの措置を適切に講じるよう関係金融機関に要請するとともに、農業者の経営状況に応じて、公的な借換え資金の活用により既往債務の負担の軽減を図っております。
　引き続き、これらの措置を活用し、風評被害の影響を受けている農業者の経営状況を踏まえて適切に対応してまいります。
　以上です。（拍手）
　　　〔国務大臣竹下亘君登壇、拍手〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X03020150703/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118915254X03020150703_016</speechID><issueID>118915254X03020150703</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第30号</issue><date>2015-07-03</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　紙議員の御質問にお答えをいたします。
　ロシア水域における流し網漁業の禁止についてのお尋ねがありました。
　本件については、我が国漁業者が操業を継続できるよう、安倍総理からプーチン大統領に対して再三にわたって働きかけを行うなど外交努力を尽くしてまいりましたが、結果的に法案が成立したことは極めて残念であります。
　流し網漁業の禁止により、北海道の道東地域を中心に地域経済への大きな影響が懸念されますので、直ちに担当官を派遣して、現地の状況と関係者の意向を把握し、関係府省と連携しつつ万全の対策を講じてまいる所存です。
　総理演説の趣旨及びこれまでの農政の責任についてのお尋ねがありました。
　総理は、農産品の市場開放が不十分であったことが農業が衰退した原因だと述べたということではなく、この二十年の間に、農業従事者の減少、高齢化が進展したことを申し述べたものと承知しております。
　農政については、これまで、その時々の農業を取り巻く状況に応じて必要な施策を講じてきたものと考えておりますが、近年、生産者の所得の減少や農業従事者の減少、高齢化、耕作放棄地の増加等が進展していることは事実であります。
　その要因として、国民の食生活が大きく変化する中で、例えば米のように、需要が減少する作物の生産転換が円滑に進められていなかったこと、稲作のような土地利用型農業の部門においては、担い手への農地集積が遅れたこと、農産物の価格が低迷する中で、農作物の高付加価値化が実現できなかったこと等の事情があったと認識しておりますが、こうした状況を一つ一つ克服し、国内農業の活性化を図っていくことこそが農政を預かる者の責任であると認識をしております。
　ＴＰＰ交渉における農林水産委員会決議及び公約の遵守についてのお尋ねがありました。
　ＴＰＰ交渉においては、平成二十五年二月の日米共同声明において、我が国の農産品にはセンシティビティーがあること、ＴＰＰ交渉参加に際し、一方的に全ての関税を撤廃することをあらかじめ約束することを求められないことが確認されました。これを受け、安倍総理はＴＰＰ交渉参加を決断したと承知しており、平成二十四年十二月の衆議院選挙で掲げた公約をたがえないよう交渉しているところであります。
　衆参両院の農林水産委員会においては、重要五品目などの確保を最優先することなどが決議されております。ＴＰＰ交渉に当たっては、この決議が守られたとの評価をいただけるよう、政府一体となって全力を尽くしてまいります。
　ＴＰＰ交渉からの脱退についてのお尋ねがありました。
　現在、厳しい交渉を行っている中で、交渉からの撤退について言及することは不適切であると考えております。
　今回の改革案は誰のための何のための改革なのかについてのお尋ねがありました。
　今回の改革のポイントは、農業者の協同組織であるという農協の原点に立ち返り、地域農協が自由に経済活動を行い、農産物の有利販売など、農業者の所得向上に全力投球できるようにすることであります。
　このため、地域農協について、農業者のメリットを大きくできるよう、組合の事業運営原則を明確化し、事業を行うに当たっては農業所得の増大に最大限配慮をしなければならないものとすること、理事の過半数を認定農業者や、農畜産物の販売や法人の経営に関し実践的な能力を有する者にすること等の改正を行うこととしたところであります。
　また、連合会や中央会については、地域農協の自由な活動をサポートする観点から見直すこととしたものであります。
　こうした農協改革の検討過程では、与党の検討の場などにおいて、ＪＡグループの関係者のみならず、個人経営、法人経営を問わず多様な農業者からヒアリングを行ってきたところであり、また、本年二月には、ＪＡグループとも協議を重ね、最終的にＪＡグループの合意を得た上で農協改革の法制度等の骨格を取りまとめたところであります。
　今般の改革は、地域農協が農業者のメリットを大きくするよう、創意工夫して取り組んでいただくことを期待しているものであり、アメリカからの要求によるものであるとか、日本の農業の土台を破壊するものといった指摘は全く当たりません。
　現行農協法第八条の改正の趣旨についてのお尋ねがありました。
　現行第八条の、営利を目的としてその事業を行ってはならないとの規定は、農協は協同組合であるので、株式会社と異なり出資配当を目的として事業を行ってはならないことを意味しているものであります。この趣旨については、現行法第五十二条で出資配当に上限が設けられていることによって担保されており、この点は今回の法改正においても変更しておりません。したがって、農協の協同組織としての性格には何ら変更はございません。
　一方で、現在の、営利を目的としてその事業を行ってはならないとの規定は、そもそも利益を得てはならない、もうけてはいけないとの誤った解釈もされがちでありました。このため、今回の改正では、この規定を削除し、農協が農産物の有利販売等に積極的に取り組むことを促すため、組合は、事業の実施に当たり、農業所得の増大に最大限の配慮をしなければならないこととするとともに、組合は、農畜産物の販売等において、事業の的確な遂行により高い収益性を実現し、その収益で事業の成長発展を図るための投資又は事業利用分量配当に充てるよう努めなければならない旨の規定を追加したところであります。
　高い収益性は、外部の経済主体との関係で極力有利に販売したり、有利に調達したりすることを意味しており、利益の少ない分野を切り捨てることを促しているものではありません。
　農協改革と農業者の所得増大との関係についてのお尋ねがありました。
　安倍内閣においては、農業を成長産業とし、地方創生の核としていくため、農林水産業・地域の活力創造プランに基づき、需要フロンティアの拡大、需要と供給をつなぐバリューチェーンの構築、生産現場の強化を産業政策の柱とする農業改革を進めております。
　こうした政策が成果を上げるためには、これらの政策面の見直しと併せて、経済主体が政策も活用しながら自由に経営を展開できる環境を整えていくことが必要不可欠であります。特に、農協改革については、地域農協が意欲ある担い手と力を合わせて創意工夫を発揮し、自由な経済活動を行うことにより、農産物の有利販売に全力投球できるようにすることで農業所得の向上につなげていくことにしております。
　このため、改正法案では、責任ある経営体制を確立するため、理事の過半数を認定農業者などにするとともに、農業所得の増大に最大限配慮するなど、経営目的を明確化し、選ばれる農協とするため、農業者に事業利用を強制してはならないことを規定しているところです。
　また、連合会、中央会については、地域農協の自由な活動をサポートする観点から見直し、特に中央会については自律的な制度に移行することとしたところです。
　今回の改革を契機として、農業者や農協の役職員が徹底した話合いを行い、役員体制をどうするか、販売方式をどうするか等を検討し実践していけば、農協はその力を十分発揮し、農業所得の向上につなげていくことができるものと考えております。
　准組合員の事業利用規制についてのお尋ねがありました。
　農協は、あくまでも農業者の協同組織であり、正組合員である農業者のメリットを拡大することが最優先です。したがって、准組合員へのサービスに主眼を置いて、正組合員である農業者へのサービスがおろそかになってはならないと考えております。一方で、過疎化、高齢化等が進行する農村社会において、農協が実際上、地域のインフラとしての側面を持っているのも事実であります。
　こうした状況を背景として、准組合員の利用規制について議論がされてきたところですが、これまで規制がなかったこともあって、正組合員と准組合員の利用実態が把握できていないこと、今回の農協改革によって農業者の所得向上に向けた成果がどの程度出るか見極める必要があることから、准組合員の利用規制の在り方については、五年間の調査を行った上で決定することとしたところであります。
　准組合員の事業利用規制の在り方について調査、検討するのはこのような背景によるものであり、財界や大企業が信用、共済事業をビジネスチャンスとして狙っているからではないかとの御指摘は当たりません。
　農業委員の公選制の廃止についてお尋ねがありました。
　農業委員会は、農地に関する市町村の独立行政委員会であり、担い手への農地利用の集積、集約化、新規参入の促進、耕作放棄地の発生防止、解消など、地域農業の発展を積極的に進めていくことが期待をされております。
　一方で、農業委員会の活動状況については、地域によって様々であり、平成二十四年のアンケート調査によれば、農業委員会の活動を評価している農業者は三割にすぎず、農地集積などの農家への働きかけが形式的である、遊休農地等の是正措置を講じないなど、農業者から余り評価されているとは言い難い状況も見られるところであります。これは、農業委員の四割が兼業農家であり、担い手など農業経営に真剣に取り組んでいる方が主体となっていないことに起因する面があると考えております。
　これらを踏まえ、今回の法案では、適切な人物が確実に農業委員に就任するようにするため、公選制から市町村長の選任制に改めることとし、この際、市町村長は、あらかじめ地域から推薦を求め、また募集を行い、推薦を受けた者及び募集に応募した者に関する情報を整理、公表し、その結果を尊重して委員を任命しなければならないこととしております。
　また、今回の法案では、委員会としての決定行為を行う農業委員とは別に農地利用最適化推進委員を新設し、担い手への農地の集積や耕作放棄地の発生防止といった各地域における現場活動を農地中間管理機構と連携して積極的に行っていただくこととしたところです。
　これらの改革は、農業委員会が農地利用の最適化の推進をよりよく果たせるようにするために行うものであり、農業委員会を行政の下請機関とするものではありません。
　農業委員会の意見公表の廃止及び中央会の社団法人化等の趣旨についてのお尋ねがありました。
　農業委員会は、農地に関する市町村の独立行政委員会であり、その主たる任務は、担い手への農地利用の集積、集約化や、耕作放棄地の発生防止、解消といった農地利用の最適化の推進ですが、耕作放棄地が拡大するなど、必ずしも十分に機能していない面があります。
　こうしたことから、農業委員会がその主たる業務である農地利用の最適化の推進業務に集中して取り組むことができるようにするため、今般の法案では、意見公表等は法令業務から削除することとしたところです。
　また、全国中央会については、地域農協の自由な経済活動を適切にサポートするという観点から、自律的な組織形態である一般社団法人へ移行することとしたところであり、これに伴い建議の規定もなくなります。
　法的根拠がなくても農業委員会や全国中央会は意見公表等を行うことは可能であり、したがって、今回の改正はＴＰＰ反対勢力の弱体化を狙ったものではありません。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔国務大臣菅義偉君登壇、拍手〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118915254X03020150703</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118915254X03020150703/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X01120150629_022</speechID><issueID>118914103X01120150629</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2015-06-29</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>林芳正</speaker><speakerYomi>はやしよしまさ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（林芳正君）　ただいまの公的研究費をめぐり繰り返される不適正な会計経理についての警告決議及び独立行政法人農畜産業振興機構に対する農畜産業振興対策交付金の未使用額等の速やかな国庫納付についての審査措置要求決議につきましては、御趣旨を踏まえ、適切に対処してまいる所存であります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X01120150629/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X01120150629</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X01120150629/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
