<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4801</startRecord><nextRecordPosition>4901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_172</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　メーターの設置に対して支援をするか、メーターそのものをつくることに対して支援をするか、検討が必要だと思っておりますが、電力会社もメンタリティーというか考え方は変わってきていると思います。やはり三・一一、新たなエネルギー制約に直面する中で、やはりピークコントロールをきちんとしていかなくちゃいけない、こういうことを考えたときに、スマートメーターの必置、これは避けては通れない道だ、こんなふうに思っておりまして、例えば、東京電力の場合、二〇一八年までに約千七百万台、二〇二三年には全戸を対象に二千七百万台の配備を実現することを既に表明しております。
　そういった電力会社の取り組みもありますけれども、これから電力システム改革をやっていきますと、これは発電部門もそうなんですが、小売の部門にもどんどん新しい参入というのが出てまいります。そうなりますと、小売の部門でそういうことまで含めてやる業者が出てくる。私は、それも十分可能なのではないか、全体の動きを見ながら、さらなる加速策が必要だったらとっていきたいと思っています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_178</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　考え方は二つあると思うんです。例えば、携帯電話、三十年前は弁当箱ぐらいあったんですね。それで二十万円ぐらいして、通話料だけでも私は月何十万かかっていましたよ。その当時から見ると、今は全く変わってきた。こういった世界はやはり技術進歩もあるんだと思います。
　考え方として、かなり今どうしてもコスト的に高いものを一遍に入れてしまうのか、もう少し、技術進歩の中で、簡易なもの、そしてまたシンプルなもの、低コストなものがどれくらい出てくるのか、こういうものも見ながら入れていくということも一つの考え方かなと。いずれにしても普及はさせなければいけない、こんなふうに思っています。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_180</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　なかなか難しい質問なんですけれども、例えば、中長期的なエネルギー政策の方針となりますエネルギー基本計画、年内をめどに取りまとめるということになっておりますけれども、過去のエネルギー基本計画でも、エネルギーのミックスがどれくらいになると具体的な数字を挙げて出していることは少ないんです。余りそういったことはやっておりません。
　そして、委員御案内のとおり、ちょうど今、日本は新たなエネルギー制約に直面する中で、それぞれの数字の置き方が難しいということはあるんだと思うんですね。
　例えば、再生可能エネルギー、最大限の導入をしていきたい、こんなふうに思っておりまして、昨年の夏から固定価格買い取り制度を導入いたしました。これによりまして、大体一・五倍ぐらいにふえてきていますけれども、水力を除くと、結局、再生可能エネルギーの割合というのはまだ一％ちょっと、こういう段階であります。
　そして、これから石炭火力、私は技術的にも相当進んでいくんじゃないかなと思っていますけれども、今の例えば磯子レベルの高効率のものから、二〇二〇年代、二〇三〇年代になってきますと、最終的には蓄電池を組み合わせた相当高い技術のものが出てくるのではないかな。このコストと環境負荷の問題、こういったものもございます。
　さらには、原子力で申し上げますと、まさにこれは規制委員会において安全性を判断していただくということでありますけれども、その年限については、それも含めて規制委員会で決めることでありますが、これもある程度の年数はかかるんだと思います、どう考えても。
　さらに申し上げると、冒頭申し上げた、どれぐらい需要が落とせるか。実際には、実証実験でやりますと、ピーク時の需要を二割落とせるというものも出ておりますけれども、あくまで実証実験でありますから、これを進めたときにどれくらい落とせるか、こういったことも考えながら進めていきたい。
　電力システム改革については、二〇二〇年にやり切る、こういう思いでやっております。必ずしもこの二〇二〇年に合わせてベストミックスが決まるわけではありませんが、大体のタイミングでいいますと、その前後ぐらいになると、ある程度のベストミックスの姿が見えてくるのではないかなと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_184</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これは、総合資源エネルギー調査会の会合に私も出席をしまして、私の方から基本的な考え方をお話しして議論をする中で、年内をめどに私としては一定の結論をまとめてほしいというお話をしたときに、委員の先生の方から、ベストミックスを決めることがマンデートですか、こういうお話をいただきましたので、必ずしもそれがマンデートということではありません、こういうことを申し上げました。
　今回、基本計画を進めるに当たっては、特に安定供給そしてコストの低減に重点を置いて、政策の軸、方向性を明確に示していただきたい、こういうお話を申し上げたところであります。
　今、新たなエネルギー制約に直面する中で、なかなか具体的にベストミックスを決めにくいというお話につきましては、木下先生の御質問にお答えしましたので、重複する部分は割愛させていただきたい、そんなふうに思っておりますが、エネルギー源によって、コスト、それからまた安定供給性、環境への負荷、それぞれ特徴は当然異なっておりまして、基本計画の検討に当たっては、できるだけそれぞれのエネルギー源ごとの特徴について明確にしていただきたい、こういうお話を申し上げました。
　決して、それぞれのエネルギーミックスについて、ここをこういう割合にしたいという議論をしてはいけないということではなくて、最終的にこういう数字で固めてくださいということが目的ではありません、こういう趣旨で申し上げました。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_186</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　野球でもサッカーでも、強いチームは、一定のホームランバッターだけがそろっていれば強いとも限らない、かといってピッチャーだけがよければいいわけでもない、さまざまな要素を持っているチームというのがあるんだと思います。その特徴を生かしていく。
　今やろうとしていることは、例えば、エネルギーの調達、生産で申し上げますと、まずは、エネルギー源を多様化していかなければいけない。極端に一つのことに頼るというのはやはり難しいんだと思います。できるだけ火力の比率は下げていく必要がある、こんなふうに思っていますし、また、コストを下げながら再生可能エネルギーをふやしていく必要がある。一方で、需要をどこまで落とせるか、それも我慢の省エネではなくてスマートな省エネがどこまでできるか、こういったことは考えていかなくちゃならない。
　そういったことを進めるためにも、送配電、真ん中にある部分の中立性を一層高める、こういうことが今必要な時期なのではないかな、私はそんなふうに考えております。
　最終的に、野球でいうと、どういうチームに仕上がるのかわかりません。しかし、言ってみると、打力も上げなきゃならない、そして守備力も上げなきゃならない、そして機動性も上げなきゃならない、そこの中で、ある程度かけて日本というチームのエネルギーの特徴というものを見出していきたい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_189</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　簡単に申し上げます。
　今、アメリカの例については糟谷部長の方からお話をさせていただきましたが、これまで電力システム改革を進めているあらゆる国のケース、これにつきまして研究をさせていただきました。
　例えば、英国では、自由化と同時に料金規制を撤廃したことによりまして価格の上昇が生じました。したがいまして、この教訓として、競争が働くまで規制料金を残す、これは既存の電力会社についてでありますが、こういう制度にさせていただいております。
　また、ドイツでは、風力発電の導入拡大に対応する広域送電網の容量の不足が生じております。この教訓として、広域的な送電インフラの増強が進むような仕組み、こういうものも取り入れております。
　フランスでは、自由化後も規制料金の体系にとどまる需要家が多かった。この教訓として、需要家の自由な選択を妨げない制度とするように設計をしております。
　韓国では、供給力不足が適切に把握されなかった、このために輪番停電が起こったわけでありますが、この教訓として、複層的なチェックや適切な情報共有、こういったものが重要である。こういった海外での先進事例。
　実は、私、きのうもイギリスの電力の担当大臣とまた話をさせていただいたんですけれども、イギリスもまた、新たな電力システム改革をこれまでの経験も踏まえてやろうとしている。お互いにやはりベストプラクティスを共有しながら最もいいシステムをつくっていこう、こういう思いで取り組みをしたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_199</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　法的分離と所有権分離、正確に申し上げますと、法的分離とは、株式会社等のもとに送配電部門を子会社化することを求めるものでありますけれども、各会社及び株主の自主的な判断によって、資本関係を解消する、つまり所有権分離を選択することを妨げるものではありません。
　その上で、仮に、一気に送配電会社の所有権分離を行うとした場合、将来的課題と位置づけられた幾つかの原因はあるかと思うんですけれども、法的分離と異なりまして、一般担保社債の発行であったりとか連帯債務等の取り扱いについて、グループ一体としての資金調達を一定期間行えるような経過措置などを講じることができない。グループでなくなるわけですから、当然そういうことになります。そのため、電気の安定供給を確保するために必要な資金調達に支障が生ずるおそれがあります。このように、円滑な資金調達を確保する観点から、所有権分離ではなく、法的分離を採用することが適当であると考えたわけであります。
　同時に、現在の一般電気事業者の株主が保有する株式価値の毀損を考えた場合に、一般電気事業者やその株主が所有権分離に反対したにもかかわらずこれを行い、実際に当該株式価値の毀損が発生した場合、憲法第二十九条で保障されております財産権の侵害に当たる可能性、私はこれは否定できないと思います。
　例えば、みんなの党として、所有権分離が財産権を制限するに足る積極目的規制に当たることを裁判において果たして立証できるか、こういう検証をされた上で主張されているのかどうか、もしよろしかったらお聞かせください。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_201</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　基本的な分類として、機能分離と法的分離、さらにはその変形というか、さらに行った形としての所有権分離がある。大きく分けると二つの分類なんだと思います、三つの分類というよりも。
　そこの中で、基本は、先ほど申し上げたような理由によりまして、法的分離を行います。ただ、不測の事態があった場合にはということで書いてございます。そして、株主の意向等々によりまして、最終的に所有権分離に行くことは、この法案の中でも妨げられているわけではありません。
　ただ、先ほども申し上げましたように、では所有権分離を行います、こう書き込んだ場合に、先ほど申し上げたような形の積極目的規制に当たるということで、私は、裁判においても果たして立証責任を国としてきちんと果たし得るかというと大変疑問だと思います。そういったことからそういう書き方をしておりますが、それ自体が最終的な所有権分離を否定していることではない、このように御理解ください。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_203</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　どのような状況になれば規制料金を解除するかについては、今後詳細な検討をしていくことになると思いますが、例えば、規制料金ではなくて自由料金を選択している需要家の割合がどれくらいになるか、また、供給者を切りかえた比率がどれくらいになるか、さらには既存の電力会社の供給区域外への供給量、こういったものも一つの要素になり得ると考えておりまして、小売業への参入の全面自由化を行う第二段階の法案を提出する際に、より具体的な基準をお示しできるように検討したいと考えております。
　この第二段階の法案を提出するのは経済産業省であります。そして、料金規制の撤廃の判断につきましては、その段階で新たな規制組織が行うかどうかも含めて検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_207</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　毎日、新聞を見ていると、私も驚くことが非常にございます。いろいろ、誰がいつどこで決めたんだろうという記事がよく出ているんですけれども。
　成長戦略について申し上げますと、現在、六月のサミット前の取りまとめに向けて検討を加速しているところでありまして、まさに項目立て等々も進めておりますが、詳細はこれから詰めていくということになります。もちろん、エネルギーは活発な産業活動や豊かな国民生活の生命線でありまして、エネルギー制約克服とコスト低減にしっかりと取り組む、こういったことは重要でありまして、エネルギーの分野が一つの大きな柱になってくるということは間違いないと思っております。
　我々は、政権公約の中でも、これから三年間かけて再生可能エネルギーそして省エネルギーの最大限の導入を行っていく。電力システム改革もその一環でもあります。同時に、これから、再生可能エネルギー、こういったものが拡大していくということになりますと、太陽光、風力初め、どうしてもエネルギー源としての安定性に欠けるわけでありまして、蓄電池等々を活用することによってこれらの安定性を高めていくということが重要になってくると思います。
　恐らくコスト面の課題というのが大きくなってくるのではないかなと思っておりまして、今、キロワットアワー当たり、揚水発電でありますと二万三千円のものが、蓄電池で四万円ということですから、これをできるだけ早く揚水のレベルに下げていくということであります。
　そして、蓄電池の市場、これからかなり大きくなっていきます。今、小型のパソコン等々で使っておりまして、世界市場は大体一兆円でありますけれども、これから、御案内のとおり、一つは電力系統に使います、そしてもう一つは電気自動車、こういった分野を中心にして、恐らく二〇二〇年には市場が二十兆円になっていく。ここの中で、日本の技術、世界最高レベルにあるわけでありまして、世界シェアの半分ぐらいをとっていきたい、こんなことも考えております。
　これは一例でありますが、さまざまなエネルギーの分野について、これから、エネルギー制約を克服する、その克服をする中で、日本の技術の強さ、こういったものも磨いていければというふうに思っています。
　一九七〇年代、日本は二度のオイルショックを経験いたしました。これを克服する中で、日本の省エネの技術、そしてまた省エネの製品、世界に冠たるものができてきたわけでありまして、同じように、今回、新たなエネルギー制約を克服する中で、新たな技術、新たな市場、新たな事業というものを見出していきたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_209</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　成長戦略の策定につきましては、六月のサミット前には取りまとめを行っていきたい。ここの部分につきまして、今まだ、そういった取りまとめの段階ですから、つまびらかにすることはできない部分もございます。
　ただ、例えば、これから日本として、国際展開戦略の中で、一つは新興国戦略、こういったものを伸ばしていきたい、同時にインフラの輸出、こういったことも進めていきたい、さらにはクール・ジャパンの展開、こういったことも行っていきたいと思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_211</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　時々お答えしにくい質問を受けることがあるんですけれども、例えば原発事故の収束宣言を撤回しなさいと言われたりするんですが、前政権においてあの収束宣言はなされたものでありまして、言っていただくのでしたら、野田前総理に言っていただいた方がいいなと思ったりするときもあるんです。
　今回の東電の値上げ申請の認可につきましても、御案内のとおり、前政権において行われたものでありまして、福島第一原発の五号、六号機の料金原価算入に当たって電気料金審査専門委員会がどういう意見を言ったかということについてお答えしろということでしたらお答えしますし、それは結構なので、この五号機、六号機をどう考えるかということだけでいいということでしたら、後半の部分だけを……（井坂委員「後段の部分でお願いします」と呼ぶ）はい。
　原発の再稼働につきましては、法律的には改正原子炉等規制法に基づき、原子力規制委員会において原発の安全性の確認が行われることになっております。その前に、当然、安全性の確認について、それぞれの炉の設置者が、この安全性の確認をしてほしい、こういう申請を行い、その上で規制委員会の方で安全性の確認をする、そして規制委員会により安全性が確認されれば、事業者みずからの判断によって再稼働が可能となる、こういう法律上の仕組みとなっております。
　ただし、現実には、立地自治体等関係者の再稼働に向けた御理解、これは必要なんだと思っております。
　この点において、福島の原発について、原子炉設置者であります東京電力において、福島県であったり立地市町村も含めた地元の皆様のさまざまな要望、意見などを総合的に勘案しながら判断を行っていくべきものと考えております。
　ただ、現在の福島県の皆様の心情を考えると、他の原発と同列に考えることは難しいのではないかなと思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_215</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今般の電力システム改革におきましては、三年後をめどに、三十分計画値同時同量制度、こういうものを導入する。発電側は発電側で、これだけ出しますといった量を出す、そして売る方は、これだけ売りますといったら売る、こういう制度に移行していくということであります。
　委員の御指摘につきましては、本年二月に取りまとめられた電力システム改革専門委員会の報告書におきましても、計画値同時同量制度がスタートするまでの間、当面の措置として、同時同量制度について新制度を視野に入れた改善を可能なものから順次措置していくことも検討する必要があるとされているところでありまして、政府としても、この方向に沿って、今後見直しをしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_223</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　議事録のつくり方も工夫をしなければいけないというか、発言の仕方についても、単に東電任せにするわけではなくて、経済産業省としても責任を持って、東電を指導しながら賠償を加速していきたい、進めていきたい、こういうことが正しく表現できているかどうか、こういうことがまず大前提としてあると私は思っております。
　その上で、本年三月末に、東京電力によって、宅地や建物といった財物賠償の請求手続が開始されたところでありますけれども、その賠償基準については被害者の方々から、生活再建に不十分、こういう指摘もある、このように伺っております。
　今般の財物の賠償基準策定に当たっては、賠償金が被害者の方々の今後の生活再建に資するものとなるよう、国としても関係自治体とも密接に協議を重ねてきたところであります。
　特に、宅地の賠償につきましては、被害者の方に迅速な賠償を行うため、適正な取引価格とされている公示価格をもとに支払うこととしております。また、建物の賠償については、中間指針第二次追補では、同等の建物を取得できるような価格とすることに配慮する等、個別具体的な事情に応じて合理的に評価するものとされているものであります。これに従って、東京電力が実際に建物の賠償額を算定する際には、事故発生前の価値からの損失分を賠償する損害賠償の中で、できる限りの工夫を行っているところであります。
　ただ、難しいのは、個々人の方によって、同等の建物を取得できるような価格とするということに対してどう考えるかということは、それぞれあるんだと私は思います。また、どこに建てるかによっても同等の建物というのも変わってくる、こういったこともあるんだと思っておりまして、現在の賠償基準がこうした被害者の方々の実態を踏まえたものであるか改めて検討を行い、追加的な措置が必要であれば東京電力の賠償基準に反映させるなど、経済産業省としても対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_231</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　電気料金の値上げの申請につきましては、単に原発の再稼働だけではなくて、それぞれ、最大限の経営コストの削減努力、それは燃料調達費の引き下げであったりさまざまなものを行っていく、その総合的な中で判断されるべきものだと私は思っておりまして、いつも先生と意見が合わないのは、私は、電力料金はできるだけ安くした方がいいと思うんですね。先生は何か、これを見ると、電力料金は高くなってもしようがないんだ、こういうことをいつもおっしゃるように聞こえるんですけれども、そういった総合的な努力の中でやっていくものだ、そのように考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_233</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>233</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>233</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　総理が、国が一歩前に出る、こういうことを下河辺会長を初め東電の社外役員の皆さんに申し上げたわけでありますが、福島の一日も早い復興のためには、事業者任せにするのではなくて、賠償、廃炉、生活再建、こういった問題について、国もやれる分野についてはしっかり前に出て果たすべき責任を果たしていく、こういう趣旨で発言されたと理解をいたしております。
　例えば廃炉の問題について申し上げますと、国としても、廃炉に関する研究施設の整備等で、平成二十四年度の補正予算において八百五十億円を措置しております。また、二十五年度予算でも、遠隔操作ロボット開発等の研究開発のために八十七億円の措置を計上しております。
　それから、廃炉を進める上でも、汚染水の問題、そして地下水の流入の問題は大変大きな問題でありまして、昨日、汚染水処理対策委員会におきまして、地下水流入抑制策についての取りまとめが行われまして、それを受けて、私から東電の広瀬社長に対しまして、凍土方式による陸側遮水壁の早期建設、運用、そして、タンクの十分な確保に関し、緊張感とスピード感を持った取り組みを指示いたしたところであります。
　この面におきましても、特に、遮水壁の建設のフィージビリティースタディーから入るわけでありまして、こういった研究につきましても国が支援をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/233</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_235</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　原発の再稼働につきましては、その安全性は規制委員会において判断をすることになっております。規制委員会において安全であると判断された原発について、地元、立地自治体等関係者に対する説明等で国がさらなる役割を果たしていかなければいけない、このように考えております。
　同時に、福島の復興、これには福島第一原発の廃炉といった問題が欠かせません。この中で国がやり得る役割、これをきちんと果たしていきたい、このように考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01620130531_237</speechID><issueID>118304080X01620130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく、機構がなかったら賠償はさらにおくれることになると思います。我々は、被災者の皆さんに対する賠償を速やかに適切に行っていく、そのために万全の対策をとっていきたい、そんなふうに思っております。
　その上で、メガバンク等々の対応でありますが、原賠機構法の附則の第三条の第二項において、この法律の施行前に生じた原子力損害に関し資金援助を機構に申し込む原子力事業者は、当該原子力損害の賠償の迅速かつ適切な実施のため、当該原子力事業者の株主その他の利害関係者に対し、必要な協力を求めなければならない、このようにされております。
　これを踏まえ、東京電力の総合特別事業計画では、金融機関に対して、与信の維持や約一兆円の追加与信を行うことを要請し、金融機関もこれに応じてきている、このように承知をしております。
　東京電力をめぐる現在のさまざまな状況を考えますと、通常であれば民間の金融機関が融資に応じることは困難な面もある、そういう状況である中で、こうした対応をとることで、金融機関はステークホルダーとしての一定の責任は果たしている、このように考えております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01620130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01620130531/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314083X00120130531_003</speechID><issueID>118314083X00120130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会、財政金融委員会、消費者問題に関する特別委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　様々なセールにおきまして協力を求められるケース、あります。
　昨年、中小企業庁が下請取引以外の取引に関して行った実態調査によりましても、受注側の中小企業と発注側の小売業者との取引において、発注側の自己都合により協賛金等の負担要請を経験したことがある企業は全体の五・八％、そしてまた、従業員の派遣要請、セールのときに手伝いに来てくれと、こういう派遣要請を経験したことがある企業が全体の四・五％でありました。さらに、取引慣習によるものも合わせますと、協賛金等の負担要請は二三・六％、従業員の派遣要請は一七・九％と、こういう調査結果でありました。
　また、最近、中小企業の団体から聞き取りを行いますと、大手企業は創業祭であったりとか季節セールなどで協賛金を求めてくる、さらに、取引上の立場が強い小売業から納入額の引下げ圧力がある、こういった声が寄せられております。
　こういった現状を踏まえまして、経済産業省として、不当な取引に関する情報収集を積極的に行い、厳正に取り締まっていくことが重要だと考えております。このため、今般の消費税転嫁についても、監視、取締りに特化したいわゆる転嫁対策調査官を本年度中に全国に新たに四百七十四名配置をすることにいたしました。電話での聞き取り、そして個別訪問を行うことによりまして、積極的かつきめ細かく中小企業、小規模事業者の生の声を集めていくことで、違反の状況を的確に把握し、効果的に取締りを行っていきたいと。なかなか中小業者の方から、自分の方から言い出しにくいということもありますので、こういった体制も組んでいきたいと思っております。
　これに加えまして、違反に関する情報収集を効率的に実施するために、平成二十五年度には、公正取引委員会と連携をいたしまして、転嫁拒否行為の被害を受ける可能性がある十五万社の事業者に対しまして書面調査、これも実施をする予定であります。さらに、事業者が相談しやすい環境を整備することが重要でありますことから、中小企業四団体とも相談を申し上げまして、この四団体におきまして全国で二千三百三十六か所相談窓口を設置しまして、生の声を引き続き聴取をしていきたいと思っております。
　こういった取組をすることによりまして、消費税の円滑かつ適正な転嫁を含めた中小企業の取引が適正に行われるよう、厳正に監視、取締りを行っていきたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314083X00120130531/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314083X00120130531_139</speechID><issueID>118314083X00120130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会、財政金融委員会、消費者問題に関する特別委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　石油関連のタックス・オン・タックスは以前から問題になっているところであります。
　今後、平成二十六年度の税制改正等々におきまして、積み残した課題におきましては税調においてしっかり議論されるものだと理解をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314083X00120130531/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314083X00120130531_141</speechID><issueID>118314083X00120130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会、財政金融委員会、消費者問題に関する特別委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　基本的な考え方としては、シンプルな税制と、これが望ましいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314083X00120130531/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314083X00120130531_151</speechID><issueID>118314083X00120130531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会、財政金融委員会、消費者問題に関する特別委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2013-05-31</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　システムの問題としてどうできるかということについて今財務大臣の方からお答えありましたが、考え方としては、広野先生おっしゃるような考え方というのは十分理解できると思います。
　また、今メーカーですね、ある程度もう発注する段階から国内のもの、それから海外のもの、分けております。そういったことを考えると、必ずしもシステムが整っていなくてもある程度の還付をすることは可能なんではないかなと思っておりますけれども、制度的にそうなっておりませんから、あとはメーカーと、それからまた関係の間の言ってみますと仕切りということになってくるんだと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314083X00120130531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314083X00120130531/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00920130530_074</speechID><issueID>118314080X00920130530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2013-05-30</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ありがとうございます。
　消費税の逆進性のお答えの前に、まず、藤原先生が議員になられる前から、そして参議員になられてからもこの経済産業委員会を中心に、エネルギー政策、そして特に電力の安定供給のために御尽力をされてきたことに心から敬意を表したいと思います。先生始め関係者の皆さんの努力が戦後の日本の国民生活の発展や経済成長を支えてきたと、このように考えております。そして、東日本大震災からの復興、そしてまたそれに伴う原子力事故、本当に、私も現場を訪れておりますが、多くの電力関係者の人、必死の思いで復旧、そして事故の収束に当たっていると。これを国としても全面的に後押しをし、さらには国が前に出てこの事故収束を図っていかなければいけない、こういう思いを強くしているところであります。
　消費税についてでありますが、所得が低いほど負担感が強いと、いわゆる逆進性が指摘されているのは当然のことであります。しかしながら、今回の消費税の引上げについては、その増収分全てをこれは社会保障の充実、安定に向けると、こういったことにしておりまして、社会保障給付によって還元されるということを考えると、その使途も含めて総合的に勘案していくことが必要ではないかなと思っております。
　当然、低所得者対策、これは極めて重要でありまして、税制の抜本改革法案におきましても、給付付き税額控除と複数税率、共に検討課題とされまして、八％の段階では、いずれかの施策の実現まで暫定的、臨時的に簡素な給付措置を実施するということで合意をされているところであります。三党合意に沿って、しっかりとこの低所得者対策もやっていくことが必要だと、このように考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00920130530/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00920130530_079</speechID><issueID>118314080X00920130530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2013-05-30</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　アメリカにおきましては、メディケア、メディケードという制度がありますが、御案内のとおり全国民をカバーしていない。まさに日本の皆保険制度、世界に冠たる制度だと、このように思っております。ただ、これだけやはり日本におきまして少子高齢化が進むということになりますと、それに伴う負担というのも極めて重くなってくると考えております。
　バブルの崩壊から二十年以上がたつわけでありますが、この間、日本の長期債務、大きく増大をしております。その要因を分析をしてみますと、確かに社会保障費の増大、これが非常に大きな要因でありますが、それ以上に経済の低迷によります税収の落ち込み、これが最も大きな原因になっております。そうなりますと、消費税も含めて財政再建を進めると同時に、強い経済をもう一度取り直す、こういったことが極めて重要だと考えております。
　先生の方からも、まさにこういったもうける話というか収益を上げる議論をするのは経済産業委員会だけで、ほかの委員会は全て給付する話、使う話という話でありましたが、まさにもっともだなと思っております。
　社会保障制度の効率化も進めていかなきゃなりません。そして同時に、強い経済を取り戻すために、我々としては今まさに三本の矢と、大胆な金融の緩和、そして機動的な財政運営、そして何よりも民間投資を喚起する成長戦略、これをしっかり進めることによって、経済の再生とそして財政の再建を両立していきたいと、このように考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00920130530/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00920130530_081</speechID><issueID>118314080X00920130530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2013-05-30</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まずもって、財政再建に対する政府としての、国としてのしっかりした方針、これを堅持をしなけりゃいけない。二〇一五年までにプライマリーバランス、赤字を半減をして、二〇二〇年にこれを黒字化にする、こういった目標をきちんと堅持をしていくということが必要だと思っております。同時に、先ほども申し上げましたが、社会保障の中でも、効率化できる分をできる限り効率化をしていく、同時に、税収を上げるために経済の再生を図る、こういったことがどうしても必要になってくると、こんなふうに思っております。
　現在、政府の経済財政諮問会議におきまして、その実現に向けました骨太の方針、これも六月の中旬に取りまとめをしたいと、このように考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00920130530/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00920130530_083</speechID><issueID>118314080X00920130530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2013-05-30</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　藤原先生のきれいな関西弁が完全に私理解できているかどうか分からないんですが、転嫁拒否行為と、こういうのが起こってくると、それによって、その負担が、特に立場の弱い中小企業、零細企業に及ばないようにしなければいけない、こんなふうに思っております。
　きちんと消費税というものは国がお預かりをして、それを社会保障といった形で国民の皆さんにお配りをすると、こういう性格のものだと、そのように考えておりまして、中小企業の場合、小規模企業の場合、なかなか取引先との関係で自ら転嫁拒否の情報を提供することが困難だと、こういう事業者もたくさんおられるんだと思っております。
　経済産業省としては、違反に関する情報収集、これを積極的に行っていきたいと考えておりまして、例えば、時間の関係もありますので一点だけ御紹介いたしますと、消費税転嫁の監視、取締りに特化したいわゆる転嫁対策の調査官を、本年度、全国に新たに四百七十四名配置をすると、こういうことにいたしました。また、事業者が相談をしやすい環境を整備することが重要であることから、中小企業四団体におきまして、全国二千三百三十六か所に相談窓口を設置をいたしまして、転嫁拒否行為の早期発見につながるような連携を図ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00920130530/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00920130530_086</speechID><issueID>118314080X00920130530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2013-05-30</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この消費税の転嫁問題も含めて、中小企業対策、小規模企業対策、経済産業省として責任を持って対応したいと思っておりますし、同時に、先生御指摘のように、しっかりした体制を組んで、この消費税問題、対応していくことが必要だと、このように思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00920130530/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00920130530_167</speechID><issueID>118314080X00920130530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2013-05-30</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　基本的に御要請、了解をいたしました。
　新聞の見出しにつきましては、私が付けているわけじゃありませんので何とも申し上げられませんが、御案内のとおり、個人情報保護法の二十三条は、個人情報の第三者提供について、原則として事前に本人の同意を得ることを定めているということでありますが、経済産業省として、まず東京電力に対して、本人の同意を速やかに得て、双葉町に情報提供できるよう最大限の努力をすべきと考えております。
　なお、このような努力をしても本人の意思確認ができないなど、同法の第二十三条第一項第二号には、財産の保護のために必要がある場合であって、本人の同意を得ることが困難であるときに該当する場合には、本人の同意がなくても双葉町に対して当該情報を提供することは可能であると、このように考えております。
　いずれにしても、なかなかいろんな御事情の方がいらっしゃると思います。そういう方に対して丁寧に、こういうふうにした方があなたにとってもいいですよということをやっていくのは当然だと思いますから、そのように東電の方にも要請をしたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00920130530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00920130530/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_002</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　おはようございます。
　小規模企業の事業活動の活性化のための中小企業基本法等の一部を改正する等の法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　我が国に存在する四百二十万の中小企業のうち、約九割、三百六十六万に及ぶ小規模事業者は、地域の経済や雇用を支える存在として重要な役割を果たすとともに、その成長によって日本経済全体を発展させる重要な意義を有しております。
　しかしながら、小規模事業者は、資金、人材等の経営資源に制約があることなどにより、近年、企業数、雇用者数がともに減少しており、小規模事業者に焦点を当てた施策を重点的に講じ、その事業活動の活性化を図っていくことが必要であります。
　以上が、本法律案を提案した理由であります。
　次に、本法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、小規模企業の意義等の明確化であります。地域経済の安定と経済社会の発展に寄与するという小規模企業の意義を中小企業基本法の基本理念に規定し、それを踏まえた施策の方針を明確化します。また、海外展開の推進や情報通信技術の活用等、中小企業、小規模事業者の成長を後押しするために必要な施策を基本的施策として追加します。
　第二に、小規模企業の定義の弾力化であります。小規模企業の多様性に着目し、特定の業種について小規模企業の範囲の変更を政令で行うことができるよう、中小企業信用保険法等の個別支援法に規定を追加いたします。
　第三に、中小企業、小規模事業者の資金調達の円滑化であります。中小企業信用保険法における信用保証の対象に、電子記録債権の割引など、電子記録債権を活用した資金調達を追加いたします。
　第四に、中小企業、小規模事業者への情報提供の充実であります。情報通信技術を活用して、中小企業、小規模事業者に対して専門家の紹介等を行う者を国が認定し、独立行政法人中小企業基盤整備機構の協力等の支援措置を講ずる旨を中小企業支援法に規定します。
　第五に、下請中小企業の販路開拓であります。下請中小企業が連携して自立的に取引先を開拓する計画を国が認定し、中小企業信用保険法の特例等の支援措置を講ずる旨を下請中小企業振興法に規定します。
　第六に、中小企業、小規模事業者の事業再生の促進であります。株式会社日本政策金融公庫法及び沖縄振興開発金融公庫法を改正し、債務の株式化業務を追加いたします。
　第七に、小規模事業者に対する金融措置の抜本強化に伴い、小規模企業者等設備導入資金助成法を廃止いたします。
　以上が、本法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_008</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　宮崎委員、二十六歳で学生を支援する自分の企業を立ち上げたり、ビジネスの経験があられるということですが、おっしゃるとおり、かつての日本には、松下幸之助、盛田昭夫、そして本田宗一郎、すぐれた経営者の方がたくさんいらしたと思います。
　ソニーのウォークマンのお話をされましたけれども、盛田昭夫さんが最初にアメリカにトランジスタラジオを売りに行きます。なかなか売れない。そこで、あるアメリカの会社から、ＯＥＭでどうだ、こういう話があって、本社にいた井深大さんとか皆さんは、ＯＥＭでもいいから商売をとれという話だったんですけれども、頑として盛田さんは受け付けない。やはり自社製品を売る、そういったところからソニーのすぐれた製品というのが世界を席巻するようになった、こんなお話も伺っております。
　もちろん、現在においても、例えば三十年前はコマツがキャタピラーに勝つということは考えられなかったと思います。しかし、それは坂根さんというすぐれた経営者のもとで、Ｖ字回復を図って、全てのブルドーザーにＧＰＳを埋め込んで、コマツのブルドーザーが世界のどこで動いているか一瞬に把握する、こういった新しいシステムをつくる、こういったこともやっておりますが、残念ながら、全体的に言いますと、世界のグローバルトップ企業、こういったものが少なくなっているのは事実ではないかな、こんなふうに考えております。
　日本経済は、近年、少子高齢化により潜在成長率が低下して、投資や消費の低迷が続くデフレの中で、人、物、金、そういった三つのよどみがあるんだと思います。そして、その原因を考えてみますと、過少投資の問題、そして過剰規制の問題、さらには過当競争、こういった三つのゆがみを是正していくことがどうしても必要だ、こんなふうに考えております。
　中でも、過当競争の解消には、収益力を高める経営改革の後押し、そして、過剰供給構造にある分野での事業そして産業の再編や、大企業に眠る人材であったりとか技術を活用したカーブアウト、外に出ていく、こういったことの促進、さらには、海外市場獲得を狙ったＭ＆Ａの支援などを図るため、思い切った税制措置や金融措置を講ずる必要がある、こういった取り組みを通じて、もう一度、「ジャパン・アズ・ナンバーワン」、これは一九七九年にエズラ・ボーゲル教授が書いた本でありますけれども、そういった時代を取り戻したい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_022</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　江田委員には、十年前に経済産業政務官をお務めいただきまして、また、公明党は常々、小規模企業の重要性を御主張いただきまして、今委員がおっしゃるように、小規模企業の重要性、また置かれている立場につきましてはお話しいただいたとおりだ、このように考えております。
　そこで、この法案におきましては、中小企業基本法の基本理念の中に、小規模企業の意義として、地域経済の安定と経済社会の発展に寄与することを規定することに加えまして、従来の支援措置を大幅に拡充いたしております。
　特に重要なポイント、時間の関係がありますので、五点だけ申し上げます。
　一つは、特定の業種について、小規模企業の範囲の変更を政令で行うことができる規定を設けることで、業種の実態を踏まえた対応がとれる、こういった形をとっております。
　二つ目に、信用保証協会の信用保証の対象に、電子記録債権を活用した資金調達を追加することといたしました。
　三つ目に、ＩＴを活用して、国や都道府県等による支援策や専門家、ビジネスパートナーに関する情報の提供等を行う者の認定制度を設けることといたしました。
　四つ目に、下請中小企業同士が連携して、今までは親会社と子会社の連携ということでしたけれども、これからは下請の中小企業同士が連携して、自立的に取引先を開拓する計画を国が認定し、支援する措置を設けることにいたしました。
　最後、五点目でありますが、民間金融機関が実施している債務の株式化、デット・エクイティー・スワップでありますが、これを日本政策金融公庫も行えるよう、公庫の業務に追加することといたしました。
　この法案、我々としては第一弾の法案だ、このように考えておりまして、さらに今後、中小企業政策審議会に新たな検討の場を設けまして、中小企業基本法に定める小規模企業の意義に沿った具体的施策に関する計画を定める等を内容といたします、小規模企業の振興を図るための基本法についても検討するなど、もう一段の推進対策を打ち出してまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_028</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　御指摘いただきました“ちいさな企業”未来会議、これは平成二十四年の三月に、岸本先生も中心になって、民主党政権下でおつくりいただいた会議でありまして、延べ四千名以上の参加を得て、千六百名以上の方からさまざまな貴重な意見をいただいて、成果を上げてこられた、このように承知いたしております。
　実は、枝野前大臣との引き継ぎの中で、幾つかぜひ続けてほしいという項目の一つに、この“ちいさな企業”未来会議というものがございまして、そのようにさせていただいております。
　そして、できるだけ具体的な施策の方向に入っていこう、民主党政権下でも既にかなりの意見集約をしていただきましたので、これを具体化するということで、名称につきましては、“ちいさな企業”成長本部、こういう形にさせていただきまして、全国各地で意見交換をさらに続けまして、二十一回、我々になりましてから開催いたしました。
　こういった場を通じて、中小企業、小規模事業者の生の声、ニーズ、要望を伺ってまいりまして、そこで出た意見のうち法制的な事項を中心に具体化を図るために、中小企業政策審議会に“ちいさな企業”未来部会を設置して検討を行いまして、本年の三月に法案に盛り込むべき事項に関する答申をいただいたところであります。
　さらに、本年の一月には日本経済再生に向けた緊急経済対策を取りまとめ、そこの中にも最大限こういった小さな企業、小規模事業者に関する施策を盛り込んだところであります。
　これからも、こういった問題につきましては、与野党の区別なくしっかりと取り組みができればと思っていますので、よろしくお願いいたします。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_042</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　日本で、ＩＴ戦略本部、ＩＴ戦略を本格的につくり出したのが二〇〇〇年であります。森内閣のところであります。
　まずＩＴの基盤整備をする、これは比較的早くうまくいったんですけれども、御指摘の利活用という点ではまだまだおくれていると思っておりまして、大きく三つの分野がある。その一つはやはり政府です、そして二つ目は医療とか教育の分野、そして三つ目が御指摘の中小企業の分野なんだ、こんなふうに思っています。
　ただ、御指摘のように、中小企業そして小規模企業の中でも、ソーシャル・ネットワーク・サービスを使って自社製品のファンクラブを立ち上げたり、また、クラウドサービスを活用した受注システムを運用する、低コストでＩＴを活用する好事例が出てきております。
　ただ、こういった先進事例は、どちらかといいますと若い経営者の方で、全体ではまだまだ一部にとどまっているということでありまして、経産省としては、平成十九年からＩＴ活用のモデル企業を表彰する中小企業ＩＴ経営力大賞を設けて、参考となるべき事例、こういったものを広く紹介いたしております。
　また、中小企業のＩＴ人材の育成やＩＴ導入支援のために、中小企業へ専門家を派遣する戦略的ＣＩＯ育成支援事業を中小企業基盤整備機構において実施しているところであります。
　また、平成二十四年度の補正予算におきまして、中小企業、小規模事業者の支援ポータルサイトを構築いたしまして、この中で、女性経営者そして若手経営者のコミュニティーをＳＮＳの手法で整備するなど、身近にＩＴを活用していただく環境を整えているところであります。
　ちょうど、今経営者を見てみますと、中小企業でも、団塊の世代からその子供たち、つまり、そろばんで育ってきた人からパソコンで育ってきた人たちに経営者がかわっている。まさに、中小企業にもＩＴを本格的に導入していく今が好機なのではないかな、こんなふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_054</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　基本的に岸本委員と私は全く考えは同じでありまして、特に、日本で金融機関が果たす役割というのは大きいと思っているんです。
　例えば、これから産業の新陳代謝を進めなきゃならない、また、産業によっては業界の再編を進めなきゃならない。ヨーロッパは、ＥＵの統合によって業界再編が相当進みました。韓国は、アジアの金融危機を経験する中で、どちらかといいますと、国がかなり強制的に一業種一社から二社という体制をつくった。そして、アメリカの場合、やはり株主の力が強いということで企業の再編というのが進んでいった。
　ところが、日本の場合は、それは富士製鉄、新日鉄ができるときでもそうでありますけれども、やはりメーンバンクが果たした役割というのは大きいんだと思います。そして、地方においても、やはり中小企業、そして小規模企業の成長の裾野を広げていくためには、御指摘の、資金を提供する民間金融機関の積極的な取り組みが必要だと思っております。
　かつて、やはり、例えば地方銀行であったりとか信金、信組の理事長等々は地域の名士だったんですね。旦那という言葉があります。旦那衆。旦那というのはもともとサンスクリット語なんですね、ダーナですから。お布施をする人のことをダーナと言うわけであります。やはり、単に担保をとって、そしてそれによってお金を貸すということじゃなくて、この事業は伸びるということから進めていくという必要があるな、こんなふうに思っております。
　今、経産省としては、地域の金融機関の認定を行いまして、中小企業による事業計画の策定を支援するなどの役割を担ってもらうということをやっておりまして、例えば、今回の補正予算で措置されたものづくり補助金におきましては、採択された七百四十二社のうち四百五十六社について、地域の金融機関が事業計画の策定の支援を行っております。
　こういった金融機関が試作品開発に取り組む同事業者に対して積極的に融資をしていく、こういったことも期待していきたいと思っておりまして、目きき能力、これは、銀行のトップであっても、支店長であっても、一行員であっても、もっとやはり磨いていただきたい、そんなふうに私は思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_058</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今井委員から御指摘いただいた点、今ちょうど経済産業省としても調査検討を行っているところであります。
　大型店の出店状況からまず申し上げますと、大規模小売店舗立地法に基づく届け出によりますと、売り場面積が千平米以上の大型店の新設件数は、リーマン・ショックの影響等で平成二十一年度に底に落ち込んで五百店舗ぐらいであったんですけれども、昨年はリーマン・ショック前の水準まで戻って七百三十五店の出店ということで、大型店との競争が激化して地域の中小小売店に悪影響を与える、こういう声をたくさん聞いております。
　そして、難しいのは、大型店は出店してだめだと撤退するんですね。なかなか使いにくいんです、どんがらが。そうすると、どうしてもやはりパチンコパーラーとかになっちゃうんですよ。いろいろなことが起こるということであります。
　また、コンビニも、例えばロードサイドにできる、一軒コンビニがありますと、通行側の五十メートル前にもう一軒コンビニをつくると、ほとんどの確率でそのもともとあったところがだめになる。こういう競争もあるようでありまして、そういった中での競争も起こっている。
　同時に、大型店の影響だけではなくて、よく、景気が悪いから商店街はどうにもならないんだよという声であったりとか、駐車場が足りないから、モータリゼーションになって、昔のままのまちづくりだとうまくいかない、さまざまな声を聞きます。
　もっともな部分はあるんですけれども、例えば、以前私も地域経済の成長率と中心市街地の売上高、これをグラフでつくったことがあるんですが、全く相関関係がありません。いいところはいいんですよ。地域経済がよくても、だめなところはだめですし、いいところはいい。
　それから、意外と地方も今駐車場がふえているんです。ただ、虫食い状態であるということで、まとまった状態の駐車場がないというところが大型店との違いじゃないかな、こんなふうに思っています。
　それと、中小企業、中小小売店独自が大型店と関係なしに抱える課題として、やはり町全体が人口減少、そして高齢化している、こういう構造的な問題もあり、また、経営者が不足をする、後継者がいない、こういった問題もあるわけでありまして、平成二十四年度の補正予算におきましては、商店街の活性化イベントや、次世代の人材育成などのイベントの効果を持続的、効果的なものとするための取り組みの支援策であったりとか、防犯カメラや街路灯など、地域住民の安心、安全な生活環境を守るための設備整備の支援というのも行っております。
　何か単体に見えますけれども、もう少しやはり商店街というのをコミュニティーとして捉えて、コミュニティーの強さをつくっていく、こういった視点も必要なのではないかなと思っております。
　また、この二月に中心市街地活性化部会を設置いたしまして、政策の見直しに着手したところであります。部会での議論も踏まえ、今後、空き店舗、未利用地の活用促進など、中心市街地の再活性化に向けた政策の具体化を図っていきたい、このように考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_068</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　中小企業の現状は、十年前と比べて、委員御指摘のとおりの数字でありまして、特に小規模事業者に限定しますと減少はさらに著しく、企業数で五十六万社、従業員数で百八十六万人減少している。深刻な状態だと思っております。
　その背景としては、中小企業、小規模事業者が、国内の需要の減少や、大企業の取引先が海外の方に移転するということで、国内の取引構造の変化に伴って厳しい経営環境に置かれていることがある、このように認識をいたしております。
　ただ、ここに来まして、アベノミクスということで国内消費も回復基調にあり、そしてさらには大幅な円高も是正されつつある中で、状況は改善している部分というのはかなりあると思っております。
　一方で、中小企業そして小規模企業固有の問題としまして、技術の維持とか継承が難しい、また、商店街でいいますとその機能の強化が必要である、人材の確保が難しい、また海外展開がしにくい、そういった固有の問題も抱えているのではないかなと思っております。
　やはり、小規模事業者は、その規模の小ささゆえに、資金であったりとか人材、経営ノウハウなどの経営資源の制約、こういったことが大きな要因ではないかな、このように考えております。
　さはさりながら、やりようはあるんだと思っておりまして、先ほどの今井委員の御質問の中にも、いろいろな中小企業が同じ業種で例えば共同仕入れをする、こういうお話もあったんですけれども、今、例えばビジネスホテルの業界でいいますとなかなか厳しいんです。
　特に、駅から見えないところにあるビジネスホテルはだめなんです。サラリーマンの人とかはやはり、泊まるときはすぐに決めている、計画的というよりも、今晩、仕事が延びちゃったから泊まらなくちゃいけないなというので泊まるわけです。そうすると、駅から見えるところのビジネスホテルを使うんですね。見えないところのビジネスホテルは結構厳しくなっているんです。
　ある経営者がそういったビジネスホテルに目をつけまして、全国レベルで買いました、そういうビジネスホテルを。それで、まず一つやったことは、リネンとかの共通化なんです、それで安くしちゃう、アメニティーも全部、全国統一でやる。もう一つは、ネットで予約をとるような形にして、別に、歩けば五分なんですから、駅から見えようが見えまいが本当は関係ないんですよ、五分のところにちゃんとありますということで、値段が駅前より安いということで、ビジネスモデルとしては成功はしているようなんですけれども、私はやりようはあるんだと思っております。
　ただ、そういったものが進むためのいろいろな支援策というのを国としても用意していく必要があるな、こんなふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_070</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、アベノミクスの効果が本当に地方に、中小企業に、一般の家庭に届くのには若干のタイムラグがあるかもしれません。しかし、明るい兆しが全体的に見えてきているということは間違いないんだと思っております。
　足元の株価そして為替の方は若干の変動はあるわけでありますが、五月二十日の月例経済報告でも景気は緩やかに持ち直しているという認識でありますし、経済産業省は全国の中小企業、小規模事業者約二万社を対象に定期的に業況の調査を行っておりますけれども、一番新しいことしの三月のものを昨年の十二月と比べますと、全体としては四ポイント改善、いい傾向は見えてきているのではないかな、こんなふうに思っているところであります。こういったものを具体的に一つ一つの施策で後押ししていかなければいけない、こういう思いを持っております。
　例えば、平成二十四年度の補正、我々が政権につきましてすぐにつくらせていただきましたが、これは一兆二千億、丸山先生も経産省にいらしたから、一兆二千億というのが経産省にとっていかに大きいかおわかりいただけると思うんですが、そのうちの半分近い五千四百億は中小企業関係の予算ということであります。
　特に、例えば町工場で新しい事業、新しい商品をつくるのに必要な試作品づくりの支援ということで一千七億円を計上いたしまして、全国の一万社の中小企業のものづくりを支援していこう。
　具体的な政策を一つ一つ進める中で、地域においても、中小企業においても、景気回復の実感が一日も早くあらわれるように努力してまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_102</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　モラルハザード、いわゆる規範意識が薄れる問題と、リスクテーク、どこまでのリスクをとるかという問題、若干違うのかなと思っておりまして、性格的に申し上げると、債務の株式化業務、どういう規定でどこまでのリスクをとるかということをきちんと管理しなければいけないのかな、こんなふうに思っております。
　現在、日本政策金融公庫は、業況の厳しい中小企業、小規模事業者に対して、貸し付け条件の変更であったりとか債務放棄等の再生支援を行っております。他方、民間の金融機関は、御案内のとおり、デット・エクイティー・スワップ等も使いましての再生支援を行うケースがあるわけでありまして、現行法上、日本公庫の出資が認められていないために、債務の株式化によります再生支援について民間企業と協調した形で行うことができないという状況であります。
　したがって、今回の改正によりまして、債務の株式化を日本公庫においても実施可能とすることによって、再生支援における日本公庫と民間金融機関の協調体制を強化していきたい、こんなふうに思っております。
　もちろん、債務の株式化ということになりますと、リスクの高い出資ということになってくるわけでありますから、その導入に当たりましては、適切かつ慎重に対応していくことが必要だと考えております。
　そのために、日本政策金融公庫の債務の株式化業務の実施に当たりましては、まず一つは、中小企業再生支援協議会等が関与して計画策定が行われ、債権者間の公平性が確保された案件であること、そして二つ目に、民間金融機関等と協調して実施する案件であること等の要件に合致したものに限って行うこととしたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_106</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　三谷委員の方から、きょうの質問の最初に、日本とアメリカのいわゆる開業率の違い等々のお話もあったんですけれども、アメリカも昔から開業率が高かったわけじゃないんですね。
　例えば、一九六〇年代のアメリカのホームドラマを見ると、主人公の御主人は大体大企業の社員か医者か弁護士ですよ。それがだんだん、アメリカが七〇年代、日本に追い上げられて、一九七九年にエズラ・ボーゲルが「ジャパン・アズ・ナンバーワン」を書く。八〇年代に入ってレーガン政権のもとで、当時のヒューレット・パッカードの会長でありましたジョン・ヤングを中心にヤング委員会というのをつくりまして、一つはコアコンピタンス、そしてもう一つはベンチャー企業の育成ということを行うことによって状況は変わってきた。
　今の日本も、アベノミクスのもとで環境というのは大きく変わっていると思います。経営者のマインドも変わっている。そういった中で、税、そしてまた予算、そして金融を投入することによって日本においても開業率を大幅に上げていくことは可能だと思っておりますし、また、やっていきたいと思っております。
　そして、そういった中で、女性、若者のすぐれた感性を活用する、さらにはシルバー人材のこれまでの経験を活用していくということは極めて重要だと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_110</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　下請の中小企業、小規模事業者は、産業の分業構造の担い手として我が国の産業基盤を形成しており、その活力を引き出すとともに、その取引構造から生ずる不利を是正することが我が国の競争力の強化に資すると考えております。
　実態から申し上げますと、下請の中小企業、小規模事業者をめぐる状況というのは極めて厳しい状況でありまして、例えば、製造業の小規模事業者の受託額は、平成十八年度から平成二十二年度にかけて二・一兆円、六〇・九％減少し、またその企業数も、七・六千社、一七％減少しております。
　製造業におきまして、下請の中小企業、小規模事業者の受託額や企業数が減少している原因としては、大企業等の親会社の生産拠点が海外に進出する、そういう進展が進む中で、多くの下請の中小企業、小規模事業者では海外に進出することが困難なことなどが影響する、このように考えられます。
　このような状況のもと、昨年、中小企業庁が親事業者を対象に行ったアンケート調査によりますと、親事業者は、下請中小企業の提案力や技術、ノウハウを重視しているとしております。このため、下請みずからが企画、提案力を高め、取引先を多角化する取り組みが必要だと考えております。
　こうした取り組みを促すべく、下請の中小企業、小規模事業者の連携による取引先の自立的な開拓のための計画を策定した場合には、別枠で信用保証を受けられる中小企業信用保険法の特例措置を盛り込むとともに、平成二十五年度の予算におきまして、情報システム構築等に要した費用の三分の二の補助を、上限二千万円でありますが、講じているところであります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_112</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　大変重要な御指摘だと思っておりまして、検討させていただきたいと思います。
　同時に、これまでは、我が国の製造業を見てみますと、いわゆる垂直分業型の構造というのがありまして、自動車の企業の例を出していただきましたけれども、アセンブリーのメーカーがあり、そのもとで、かなり大きな一次下請から関連産業が相当下までつながる、それが一社のもとにつながっている。ところが、業界によっては、垂直統合型から水平分業型ということに、モジュール化等々が進んでおりまして、そういった業界の変化等も考えながら、下請中小企業は今どうなっているか、こういうことについてはきちんと調査をしていきたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_114</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回の法改正におきましては、小規模企業に焦点を当てた中小企業政策の再構築を図る観点から、中小企業基本法の基本理念の中に、小規模企業の意義として、地域経済の安定と経済社会の発展に寄与することを盛り込んでいるわけであります。
　委員から御指摘をいただきました中小企業憲章、平成二十二年六月の閣議決定であります。冒頭部分は委員の方から御紹介いただきましたが、基本理念の最後の部分に、「小規模企業の多くは家族経営形態を採り、地域社会の安定をもたらす。」こういう表現が使われておりまして、表現上、若干、そのままの表現ではありませんが、基本的に、既にこの中小企業憲章の中には小規模企業の意義というものが今回の改正と同じような形で盛り込まれている、このように理解いたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_116</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回の改正が第一弾で、第二弾では、この基本的な位置づけに沿った具体的な施策について、小規模企業基本法も含めた検討を行いたいと思っております。
　そこの中で、憲章そのものの改正が必要かどうか。私は、いい憲章ができていると思っております。ただ、改正が必要かどうかにつきましても改めて検討させていただければと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_120</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　利用実態につきましては中小企業庁長官の方から答弁させていただきましたが、まだ使っている方もいらっしゃるということでありますので、本制度の廃止につきましては平成二十七年の三月末にするなど、十分な周知期間それから準備期間を確保したいと考えております。
　また、国としては制度を廃止いたしますが、都道府県のイニシアチブで地域の政策ニーズに合致した新しい仕組みを進めることは可能と考えておりまして、四月から、中小企業庁及び都道府県等で中小企業支援のための勉強会を開催しているところであります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01520130529_134</speechID><issueID>118304080X01520130529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2013-05-29</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　電気事業法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　低廉で安定的な電力供給は、国民生活を支える基盤であります。しかしながら、東日本大震災とこれに伴う東京電力福島第一原子力発電所事故を契機として、一般電気事業者各社による電気料金の値上げが相次いでいることに加え、電力需給の逼迫時における需給調整の機能の強化や電気事業への多様な事業者の新規参入の必要性が増すなど、従来の電力システムが抱えるさまざまな課題が明らかとなりました。こうした現状に鑑み、電気の安定供給の確保、電気料金の最大限の抑制、需要家の選択肢や事業者の事業機会の拡大を目的とする電力システム改革を着実に実施していくことが喫緊の課題となっております。
　電力システム改革の柱は、広域系統運用の拡大、小売及び発電の全面自由化、法的分離の方式による送配電部門の中立性の一層の確保でありますが、本年四月二日に閣議決定いたしました電力システムに関する改革方針においては、改革は大胆に、スケジュールは現実的にという基本的な考え方のもと、政府として、二〇二〇年までに実現すべき新たな電力システムの全体像に加え、その具体的な実施時期やこれを実現するための法案提出時期をパッケージでお示ししたところであります。
　こうした中、東日本大震災の影響による昨今の電力需給の逼迫状況を踏まえ、電力システム改革の三本柱の一つである広域系統運用の拡大などを実現することによって電気の安定供給の確保に万全を期すとともに、具体的な実施時期を含む電力システム改革の全体像を法律上明らかにするため、本法律案を提出した次第であります。
　次に、本法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、電力需給の逼迫時において、電気事業者に対して、従来の一般電気事業者の供給区域を越えた電力融通を指示することなどをその業務とする広域的運営推進機関を創設することにより、電気の安定供給の確保に万全を期すことといたします。また、経済産業大臣による電気事業者に対する供給命令制度について、その発動要件を拡充するとともに、自家発設置者に対する供給勧告制度などを新たに創設することにより、電力需給の逼迫時に、電気事業者以外の者が保有する発電設備を有効に活用し得る環境を整備いたします。
　第二に、自家発設置者が保有する発電設備の有効活用を図るため、自家発設置者が他の場所にある自社の工場等に電気を供給する場合において、当該自家発設置者が一般電気事業者の送配電ネットワークを利用するためのルールを整備いたします。
　第三に、現在は罰則つきの命令しか規定されていない経済産業大臣による電気の使用制限措置を見直し、需要家に過度な負担を強いることがないよう、より緩やかな措置として、経済産業大臣による勧告制度を新たに創設いたします。
　第四に、電力システムに関する改革方針を踏まえ、本法律案の附則において、小売及び発電の全面自由化、法的分離の方式による送配電部門の中立性の一層の確保などの実施時期やこれを実現するための法案提出時期を規定するとともに、電力システム改革を進める上での留意事項などを規定いたします。
　以上が、本法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01520130529</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01520130529/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X02820130528_027</speechID><issueID>118305254X02820130528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第28号</issue><date>2013-05-28</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　電気事業法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　低廉で安定的な電力供給は、国民生活を支える基盤であります。しかしながら、東日本大震災とこれに伴う東京電力福島第一原子力発電所事故を契機として、一般電気事業者各社による電気料金の値上げが相次いでいることに加え、電力需給の逼迫時における需給調整の機能の強化や電気事業への多様な事業者の新規参入の必要性が増すなど、従来の電力システムが抱えるさまざまな課題が明らかとなりました。
　こういった現状に鑑み、電気の安定供給の確保、電力料金の最大限の抑制、需要家の選択肢や事業者の事業機会の拡大を目的とする電力システム改革を着実に実施していくことが、喫緊の課題となっております。
　電力システム改革の柱は、広域系統運用の拡大、小売及び発電の全面自由化、法的分離の方式による送配電部門の中立性の一層の確保でありますが、本年四月二日に閣議決定をいたしました電力システムに関する改革方針においては、改革は大胆に、スケジュールは現実的にという基本的な考え方のもと、政府として、二〇二〇年までに実現すべき新たな電力システムの全体像に加え、その具体的な実施時期やこれを実現するための法案提出時期をパッケージでお示ししたところであります。
　こうした中、東日本大震災の影響による昨今の電力需給の逼迫状況を踏まえ、電力システム改革の三本柱の一つである広域系統運用の拡大等を実現することによって電気の安定供給の確保に万全を期すとともに、具体的な実施時期を含む電力システム改革の全体像を法律に明らかにするため、本法律案を提出した次第であります。
　次に、本法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、電力需給の逼迫時において、電気事業者に対して、従来の一般電気事業者の供給区域を越えた電力融通を指示することなどをその業務とする広域的運営推進機関を創設することにより、電気の安定供給の確保に万全を期すことといたします。
　また、経済産業大臣による電気事業者に対する供給命令制度について、その発動要件を拡充するとともに、自家発設置者に対する供給勧告制度などを新たに創設することにより、電力需給の逼迫時に、電気事業者以外の者が保有する発電設備を有効に活用し得る環境を整備いたします。
　第二に、自家発設置者が保有する発電設備の有効活用を図るため、自家発設置者が他の場所にある自社の工場等に電気を供給する場合において、当該自家発設置者が一般電気事業者の送配電ネットワークを利用するためのルールの整備を行います。
　第三に、現在は罰則つきの命令しか規定されていない経済産業大臣による電気の使用制限措置を見直し、需要家に過度な負担を強いることがないよう、より緩やかな措置として、経済産業大臣による勧告制度を新たに創設いたします。
　第四に、電力システムに関する改革方針を踏まえ、本法律案の附則において、小売及び発電の全面自由化、法的分離方式による送配電部門の中立性の一層の確保などの実施時期やこれを実現するための法案提出時期を規定するとともに、電力システム改革を進める上での留意事項などを規定いたしております。
　以上が、本法律案の趣旨であります。（拍手）
　　　　　————◇—————
　電気事業法の一部を改正する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X02820130528/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X02820130528_031</speechID><issueID>118305254X02820130528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第28号</issue><date>2013-05-28</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　近藤議員にお答えをいたします。
　最初に、エネルギー基本計画と原子力の位置づけ、改革プログラムの関係についてでありますが、中長期的なエネルギー政策の方針となるエネルギー基本計画については、特に、安定供給、コスト低減に重点を置いて、政策の軸、方向性を明確に示す必要があります。
　原発の位置づけも含めて、総合資源エネルギー調査会において、現在、幅広く多面的に御議論いただいておりまして、年内をめどに、新たなエネルギー基本計画を取りまとめたいと考えております。その際には、本法律案の附則に定めている改革プログラムを踏まえながら、整合性を持って検討を進めてまいります。
　次に、廃炉の決断やコスト負担のあり方等についてでありますが、個別の原子力発電所の廃炉については、原子炉等規制法に基づく規制のもとで、事業者が個別に判断をすることになっております。
　電力会社が廃炉の判断を行った場合、積み立ててある解体引当金で対応することとなりますが、会計上、一定の特別損失が計上される場合も考えられます。廃炉が企業の経営や財務状況に与える影響は、個々のケースによって異なると考えられますが、基本的には、企業経営者によって判断されるべきものと認識をいたしております。
　なお、廃炉コストと電力料金の関係については、廃炉に伴う特別損失は料金原価には含まれないということになっております。
　次に、原賠法等の本格的な見直しについてでありますが、福島の一日も早い復興のために、賠償、廃炉、生活再建の問題を全て事業者に押しつけるのではなく、国がしっかりと前面に出て、果たすべき責任を果たしてまいります。
　また、原賠法や原賠機構法の見直しについては、我が国エネルギー政策における原子力の位置づけ等の検討や、現在進行中の福島の賠償の実情等を踏まえながら、事故収束や賠償の加速化に向けどのような対応が必要か、検討を進めてまいります。
　次に、原発再稼働と電力システム改革の関係についてでありますが、新規参入の促進や競争環境の整備により、電力の低廉かつ安定的な供給を一層進め、エネルギー制約の克服に向けた改革の中心をなす今回の電力システム改革は、必要不可欠な、まさに待ったなしの取り組みであります。原発の位置づけいかんにかかわらず、事業者にも需要家にもメリットのある電力システム改革に、しっかりと取り組んでまいります。
　原発の再稼働につきましては、原子力規制委員会により安全と認められない限り、再稼働はありません。一方、安全と認められた場合には、その判断を尊重し、再稼働を進めてまいります。
　発送電分離後の核燃料サイクルの責任についてでありますが、これまで、核燃料サイクル施設の運営自体は民間事業者が行い、国は、適切な事業運営を確保すべく、制度の整備や規制の実施、また、政策の方向性の決定等の役割を担ってきており、今後とも、このような考え方のもと、核燃料サイクル政策に継続して取り組んでまいります。
　次に、省エネルギー、新エネルギーや、電力・エネルギー投資との関係についてでありますが、今回の電力システム改革により、家庭も含めた全ての需要家が電力会社や料金メニューを選べるようになるなど、ピーク時の需要が無理なく抑えられ、スマートな省エネが進むと考えております。
　また、広域系統運用の拡大や配送電部門の一層の中立化は、再生可能エネルギーの導入の拡大にも資するものと考えております。
　電力供給への投資については、総括原価方式等により投資回収を制度的に保障することで、配送電網への必要な投資が行われる、また、小売事業者に対する供給力確保のための空売り規制を通じて、発電所の建設への必要な投資が行われるものと考えております。
　最後に、送配電会社が供給責任を果たす方法についてでありますが、本法律案においては、送配電事業者に対して、日々の電力需給の調整により高品質な電力供給に責任を果たすことや、離島への安定供給、小売事業者の破綻に備えた最終的な供給保障についても責任を負うことなどを求めることとしております。
　これらの責任を果たすため、送配電事業者は一定の供給力を保有する必要がありますが、自社で発電所を持たない場合、他の発電事業者との契約で供給力を確保することが想定をされます。（拍手）
　　　　〔国務大臣麻生太郎君登壇〕</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X02820130528/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X02820130528_037</speechID><issueID>118305254X02820130528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第28号</issue><date>2013-05-28</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　最大限の御協力をいただけるという維新の会の今井議員にお答えをいたします。
　最初に、エネルギー政策全体と電力システム改革の関係についてでありますが、東日本大震災とこれに伴う原子力事故を契機に、従来の電力システムの抱えるさまざまな限界が明らかになりました。
　新規参入の促進や競争環境の整備により、電力の低廉かつ安定的な供給を一層進め、エネルギー制約の克服に向けた改革の中心をなす今回の電力システム改革は、必要不可欠な、まさに待ったなしの取り組みであります。
　他方、議員御指摘の電力構成のベストミックスについては、電力システム改革により電力需要がどのように低減をしていくか、変化をしていくか、また、再生可能エネルギーの導入がどこまで可能か、見きわめる必要があります。さらに、原発の再稼働についても、原子力規制委員会が新たな安全基準のもとで行っていく安全性の判断を見きわめていく必要があり、責任あるエネルギーミックスの確立には一定の期間を要します。
　その上で、エネルギーベストミックスのいかんにかかわらず、新規参入の促進と競争環境の整備を行う電力システムの改革は、今すぐ、しっかりと進めていく必要があると考えております。
　次に、原発再稼働と使用済み核燃料の最終処分場についてでありますが、原発の安全性については原子力規制委員会の専門的な判断に委ね、安全と認められない限りは、再稼働はありません。一方、安全と認められた場合には、その判断を尊重し、再稼働を進めます。
　他方、高レベル放射性廃棄物の最終処分については、既に約一万七千トンの使用済み燃料を保管中であり、原発が稼働するか否かにかかわらず、しっかりと取り組まなきゃならない、次世代に先送りできないもう一つの課題であります。
　最終処分場の調査に着手できていない現状を真摯に受けとめ、処分地選定に向け、国が責任を持って、新たな検討の場も設け、国民の理解の向上、地元負担の軽減方法なども含めた取り組みを抜本的に強化してまいります。
　次に、電力市場で競争が進んでいないとの御指摘でありますが、この要因としては、一般電気事業者が他の地域への進出に積極的に取り組んでこなかったことに加え、新規参入者が発電所を建設する場合にも環境アセスメント等で時間がかかること、広域系統運用のためのインフラや仕組みが不十分であること、送配電部門の中立性確保が不十分であったことなど、さまざまなものが考えられます。
　このため、既に着手している環境アセスメントの見直しに加え、広域系統運用の拡大、発電や小売の全面自由化、法的分離の方式による送配電部門の一層の中立化などにより、広域的に競争が進む環境を整えてまいります。
　次に、卸電力取引所を活用した競争促進についてでありますが、議員御指摘のとおり、卸電力取引の活性化は、電力市場の競争促進という観点からも、極めて重要な課題であります。
　このため、新規参入者も含めたさまざまな事業者による活発な競争の促進に向けて、既にこの三月より、既存の電力会社が余剰電力を卸電力取引所へ売電することとしており、その状況についてのモニタリングを行うこと等により、卸電力取引の活性化をしっかりと進めてまいります。
　次に、送配電部門の法的分離について御質問がありました。
　法的分離において送配電部門の中立性を確保するため、人事や予算等に係る行為規制が必要であり、また、グループ内の発電・小売会社を優遇しないよう、行政が監視していくことも重要であります。
　なお、法的分離の方式は、機能分離の方式と比較した場合、送配電設備が一体的に開発、保守、運用でき、安定供給や保安の面で優位であることなど、メリットが多いと考えております。また、所有権分離の方式と比較した場合、グループ一体としての資金調達を行うことができるなどのメリットが考えられます。このため、法的分離を実施する前提で改革を進めることとしております。
　次に、料金規制の撤廃についてでありますが、競争が十分に行われていない状況で電力料金の自由化を進めると、既存の事業者が交渉上優位な立場となり、価格決定権を握ることになるおそれがあります。
　そのため、まず、小売の参入の全面自由化を行い、消費者の選択肢を広げる一方、既存の電力事業者の料金規制の撤廃については、適正な競争環境が確保されているかなどを確認した上で、五年後から七年後をめどに行うこととしております。
　ただし、料金規制を撤廃するまでの間も、三年後をめどに行う小売参入の自由化で競争が強まること、既存の電力会社も、規制料金は残すものの、自由な料金メニューもつくれるようにすること等によって、経過措置の期間においても、電気料金の抑制効果は期待できるものと考えております。
　また、規制料金の撤廃時期の見直しについては、例えば、規制料金ではなく自由料金を選択している需要家の割合、供給者を切りかえた比率、既存電力会社の供給区域外への供給量などの進捗等を踏まえて、検討してまいりたいと考えております。
　次に、新規参入者に対する規制や、広域的運営推進機関の必要性についてであります。
　東日本大震災と、その後の電力需給の逼迫の経験を踏まえると、広域的な系統運用を拡大するとともに、一般電気事業者以外の事業者が保有する発電設備も活用することは、極めて重要であります。
　こういった観点から、本法案においては、電力需給の状況の監視等を行う広域的運営推進機関を設立し、安定供給確保に必要な措置として、新電力も含め、電気事業者に広域的運営推進機関への加入義務を課し、需給逼迫時には推進機関がたき増しの指示などを行うことができる仕組みとしております。
　なお、現在の既存の電力会社の送配電業務の支援を行う一般社団法人である送配電等業務支援機関は、各電気事業者に対し指示を行う権限を持つ機関ではないため、より主体的に広域系統運用を進めていく機関として、新たに法人を設立することとしたものであります。
　最後に、新たな規制組織についてでありますが、今回の一連の電力システム改革を進める中で、新規参入を促し、競争的な市場をつくっていくためには、政府が電力市場の監視、監督等を適切に行えるよう、その機能を一層高めることが必要であります。
　例えば、自由化された市場における電力取引の監視や、送配電事業に関する行為規制の厳格な実施などの国の規制業務に万全を期すことが必要であり、独立性と高度な専門性を有する規制組織をつくっていくこととしております。
　その際、行政の肥大化を避けることは当然のことであります。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X02820130528/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X02820130528_040</speechID><issueID>118305254X02820130528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第28号</issue><date>2013-05-28</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　小池議員から、四月の十二日に国会に提出をさせていただきました電気事業法の改正案につきまして御質問いただきました。
　最初に、広域的運営推進機関の中立性の確保についてでありますが、広域的運営推進機関は、定款や役員の選任、解任等を国の認可事項とするなど、国の監督のもとで公平中立に運営することを担保する予定であります。
　今後の詳細な制度設計においても、例えば、人事の交流の一定の制限も含め、人事面での中立性確保など、公平中立な運営がなされるよう設計をしてまいります。
　次に、自己託送についてでありますが、今回、送配電網を保有する一般電気事業者に対して自己託送に応ずる義務を課すことにより、自家発の有効活用を図ることとしておりますが、送配電網の容量に制約がある場合に、自己託送を優先することは、通常の送配電網利用の制約になりかねないといった課題もあるわけであります。
　具体的にどのような範囲で自己託送を利用可能とするかにつきましては、引き続き、詳細に検討を進めてまいります。
　次に、新規参入の促進と、新規参入者への料金規制についてでありますが、今後、発電事業や小売事業への新規参入も含めたさまざまな事業者による活発な競争の促進に向けて、法案附則の改革プログラムを踏まえ、広域系統運用の拡大により、区域を越えた電気の供給を一層行いやすくすること、発電に係る新規参入や料金規制の撤廃、新規参入者の送配電網へのアクセスを容易にするための送配電部門の一層の中立化、既存の電力会社の発電余力を卸電力取引所で売電するといった卸電力市場の活性化策といった取り組みを順次進めてまいります。
　なお、新規参入者に対して新たに料金規制を課すことは、全く考えておりません。
　次に、所有権分離についてでありますが、小池議員御指摘の電力システム改革専門委員会の報告書を正確に引用させていただきますと、「中立性を実現する最もわかりやすい形態として所有権分離があり得るが、これについては改革の効果を見極め、それが不十分な場合の将来的検討課題とする」とされており、専門家委員会の結論として、まず法的分離の方式で中立性確保をしっかり進めていくこととされております。
　また、法的分離の方式は、所有権分離の方式と比較した場合、グループ一体としての資金調達を行うことができる点などのメリットが考えられます。
　このため、法的分離を実施することを前提で、改革をしっかりと進めてまいります。
　また、電源開発促進税の見直しについて御質問をいただきました。
　電源開発促進税は、原子力のみならず、水力発電、地熱発電等の設置の促進などにも充てられています。電力自由化の推進と原子力政策の今後のあり方は、いずれにせよ別途の課題であり、電源開発促進税を初めとする特定の電源の設置等に対する国としての支援のあり方を見直すことに直結するものではありません。
　いずれにせよ、電源開発促進税のあり方については、必要に応じて、しっかりと検証を行ってまいります。
　次に、新たな規制組織についてでありますが、新たな規制組織は、自由化された電力市場における電力取引の監視、モニタリング、さらに、送配電部門への行為規制の監視等も行うため、第二段階以降の小売の全面自由化の制度設計などとあわせて検討していくことが必要であると考えております。
　今後、電力システム改革の目的がしっかりと果たされるよう、具体的な業務内容、権限等について、さらに精査をしてまいります。
　次に、原子力損害の賠償責任や国会への報告、承認についてでありますが、我が国企業が原発を輸出する場合、もしくは、海外の原子力発電事業に参入する場合の原子力損害の賠償責任は、個々の契約内容や各国の法制度ごとにその範囲が規定されると考えられますが、一般的には、原発事業者が責任を負うものと承知をいたしております。
　いずれにせよ、日本企業がみずからの判断として海外での原発事業に参画することをもって、日本政府が賠償に係る何らかの財務負担を負うものではないと考えております。
　次に、インドへの原発輸出についてでありますが、インドとの原子力協力の協議を進めるに当たっては、インド側が、核実験一時停止の継続や原子力施設の軍民分離など、過去に行った約束を堅持することが当然の前提であると考えております。これによって、核兵器不拡散条約に加盟していないインドを、国際的な核不拡散体制に関与させ、実体的に取り込むことが重要であると認識をいたしております。
　なお、輸出した原発の製造者としての責任は、各国それぞれの法制度や契約関係によって決定されるものであり、輸出するメーカーが適切に判断すべき事項であると考えております。
　最後に、我が国の原子力に係る体制の改革と途上国への原発輸出に関する質問でありますが、我が国においては、福島第一原発事故の反省に基づいた国会の判断により、原子力安全を原子力規制委員会の専門的、独立的な判断に委ねるという規制体系に移行し、過酷事故対策も含めた新たな規制基準が策定されつつあることなど、改革が着実に進んでいると認識をいたしております。
　また、事故の経験と教訓を生かし、世界の原子力安全の向上に貢献していくことは、我が国の責務だと考えております。
　原発輸出については、相手国の事情や意向を踏まえつつ、世界最高水準の安全性を有する我が国の技術を提供するとともに、規制組織のあり方も含めた原発に関する制度整備等への支援も実施してまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣岸田文雄君登壇〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X02820130528/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X02820130528_044</speechID><issueID>118305254X02820130528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第28号</issue><date>2013-05-28</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　塩川議員にお答えいたします。
　まず、事故原因の究明と事故の責任についてでありますが、国会事故調、政府事故調等により、事故の原因分析について主要なポイントが整理されており、また、原子力規制委員会に設置された事故分析に係る検討会で、今後、現地調査を含めたさらなる原因分析が行われるものと認識をいたしております。
　また、メーカーの責任に関しては、原子力損害賠償法は、被害者に対する損害賠償責任を原子力事業者に負わせることとしており、製造物責任法の適用除外とすることが定められております。
　次に、原発の再稼働についてでありますが、原発については、いかなる事情よりも安全性を最優先し、その安全性については原子力規制委員会の専門的な判断に委ね、安全と認められない限り、原発の再稼働はありません。一方、安全と認められた場合には、その判断を尊重し、再稼働を進めます。
　今後、原子力規制委員会によって安全性が確認された段階で、立地自治体等関係者の理解と協力を得るため、事業者任せにするのではなく、国も前面に出て誠実に説明していくことが必要と考えております。
　次に、福島事故の教訓とインドへの原発輸出についてでありますが、東電福島第一原発事故の経験と教訓を世界と共有することにより、世界の原子力安全の向上や核不拡散に貢献していくことは、我が国の責務であると考えております。
　インドとの原子力協力の協議を進めるに当たっては、インド側が、核実験一時休止の継続や原子力施設の軍民分離など、過去に行った約束を堅持することが当然の前提であると考えております。これによって、核兵器不拡散条約に加盟していないインドを、国際的な核不拡散体制に関与させ、実体的に取り込むことが重要であると認識をいたしております。
　次に、汚染水処理対策についてでありますが、単に事業者任せにするのではなく、国も前面に立って汚染水処理対策に取り組むため、私が議長を務める廃炉対策推進会議のもとに汚染水処理対策委員会を設置し、汚染水処理への対応を検討しております。
　その中で、これまでの取り組みを検証し、地下水の流入抑制策や、汚染水に含まれる放射性物質処理対策、万が一にも汚染水が海上に流出しないための対策等、汚染水問題を抜本的に解決するための方策を打ち出すこととしており、今週中をめどに、そのうちの、地下水流入抑制に関する事項について、今後の対応の方向を取りまとめる予定であります。
　次に、被害者に対する賠償についてでありますが、迅速かつ適切な賠償のため、政府は、原子力損害賠償支援機構を設立し、これを通じた東京電力への資金援助を実施しております。
　また、迅速かつ適切な賠償に万全を期すため、昨年九月から、精神的損害に係る賠償について、将来分を含めた一括での支払いを開始しております。さらに、本年三月には、避難指示区域内における被害者の方の宅地建物を含む財物への賠償も開始をいたしました。
　今後、それぞれ異なる状況に置かれている被害者の皆様の立場に立ったこれらの賠償が適切かつ円滑に進むよう、東電を強く指導してまいります。
　次に、原賠機構法の見直しと東電改革についてでありますが、仮に、法的整理等により利害関係者にさらなる負担を求める場合、債権債務関係の確定などの調整に相当の時間がかかり、賠償、廃炉、電力の安定供給という原賠機構法の三つの目的を同時に達成することが困難となり、適切ではないと考えております。
　他方、原賠機構法の枠組みのもと、東京電力の特別事業計画を認定するに当たっては、経営責任の明確化、東京電力による株主、金融機関を含む関係者に対する協力の要請等、東電の改革が適切かつ十分なものであるか確認することといたしております。
　次に、法的分離についてでありますが、法的分離の方式では、送配電部門の一層の中立性を確保するため、人事や予算等に係る行為を規制する、いわゆる行為規制が必要であり、また、他の発電・小売会社に比べグループ内の発電・小売会社を優遇しないよう、行政が監視していくことも重要であると考えております。
　今後、法的分離を行う第三段階の改正の実施に向け、行為規制の具体的な検討を進めてまいります。
　最後に、海外の電力自由化の教訓についてでありますが、電力自由化で先行する海外での教訓も踏まえることは重要であり、御指摘の米国カリフォルニア州では、供給力が不足する状況下で小売料金を凍結する規制を実施したために、発電事業への投資が進まず、停電を引き起こしました。こうした海外での教訓を踏まえ、今回の電力システム改革では、発電事業への投資がしっかり行われる仕組みとしております。
　また、今回の改革では、単に全てを市場原理に委ねるのではなく、安定供給の責任を負う送配電事業者には料金規制や行為規制を行い、小売事業者には供給力確保を求め、そのための空売り規制を行い、既存の電力会社の料金規制は競争の状況を見きわめた上で撤廃するなど、海外での教訓も踏まえた制度設計といたしております。（拍手）
　　　　〔国務大臣岸田文雄君登壇〕</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X02820130528/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X02820130528_048</speechID><issueID>118305254X02820130528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第28号</issue><date>2013-05-28</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　玉城議員にお答えをいたします。
　最初に、広域的運営推進機関についてでありますが、広域的運営推進機関の行う主な業務は、全国レベルで、発電所の建設計画や需要の見通しなど、需給の状況を取りまとめること、そして、五十ヘルツと六十ヘルツの東西の周波数を変換する設備など、広域的な送電インフラの増強のための計画を取りまとめること、さらに、需給逼迫時に、個別の発電所へのたき増しの指示や、区域を越えた広域的な電力融通の指示をすることなどであります。
　広域的運営推進機関が中心となって、これまでの電力会社のエリアを越えた広域的な電力系統の運用を推進してまいります。
　次に、電力の安定供給確保と料金規制についてでありますが、本法案の附則の改革プログラムでは、送配電事業者が高品質の電気の安定的な供給に責任を持つことを基本とすること、そして、小売事業者の破綻といった事態にも備えた最終的な供給保障サービスや、離島への安定供給についても送配電事業者が責任を負うことといった内容を盛り込んでおります。
　また、改革プログラムにおきましては、料金規制の完全撤廃は五年後から七年後をめどとしており、その間に、料金の全面自由化に向けた準備をしっかりと進め、競争環境が整ったかを見きわめた上で、料金規制の撤廃を行ってまいります。
　次に、送配電事業者に対する料金規制について御質問をいただきました。
　今回の電力システム改革では、安定供給の責任を競争が見込まれない送配電事業者が負う仕組みとしており、その役割を果たすのに必要なコストについては精査しつつも、総括原価方式等により、必要な送配電設備の投資回収を可能としております。
　他方、発電事業や小売事業においては、料金規制を撤廃し、競争を促進することで、低廉な電気料金や料金等の選択肢拡大を目指すこととしており、これらは矛盾するものではありません。
　次に、事業者に対する金融面での措置でありますが、電力システム改革の実施には相応の時間を要するため、それまでの間に、エネルギー源の多様化やシェールガス等の調達先の多様化による燃料調達コストの低下といった環境変化により、一般電気事業者の資金調達環境は現在よりも改善すると期待されております。
　ただし、万が一、発送電分離の際に資金調達環境が改善しない場合は、例えば、一般担保を含めた金融債務の取り扱いや行為規制に関して、必要な経過措置を講じることといたしております。
　次に、離島や沖縄の安定供給でありますが、離島への安定供給については、送配電事業者が責任を負うこととし、他の地域と遜色のない料金水準で電力供給がなされるような措置を講じる予定であります。
　また、議員御指摘のとおり、沖縄は、他地域と電力系統が連系されていない等、地域固有の特殊性を有しており、例えば、広域系統運用が難しいといった特殊性を踏まえた制度を柔軟に検討してまいります。
　最後に、原発ゼロに向けたエネルギー政策や、関係法令の整備、廃炉、バックエンド対策についてでありますが、エネルギー政策については、いかなる事態においても国民生活や経済活動に支障がないよう、エネルギー需給の安定に万全を期すことが大前提であります。このためにも、本法案の早期成立を通じて、電力システム改革に係る関係法令の整備を行ってまいります。
　また、原発については、安全性をいかなる事情よりも最優先し、その安全性については、原子力規制委員会の専門的な判断に委ねることとしております。
　さらに、廃炉やバックエンド対策についても、単に事業者任せにするのではなく、研究開発の推進や最終処分地選定など、国が責任を持って取り組みを強化してまいります。
　こうした取り組みを通じて、エネルギーの安定供給、エネルギーコストの低減の観点も含め、責任あるエネルギー政策を構築してまいります。（拍手）</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X02820130528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X02820130528/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_005</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　政治家がみんなクールではないというと戸惑うところもあるんですけれども、「巨人の星」がインドでヒットしている、やはりローカライズというのは極めて重要なことなんだと思います。
　日本でいえば野球でありますけれども、インドでいいますとクリケット、野球の原型になるスポーツが非常に盛んでありまして、そういった意味では、まさにローカライズをうまくした典型ということになってきますし、そして、カップヌードルを星飛雄馬がすするかどうかはわかりませんが、それに関連してやっていく、そういうローカライズとパッケージングというのは、クール・ジャパン戦略を展開していく上で、極めてこれから重要な視点である、このように考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_015</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これまでの第三セクターの失敗について、委員御指摘のように、さまざまな問題点が指摘されておりますけれども、第三セクターの場合、財団等、公益法人の人員が実質的に経営をつかさどるポジションに位置しまして、事業の進捗に応じて適時適切な経営判断を下すことができなかった、このことが失敗の原因である、このようにも言われております。
　こうした失敗を繰り返してはいけないということで、今回は、民間のノウハウを最大限に活用して、民間人を起用することで、事業の進捗に応じたきめ細かな対応ができる体制をとっていきたい、国の関与は最低限のものにしていきたい、民間のノウハウを最大限活用する。
　そういった中で、個別の事業の投資判断に当たっては、民間人を中心といたします機構の経営陣が判断することとし、現地マーケットに通じ、事業を見きわめる機能と、冷静な投資判断を行う機能をバランスよく働かせて、機構内の専門家集団から成る海外需要開拓委員会において意思決定することとしております。
　そして、なかなか収益の見通しが立たない、こういう事業もやはりあるわけでありまして、いつエグジットするのか、そういったことも含めて、ある程度の計画を立てておくということが必要だと思うんです。
　南米のある国ですと、韓国なんかがテレビをスポンサーでやっているんですよ。そうすると、主人公で格好いいやつはヒュンダイの一番新しい車に乗っているんです。それで、悪人の方は日本車の型落ちに乗っているんです。そこまでやるのがいいかどうかは別にしまして、役人的な発想だとなかなかそうしないと思うんですよ、バランスをとって両方とも日本車を使うとか。そういうことではなくて、もっと民間のアグレッシブな発想、こういったことが重要だと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_021</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この機構は、委員がおっしゃるように、民間のノウハウを活用するということで、株式会社の形態をとる、そして国の関与は最低限にする。しかし、そうはいいましても、公的な資金が入るわけですから、きちんとしたチェックの体制もつくっていかなきゃならない。
　国といたしましては、まず、取締役及び監査役の選任等の認可を行います。同時に、予算の認可も行います。さらに、機構の財務諸表の経済産業大臣への提出を求めることになっております。こういった規定によりまして、適切な経営陣の選任であったりとか支援基準の策定等の関与を行い、機構の経営に対する適切な監督を行ってまいりたいと思っております。
　機構の業務実績の公表でありますが、事業年度ごとに評価を行いまして、その結果を対外的に公表することといたしております。
　そして、評価の結果が悪い場合でありますが、機構に対して業務の報告徴収さらには監督上必要な命令等を行うことによりまして、適切な管理監督を行ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_028</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　近藤議員御指摘のように、日本酒を初め日本のお酒を海外展開していく、中小企業政策としても、そして、クール・ジャパンを進める上からも極めて重要だと思っております。
　先生の御地元の山形、庄内平野はまさに米どころでありまして、非常においしい日本酒もあり、また芋どころには焼酎もあるということで、国酒という言葉は恐らく大平総理が初めてお使いになったんじゃないかなと思うんですけれども、この国酒を初めとする日本産の酒類は日本の風土や生活文化の特色を反映したものであります。こういったものの海外展開をしていく、実は、日本食ブームとあわせて非常に日本酒もブームになってきておりまして、こういったものを広げていきたいと考えております。
　そして、日本酒の認知度を高めるだけではなくて、御指摘のように、これを単品だけではなくてさまざまなものと組み合わせる。とっくりであったりとかおちょこ、切子であったり、さらに、日本食、関連の商材と連携をしていく。また、これがファッションとかほかの分野とも組み合わさると思いますし、さらに言いますと、アニメでも、今、ワインの方は「神の雫」ということですけれども、日本酒でいいますと「夏子の酒」というのがかつてありまして、すばらしい漫画だったと思うんですけれども、そういったものもやっていけるのではないかな、こんなふうに考えております。
　これにつきましては民主党政権時代も予算をつけて推進していただいたわけでありますが、現政権におきましても、それを引き継いで、しっかりとやっていきたいと思っております。関係省庁、そしてジェトロとも連携をとりながら、オール・ジャパンでしっかり取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_038</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　クール・ジャパンの戦略、三段階で考えている最初の段階が、ローカライズしていろいろな発信をしていく。そこの中で、平成二十四年度の補正予算で百七十億円を確保しておりまして、ここで、日本の番組に字幕をつけたり吹きかえということで、日本の番組のローカライズを図っていくということをやっております。
　同時に、第二弾として、関連する商品であったりとかサービスを売っていく。この呼び水にするために、委員御指摘のように、現地の、海外の放送枠を買う、こういった事業も手がけておりまして、まさにこれをジャパンチャンネルとしていろいろ流していければというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_040</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員、おっしゃるとおりだと思っております。
　これは、株式会社としてつくります。民主導で行っていきたい。そして、具体的な投資の決定も、社外取締役等から構成されます海外需要開拓委員会において個別の案件は決定をしていくということになっていまして、最近、官僚の中でも政治家の中でもファッショナブルな人がいないとは言いませんけれども、民間と比べると、やはりこういうクール・ジャパンを進めるのは民の世界にいる人が私はふさわしいんじゃないかなと思っています。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_046</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　機構を担う経営陣、民間人、極めて人選は重要だと思っておりますし、これはある意味、国としてクール・ジャパンを進めていくということですから、クール・ジャパン政策についても理解がある、同時にクール・ジャパンのビジネスについて経験とかノウハウを持っている、こういった方を、委員の方からも御指摘いただきましたいろいろな選び方はあると思いますけれども、やはりトップのすばらしい人材を選びたい、こんなふうに思っています。
　同時に、経営陣と一緒に、実務を担う責任者であったりとか中核になる方というのも私は非常に重要だと思っておりまして、例えば、萌え酒のお話をされましたけれども、萌えという言葉が流行語大賞をとったのが恐らく二〇〇七年か二〇〇八年だったと思うんですけれども、あれをつくったチームというのは、一人が四十代で、それ以外は二十代の人間でああいうコンセプトをはやらせたということでありまして、やはりトレンドに対して極めて敏感で目ききの能力がある、こういったタイプの人間が一つ必要である。
　その一方で、やはり、かなりな投資を行うわけでありますから、冷徹な、収益性から見てどうなのか、こういう判断を行う人間も必要でありまして、恐らく、前者でいいますと商社であったりとか、メーカーであったりとか、百貨店のバイヤーであったりとか、さまざまな分野があると思いますし、後者でいいますとベンチャーキャピタルをやっていたりとか、スペックだけで全ては決まりませんけれども、経営陣と同時に、実務を機構の中で担っていく人材、これも極めて重要だなと私は思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_048</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく二点について御指摘をいただいたと思うんですけれども、実際に個々のプロジェクトに出資をしていくとなりますと、最初に一遍に五百億入れるわけではなくて、ある程度、物によっては少額から始まって、事業の拡大に伴って出資の額をふやしていくということもありますし、当然それは、このファンドの中の、民間であったり、もしくはその事業のためだけにファンドとは別に投資をする、こういう方にも出てきてほしい、こんなふうな思いを持っているところであります。
　ただ同時に、クール・ジャパンといっても、本当に国として、イギリスのように、韓国のように進める気持ちがあるのか。本気度をやはり、これにかかわっている多くの皆さんに知ってもらうということが私は必要なんじゃないかなと思っています。
　一方で、大企業で眠っている人材、本当に外で活躍してもらいたい人材、スピンアウトであったりとかカーブアウト、こういった形で、そういう大企業の中からこういう新しいビジネスに、出てきてもらうような仕掛けもつくっていきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_054</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、木下委員、午前中と服装がかわっていらっしゃいまして、お昼に何かこぼされて着がえたのかなと思ったら、このクール・ジャパンの質問のためにクールな服装ということなんですけれども。
　私も、民間で全てできればそれにこしたことはない、こんなふうに思っております。ただ、残念ながら、今の状況を見ますと、クール・ジャパンにかかわっているさまざまなビジネス、関係者、大きな企業もありますけれども、比較的中小企業、個人、またクリエーターということもあって、なかなか資金の手当てができない、新しいビジネスモデルがつくれない、そして民間の金融機関からの融資が受けにくい。ポテンシャルはたくさん、委員のおっしゃるコンテンツにしてもそれ以外の分野でもあるんですけれども、出てこないということで、その呼び水となるような形で、今回、官民ファンドということで立ち上げさせていただいた、こんなふうに思っています。
　もちろん、これからジェトロが果たす役割といったものもございます、出資ではなくても。実は、これから中小企業の海外展開をしていくときに、社員が海外に行って、実際にその商品を売ったりとかいうことになりますと、相当コストがかかってしまうということで、これからジェトロの方で、企業のＯＢの方を短期的に雇い入れまして、まさにそのＯＢの人たちが代理店になって、この二年間で中小企業一千社ぐらいを対象にして、代理店的な機能を企業のＯＢの人が担って、中小企業の海外展開といったこともやってまいりたいと思っておりますが、クール・ジャパンという大きなくくりで考えて一つの呼び水をつくることが必要である、こんな意味から、今回、法案を提出させていただいた次第であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_056</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一つの考え方であると私は思うんですけれども、本会議でも、例えば既存の組織の中にこういった新しいクール・ジャパンの機構を埋め込んだ場合に、組織が複雑化する、またそれによって組織内での意思決定がおくれる、こういう話も申し上げたんですが、さらに言うと、事業によって文化というのは違うんです。
　私は、このクール・ジャパンはさまざまな領域にわたると思います。やはり、独特の文化、日本で培われた文化の中から生まれてきているコンテンツであったりファッションであったり日本食であったり、さまざまなものが出てくる。
　例えば、おもちゃでいいますと、バンダイとタカラという会社があります。バンダイは、ガンダムであったりとか、平さんはいるのかな、非常に男児玩具が得意なんですね。それに対して、タカラというのは女児玩具が得意なんですよ、リカちゃんとかジェニーちゃんとか。バンダイも女児玩具をやっていますが、うまくいかないんです。タカラも男児玩具をやっているんですけれども、逆にうまくいかないんです。男児玩具というのは、人間から遠ければ遠いほどいいんです。そういう強い文化を持っていると、人間に近い、こういう女児玩具はつくれないんですね。どうしてもその文化というのは弱くなっちゃうんです。
　同じように、クール・ジャパンの世界、多分、これをジェトロの中でやるとか中小機構の中でやったら、クール・ジャパンという新しい文化は育ちにくいのではないか。もちろん、これから何か事業をやるたびに新しい機構を立ち上げようとは思っておりませんけれども、このクール・ジャパンについては新しい組織で思い切って推進する、こういったことが正しいんじゃないかなと私は思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_058</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御指摘をいただきましたチャネルの話でありますけれども、全体としてはもうかっていません。ただ、私も関係者をよく知っていますけれども、個々のビジネスとしては相当もうけているのもあるという形であります。
　それから国を選ぶ。委員がかつてお勤めであった企業、これはブラジルに決定的に強いんですね、日本の中でも。やはり、どこかの、満遍なくいろいろな国というよりも、アジアであったりとか新興国を含め、ある程度ターゲットを絞りながら、クリティカルマスを超えないといけないんだと私は思います。そういうところまで持っていけるような戦略を考えていきたいと思っております。
　そして、このクール・ジャパンの世界も、きちんとビジネスモデルとして全て成り立つということが重要なんですけれども、ある意味遊びの部分というのが必要です。ブラックボックスがいいとは思わないんです、ただ、それが全部なくなってしまったらつまらないんですね。
　例えば、ある京都のゲームの会社、ここは大体、入っている人は、京都の老舗の次男が入っているんです。大学なんかで余り成績がよくなくて勤めるところがないから勤めたりしているんですけれども、遊んでいるんですよ、すごく。遊び方を知っているから、ゲームをつくるのもうまいんですね。そういう世界もクール・ジャパンの中では必要なんじゃないか。日本の豊かさとかいろいろ、感じるもの、感性が出せるというのは、全部が数字では割り切れない、こういった部分も必要なんじゃないかなと私は思っています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_060</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく、この機構を運営していく上で、経営陣以外の人材でいいますと、一つは、先ほどから議論させていただいております、事業を見きわめる目ききであったりとか流れを読む力、こういった才能のある人が求められると思いますけれども、もう一方で、冷静に事業の収益性等々を判断して、どこにどれだけの投資をするか、こういった全く違った能力を持っている人も必要なんだと思っております。
　そういった中で、当然、国が出資をするわけでありますから、ファンド全体としての事業がどういっているか、このことについても開示してまいります。
　ただ、企業もそうだと思いますけれども、個々具体的なプロジェクトについて、内部的にはその情報を共有しても、外に対して、ブラジルのこの事業はもうかっています、インドネシアのこの事業はちょっと赤字です、こういうものは恐らく出さないんだと思うんですね。出せる範囲で出したいとは思いますけれども、それがクール・ジャパンを展開していく上で阻害にならない、こういう範囲で、できる限りの情報開示を行っていきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_062</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　最終的には、そういったＩＲを日本で展開して、そこに海外のお客さんも呼び込んで、エンターテインメント、それからショッピング等々をしてもらうということも重要だと思っております。
　もちろん、段階を完全にきれいに分けてスリーステップということではないんですけれども、まず第一ステップは、日本のよさを知ってもらう、第二ステップは、実際に現地でそういった商品、サービスに触れてもらって、そのよさを実感してもらう、最終的に第三ステップで、そういった方に実際に日本に来てもらって、さらにそういうものを深掘りしてもらう、こういったことで考えております。
　実際に、例えばシンガポールに今ＩＲの大きなものを二つ持っております。セントーサ島の方もそうなんですけれども、サンズの三階のレストランは、ほとんど日本のレストランですよ。やはりそういうものは出ているわけでありますから、まずは日本のよさを海外に展開して、よさを知ってもらってから航空チケットを買ってもらうというのが一般的な順番なのかなと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_090</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、言葉ですけれども、ジス・イズ・クールとか、よく使います。欧米の方は、クールという言葉が格好いいということでよく使うんだと思います。
　それから、自分のことということでありますけれども、例えば、かつてはパクス・ロマーナとかパクス・ブリタニカとか、その国について、その国を中心にした物事の言い方もあります。また、川端康成先生、ノーベル賞をとられたときに、あの文学的に素養のすぐれた方が、美しい日本の私、こういった言葉も使っておりまして、自分に対する形容詞を使ったから、それだけでいかがなものかということにはならないんじゃないかな、そんなふうに私は思うところであります。
　例えば、日本の商品とかサービスに関する評価でありますけれども、昨年の七月にフランスで行われましたジャパン・エキスポでは、日本のファッション、ライブ、アニメなどのコンテンツ、それから日本食などを出展しまして、二十二万人の方に参加をしていただきました。
　また、ことしの三月にインドで行われましたクール・ジャパン・フェスティバル二〇一三では、日本のコスプレなどのファッション、それから和太鼓などのパフォーマンス、アニメコンテンツの放映などを出展したところ、約十万人が参加ということでありますし、日本の商品であったりとかサービス、海外においても非常に高い評価を得るポテンシャルがある、こんなふうに考えております。
　今、カンヌ映画祭もやられておりますけれども、日本からの出品二作品の主演男優であったりとか、海外から相当なインタビューを申し込まれているということでありまして、日本全体、今、新しくアベノミクスで変わり出しているということはあると思いますけれども、そういった文化的な面でも注目を集めていると私は思っております。
　結構、やはりなかなか、日本語にしていい言葉にならないというか、定着しているものもあるわけですね。いろいろなところで使うときに、多分、皆さんパソコンと言うと思います。パソコン以外使いにくい。ゴルフというのを、あれは何球と言うのだったか忘れましたけれども、普通使うものは使うんじゃないかな、みんながなれ親しんでいる言葉遣い、これを素直に使って、やるべきことは、それを具体的にどう展開するかということではないかなと私は思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_106</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　若干、委員と意見が違うところはあるかもしれないんですけれども、民間でできて、進んでいるものは、やっていただければいいんだと思っています。既にヤクルトは、ヤクルトレディーのシステムまで使って海外展開をしています。今、また、東南アジアでは、味の素が相当な人気になってきております。
　そういった民間の食であったりとか、そういうもので既に出ていっているものは、大いに民間の活力でやっていただきたい。ただ、まだまだポテンシャルはあるんですけれども、さまざまなネックがあって海外に出ていけないもの、こういうものに対して国として後押しをしていきたい、こういう思いを我々は持っております。
　当然、必要最小限の資金の提供をするといった中で、例えば、事業を拡大する中でさらに追加投資をする、こういったものも出てくると思います。何か、どこかのビジネスが、やれ農水省からも取り、経産省からも取り、二重取りで、ニッカ、サントリーだ、こんな世界にはしないようにはしていきます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_112</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この株式会社、機構の運営でありますけれども、当然その所有と経営の分離のもと、経営陣が行うということになります。
　それで、委員の方から、どうして責任を問われることにならないかということなんですけれども、当然、多額の損失が出たら、経営責任は問われます。そして、これは株主総会があるわけですから、そこでその責任を追及され、そして再任であったりとか、選任についての是非が議論される、当然のこととして、株式会社として行われることになります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_114</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　いろいろな形があると思うんですね。例えば企業でも、ストックオプションを持ったり、また出資をしてもらう。これは、経営者だけではなくて、個々具体的な事業に参加される方にも、私は、先ほども大島先生だったか、御指摘いただきましたけれども、出資をしていただいて、そういった責任感を持っていただくということは必要だと思っています。
　それと、やはり何かの形で背任をやった、こういうことだったら、当然、それに対する罰則であったりというものは出てきますけれども、経営として赤字が出たということだけで、その分を補填させている、こういうふうには企業はならないわけですから、その点は同じような基準で考えたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_116</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　官の側から働きかけて天下りをする、こういったことはいたしません。その上で、機構の経営陣、適材適所で、どういう方を使っていくかお考えになる中で、例えば、公務の経験を持つ人、人材が業務遂行上必要と判断された場合には、機構の意向を踏まえて、国家公務員法、また官民交流法に基づき検討することはあり得ると思っておりますけれども、いずれにしても、いわゆる天下りとか、そういった形をとるつもりはございません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_122</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　普通の企業でもそうだと思いますけれども、全体の財務諸表の公表とかはいたします。その上で、個々の事業の採算性等々につきましては、社内ではいろいろな議論があると思いますけれども、一般的には外に公表しておりません。恐らくこれは、そういった情報を公開することによって、事業が他の企業と比べて競争上不利になるということもあり得るんだと思います。
　基本的な考え方は同じでありますけれども、そういった前提を置きながら、できる限りの情報公開には努めていきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_124</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　国として、監督すべき点については、しっかりと監督していきたいと思っています。そこの中で、公開できる情報については公開してまいりたい。
　ただ、先ほども申し上げましたように、匿名組合であって開示していない部分もある、普通の企業でも、個々の事業についてまで全て、どういった形でやっているか、こういったことは開示いたしておりません、競争上不利にならないような形で、またクール・ジャパンが順調に進展するような形での情報公開に努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_130</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほども答弁させていただいたように、まず所得水準も低いということでありまして、仕事としての安定性というのも少ないのではないかなと思っておりますけれども、アニメーターの存在というのは極めて重要だと私は思っております。そんな中にあって、アニメーションは多くの下請業者が関与しておりまして、取引の透明化というのが十分ではない、こういう側面もあるんだと思っております。
　こういった状況を踏まえまして、ことしの四月に、アニメーションの制作を委託する親事業者と下請事業者との間の公正な取引を促進し、下請事業者の利益の保護を図るためのガイドラインを作成したところであります。このガイドラインを普及啓発していくことによりまして、下請事業者の利益の保護を図り、クリエーターの制作環境の向上につながるように努めてまいりたいと思っております。
　同時に、先ほど塩川先生は薄利多売というお話をされましたけれども、海外にまで出ていっていないんですよ、売れるものが。売り上げを上げるということによって、ボリュームを稼ぐということによって利益も出てくるんです。そういった意味でも、このクール・ジャパンをきちんと進めていきたいと思っています。
　そして、付加価値の高いものがきちんとその価値で正当に販売されるためには、海賊版であったりとか、知的所有権の保護、こういったことも必要でありまして、そういったことも制度的に保持して、ＤＶＤ、ＣＤ等の侵害物品の摘発等の対策も進めていくということが必要だと思っております。
　いずれにしても、やはりこういった産業が振興され、企業にも利潤が入り、そしてそれが現場、クリエーター、アニメーターにきちんと還元される、こういった仕組みをつくることが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_132</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　先ほども、非常にこの業界は複雑な下請の構造になっている、こういうお話を申し上げました。
　これからまさにクール・ジャパンを展開していく上で、国内の各産業の実態がどうなっているか、しっかり把握した上でないと、いい戦略も描けないわけでありますから、そういった努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_140</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　国内における文化の振興、これはクール・ジャパンを進める上でも極めて重要だと思っております。
　どこまでやるか、フランスのように、文化振興していますけれども、原発とルーブル美術館をパッケージで売る、そこまでやるのがいいのかどうかというのはあると思いますが、国内における文化の振興は極めて重要だと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01420130524_155</speechID><issueID>118304080X01420130524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2013-05-24</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ただいま御決議のありました本法案の附帯決議につきましては、その趣旨を尊重し、法律案の実施に努めてまいりたいと考えております。
　　　　—————————————</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01420130524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01420130524/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_055</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　大久保委員から、これも規制ではないかと、こういうお話があったんですが、規制も大きく分けると二種類あると思うんですね。これ以上のことはやっちゃいけませんと、こういうどちらかといいますとマイナスの影響が出かねない規制と、それから、これ以上のことをやりなさいと、前向きな、言ってみると目標値を設定するような規制ということでありまして、まさにこの省エネ規制といいますかトップランナー制度、これは更に高みを目指すと、こういう目標規制のようなものでありまして。
　御案内のとおり、このトップランナー制度、これは中国であったりとか米国、海外からも注目をされておりまして、九七年に地球温暖化防止の京都会議の際に法改正して導入をしたわけでありまして、アメリカのマイケル・ポーター教授、ハーバード・ビジネススクールでありますが、彼が、イノベーションを促す規制の条件と、これを満たす新しい制度というのを提案しておりまして、適正に設計をされた環境規制は、費用の低減、品質向上につながる技術革新を刺激し、その結果、国内企業は国際市場において競争上の優位を獲得し、他方で産業の生産性も向上する可能性があると、このように指摘をしておりまして、その条件は大きく三つあるんですけれど、その一つは……</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_057</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　いいですか。そういうことです。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_063</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　省エネ制度を国際標準化していくと、極めて重要なポイントだと思っております。
　先ほど大久保委員の方から、省エネ若しくはトップランナー制度によって日本の製品の国際競争力が弱っているんじゃないかと、こういう御指摘もいただいたんですけど、例えば携帯なんか見ても、逆に国際標準になっていないと。オーバースペックだったり、そういうためになかなか海外に普及しない、こういう事例というのは結構あると思うんですね。メール機能があったり様々な機能が付いている。日本人は使いこなすけれど、海外では使いこなせない。中東に行くと、そういうものが付いているのより磁石が付いている方がいいんですよ。何でかというと、一日何回かお祈りをしますから、メッカの方向がちゃんと分かるようにしておくと、こういう磁石付きの携帯の方が絶対はやると。
　それぞれの地域に合った製品を提供するということも重要だと思っておりますが、いずれにしても、省エネ家電等、我が国製品の国際標準の獲得については、戦略的に今取り組んでいるところでありまして、例えば日本独自の技術であります、外気温に対して電力消費を自動調節するエアコン、インバーターエアコンでありますが、これにつきましては、従来、国際標準、ＩＳＯ規格がなかったわけでありますけれど、本年の四月にＪＩＳ規格をＩＳＯ化することに成功いたしました。
　また、国際的会議等々でありますけれど、我が国の省エネ制度を国際的に普及させるために、これまで中国、ベトナム、マレーシアなど二十か国に対しまして、政府関係者の招聘であったりとか省エネ専門家の派遣を実施をいたしております。
　この結果、一例だけ御紹介を申し上げますが、ベトナムにおきましては平成二十三年に我が国の制度を参考にした省エネ法が立案をされまして、マレーシアにおきましても平成二十六年をめどに省エネ法が立法される、こういう予定であります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_065</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　クール・ジャパン、これからまさに展開するわけでありまして、相当間口を広く、いろんな商品であったりとかサービスを選んでいきたいと思っておりますが、日本独自の文化であったりとか風土の中で培われてきた様々なコンテンツであったりとか、日本の食文化であったりサービス、こういったものを幅広く取り込んでいく。
　クール・ジャパン、言ってみますと、もったいない、こういう日本独自の優れた発想になってくるんではないかなと思っておりまして、例えばウォシュレット、これはやっぱり日本が圧倒的に進んでいるんですよね。日本のホテルですとウォシュレットどこでもあるんですけれども、海外に行くと余りないんですよ。私なんかも結構困ることあるんですけれども、この例えばウォシュレットを使いますと洗浄水量の削減、これが結構図られることになります。こういったことも含めて、水資源に乏しい、また苦しんでいるアジア各国の公共施設であったりとかホテルに導入する、こういったことは極めて重要だと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_067</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　クール・ジャパンは今三段階で物事を進めようと、こういうふうに考えておりまして、第一段階というのは、日本のやっぱり様々なコンテンツであったりとか、商品、サービスのすばらしさを海外で知っていただく、こういう段階になります。恐らく、日本の映像にしても、そのまま海外で映しますとなかなか分かりにくい。それに字幕を付けたり、吹き替えをしたり。今、インドではあの「巨人の星」をやっているんですよ。ただ、インド人って余り野球やらないんですね。ですから、クリケットでやっているんですよ、「巨人の星」を。こういった、何というか、ローカライズということも必要だと思います。
　そして、第二段階は、実際にその商品を現地で売ったりとか、そしてまたサービスを提供するということでありまして、恐らくショッピングモールの展開等々もあると思いますが、そういった段階で実際にこの省エネに関連する商品というものの販売というのも生まれてくると思っております。
　ちなみに、第三段階は、そういった日本の製品であったりとかサービスに触れて良さを実感していただいた方を日本に呼び込んで更なる消費をしていただく、こういう三段階で考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_069</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　一九七九年にエズラ・ヴォーゲル教授が「ジャパン・アズ・ナンバーワン」という本を書きました。
　その当時、日本、自動車もそうでありますけれども、家電、エレクトロニクス、世界に冠たる企業、そして商品というのを持っていたわけであります。自動車は引き続き今でも世界のトップ企業が並んでいるわけでありますけれど、残念ながら、エレクトロニクス、家電を見ますと、韓国勢であったりとかほかの国々との競争の中で相当厳しい状況に追い込まれていると、これは確かなんだと思います。
　ざっくり言いますと、自動車というのはダイムラー・ベンツが造ったときから基本的な構造というのは変わっていません。タイヤがあり、ハンドルがあり、そして駆動部品があり、それに改良を加えるといった形で進化をしてきております。もちろんエレクトロニクス製品等々も入れておりますが、基本的なコンセプトというのはそれほど変わっていません。
　それに対して、エレクトロニクスの世界、これは八〇年代はメーンフレーム、大きなコンピューターを回す時代でありました。それがパソコンになり、そしてインターネットになっていく。時代の変遷の中で日本はどうして今まで強かったかと。垂直統合型で大きなアセンブリーメーカーがあり、その下に関連の企業というのがつながり、そこの間のすり合わせ技術のすばらしさというものでいい製品を造っておりました。
　ところが、時代の変遷とともにモジュール化が進むといった形で垂直統合から水平分業に変化をしていく。そうなりますと、キーになるようなコンポーネントであったりとか技術を持っている会社が決定的に勝つような時代、マイクロソフトであったりとかそういうのが出てくる。そして、それ以外の部品になってきますと、基本的にはコスト競争力、そうなってきまして、なかなかそうなると、労賃が安かったり、いろんな条件で日本が厳しい立場に追い込まれている。これが大きな絵柄でいいますとエレクトロニクス産業の現状ではないかなと、こんなふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_071</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　アベノミクス、三本の矢を同時に力強く打ち込むことによりまして日本経済を再生すると。御案内のとおり、一本目の矢は大胆な金融緩和と。これにつきましては、黒田新総裁の下でまさに二％の目標、そしてこれを二年以内に達成する、そのためにマネタリーベースも倍にして国債の引受けも倍にしていくと、かなりこの一本目の矢は射程圏内に入っているんではないかなと思います。
　そして、二本目の機動的な財政運営、平成二十五年度の予算につきましても成立をさせていただいたところであります。
　まさに三本目の矢、民間の投資を喚起する成長戦略、これが重要でありまして、直近の月例経済報告を見ましても、消費、そして輸出の方は伸びてきております。問題は設備投資なんです。これをどうやって改善するかと、様々な今対策を考えております。設備投資が増え、そして企業の収益が上がる、これが当然従業員の給与そして個人の所得に跳ね返る、そうなりますと消費が喚起をされる、消費が伸びればまた新たな企業の投資につながる、こういった良循環をつくっていきたい、またつくっていく今プロセスにあると、このように考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_075</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この分野はまさに大久保委員の御専門の分野でありまして、私も以前、党の方で企業統治委員会の委員長等々もしながらいろんなケースごとのスタディーというか、そういうのもやってきたわけでありますが、御指摘の、米国ファンドでありますサード・ポイントがソニーの発行済株式を保有いたしまして、株主利益の向上のために、一つは映画・音楽事業の分社化、一部株式の売却、そしてもう一つ、電機事業における収益性の高い事業群への集中といった提案を行ったことについては承知をいたしております。
　個別企業の経営について詳細にコメントすることは差し控えたいと思いますが、一般論として申し上げますと、企業が株主の提案を真摯に受け止め、その企業価値の向上に努めるということは重要だと思っております。
　そこで、ＴＣＩとの比較でありますが、ＴＣＩによりますＪパワーの株式取得につきましては、平成二十年にＴＣＩがＪパワーの二〇％までの株式取得を行おうとしたところ、仮にこれを認めた場合に、電気の安定供給や我が国の原子力政策、核燃料サイクル政策に悪影響を及ぼすおそれがあり、外為法において規制されます公の秩序の維持を妨げるおそれがあると認められたため、この株式取得を中止させることにしたわけであります。
　今回のサード・ポイントにつきましては、ソニーの株式の取得割合、六％ということでまだ一〇％に達していない状態でありまして、その限りにおきましては外為法に基づく手続は不要であると、このように考えております。仮にサード・ポイントが一〇％以上のソニーの株式を取得しようとする旨の届出を提出した場合におきましては、先ほども申し上げた国の安全や公の秩序等が損なわれるおそれがあるかどうか、こういった観点から届出の具体的な内容を踏まえて審査をする、このようなことになると考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_077</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　そのように対応したいと思っております。
　そういった中で、国の安全、そして公の秩序、基本的な考え方は変わらないんですけど、時代とともにそれをどうとらえるかというものも変わってまいります。また、その企業のやっている事業であったりとかそういったものも、未来永劫変わらないわけではなくて、どんどんそれが変わっていくということによりまして、それがどこまで国の安全であったりとか公の秩序と隣接するかどうかと、こういった観点から判断がされることになると思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_085</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　あくまで過渡的な手段として委員が御提案いただいたようなものも検討に値すると、こんなふうに思っておりますけれど、最終的にはやっぱり私は、この電力についても競争の自由化と、こういったものを取り入れることによりまして、発電部門、また小売部門においては総括原価方式、こういったものをなくしていく、そしてできる限り競争を通じたコスト低減によりまして、その利益というものが電気料金が安くなるといった形で消費者に還元をされる、こういったことが必要だと思っております。
　同時に、そういった競争を通じる中で、ピークコントロールもうまく進んでいくということが重要だと考えておりまして、御案内のとおり、昨年行いました全国四か所の実証実験、北九州の例を見ましても、こういったピークとオフピーク時の料金を変えることによりまして、実際にピーク時の電力使用量、これは二割下がっておりまして、家庭の方が支払う電気料も三割下がる、こういったウイン・ウインの新しいスキームというのはつくれるんではないかなと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_097</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　松田委員、こういう委員会の場でありますので、正確に引用していただきたいと思うんですが、今国会でこの電気事業法の成立が難しくなったと、こういう発言を私は公の場、それ以外の場でもしたことはございません。どちらで私がされたのか、まず明確にしていただいてからお答えをさせていただきたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_099</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　それは報道であって引用ではないと思いますが、引用でそのようになっておりますか。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_101</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この法案、一日も早く成立が必要だと思っております。まさに六十年に一度の大改革でありまして、これまで地域独占で行ってきた電力事業につきまして、これは、発電、調達から送配電、そして小売、消費まで大きく改革をしていくと。
　恐らく松田委員も改革の方向については同じ考えをお持ちいただいているんではないかなと私は思っておりますが、今の日本の直面をしております新たなエネルギー制約、これを変えていくためには、やはり発電部門にも自由な競争が入ってくると。そして、小売におきましても様々な料金メニュー、使用メニューが提供されることによりまして、家計においても、また企業においてもスマートな節電が行われると。これまでのように、需要はもう所与のものだと、それに対して供給を積み上げると、こういった発想から変えていく必要があると、待ったなしの改革だと思っておりまして、国会の方に法案を提出してございます。
　是非、一日も早く成立をお願いしたいと思っておりますが、その上で全体の改革のプラン、これもお示しをしてございます。広域系統運用の拡大から始まりまして、小売の自由化、そして最終的には発送電の分離の問題、そして料金の全面自由化、これにつきましては二〇一八年から二〇年、こういうスケジュールに沿って様々な準備は進めてまいります。是非、法案についてはこの国会で成立をお願いしたいと思っておりますが、全体のスケジュールが遅れることはないという思いで進めていきたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_103</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　改革は大胆に、そしてスケジュールは現実的に、こういったことを基本に電力改革のシステムを進めております。そして、第三段階、この発送電の分離をいたします。そうなりますと、当然、発電部門と送配電部門の様々な連携というのは安定供給上も必要になってくるわけでありまして、そのためのルールの整備、恐らくこれだけでも一年は掛かります。そして、システムの開発、これでも一年は掛かるんだと思います。そして、実際にシステムをつくっていく、これで数年要する。
　こういったことで、幅を持って二〇一八年から二〇二〇年をめどと、こういった形で書かさせていただいております。それに沿って実現できるようにしっかり取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_105</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほども申し上げましたが、現実的な改革を進める中で、二〇二〇年段階までに発電部門、そして送配電部門の分離、特に送配電部門の中立性をきちんと、独立性をきちんと確保しながら、しかしその一方で発電部門との連携が全くなくなると、こういったことでは、安定供給、これに対して困難をもたらす懸念があるんではないかなと、こういったことも考えて、所有権分離よりも法的分離、こちらの方が望ましい、そのように考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_110</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘のように、石油ショック以降、日本は省エネに努めてまいりました。その結果、産業部門は当時と比べてエネルギーの消費量、大体〇・九、九割ぐらいに減っておりますが、一方で、住宅、ビル部門でいいますと二・五倍に増加という形であります。
　そして、石油ショック時、このときはエネルギーの総消費量、これを減らしていく必要があるということで、例えば夜中に深夜テレビをやらなかったりということで、様々なことをやり、また省エネの技術も発達をしてきたわけでありますけれども、今回の三・一一を契機といたしましたエネルギー制約というものは、まさに、もう一つ、ピークコントロールをどうするか、こういう観点が極めて重要だと、こんなふうに考えております。
　その上で、御質問いただきました、日本のいわゆるビル等の断熱性能でありますが、日本、全体でいいますと省エネの先進国でありますが、住宅、ビルの断熱材の断熱性能につきましては、例えば東京とサンフランシスコであったりとか、仙台とロンドン、大体気候条件が同程度の欧米地域と比較してみまして、建物全体から逃げる熱量を見ますと、日本は最大で四割程度断熱性が悪いということであります。また、窓の断熱性能も、気候条件が同程度の欧米地域と比べまして、ガラスを通過する熱を見てみますと、日本の方が四割から五割断熱性が悪いということでありまして、こういった問題をクリアするためにも、今回、省エネ法の改正と、国会の方で御審議をお願いしているわけであります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_119</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　荒井議員の方から御持論でありますマテリアルフローコストについて五回目の御質問をいただいたかと思うんですけれども、御案内のとおり、マテリアルフローコスト、製品ごとに無駄を見える化するといった意味で、企業の自主的な取組でありますが、一つの有効な手段だと、こんなふうに考えております。
　一方で、省エネ法の方は、特に大企業を中心といたしまして、事業所であったりとか事業者ごとに使用するエネルギー源まで含めたトータルのエネルギーの使用状況の改善、これの見える化を進める、私は両方重要なんだと思います。それを同時に進めることによりまして更なる省エネが進んでいくということが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_123</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　被災者、被害者の皆さんは、それぞれに異なる事情をお持ちであります。そういったそれぞれの事情に応じた丁寧な賠償等々を行っていくことが必要だと考えておりまして、民法においても、事故後三年以上経過した後に放射能による健康被害など新たな損害が発生した場合には賠償請求は可能であるとされておりまして、こういった民法の規定も踏まえながら、必要な対応についてしっかりとやってまいりたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118314080X00720130523_130</speechID><issueID>118314080X00720130523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2013-05-23</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいま御決議のありました本法案の附帯決議につきましては、その趣旨を尊重し、法律案の実施に努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118314080X00720130523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118314080X00720130523/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01320130522_006</speechID><issueID>118304080X01320130522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2013-05-22</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　最初の質問で、大変いい御指摘をいただいたと思っています。
　今、日本の成長率は、一—三の数字が出ましたけれども、年率換算するとプラスの三・五％。民間の予測を大きく上回る非常にいい数字でありました。実は、昨年の七—九、前政権の時代はマイナスの三・五。まさに、マイナスの三・五が新政権になってプラスの三・五になった、ネガがポジになったという感じだと思っています。
　その中で、過剰な円高が是正される、同時に景況感の改善、こういうものもありまして、輸出が伸びる、同時に個人消費も伸びてくる。今までの景気回復局面ですと、公的な支出が引っ張ることが多かったんですが、個人消費も伸びているということは、私は高く評価できるのではないかと。
　ただ、設備投資がまだマイナスなんですね。マイナスの額は減ってきておりますけれども、これがマイナスであるということでありまして、いかにこれを向上させていくかということが、民間主導の持続的な経済の発展につながる。
　具体的な施策につきましては、今、平政務官がお話をしたとおりでありますが、今後も、税制をさらに拡充する問題、さらにはリースを使う、そしてまた公的なファイナンス、さまざまな手段を組み合わせることによりまして、今、省エネの分野であったりとか新しい産業、設備投資のニーズは出てきております、ここで企業が設備投資に踏み切れるような、もう一歩背中を押すような施策をきちんと国としてとってまいりたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01320130522/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01320130522_016</speechID><issueID>118304080X01320130522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2013-05-22</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この介護ロボットの分野は、これから政府として健康長寿世界一を目指すという中でも極めて重要な課題だと思っております。
　まずは、健康長寿ですから、できるだけ病気にならない、予防医療の方を頑張る。そして次には、病気になったときにできるだけ早くもとの状態に治癒する。恐らく、ｉＰＳ細胞の研究の実用化、こういったことはかなり重要になってくると思います。
　そして、ある程度治癒はしたんだけれどもハンディキャップが残ったりとか、そういう人に対して、生活支援ロボット、また御指摘の介護ロボット、こういったものを積極的に普及していくということが重要でありますが、御指摘のように、今はまだ安いロボットが出ていないということでありまして、これから二、三年ぐらいかけまして、まずはこれを実用化しなきゃなりません。このための開発支援を行っております。
　その上で、実用化できたものがあっても、値段が高ければなかなか普及はしない。恐らく、ある程度普及しますと、コストといいますか価格も下がってくると思いますので、実用化した段階でどう普及させていくか、このことにつきましては、経済産業省、そして厚生労働省が連携をしながら、支援策のあり方を考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01320130522/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01320130522_018</speechID><issueID>118304080X01320130522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2013-05-22</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　恐らく日本ですと、ロボットという言葉ですと、もともとは鉄腕アトムとか鉄人28号とか、平政務官だとガンダムより大きいか小さいか、こういうことしか頭にないといいますか、そうではなくて、ある程度、完全な形をしていなくても、いろいろ入浴のサポートをしたりという形で、部分的な機器も含めてのロボットということなんだと思うんですけれども、そういったものの有用性の広報であったりとか普及啓発は極めて重要だと考えております。
　実は、二年前、厚生労働省が実施した調査でも、介護の現場では、介護ロボットに関する情報がほとんどない、そしてまたロボットを使う利点が理解されていない、こういう調査結果が出ております。
　このため、本年度から開始しているロボット介護機器開発・導入促進事業におきましては、介護現場の声を踏まえた介護ロボットの性能評価基準を作成して、その基準に基づいた介護ロボットのコンテスト、これも実施する予定であります。
　実際に、こういった形で使えるんですよ、こういったことについて有用なんですよ、こういったことを広く知ってもらうことによって普及も進むということで、しっかりこの有用性の広報であったりとか周知にも取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01320130522/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01320130522_024</speechID><issueID>118304080X01320130522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2013-05-22</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　五月十七日の記者会見におきましては、委員も副大臣をされたり、さまざまマスコミとの対応があると思いますが、それぞれ質問される方は問題意識を持たれています。その方につきましては、法案のおくれと、なぜその原因があるのか、こういうことを中心にお聞きになられたわけでありまして、私として、国会の審議の運営につきましては、委員御指摘のように、国会での与野党協議にお任せする、当然のことだと思っております。
　その上で、何か特定の政党であったりとか特定のグループであったりとか特定の個人を指してお話ししたものではありませんし、固有名詞は一切出しておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01320130522/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01320130522_028</speechID><issueID>118304080X01320130522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2013-05-22</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私の記者会見の発言を見ますと、若干舌足らずの部分はあったのかなと思います。
　私は、野党の一部のグループが抵抗しているから進まないとは申し上げておりません。
　それぞれ政党です、そしてまた個人の議員によってもさまざまな意見があります。それを、野党の一部のグループの考えと言えばよかったのを、野党の一部のグループと。それから、世の中的に言いますと、賛成の人もいます、これに反対というか抵抗する人もいます、これを全体として捉えてこういう表現をいたしましたが、決して私は、野党の一部のグループが抵抗グループであり、それが反対しているというお話で申し上げたわけではありません。
　ただ、一言申し上げると、先生のお考えを聞きますと、国会の運営について、一般論でも、全く、例えば、我々としてこういう法案についてはぜひお願いしたいとか、今なかなかこういった問題が進まなくて困っている、こういったことについても言及すべきではない、こういう御意見なんでしょうか。（近藤（洋）委員「そんなことはないです」と呼ぶ）
　例えば、近藤委員御自身も、経済産業副大臣時代に、総合取引所に関する金融取引法の改正について、本来ならば一年前に通すべき法案だった、ねじれ国会という事情もあり、仕方がないとはいえ、やや遅過ぎたと感じていると。
　恐らく、それぞれ政治家も、議会のあり方とかそういうものについては、基本はお任せするんですよ。そういった中で、コメントを求められれば、一般論として、誰が悪い、誰がいいということではなくて、お答えするということはあると思います。
　ただ、冒頭も申し上げたように、野党の一部が抵抗勢力だ、こういうふうにとられたとしたら、そういう意図ではございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01320130522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118304080X01320130522_036</speechID><issueID>118304080X01320130522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2013-05-22</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これまでの原子力委員会は、高い見識、専門性を有する委員から構成され、原子力政策の重要事項について審議そして検討するための組織であり、その原子力委員会が策定する原子力大綱は、中期的な原子力政策のあり方を指し示すものとなってきたわけであります。
　そんな中にあって、原子力委員会のあり方について今般見直しの検討をするということになっておりまして、経済産業省としてもできる限りの協力をしていきたい、そのように思っております。
　同時に、我が省としましては、今、総合資源エネルギー調査会の総合部会におきまして、年末をめどにエネルギー基本計画の策定を行っておりまして、そこの中におきましては、原子力の今後のあり方、しっかり位置づけを行っていきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118304080X01320130522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118304080X01320130522/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
