<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>6901</startRecord><nextRecordPosition>7001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>119604260X02620180606_319</speechID><issueID>119604260X02620180606</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>319</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第26号</issue><date>2018-06-06</date><closing></closing><speechOrder>319</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　目の前に、もちろんオリンピックはあるわけでありますけれども、それのみならず、先ほど申し上げたように、我が国の食を取り巻く環境、これが変化している、こういうことを踏まえて対応させていただくということでありますし、オリンピックだけ見ても、来られた方はいろんなところに行かれるわけでありますから、別に、輸出する、そうした部分だけではなくて、国内において提供される部分、これも当然、食品衛生上の向上等を図っていくということも必要なのではないかというふうに思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606/319</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119604260X02620180606/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119604260X02620180606_331</speechID><issueID>119604260X02620180606</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>331</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第26号</issue><date>2018-06-06</date><closing></closing><speechOrder>331</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　やってみたいという、ちょっと御質問の意味は、いずれにしても、この二つのパターンの中で、今委員は、どこで線引きをするんだ、そこが全然明確じゃないじゃないかという御指摘は、私も聞いていて、早くこれを具体化しなきゃいけない、具体化しないと、特にこの線引きの真ん中にある人、どっちになるかわからないということだと準備もできない、こういう御指摘、それはそのとおりだと思います。
　ただ、あと、したらいいんじゃないかという、その線引きより下の方の、いわゆるＨＡＣＣＰの考え方を取り入れた衛生管理という対象者、これについては、やはり、このＨＡＣＣＰの考え方を取り入れてやっていただくということが衛生管理として、しかも国際的にもそういう形で進んできている。さらに、ある意味では、統一的にやっていくことによって、より、多分、今までやっておられた方から見れば、これは大体自分のところもやっているよというのもあるんだろうと思います。そういうのも確認をしていただきながら、ある意味では、足らない部分は足していただく、そういったことにつながっていくのではないかなというふうに思います。
　　　　〔渡辺（孝）委員長代理退席、橋本委員長代理着席〕</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606/331</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119604260X02620180606/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119604260X02620180606_349</speechID><issueID>119604260X02620180606</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>349</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第26号</issue><date>2018-06-06</date><closing></closing><speechOrder>349</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　多分、今の話は、健康食品だけじゃなくてさまざまな商品について、たまたまそれをアクセスしたら、関連する、あるいは、こういうものを選んだ人はこういうのもお好きじゃありませんか、そういう流れなんだと思います。まさにそれは、全体として、インターネットの世界の中でそれをどう規制していくのかということでありまして、それはどこになるんでしょうか、総務省になるんでしょうか、それぞれ担当のところで、これはまず全体として御議論していただかなきゃならないということであります。
　また、健康食品ということに限ると今度は消費者庁ということになるので、別に私ども逃げるわけではありませんけれども、そういった省庁がどういうふうに対応していくのかという流れの中で、ただ、当然、厚生労働省として対応すべきものがあればそれはしっかり対応させていただきたいと思います。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606/349</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119604260X02620180606/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119604260X02620180606_351</speechID><issueID>119604260X02620180606</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>351</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第26号</issue><date>2018-06-06</date><closing></closing><speechOrder>351</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤国務大臣　欧州委員会が、ことしの一月に欧州プラスチック戦略を採択し、現在、当該戦略を履行するための理事会指令案に基づき、使い捨てプラスチック製品の使用制限等の検討を進めているということは承知をしております。
　使い捨ての製品を含むプラスチック製品由来のごみをどう低減していくのか、また、その環境放出に伴う環境汚染の防止、これは地球環境を守る上においても大変重要な課題だというふうに認識をしておりまして、環境省が先頭に立ってということになろうかと思いますけれども、厚労省としても連携して検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606/351</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119604260X02620180606</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119604260X02620180606/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_005</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました働き方改革を推進するための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　急速に少子高齢化が進展する中において、働く方の働き方に関するニーズはますます多様化しており、非正規雇用で働く方の待遇を改善するなど、働く方がそれぞれの事情に応じた多様な働き方を選択できる社会を実現することが重要です。このことは、働く方の就業機会の拡大、職業生活の充実や労働生産性の向上を促進し、働く方の意欲や能力を最大限に発揮できるようにし、ひいては日本経済における成長と分配の好循環につながるものであります。また、過労死を二度と繰り返さないため、長時間労働の是正が急務です。
　このような社会を実現する働き方改革を推進するため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、働き方改革を総合的かつ継続的に進めていくため、その基本的な考え方を法律上明らかにするとともに、国が労働に関する施策の基本的な方針を策定することとしています。
　第二に、働く方がその健康を確保しつつ、ワーク・ライフ・バランスを図り、能力を有効に発揮できる労働時間制度等を構築します。
　具体的には、長時間労働を抑制するため、時間外労働に上限を設け、これに違反した場合には罰則を設けるほか、月六十時間を超える法定時間外労働に係る五割以上の割増し賃金率の中小事業主への適用猶予の廃止や、年五日の年次有給休暇の時季指定の事業主への義務付け等を行うこととしています。
　また、高度な専門的知識等を要する対象業務に就き、かつ、一定額以上の年収を有するとともに職務が明確に定められている方を対象として、法令に定める手続を経た上で、労働時間等に関する規定を適用除外とする一方、年間百四日の休日確保等の健康確保措置を義務付ける新たな制度の創設を行うとともに、フレックスタイム制の清算期間の上限について一か月から三か月に延長することとしています。
　さらに、勤務間インターバルの努力義務の創設や、産業医、産業保健機能の強化等を行うこととしています。
　第三に、雇用形態に関わらない均等・均衡待遇を確保し、正規雇用労働者と非正規雇用労働者の間の不合理な待遇差の解消を目指します。
　具体的には、短時間労働者、有期雇用労働者及び派遣労働者について、不合理な待遇や差別的取扱い等を禁止するとともに、通常の労働者との間の待遇の相違の内容、理由等を説明することを事業主に義務付けるほか、行政による裁判外紛争解決手続の整備等を行うこととしています。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、平成三十一年四月一日としています。
　以上がこの法律案の趣旨でございますが、この法律案につきましては、衆議院において修正が行われたところであります。
　御審議の上、速やかに可決していただきますことをお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_010</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員から、この法案の提出背景、経緯、そして実効性等について御質問をいただきました。
　まず、今私ども日本が直面している少子高齢化、人口減少、特に生産年齢人口の急激な減少、こういう情勢の中で我が国の活力を維持をしていく、これは大変大事なことだというふうに思います。また、それぞれの個人にとっても、様々な事情がある中で働きたいという希望を持っている方がたくさんおられる、しかし、残念ながらその希望が実現に至っていない。こういったことを踏まえると、長時間労働の是正通じてワーク・ライフ・バランスを改善をしていく、あるいは正規、非正規間の不合理な待遇差の解消等を図っていく、そうした様々な施策を展開することによって、お一人お一人がそれぞれの事情に応じた、自分に合った働き方が選択できる、別の言い方をすれば多様な働き方が提供されていく、こういう社会を実現していくということが大事だというふうに考えております。
　そういった意味において、それと同時に、そうした方々がその就業の希望を実現をしていくということは、働く方が増えていくということにもつながってまいります。また、意欲、能力をより発揮できるようにすることによって、労働生産性の向上ということも期待がされ、そしてそのことが成長と分配の好循環につながっていくというふうにも考えているところであります。
　具体的には、時間外労働の上限規制については、これまで三六協定でも超えてはならない罰則付きの時間外労働の限度を設けることにしておりまして、これは再三再四申し上げておりますが、なかなかこれまでやろうとしてできなかった、戦後の労働基準法制定以来七十年ぶりの大改革と言ってもいいんだろうと思います。
　これによって、まず過労死を防止をしていくということ、そして、働く方がその健康を確保しつつワーク・ライフ・バランスが図っていくということは、いろんな意味において社会においてプラスの影響が出てくるというふうに思います。
　また、先ほど申し上げた、長時間労働も含めてでないと正規で働けないということだとなかなか正規で働くことは難しい、しかし、一定の時間できちんと帰れるということになれば、またそうした場合であれば正規として働くこともできるという意味において、選択肢が広がっていくということにもつながります。
　また一方で、これからの時代を考えると、付加価値の高い財・サービスを生み出す革新的な分野を広げていくということが必要でありまして、そういった意味において、イノベーションや高付加価値を担う高度専門職の方、これはもちろん希望する方でありますけれども、健康確保がなされた上で仕事の進め方や働く時間帯等を自ら決定し、その意欲や能力が有効に発揮をしていける、こういう仕組みを入れることによって、日本の産業の発展あるいは日本全体の成長、また生産性向上にも資するものと考えているところであります。
　また、同一労働同一賃金に関して申し上げれば、正規と非正規の二つの働き方の間の不合理な処遇の差ということが問題になるわけでありますので、理由のない待遇差を埋めていくということによって、いろんな制約条件でいわゆる非正規で働く、しかし、これまでなかなか、処遇の問題について様々な御意見、御要請もありました。そういった意味において、その待遇差を、不合理な待遇差を解消していくことによって、自分の能力がしっかりと評価されている、そういった納得感、またそのことがモチベーションを高めていくということ、そして、それが労働生産性、より付加価値の高い仕事に取り組んでいただける、こういったことにもつながっていくと。
　こういった意味において、今回の働き方を通じて、まずは働き手の方の希望が実現をしていけるということ、そしてその上において、先ほど申し上げたように、働き手の確保、労働力の確保、また労働生産性の改善にもつながり、経済にも発展につながっていく、そういうことも我々念頭に置きながらこれを進めさせていただいているところでございます。
　実効性というお話がありました。それらについては、長時間労働是正等々それぞれを法案に明記し、さらには実行に向けて省令等もきちんと精査する中で、こうした所期の目的が達成できるようにしっかりと取り組ませていただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_018</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　高度プロフェッショナル制度では、労使委員会において対象業務等々を決議によって定めなければならない、そして、これが定められていない場合には制度を導入できないということになります。
　この労使委員会は、半数以上を労働者で構成する労使委員会の五分の四以上の多数による議決が求められるという、こういう合議体でありまして、通常の労使協定よりも厳しい手続要件になっております。加えて、制度導入に当たっては行政官庁に届け出る必要があります。加えて、この決議事項については、対象となる方の適正な労働条件の確保を図るために、指針、これは大臣告示で定めさせていただきますが、それを定めることになっており、労使はこの決議事項がこの指針に適合したものになるようにしなければならない。そういう意味において、事業所における労働の実態を熟知した労使関係者が話し合って、当該企業の実情に即して対象労働者の範囲や健康確保措置などを議決することが求められておりまして、労使委員会の果たすべき役割、機能は大変重たいものがあります。したがって、労使委員会が適切に運用されていくということが大変大事であります。
　二十九年の六月五日の建議において、例えば、使用者の意向による選出は手続違反に当たるなど通達の内容を労働基準法施行規則に規定すること等々の指摘をいただいております。そうした指摘をしっかり踏まえ、労使委員会が適切に運用され、制度のチェック機関としてその実効性が確保されるよう、法律を、そして指針はこれから労政審に諮って決めていくわけでありますけれども、それに基づいて助言、指導がしっかり行われるように取り組んでいきたいというふうに思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_023</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の働き方改革、まずその前段階として一億総活躍社会の実現ということを申し上げてきたわけでありますけれども、やはり今、日本社会、デフレからの脱却、経済の再生等に取り組んでおりますけれども、やはりそこには少子高齢化という、あるいは人口減少、あるいは生産年齢の減少というこの構造的な課題が目の前にあるわけでありますので、それを乗り越えて次の時代をどう切り開いていくのか。
　そういった意味において、まずは、今ここにおられる一人一人の方々が、まだ働いていきたい、自分の力を発揮をされたい、そういう希望を持っている方が多くいらっしゃるわけでありますが、残念ながらその希望が実現できない幾つかの壁があります。その壁を一つ一つ除去することによってその力を十二分に発揮をしていただく、そのことは個人の人生というものをより豊かにすると同時に、日本の社会というものを発展を導き出していく、こういったことにつながっていく。
　そういう観点から、今回の働き方改革法案において、まずは長時間労働等、要するに、過労死を生み出さないということ、あるいは正規と非正規の間の不合理な待遇格差を解消していくということを実行していく中と、あるいは多様な働き方を、柔軟な働き方を選択肢として提供するということを通じて、今申し上げたそれぞれの方々がそれぞれの事情に応じて働くことのできる社会、これをつくっていく、そういった思いで今回の法案を提出をさせていただいていると、こういうことであります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_054</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　賃金等の待遇、これは労使によって決定されるということが基本ではあります。しかし、今委員御指摘のように、諸外国、もちろんいろんな意味で単純な比較はできませんけれども、やはりフルタイムで働く方とパートタイムで働く方の時間給当たりで見たこの格差、これはやはり日本はかなり大きいというふうに私どもも認識をしているところであります。
　このため、今回の改正法案では、個々の待遇の、ですから正規、非正規というこの相対ではなくて、そこで払われている一つ一つの処遇ごとに見て、それがその処遇の性質あるいはそういう処遇を行うことの目的、それに見て実態に違いがなければ同一、違いがあれば違いに応じた支給を求めるということにしています。
　今、勤続年数のお話がありましたけれども、正規と非正規の間で勤続年数に基づき賃金を決定する場合には、勤続年数が同一であれば、これは当然同一になっていくわけであります。ですから、また違いがあれば違いに応じた支給と、これが原則になります。したがって、勤続年数に基づき賃金を決定している範囲においては、勤続年数が違っていればどのような差でも許容されるということにはならないということになり、そこの部分に関してはということですね。
　今回の法案は、勤続年数に基づき賃金を決定する場合を含めて、今申し上げた現在の賃金格差を追認するというものではありません。個々の待遇ごとに不合理な待遇差の是正を図る、そして不合理に低くなっている方の待遇の改善、これを図っていこうというものであります。
　今回の法案を通じて理由のない待遇差を埋めて、それぞれの皆さんの能力がきちんと評価される、そしてそれに基づいた賃金が支払われる、こういった納得感、そしてそれによるモチベーションの向上、そして更に労働生産性が上がっていく、こういったことをしっかりと図っていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_062</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　御指摘の同一労働同一賃金のガイドライン、これは案として出させていただいたということで、最終的にはこの国会での御審議、あるいは先日最高裁の判例もありました、そういったもの、あるいは関係者の御意見、それらを踏まえながら、法案の成立後、労働政策審議会で御議論いただいた上で最終的に確定をしたいというふうに思っております。
　また、並行して、今年度の事業として、非正規雇用労働者の数や割合が高い業界を中心に、各企業が賃金制度も含めて待遇全般の点検等を円滑に行えるよう、業界ごとに非正規雇用労働者が担っている業務や責任の程度などの特性を踏まえた同一労働同一賃金導入マニュアルを作成し、それの周知啓発を図ることとしておりますが、そういう作業を通じて、先ほど申し上げた非正規雇用の労働者の方々が担っている業務や責任、それがどういったものなのか、こういった実態の把握もしていくわけでありますので、そうしたことも踏まえながら、先ほど申し上げた、最終的には労政審の審議でより実態に即したガイドラインを作っていくべく努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_064</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘ありますように、今回の改正案では、やはり正規と非正規の間の待遇差を改善していくというためには、非正規で働く方々に対して、現状そしてその理由、そういったことがしっかりと説明されていかなければ是正が図られていかないと、こういうことになるわけで、その説明義務を事業主に課し、また説明を求めたことを理由とする不利益取扱いは禁止するということにしております。
　待遇差に関する説明、これについては、委員御指摘のように、その内容、理由等に関してどう具体的にそれを行っていくのかと。労政審の建議でも、実効ある労働者保護の観点、実務上現実に対応できるようにする観点の双方から施行段階において検討を深めることが適当であるということでありますので、この成立後、労政審において説明義務の具体的な内容などを明らかにしていきたいというふうに思っておりますけれども、現行、今パートについては、事業主が講ずる雇用管理の改善等の措置の内容等の説明については局長通達というのが出されているわけでありますけれども、そうしたものも踏まえながら、今委員御指摘の点をしっかりと議論をしていきたいと思っておりますし、また、その内容について、これはその決まった後でありますけれども、事業主に対して十分理解するよう周知を図り、また個々の労働者の方々にもその旨をしっかりと周知していきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_074</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘のような、現行下において、それは企業ってそれぞれいろいろまちまちではあると思いますけれども、正規で働くということは、長時間残業すると、休みもなかなか取れない、そういう認識あるいは実態の中で、むしろそういう形じゃなく、雇用の安定からすれば正社員がいいんだけれども、非正規という、やむを得ないといいますか、消極的な選択をされている方もおられるんだろうというふうに思います。
　そういった意味で、今の非正規と正規、正規といったときに、今申し上げた残業等々がどうしても行わなきゃならないと、この格差がすごく大きいから、中には選択の範囲に正規ということが入らないということもあるわけでありますから、今回は正規という中において残業時間を減らすことによって正規で働くことも自分の選択肢の中に入っていくということは、逆にその方にとっては選択肢の幅が広がっていくと、こういったことにもつながるというふうに考えております。
　そういった意味においても、今回は三六協定で超えてはならない罰則付きの時間外労働の限度を設ける、こういうことを基本として、全体として長時間労働を是正をしていくということが、それぞれの企業において取り組んでいただく、その結果として、働く方が健康の確保はもとよりワーク・ライフ・バランスをし、そして、そうしたことが結果においては働く方にとっても企業にとっても非常にメリットがあるんだということをしっかりと実感していただくという形で推進していく必要があると思いますし、また、休日についても、必ずしも有給休暇は十分に取得されていない現状にあります。今回は、年次有給休暇の年五日間については、企業が働く方との相談の上、時季を指定して与えなければならないという、そういうところまで踏み込んでいるわけでありますので、こうした施策をすることによって、正規か非正規かということ、自分の事情に応じてより選択ができる、こういった状況にしていくということ、またそのことがそれぞれ皆さん方の意欲であり思いを発揮していただくことにもつながっていくと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_084</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、高度プロフェッショナル制度は、時間ではなく成果で評価されるという働き方、これを自ら選択することができる、高い交渉力を有する高度専門職に限って、しかもその本人の同意をベースに自律的な働き方を可能としようとする制度であります。
　そのために、高度の専門的知識などを必要とし、その性質上、従事した時間と従事して得た成果との関連性が通常高くないものと認められる業務ということで業務を決め、また書面等による合意に基づき職務が明確に定められているという労働者、そして年収の要件、こういったことを法律上の要件としているわけでありまして、そしてその上で、先ほど申し上げた、本人の同意がなければこの制度は運用できないと、こういう仕組みになっております。
　また、対象となる業務、年収要件については法律で規定をしているところでありまして、また、その法律の規定にのっとって業務については省令においてその範囲を定めようと。そこでは、時間等の、使用者側から時間の配分等々についての指示が行われない、そういうことを規定をしようということであります。
　また、法律を改正しない限り、対象業務の拡大、年収要件の引下げはできないわけでありますし、元々年収要件をなぜそういうように決めているのかということを踏まえれば、当然その事態を変えていくということにはつながらないというふうに考えているわけであります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_090</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今御指摘の点については、年百四日かつ四週当たり四日以上の休日取得、これはもう全員に適用される。それに加えて、選択的な措置として四つ規定されております。一つだけ申し上げれば、終業時刻から始業時刻までの間に一定時間以上の休息を確保させるインターバル規制と深夜業の回数制限ということでありますが、このどれか、その四つのうちどれを取るかということを労使委員会の五分の四以上の多数の決議の上、そして実施していただかなければ制度導入の要件を満たさない、そういう立て付けになっているわけであります。
　この選択的措置について、例えば今インターバルの時間数を申し上げましたけれども、そうした具体的な時間数等々については、平成二十七年二月の労政審の建議においても、法案成立後、審議会での検討の上、省令で規定することが適当である、また、その審議に当たっては、各企業における現在の健康確保措置の取組実態も十分踏まえつつ対象労働者の健康確保に十分留意すること、これが適当だというふうに指摘をされているわけでありますから、この法案の成立をしていただいた後、この審議に当たっては、今申し上げた建議の趣旨をしっかり踏まえて御議論をいただき、具体的な内容を固めていきたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_098</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　現行でも当然あるわけであります。従来より、三六協定の窓口指導、違法な時間外労働が認められる事業場に対する厳正な指導監督に取り組んできているところでございまして、例えば、平成二十八年においても、労基法三十二条、これは労働時間の規定でありますけれども、等に違反する事業所数として、約二万八千件ということで、監督等の実施を行っているところであります。
　また、平成三十年度より、働き方改革を通じて働く方々の労働条件をしっかり守っていくという観点から、全ての労働基準監督署に特別のチームを新たに編成をして長時間労働是正のための監督指導を徹底していくと。一方で、法令に関する知識や労務管理体制が必ずしも十分でない中小企業等に対しては、きめ細やかな支援ということを効果的に推進していきたいというふうに考えております。
　法改正後においても、適法な三六協定の届出、また新たな上限規制の遵守のため、現行の取組も含めてしっかりと監督指導に取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_104</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　財務省における公文書の書換え、まあ公文書の書換えそのもの、残念ながら我が省でもありましたけれども、本来あってはならないということでありますので、そのことは大変遺憾だというふうに思います。
　また、今の財務省の件でありますけれども、昨日、これまで調査した結果を踏まえてその報告とそれに基づく内部処分が発表されたというふうに承知をしております。
　ちょっと詳細の、あれですけれども、麻生副総理大臣に関して、御自身での対応というのをおっしゃったというふうに、これは済みません、報道でしか私は承知をしていないんですが、その処分として言われたのか、自らそれを科されたというのか、ちょっとその辺のニュアンスは私はちょっと承知をしていないんですけれども、いずれにしても、それぞれの省庁の大臣であれば、それぞれの事案を踏まえてどういう対応を取ることが責任の取り方として適切なのか、そこを判断された中で、御自身への処分なのか、あるいは自らそういう形に対応されたのか、ちょっとそこは詳細承知をしておりませんけれども、いずれにしても、そういった御判断をなされた、その結果だったろうというふうに思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_106</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の調査報告というのは、これまでのいろんな議論も踏まえて財務省として自ら調査をし、それに基づき報告をされ、内部処分をした、そういうものだというふうに思います。
　その上に立って、まだ様々な御疑念、御質問に対しては財務省であり内閣として丁寧にお答えをしていく、これは当然なんだろうというふうに思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_108</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　基本的には、それぞれ労使で処遇の体系、賃金体系、それぞれをお決めをいただくということでありますけれども、しかし、同一労働同一賃金に対応するために労使で合意することなく正社員の待遇を引き下げる、そういった対応は決して望ましいものではまずないというふうに考えております。その上で、今回は不合理に低くなっている方の待遇の改善を図るということですから、低くなっている方の待遇の改善を図るというところにポイントはあるわけであります。
　ただ他方で、現行の法制度の中でも、正規で働く方の待遇の引下げをしようとするという場合には、労働条件を不利益変更ということになるわけでありますから、労働契約法上、原則として労使双方の合意が必要になるということ、また、労使で合意することなく就業規則の変更により労働条件を不利益に変更する場合は、労働契約法の規定に照らして合理的な変更でなければならない、こういうふうにされているわけでありますから、不利益変更そのものについては既に法的には一定の整備がなされているというふうに思います。
　その上に立って、先ほど申し上げたように、同一労働同一賃金に対応するために各社の労使で合意することなく正社員の待遇を引き下げること、これは望ましい対応とは言えないというふうに考えているところでございます。
　いずれにしても、この不合理な待遇の格差の解消に向けて、各企業において処遇体系全体を労使の話合いによって確認をし、あるいは調整をし、非正規雇用労働者を含む労使でそのことを共有していくことが非常に大事だというふうに思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_110</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、法律上明記するか云々ということについては、先ほどお話し申し上げましたように、不利益変更等々については一定の法的な整備がなされているということであります。また、基本的には労使の話合いによって全体としてのそうした処遇体系、そういったものもしっかりと議論をしていただくということでありまして、一律にこうだと、処遇、労使でお決めになる話について法律等で一律にお決めすることがいかがなものなのかという観点はまずあるんだろうというふうに思います。
　ただ、その上で、先ほど申し上げた、今回の措置は不合理に低くなっている方の待遇の改善を図るべきものだということは我々も常に申し上げているわけでありますから、そういった観点からなされるべきものなんだということは様々な場所においてしっかりと周知あるいは啓発に取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_112</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げた点、これは総理の答弁の中でも、同一労働同一賃金の目的は非正規雇用労働者の待遇改善であり、不合理に低くなっている方の待遇の改善を図るべきものと考えているということは、総理が国会でも答弁をされているわけであります。そのことをどういう形で示していくのかという意味での御指摘なんだろうと思います。
　そこら辺の御指摘も踏まえながら、そして、先ほど申し上げた、法律として書くのはなかなか難しいという状況の中でどういう対応があるのか、その辺をしっかり我々も議論したいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_128</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　浜口委員のおっしゃっているのは、要するに、実効性のある形で行われなければ意味がないということだというふうに思います。じゃ、具体的にどういう形が実効性があるのか。例えば、紙使って、紙ぽんと渡して勝手にといっても、これはやっぱり意味がないんだろうというふうに思います。
　ですから、どういう形がいいのか、やっぱりその辺我々もしっかり議論はさせていただきたいというふうに思いますが、ただ、それぞれの業況とか規模とか、やっぱり態様によってそれはまちまちになってこざるを得ないと思うんですね。ですから、一律にというのはなかなか難しい面があるんではないのかなというふうに思いますが、その辺も含めて、いずれにしてもこれ労政審で議論をさせていただくことになっておりますので、こういった御議論がこの委員会審議においてあったということも踏まえて議論をしていただこうというふうに思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_130</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いずれにいたしましても、どういう形でやるのが非常に実効性があるのか、そして、先ほどから申し上げましたけれども、企業の規模によってもそれはいろいろあるんだろうというふうに思います。その辺を踏まえて、また、今委員から一歩踏み込んだ対応と。
　今、パートタイムの場合は自分の分だけの説明ということになっていますから、今度は自分ではなくて、比較される正規、正規というか、正社員を含む正規労働者の方の働き方がどうなっているかということをお示しをいただくという新たな分野になるわけですから、それについて、実効性が上がるような形でその説明がなされるように、しっかりと労政審での議論を当たっていきたい。その際には、今委員、踏み込んでという御意見もあったということをしっかりその場においても御説明させていただきたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_134</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これ、労政審の建議でも、労使交渉の経緯等が個別事案の事情に応じて含まれ得るということを明確にするようにという御指示もいただいております。もちろん、最終的には司法判断でありますから、司法がどう判断するかということはありますけれども、待遇差について十分な説明をしなかったと認められる場合には、その事実がその他の事情に含まれ得るといったことについて、それを明確化する必要があると労政審からも指摘を受けていますから、それを、これは通知という形になるんでしょうか、そういった中においてお示しをするという方向で検討していきたいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_170</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　本件は、まずは給与体系そのものは労使でお決めになる、これが大前提でありますけれども、その上に立って申し上げれば、今委員御指摘の点、あるいは、実際今、残業代自体が一種もう一定の固定的給与として受け取る側は観念し、例えば定期的に払う住宅ローンの返済に充てるとか、そういったもので組んでおられる方もいらっしゃる。そういう中で、残業時間が減って手取りが減ったら困るよという声、これも我々のところに直接間接お話があるわけであります。そういったことも踏まえると、この長時間労働を是正するということと同時に、やっぱり時間当たりのいかに生産性を高めていくのか、そしてその生産性が高まった分をどう働く方に成果として賃金に反映していくのかと、このことが大変大事だというふうに思います。
　そういう意味においても、一人一人が公正な評価と処遇を受けて、ニーズに合った多様な働き方を選択でき、やる気を発揮して、生産性の向上、競争力の向上、そして賃金アップという形での成長、分配の好循環を実現したいと我々は申し上げているわけでありますから、その一つのエンジンとして今申し上げた長時間労働を是正をし、そして時間当たりの生産性を高めて、そしてその生産性が労働者に還元されていくと、このことは非常に大事なことだろうというふうに思います。
　実際、企業においては、長時間労働を抑制した分を働く方の賃金アップ、あるいは様々な手当のアップ、あるいは今委員御指摘のような教育研修の充実、こういったことに充てておられるという、言わば好事例と言っていいと思いますけれども、そういう事例も出てきておりますから、そういった事例を我々としても周知することを通じて、そういった取組をそれぞれの企業においてしていただけるよう、それは何といいますか、啓蒙していくといいますか、周知していくというんでしょうかね、そういったことに取り組ませていただきたいと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_172</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　少し、何というか、時系列的な話になりますけれども、高度プロフェッショナル制度の創設というのは、経済人や学識経験者で構成する産業競争力会議における制度創設の意見を踏まえて、日本再興戦略改訂二〇一四、これは平成二十六年六月二十四日に閣議決定されたんですが、そこで取りまとめられているわけであります。
　その再興戦略においては、時間ではなく成果で評価される働き方を希望する働き手のニーズに応えるため、一定の年収要件を満たし、職務の範囲が明確で高度な職業能力を有する労働者を対象として、健康確保や仕事と生活の調和を図りつつ、労働時間の長さと賃金のリンクを切り離した新たな労働時間制度を創設することとし、労働政策審議会で検討し、結論を得るとされたわけであります。
　その後、これを受けて労政審において御議論いただき、建議として取りまとめられたわけでありますが、また、総理が議長となり労働界と産業界のトップ、有識者にお集まりをいただいた働き方改革実現会議において、昨年三月二十八日に働き方改革実行計画が決定されておりますが、その中でも、創造性の高い仕事で自律的に働く個人が、意欲と能力を最大限に発揮をし、自己実現をすることを支援する労働法制が必要であるというふうにされているところでございます。
　そういった経緯を踏まえて、私ども、最終的に法案要綱を労政審におかけし、おおむね妥当という答申をいただき、それにのっとって今法案を提出させていただいたと、こういう経緯でございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_176</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　専門業務型裁量労働制、これは業務の遂行方法を大幅に労働者の裁量に委ねる必要があるため、業務の遂行の手段及び時間配分の決定等に関し使用者が具体的な指示をすることが困難な業務を対象とし、労使で定めた時間を労働したものとみなす制度ということでありますが、この制度の下でも、みなし労働時間と実労働時間の乖離が生じないようにするということ、あるいは深夜時間帯や休日労働であれば割増し賃金の支払が必要になるわけであります。したがって、この仕組みの下で労働時間の長さや時間帯が割増し賃金とひも付けられているわけでありますので、当然、企業の労務管理は働く時間の長短、時間帯の在り方を意識した管理、これにならざるを得ないことになります。
　しかし他方で、創造性の高い仕事を従事する人の中においては、時間帯等による制約を設けてもらいたくない、あるいはそういった管理の下におりたくないという方もおられるわけでありますので、そういった意味において、この高度プロフェッショナル制度においては、もちろん健康確保が大前提でありますけれども、時間と賃金の関係を切り離すことによって仕事の成果に見合った処遇がすることが可能とされる、そして時間や場所にとらわれずに自分のペースで、あるいは自分のやり方で創造的な働き方、ある意味では自由な働き方と言ってもいいのかもしれませんが、そうした選択肢を整備しようということであります。
　ただ、あくまでもこれは本人が同意をしたということが前提で、あるいは様々な要件も課しているわけでありますから、誰でも彼でもということでは全くないということであります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_179</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに日本の労働あるいは労働問題に対してどう対峙すべきか、対応していくべきか、本質的な議論をお聞かせいただいた。まさに労働組合側としてこの問題にいろいろと関与をされてきた、携わってこられた難波委員ならではのお話と、ある意味では自戒という話もされておりましたけれども、そういうお話なんだろうと思います。
　ただ、労働者の団結権、団体交渉権、団体行動権、いわゆる労働三権、これは、法律、もちろん憲法によって保障されているわけでありまして、労働組合は大変重要な役割を担っておりますし、実際、労使自治という中で、労働側としてやっぱりそこに積極的に関与していくという意味において、労働組合の果たす役割というのは大変大きいものがあるんだろうというふうに思っておりまして、私どもとしても、そうした良好な労使関係を通じて労働者が安心して働ける社会の実現を図っていくということは大変重要だというふうに思います。
　しかし一方で、今委員御指摘のように、全ての企業に組合があるわけでもありませんし、全ての方が組合に入っているわけでもありません。それから、元々、労働契約そのものは、使側と労働者個人の契約、これがベースになっているわけでありますから、その契約においてそれが適正になされていく、そういった意味において正規と非正規との間に不合理な格差を是正をしていく、そういった意味でこの法律を出させていただいたということでありますから、別にこの法律が今言った労働組合の役割を否定しているわけでもありませんし、また、労働契約法を始めとした労働関係、様々な法律は、やっぱり労使等、特に労使協定等、労働組合をベースとした、そういったものの上に成り立っているわけでありまして、その上において今回のような形のものを是正をしていくという形で提案を、あくまでも提案をさせていただいている、こういうのが私どもの認識であります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_181</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど法律上の明記ということに対してはなかなか難しい点があるということは申し上げさせていただきましたが、また、再三再四でありますけれども、今回の同一労働同一賃金の目的は非正規雇用労働者の待遇の改善ということでありますから、不合理に低くなっている方の待遇の改善を図るべきものだということ、これは総理を始め我々も幾度となく申し上げております。したがって、それにのっとった形で今回の同一労働同一賃金というものが対応されていくということは当然必要でありますので、それをどういう形で具現化していくのかというお話だというふうに思います。
　我々も、先ほど申し上げた様々な事例等々をお示しをしながら、そういった前向きな対応をしていただいている、そして、そういうところでは非常にうまく経営上もプラスに行っている、そういったことも含めて大いに周知をしていくとか、様々な対応も図っていく必要があるんだろうというふうに思いますし、また今回の、特にこの同一労働同一賃金における目的が何なのかということ、そういったものをどういう形で明らかにしていくことができるのか、その辺は少し考えていきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_183</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員から御自身の出身云々というお話がありますので、ちょっと個別の事例について私の方からコメントするのは差し控えさせていただきたいと思いますが、ただ、今委員の御指摘の部分の中で、あるいは最初からお話があった労使、あるいはその場合でいえば組合がどう対応しているのかという話と個別の話が、ややもすると今の話は矛盾するようなお話なのかなというふうに私、聞かせていただきました。結果的にそうせざるを得ないということなのかもしれません、結果においてはですね。ですから、その辺はよく見ていく必要があると思いますけれども、いずれにしても、私どもとして、先ほど何度も申し上げていますけれども、今回の趣旨がどこにあるのか、不合理に低くなっている方の待遇の改善を図るというところにあるんだということ。
　ただ一方で、そうした処遇を含めた賃金体系全体は基本的には労使によってお決めされているという、こういう実態もあるわけでありますから、その上に乗りつつも、今申し上げた今回の趣旨、それをどう徹底していけるのか、経営側、あるいはまた働く方々に対しても、こういう趣旨なんだということを、どういう形でそこをお示ししていけるのか、そういったことをしっかり検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_186</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、その前に、基本は、一日八時間、週四十時間ということでありますから、それがまずベースになった上で、そして、御承知のように、三六協定結ぶことによってそれを超える水準ということにこれ相なるわけでありまして、その中において、まず原則論として、月四十五時間、年間が三百六十ということの原則を示した上で、そして特別な状況、状態があれば、特別条項ということで年間六か月、しかし、それであっても年七百二十時間、月百時間未満、複数月平均八十時間、この二つについては休日を含む、こういう立て付けになっているわけでありますので、そういった意味においては、原則としては月四十五時間、年三百六十時間ということを明示をしていると、こういうことであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_188</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　したがって、条文において、当該事業場における通常予見することのできない業務量の大幅な増加等に伴い臨時的に、第三項ですね、等の規定を、限度枠を超えて労働させる必要がある場合においてはということで、今申し上げた、こっちが原則なんだけど、そういった場合においては、先ほど申し上げたような特別な条項といいますか、年七百二十時間等々の対応ができると、こういう法律上の建前になっているわけでありますから、当然、その場合には、そうした必要な場合ということが求められているということになるわけであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_190</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、今申し上げたことについて、その企業においてどういう場合が当てはまり、そして、その場合にはこの特別条項が発動されるかということを協定上は書くと、こういうことになっているわけです。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_192</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　出された、これ三六協定でありますから、委員御承知のように、使用者側が勝手に出してくるわけではなくて労使合意に基づく、さっき労使の合意についてはお話がありましたけれども、それに基づくということになるわけでありますから、基本的には労使の合意が適正に行われていれば基本的にはそれを尊重していくということになるわけでありますけれども、ただ、いずれにしても、出していただいた三六協定等にはそういった事情、それぞれの企業におけるそうした事情を抱えているわけですから、そういったものも当然見ていくということにはなるわけであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_194</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただ、その前提として、先ほど申し上げたように、労使がその法に基づいてこの協定を結んでいれば、基本的にはそれを尊重すると、こういうことになるわけであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_196</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　もちろん全てに労働組合があるわけではなくて、労働組合がない場合には労働者の代表とそういった形で結ばれていくと、こういうこと、これは書いてあるわけでありまして、それにのっとって出されているということでありますから、そこが適法になされているかどうかと、そのことは当然問われるところでありますけれども、それが適法になされているのであれば、基本的にはそれはそこで議論されたものとして我々としては受け止めさせていただいている、こういうことであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_198</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今回の上限規制においては単月百時間未満等となっているわけでありますけれども、これ要するに、起算日を決めてそこから区切られた月単位ということでありますから、今委員おっしゃるように、どちらかというと、後ろと前の方に固めればそこだけ、本当は一か月、一か月でありますけれども、そういう見方をすれば、そこの部分においておっしゃるような状況というのはあり得ると思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_200</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　基本的にどこから区切るかということは、この起算の問題というのはあると思いますけれども、それがきちんとなされているんであれば、その下で三六協定があり、今も、今度新たな三六協定があり、そうしたことというのは、先ほど申し上げた、あり得るということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_202</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員の御指摘はありますけど、ただ、現行がどうなっているかということと比較をしていかなければ制度の改正は成らないわけでありますから、現行ではむしろ青天井、まさに月ごとに決めた単位だって上限がないという状況でありますから、そこにいかに上限を掛けていくのか。
　そして、もう委員御承知のように、これはさんざん労政審でやって答えが出なかったわけですから、ここに来て、ぎりぎり労使がそれぞれここに来て合意ができたということでありますので、我々はまずその労使の合意をされた内容、これに沿ってまず法定化する必要があるということで今回の案を提案させていただいているということであります。
　それから、インターバル規制については先日も申し上げましたけれども、現在、このインターバル規制、勤務間インターバルそのものは、働く方の生活時間や睡眠時間を確保し、健康な生活を送るために重要であるというふうに我々も認識をしておりますから、今回努力義務という形で課しておりますが、ただ、制度の普及状況を見ると、直近の数字の平成二十九年度の就労条件総合調査では一・四％にとどまっているわけでありますから、その状況の中でこの制度を入れることができるのか。まずは周知をし、導入促進を図っていってその普及の状況を高めていく、このことをまず取り組むべきではないかということで、努力義務としながら、また一方で予算措置等、それを促進する措置を盛り込ませていただいていると、こういうことであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_204</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　業務の中身、業務の種類ということですね。種類については限定列挙するということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_206</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさにこれから議論することでありますけれども、平成二十七年二月の労政審の建議では、金融商品の開発業務、金融商品のディーリング業務、アナリストの業務、これは企業、市場等の高度な分析業務、コンサルタントの業務、これは事業、業務の企画運営に関する高度な考案又は助言の業務、研究開発業務などを念頭に、法案成立後、改めて審議会で検討の上、省令で適切に規定することが適当であるとされているわけでありますので、それにのっとって議論をしていくということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_208</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさにどういうコンサルタントにするのか、アナリストにするのか、あるいはどういう書きぶりをするのか、それはまさにこれからの議論だということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_210</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、それも含めてこれから議論するということでありますが、建議においてはそういう形を念頭にということで示されているということで申し上げたということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_212</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　それは、もう委員御承知のように、それぞれで決議を出していただかなきゃなりませんけれども、その決議の中においてどうそれをお書きになるかということでありますので、この我々が示したそうしたものを、省令をベースに、自分の企業においてどういうものを対象にするのか、それを決議でお決めいただく。そして、その決議にのっとって対応していただければ、様々なこと、ちょっとはしょりますけれども、この高プロが適用されていくと、こういうことにつながるわけです。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_214</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その証明という意味がちょっとよく分かりませんけれども、まずはそれぞれの企業においてどういうものを対象にするのか。もちろん、その省令をそのまま持ってくるところもあるかもしれません。あるいは、更にもう少し絞り込むところもあるかもしれません。それはそれぞれの企業ごとにお決めになるということなんだろうと思います。
　そして、その証明という意味においては、実際そういうことによってその決議に基づいて対象とされた方、これは同意が要りますけれども、その方が実際にやっている仕事がどうなのかという、それはもちろん別途チェックをしていくことは当然であります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_216</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、そういったものとして省令で決めるわけですね、省令で。そして、その省令の中の出てきた業務、業務として具体的なものがありますから、それからどうやってその範囲の中で、あとは企業がそれぞれお決めになるということになるわけです。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_218</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その完全なとおっしゃっている意味があれですけれども、基本的に時間配分とか、あるいはどこの時間帯で働くか、そういった裁量はこの高プロで働く方にあるということであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_220</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、そこについては省令において、今申し上げた時間……（発言する者あり）いやいや、ですから、それをこれから定めさせていただくことによって、企業側が、例えばこの時間に残業しなさいとか、そういったことがないようにしていくと、こういうことをさんざん説明しているわけであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_222</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その完全なる裁量権とおっしゃっている意味が、だから、あれなんです、その完全という意味がどういう意味でお使いになっているか分かりませんけれども、この高度プロフェッショナル制度においては、先ほど申し上げた省令で規定する業務、そして、その省令においては、業務のみならず時間帯とか時間配分も労働者自らが決定すること、これを省令に位置付けると考えているわけでありますから、それを踏まえた形で実際それぞれが運用されていくということが必要になっていると、こういうことであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_224</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ちょっと話を少し絞って議論した方がいいと思うんです。
　まず、委員御指摘の、何で省令に委任できるかということがずっと御質問のポイントなんだろうというふうに思います。
　今回の法律には、二つ要素が書いてあります。高度の専門的知識を必要とすることということ、また、その性質上従事した時間と従事して得た成果との関連性が通常高くないということであります。
　最初の高度な専門的知識を必要とすることということにおいて、先ほど申し上げた金融商品の開発業務等々等々、こういった個別の業務が規定をされるということが想定されるわけでありますけれども、この二つ目の、その性質上従事した時間と従事して得た成果との関連性が通常高くないことということでありまして、それにおいて、その希薄さを述べている条文の文言、それに加えて、労基法が定める厳格な労働時間等の規制が適用除外となる業務ということになるわけでありますから、そこを鑑みれば、当然に使用者が労働者に対して労働時間の配分を指示しないということが含意されているわけでありますから、それを厚生労働省令という形で定めるということは十分法律の委任範囲の中に入っているというふうに我々は解釈をしているわけでありまして、それをこれから検討するわけでありますけれども、そうした形で盛り込まれることによって、時間帯の選択や時間配分について使用者側が指示をするということになれば当該その指示された労働者については適用がなくなると、こういうことを説明をさせていただいているわけであります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_226</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　それは、かつで読むからそういうことになるんだと思います。ＡかつＢとお読みになっておられるから。
　だから、それは業務であり、そしてまた別途要件として労働時間と成果との関連性の希薄さということから、使用者が労働者に対して労働時間の配分を指示しない、そういったことが含まれているわけでありますから、それを含めて、そうした、まさにそうした業務についてまず決議でお決めいただく、そういうものであるということをお決めいただくということ。その上において、各それぞれにおいて具体的な指示をしていたとするならば、個別において、それは適用、その人についてはですよ、具体的に指示を、例えば何時から何時まで仕事をしなさい、何時以降仕事をしなさい、そういうことになれば、その言われた人に関してはこの適用の対象にならないと、こういう取扱いになるわけであります。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_228</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、オアとは申し上げておりません。
　一体で、ですから、業務そのもので見られているとおっしゃるから、その業務ということに加えて、今申し上げたような労働時間等々の、通常は関連していないということもそこに加味されているんだということを申し上げているんであって、そのＡという業務、例えば金融商品の開発業務ということだけで今委員御指摘になっておられるから、そうじゃなくて、それと加えて、今申し上げたその労働時間等との、配分を指示しないということがそこに、先ほど申し上げた、性質上従事した時間と従事して得た成果との関連性が通常高くないことということですから、それに加えて、まさに使用者が労働者に対して労働時間の配分を指示しないということがそこに含意をされておりますよということを申し上げたということで、委員は、だから、この業務だから、金融ディーリング業務だからということをおっしゃったんで、そうじゃなくて、それにまさにそういったものを付加されてとして読むものなんですと、そういうことを申し上げているわけです。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_230</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、言い訳ではなくて、先ほど申し上げたように、その業務の中にまさに金融商品の開発業務というふうに、先ほど申し上げた高度の専門的知識等を必要とするということ、観点から決めるわけでありますけれども、しかし同時に、その従事した時間と従事して得た成果との関連性が通常高くないという要件が加わっていますから、それはまさにおっしゃるように、かつでありますから、そういった意味において、使用者が労働者に対して労働時間の配分を指示しないという、そうしたことが含意されておりますし、それを具体的に省令で作るんですよということをさっきから申し上げている。そして、その結果として、その業務として実行されてそれぞれの実態を見たときに、Ａさんに対しては何もそういった指示がないまま実行されている、Ｂさんに対してはそういう形で指示が実行されていれば、Ａさんは適用上問題ないけれどもＢさんにおいては適用上問題がある、こういう取扱いになるということをさっきから申し上げているわけであります。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_237</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　その方の個別の話というのはちょっと私もよく承知をしておりませんからあれですけれども、基本的に、一定、例えばこの時間のミーティングに出なさいとか、この時間にあれをしなさいということになれば、これはもう時間配分等の制約を受けているということになるわけでありますから、これは先ほど議論させていただきましたけれども、今回の中で我々省令を作った段階をベースにすれば、当然該当しないということになるわけであります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_239</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、先ほどの、物の規定の仕方として、省令の中においてそうした業務を規定すると同時に、時間配分等々について制約を受けない、そういった旨をその省令の中に規定をしていくということを考えているわけであります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_249</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いやいや、毎月支払われる賃金が幾らだとおっしゃるので、そういった意味においては、毎月支払う賃金については最低賃金を超えていかなければならないということを局長が申し上げたという意味でそういうジェスチャーをさせていただいたわけでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_251</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>251</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>251</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、ですから、それは個々の労使の取決めによって設定されるということでなるわけでありますし、その上で申し上げれば、元々働き手側の、合意に基づいてこれ成り立っているわけでありますから、先ほど一千万の話もありました、これは最低限として申し上げているので、いや、とてもそれじゃ私はやらぬと言えば、それは高度プロフェッショナルとしての働き方はそこでは成立をしないということに当然なるわけであります。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/251</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_273</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>273</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>273</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ですから、ベースは労働契約があります。労働契約については、これ契約、両方間の合意に基づいて成り立っているわけで、それぞれが債権債務を持つわけでありますから、一方的に廃棄することは基本的にないということで作られているわけです、契約そのものが。
　ただし、本件については、労働者側が合意の解除ができる、元々合意をするという前提になって合意ができると、こういう仕組みになっているわけですから、その前提になっている労働契約については、これは別に本件だけではなくて通常の労働者についても同じでありますので、そこにおいては、労働契約を結べば、その労働契約にのっとって、お互いがですが、それぞれ債務と、債務を履行するというそれぞれの義務を負うということでありまして、それは何らほかと変わりがない。そして、それが前提になった上で、先ほど申し上げているように、本件については労働側が合意を解除することができるという規定をまた改めて設けたと、こういうことであります。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/273</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_275</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>275</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>275</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　もちろん、基本契約があって、そして、その上においてこの高プロに基づく契約というのが概念的に申し上げれば乗っているというわけで、そして、トータルとして労働契約として存在をし、それを、基本的にはそれぞれが履行の義務があるわけであります。こちら働いて、そして働いたらちゃんと賃金を支払う、こういうことになっているわけであります。それは、でも、ベースになっているんですね。
　ですから、これ、ここについて改めて書かなくても、元々この制度そのものが、あるいは労働契約そのものがそういうベースになっているので、それをむしろ逆に、働く側から解除できますよ、合意を撤回できますよという規定を改めて出しているということ、これがこの法律の作りになっているということでありまして、その委員おっしゃっている、改めてここに書くんじゃなくて、もうそれが前提になっているということであります。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/275</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_277</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>277</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>277</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今申し上げたように、解除ができないわけですから、できないことを前提にそれ以上条件を書くことは通常ないんじゃないんでしょうか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/277</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_280</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>280</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>280</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員御指摘がありました、二〇四〇年にかけてこの社会保障費あるいは対ＧＤＰがどうなるかということをお示しをさせていただきました。
　実は、二つの試算を出させていただいております。現状そのまま、いろんな要件を出して延ばしたのと、それから、今、例えば地域医療構想等々、様々な計画を持っておりますから、その計画にのっとってその計画の満年度まで、これ二〇二五とは限らないんですけど、そこまではそれにのっとって行く、そこから先は一定の仮定を置いて延ばすというのが、二種類出させていただきましたが、結果において、ＧＤＰ比で見るとそんなに中身は変わっていないということであります。
　いずれにしても、このＧＤＰ比が上昇し、保険料の負担も増大をしていくということでありますから、引き続き、給付と負担の見直し等社会保障制度の持続可能性の確保、これはしっかりやっていかなければならないというふうに思います。
　それから、やはりもう一つ、今回、二〇四〇年までの試算をする中で、やはり我が国の人口構造の変化の仕方が随分変わっているということ。二〇二五年度までは高齢者人口は非常に急増するんですけれども、二〇二五年から二〇四〇にかけてはそのスピードが相当減額する。端的に言えば、二〇〇〇年から二〇二五年までについては、七十五歳以上についてはたしか約一・五、六倍ぐらい増えているんですが、それがもう数％の、残りの十五年です、二〇二五から二〇四〇、ということで、その辺が変化すると。他方で、生産年齢人口というのは、二〇〇〇年から二十五年で一七％減ったものが、二十五年でですね、次の十五年でやはり一七％ぐらい減るということになります。
　そうなってくると、医療や介護等々の需要は一定程度ある中で、それを支える人たちをどう維持していくのか。要するに、トータルとして減りますから、同じ人数を確保するだけでも大変ですけれども、それ以上の人数の確保が医療・介護分野で必要になってまいりますから、そこをどう考えるのかという、そういった課題があるわけでありまして、そういった問題に対して、やはり私たちとしては、健康寿命を延伸することにつながる様々な施策を展開することによって医療や介護に対するそうしたニーズというものをできる限り抑制をしていくということと、他方で、いかに生産性を上げて限られた人数の中でそうしたサービスが提供していけるか、そういったことも併せて議論をしていく必要があるのではないかと。
　したがって、給付と負担の関係というのもありますけれども、同時に、そうした二〇四〇年を見据えた中で、私たちのこの今まで維持してきた医療や介護、あるいは年金の場合は人間は余り関係ありませんけど、医療や特に介護、こういったものについてどうそれをサステーナブルなものとして、物理的な意味でです、人的な面からも含めて、どう維持していくのかということも含めてこれは対策を考えていかなければならないと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/280</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_282</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>282</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>282</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　やはり社会保障制度を持続可能なものにしていくという意味において、やはり経済が成長していくということが必要だと思いますし、また、経済の成長が実現されていくということが社会保障制度を、逆かな、社会保障制度がしっかりしていることが経済の成長ということもまたもたらすと、相互の関係があるというふうに思います。そういった意味においても、日本がしっかり成長していく、そのために、やはり働き手をどう確保していくのか、あるいは生産性をどう向上していくのか、これトータルとしての話ですね、ことに対して私たちは取り組んでいく。
　そういった意味において、やはり高齢者、若い方、あるいは女性も男性も、あるいは障害があっても、働きたいという希望を持ち、そうした人たちがその夢の実現ができる状況をつくっていく。そのためにも、様々な働き方というものが提供され、そして、そういう方たちが実際働くことができる、働き手として活躍できる、そういったことをつくり上げていくということ。
　それからもう一つは、やはり今回の働き方改革通じて長時間労働の是正をしていく中で、本当に時間当たりどうマネジメントしたらいいのかという、経営側も考えます。それから、当然、働き手としても、うまくその時間の中でどうやりくりをしていくのか。それは、結果的に生産性の向上にもつながってまいります。あるいは同一労働同一賃金においても、そうした処遇に合わせてきちっと満たされるということになれば、また働き手の対応というものも変わってくる。
　そういった意味において、今回の働き方改革、もちろん一義的には長時間労働を是正し過労死を防いでいくと、あるいは正規と非正規の間の不合理な待遇を改善していくということももちろんありますけれども、そういったことを通じて、今申し上げたような働き手の確保、あるいは生産性、その向上、そういったことを通じて日本の経済の成長、あるいは成長と分配の好循環、これをしっかり実現していきたいと、こう考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/282</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_284</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今委員おっしゃったように、見方なんですけれども、よく十五歳から六十四歳未満の人間が六十五歳以上の人間をどう支えるかという中で、かつてはみこし型、騎馬戦型、肩車型と、よくこういう比喩をされるわけでありますけれども、見方を変えると、就業している人と就業していない者として見れば、これ随分数字が変わってくるわけであります。もちろん就業している人はどのぐらい就業しているかとか、そういった程度の問題はもちろんありますけれども、したがって、今委員御指摘のように、高齢者、希望する高齢者、あるいは女性の皆さん、希望しているけどまだ働く状況になっていない、そういった皆さん方が働ける環境をつくっていくということが大変重要だと思います。特に高齢者の方については、六十歳ぐらいの方にお聞きをすると、七十、七十五、いやいや元気な限り働きたいという強い希望を持っている方が大勢おられるんですね。ですから、そういった皆さん方をどう働いていただける社会をつくっていくかということが重要だと思います。
　定年制についてでありますけれども、我が国では、定年制、基本はたしか定年制が六十というふうになっていたというふうに記憶をしておりますけれども、それに対して、我々としては六十五歳までの雇用確保措置ということを進めているわけでありまして、その中には定年制を廃止する、定年制を延長する、あるいは別途雇用継続措置を設ける、こういうことでやらさせていただいているところでございます。
　現状、定年制を廃止したりというところの数字は決してまだまだ高くないわけでありますけれども、これからそういった措置をしっかり進めていく中によって定年の延長、あるいは六十五歳と言わず、六十五歳から更なる雇用継続、そういったことに取り組む企業を我々もしっかり応援をしていって、まずそういった環境をつくっていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_286</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>286</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>286</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　済みません、先ほど、定年制は、定年年齢は六十歳以上としなければならないというのが今の日本の法律でありますので、ちょっと訂正させていただきたいと思います。
　その上で、継続雇用後の賃金について、ＪＩＬＰＴの企業調査、これ二〇一六年五月でありますけれども、六十歳直前の賃金を一〇〇とした場合に六〇から七〇未満になる企業が一八・三％と最も多く、次いで七〇以上八〇未満の企業が一六・四ということでありますから、この二つを加えても三分の一以上においてそういった低下した状況になっているということが言えるわけであります。
　今回政府が導入しようとしております同一賃金は、同一企業・団体におけるいわゆる正規と非正規の方の間の不合理な待遇差の解消を目指して、非正規雇用労働者の待遇の改善を図っていくということでありますから、当然、定年延長されていればもうその方というのは基本的には正規の社員ということになって、定年をされていれば別ですが、継続雇用という形で有期雇用の労働者という形になれば、当然それが、その方も保護の対象になっていくわけであります。
　具体的に、このガイドラインにおいては、定年後の継続雇用において、退職一時金及び企業年金、公的年金の支給等を勘案することが許容されるか否かについて今後検討を行うものとしているわけであります。今回、最高裁の判決も出たところでありますから、そういったことも踏まえつつ、法案成立後、ガイドライン案、これ全体を作っていくことになりますけれど、作り直していくことに、今のガイドライン案をガイドラインという形にしていく必要があるわけでありますけれども、今回の最高裁での判決も踏まえて、法案成立後に労政審においてその点も含めてしっかり議論をさせていただきたいと思います。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/286</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_290</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>290</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>290</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今お話ありますように、我が国、現在、完全失業率、三十年四月で申し上げれば完全失業率二・五％、有効求人倍率一・五九倍ということでありますから、雇用情勢は着実に改善が進んでいるということになりますが、しかし他方で、企業における人手不足というのは大変大きな課題になっておりますし、さらに、労働力人口は中長期的に減少することが見込まれているわけであります。
　そういう意味において、まずは女性、高齢者を始め誰もが活躍できる社会をつくっていこうということで我々チャレンジをしているわけでありますが、その上において、外国人労働者の受入れについては経済財政諮問会議において総理から御指示をいただいております。その指示を受け、内閣官房及び総務省を中心に、一定の専門性、技能を有する外国人について適切な受入れを可能とする新たな枠組みをつくるためタスクフォースを設置をし、本年夏の骨太の方針において基本的な方向性を示すべく、現在検討が行われているところであります。
　日本人と同等以上の報酬の確保など、的確な在留、あっ、ごめんなさい、今、総務省と言いましたけど、法務省ですね、失礼しました、内閣官房と法務省を中心にということでありますが、政府としては、日本人との同等以上の報酬の確保など、的確な在留管理、雇用管理が実施されるべきと考えておりますので、そういった面では私どもの対応、所掌ということにもなります。厚生労働省としても、政府内の検討に積極的に今参加をさせていただいているところであります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/290</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_305</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>305</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>305</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほども、ここに至る時系列については、産業競争力会議等々、あるいは日本再興戦略等についてお話をさせていただいたと、そういうプロセスがあり、またＪＩＬＰＴの調査等も労働政策審議会ではお示しをさせていただいたわけです。ＪＩＬＰＴのアンケート調査ですね、ということをお示しをさせていただいているということであります。
　あと、この中のどれがということでありますけれど、それぞれ、現行のやっぱり時間規制というもの、そういったものによって、例えば二日間集中した方がトータルの時間短くて済む等々、そうした指摘がこの中から見受けられるんではないかというふうに思います。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/305</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_307</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>307</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>307</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、ですから、ＪＩＬＰＴのアンケート調査によって、現行からどういう点が改善をするかという、そういった資料も出させていただいたということを申し上げているわけであります。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/307</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_309</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>309</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>309</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　そういった働き方も一部可能であることはそのとおりでありまして、それぞれ裁量労働制でありフレックスタイム制であり、そういったものを活用するというのはありますけれども、しかし、それについても、いずれにしても、例えば裁量労働制であれば、みなしと実労働時間の乖離、あるいは休日、深夜と、そういった意味での規制が掛かり、そしてまたそれによって時間に応じた賃金というものも出てくるわけでありますから、やっぱりそういった労務管理あるいはそういった管理下の中よりは、むしろそこから解き放されて自由にした方が自分としてよりその力を発揮できる、こういう方たちがおられるわけでありますから、そういった皆さん方のその希望を実現する中によって、その方の持っている創造力とか付加価値をつくる力、それを十二分に出していただくと。
　ただし、これはもちろん、何回も申し上げていますけれども、やはり本人の同意であり、一定の要件を課しているというわけでありますから、その中において、そういった方たちが、しかも健康確保措置等を、そこに健康確保措置等を実施することによってその力を発揮していただく、そのことがひいては我が国の様々な新しい産業やプロジェクトを生み出して日本の経済の発展にもつながり得る、こういうふうに考えるわけであります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/309</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_311</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>311</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>311</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、ですから、先ほど、ちょっとその前の、今の最初の御質問でありますけれども、そういった中において、やはり休日であり深夜であれば当然割増しの賃金にもつながるわけでありますから、使用者側からいえば、そういう時間帯じゃなくてこっちの時間帯で働いてくれと、こういうことになるわけでありますけれども、働く側からすれば、いやいや、そうじゃなくて、自分としてはこういう方がより自分のペースにも合うし、その力を発揮したいということでありますから、そういうプレッシャー……（発言する者あり）いや、ですから、そういう、払えばいいんじゃないです、そういうプレッシャーが掛かってくることが結果的にそういった時間帯で働けないということになるので、そういった規制を外して力を発揮したい、こういうことであります。
　それから、どれがということでありますけれども、例えば六番目という方であれば、プロジェクトを成功させて報酬をもらう仕事であると十分理解していると、労働時間の制約があると成功できる仕事も成功できずチャンスを失ってしまうといったようなこともここで指摘をされているということであります。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/311</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_313</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>313</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>313</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　前段の質問とも絡むわけですけれども、それは使用者側からいえば、逆に言えば、そういう時間ではなくて、本来のこっちの時間で働いてくれとか、そういうことにつながるわけですね、深夜だったら割増しをしなきゃいけないとか。だから、そういうプレッシャーから外れて、やっぱり自分が、いやいや、昼はなかなかうまく働かないけれども夜がいいとか、あるいはいろんな働き方の人がいると思います。そういった形で、自分に合った働き方をするということによってよりその力を発揮したいという方がおられるわけでありまして、別にそうでない方にその適用をしようと言っているわけではなくて、そういった方々がそうした働き方ができる選択肢をつくろうというのが今回の高度プロフェッショナル制度ということになるわけであります。
　また、これ、それ以外にも様々、やっぱり時間的な制約等々があることに対する議論、議論というか、思い等々、この中にもあるんではないかというふうに思います。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/313</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_358</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>358</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>358</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　私、この前に、今もそうですけれども、その前から働き方改革担当大臣を務めさせていただきました。
　そういう中で、やっぱり日本の働き方改革、先ほども少し申し上げたところもありますけれども、やはり、少子高齢化、人口減少、あるいは生産年齢が減少していく、こういう状況の中でどう日本の活力を高めていくのか。そういった意味において、高齢者、若者、女性、男性、障害、難病のある方々、それぞれ、働きたい、活躍したい、そうした希望をそれぞれ持っておられる、その希望をどう実現をしていくのか。
　そういう中で、働く場として見れば、様々な方々の事情に応じた多様な働き方ができる、あるいは、個人で見れば、自分の状況に応じた、適した働き方が選択できる、こういう社会を実現していく必要がある、こういう観点から、今回、長時間労働の是正、あるいは同一労働同一賃金、あるいは多様で柔軟な働き方の実現、こういったことを含めた全体の改革を進め、そして、法律として改正すべきことを今回の法案の中身に盛り込ませていただいて、提案をさせていただいていると、こういうことでございます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/358</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_360</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>360</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>360</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　一つ指摘されているのは、やはり長時間労働だということだと思います。
　長時間労働の結果として、もちろん過労死ということがあります。そこまで行かなくても、様々に健康の、これは精神面も含めて、障害を受ける方もいらっしゃいます。また、仕事に長時間いるということは、結果的に、それぞれの方の家庭生活、あるいはそれぞれの方の私的な生活、それとの両立を困難にしていく。さらには、例えば家事に対する男性側の関与が低いという場合には、なかなか二人目、三人目に結び付かないといった、こういったデータもあります。まさに少子化の原因にもなっているわけでありますし、また、女性側から見れば、例えば子育てしながら働きたいと思いながらもどっちかを選択せざるを得ないという意味において、キャリア形成においても様々な困難、あるいは男性側からいっても、仕事もしたいけど、家庭も、いろいろ子育てもしたい、何もしたいと、そういった参加を、そういったことを拒む原因になっている。そういった意味も含めて、やっぱり長時間労働、更に言えば、自分の時間を持てるということによって自己研さんをして、そして次の時代、次のチャレンジに向けての準備をするということもなかなかできなくなってくる。そういう意味においては、この長時間労働というものをしっかり是正をしていく必要があるというふうに思っております。
　それから、同一労働同一賃金についても、やはりそれぞれ持っている人の力が十二分に発揮をしていただくというためには、しっかり評価をされて、そして評価の基本はやっぱり賃金という部分があります。そういったことがしっかり反映されていかなければならないという中において、個々いろいろ、単純には比較をできませんけれども、諸外国から比べても、パートタイムとフルタイムの時間当たりの賃金を比較すると、日本の場合、格差が大きいという指摘もあり、結果的に様々な事情があって、あるいは今のフルタイムの働き方、長時間労働の問題もありますから、なかなか選択しにくいという問題もありますけれども、そういった中において、結果的に制約条件があるからそうしたパートタイムということは、本意、不本意ではないけれども、しかし、やはりそこにおける処遇というものが様々な問題があるという指摘も受けている。そのことは、結果として、そこで働いていただく方の、ある意味では満足感といいましょうか、そういったことも必ずしも達成されない、結果的にそれは日本にとってもマイナスである。逆に、そういったことを解消することによって、そうした方々が更に様々な力が発揮をしていただける。また、もっとこういった働き方をということにつながっていく。そういった意味においてもこの働き方改革というものを私はしっかりやっていく必要があるんだろうというふうに思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/360</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_362</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>362</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>362</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　いや、ですから、まさにこれ、むしろ道半ばどころかこれからスタートに立って、もちろんこうした働き方改革の議論をし始めたり、あるいはそれによってもう経済界等においても積極的な対応、あるいはここ二、三年の春闘においてもこの働き方改革の内容を言わば先取りしたとも言ってもいいような形のものも進んではおりますけれども、まだまだ、全体としてこれを進めていくためには今回お願いしている法案の成立を図っていただく。しかし、成立を図っただけではこれはスタートでしかありません。
　そして、総理もよく言われているように、特に長時間労働というのは、ある意味で日本の企業文化であり、一定年齢以上の人にとってはもうワークライフの一つのスタイルにもなっているわけでありますから、これを解消していくという意味においては相当な努力をしていく必要があると思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/362</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_364</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>364</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>364</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　例えば、ヨーロッパを見ると非常に長期なバカンスを取っておられる国もあるわけであります。しかし、日本でこの年次有給休暇の取得率を見ても、平成二十八年は四九・四％、微増とは言えますけれども五割を下回る、こういう水準にもなっておりますので、そうした取得をしっかり推進していくということが大事だと。
　そういう意味で、今回の法案では、十日以上の有給休暇が付与される労働者に対し、そのうち五日については使用者が毎年時季を指定して与えなければならないと、こういう施策を入れる、ある意味では入れていかざるを得ないと言ってもいい状況だと思いますけれども、そういった形でそれを推進していこう、こういうことでもありますし、また、厚生労働省としても従前から年次有給休暇の取得促進のため様々な施策を打たせていただいているところでございますので、そうした有給休暇をしっかり取れていく、あるいは長時間労働も是正していくということと一緒だと思います。
　ただ、そのために旗を振っているだけでは駄目でありまして、やっぱり中小企業等でそうしたことに取り組んでいただくためには、やっぱり生産性を上げるとか様々な施策を同時並行して持っていかなければ、なかなかこうしたものを具体的に実施できる環境というのをつくり上げ得ない、そういった助成措置等もしっかりと、まず知っていただかなきゃなりませんけれども、周知をし、利用していただき、それと並行してこうした休み方についての改革といいますか、あるいは休暇の取得を図っていきたいというふうに思います。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/364</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_366</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>366</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>366</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　一つは、もちろん一日あるいは一時間の使い方というものをいろいろ工夫をしていただくという意味での生産性の向上というのも必要になってくるわけでありますが、同時に、そういうことを通じて、例えば、今までだったら夜の十時ぐらいまで働いている、十一時まで働いている。それが六時とか五時とか、帰っていく。そうすると、そういう時間ができる。その時間を、中にはもうずっと慣れちゃって、その時間をどうやって使っていいか分からないなんて声も正直私の耳には入ってきますけれども、それを家族として一緒に使う、自分の自己研さんに使う、様々な使い方もあると思います。
　それから、休みについていえば、一定まとめて取れば、それぞれ家族としてあるいは自分として、様々な、例えば旅行するなり自分磨きにも使えます。
　加えて、そういった時間ができると、例えば地域で一緒に同じ時間に休みを取るようなことができれば、地域活動に対する参加も上がっていくということでありますから、より地域のコミュニティーのきずなが高まっていくし、それがまた暮らしやすいことにもつながっていく。
　そういった意味で、様々な効果というものが私は期待できるし、それを実現していきたいと思います。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/366</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_376</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>376</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>376</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先ほど申し上げたように、いずれにしても、これからこの法律を成立していただければこの基本方針を具体的に作っていくということになるわけでありますから、今委員御指摘の労働者の健康に関する事項、これも当然盛り込んだ議論をしていきたいと思います。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/376</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_388</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>388</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>388</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今部長からも御説明申し上げたように、今回の労働安全衛生法の改正では、産業医、産業保健機能の強化が図っていこうというわけでありますけれども、一方で、中小企業あるいは小規模事業者においては、この産業保健活動に取り組む十分な体制、ノウハウ、これがなかなか整っていないというところが多いわけでありますし、実際、そうした中で、産業保健総合支援センター、役割は一層重要であります。活用の度合い、状況については先ほど若干御説明がありましたけれども、まだまだ、対象とする中小企業の数、あるいはそこで働く方々からすればまだまだだという認識をしております。
　そういった意味で、今、全国三百五十か所に設置しております産業保健総合支援センターの地域窓口を通じて様々な支援をし、中小企業の産業保健活動を後押しをしていきたいというふうに思っておりますが、そういった意味において、まだこの産業保健総合支援センターあるいはその地域窓口、今十分知られていないという御指摘もありますので、様々な機会を通じて、あるいは関係団体を通じてしっかりとその周知を図るとともに、そうしたニーズが高まっていく、産業保健総合支援センターに対するニーズが高まっていかなきゃいけないわけでありますけれども、そうした高まりをつくり、そしてその高まりに対応できる体制をしっかり整備していきたいと思います。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/388</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119614260X01820180605_394</speechID><issueID>119614260X01820180605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>394</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2018-06-05</date><closing></closing><speechOrder>394</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今それぞれ、産業保健総合支援センター、また働き方改革推進支援センター、特にこの後者の方はこの四月からスタートしたということで、組織として、窓口として別々で機能しているわけでありますけれども、目指すべきところは、広い意味での目指すべきところは委員御指摘の一点であるという、そこをしっかり共有をしながら、連携を図りながら、また共有化できるものは共有化していきながら進めさせていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605/394</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119614260X01820180605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119614260X01820180605/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615254X02520180604_002</speechID><issueID>119615254X02520180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　ただいま議題となりました働き方改革を推進するための関係法律の整備に関する法律案につきまして、その趣旨を御説明いたします。
　急速に少子高齢化が進展する中において、働く方の働き方に関するニーズはますます多様化しており、非正規雇用で働く方の待遇を改善するなど、働く方がそれぞれの事情に応じた多様な働き方を選択できる社会を実現することが重要です。このことは、働く方の就業機会の拡大、職業生活の充実や労働生産性の向上を促進し、働く方の意欲や能力を最大限に発揮できるようにし、ひいては日本経済における成長と分配の好循環につながるものであります。また、過労死を二度と繰り返さないため、長時間労働の是正が急務です。
　このような社会を実現する働き方改革を推進するため、この法律案を提出いたしました。
　以下、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明いたします。
　第一に、働き方改革を総合的かつ継続的に進めていくため、その基本的な考え方を法律上明らかにするとともに、国が労働に関する施策の基本的な方針を策定することとしています。
　第二に、働く方がその健康を確保しつつ、ワーク・ライフ・バランスを図り、能力を有効に発揮できる労働時間制度等を構築します。
　具体的には、長時間労働を抑制するため、時間外労働に上限を設け、これに違反した場合には罰則を設けるほか、月六十時間を超える法定時間外労働に係る五割以上の割増し賃金率の中小事業主への適用猶予の廃止や、年五日の年次有給休暇の時季指定の事業主への義務付け等を行うこととしています。
　また、高度な専門的知識等を要する対象業務に就き、かつ、一定額以上の年収を有するとともに職務が明確に定められている方を対象として、法令に定める手続を経た上で、労働時間等に関する規定を適用除外とする一方、年間百四日の休日確保等の健康確保措置を義務付ける新たな制度の創設を行うとともに、フレックスタイム制の清算期間の上限について一か月から三か月に延長することとしています。
　さらに、勤務間インターバルの努力義務の創設や、産業医、産業保健機能の強化等を行うこととしています。
　第三に、雇用形態に関わらない均等・均衡待遇を確保し、正規雇用労働者と非正規雇用労働者の間の不合理な待遇差の解消を目指します。
　具体的には、短時間労働者、有期雇用労働者及び派遣労働者について、不合理な待遇や差別的取扱い等を禁止するとともに、通常の労働者との間の待遇の相違の内容、理由等を説明することを事業主に義務付けるほか、行政による裁判外紛争解決手続の整備等を行うこととしています。
　最後に、この法律案の施行期日は、一部の規定を除き、平成三十一年四月一日としています。
　以上が、この法律案の趣旨でございますが、この法律案につきましては、衆議院において、高度プロフェッショナル制度について、本人の同意を撤回できることを明確化するなどの修正が行われたところであります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615254X02520180604/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615254X02520180604_006</speechID><issueID>119615254X02520180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　石田昌宏議員より、夜間勤務への対策についてお尋ねがありました。
　経済活動がグローバル化する中で、夜間に勤務する方が増えており、健康確保が重要であります。
　このため、働く方の生活時間や睡眠時間を確保する観点から、勤務間インターバルの制度導入について環境整備を進めてまいります。具体的には、本法案により、事業主に対して勤務間インターバル制度の導入を努力義務として課すとともに、勤務間インターバルを導入する中小企業に対して、就業規則の作成、変更や労務管理用機器の導入などの費用の一部を助成するとともに、好事例の周知にも努めてまいります。
　また、労働安全衛生法令においては、労働者の健康保持のため、夜間に労働者に睡眠を与える必要がある場合など一定の場合に、事業場に睡眠、仮眠の設備や休養室を設置することを義務付けており、この規定の遵守を徹底してまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615254X02520180604/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615254X02520180604_010</speechID><issueID>119615254X02520180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　三浦信祐議員より、時間外労働の上限規制についてまずお尋ねがありました。
　今回、史上初めて、三六協定でも超えてはならない、罰則付きの時間外労働の限度を設けます。これは、戦後の労働基準法制定以来七十年ぶりの大改革になります。
　時間外労働の上限規制は、原則として月四十五時間かつ年三百六十時間までとします。
　その上で、臨時的な特別の事情がある場合に該当すると労使が合意しても、上限は年七百二十時間であり、その範囲内において、複数月の平均では休日労働を含んで八十時間以内、単月では休日労働を含んで百時間未満、原則としての延長時間を超えることができる回数は一年について六か月以内に限るとしており、これらに違反する場合は罰則を科すこととしております。
　これは、実効性があり、かつ、ぎりぎり実現可能なものとして労使が合意した内容であり、それに沿って法定するものであります。
　また、今回の労使合意は、上限水準までの協定を安易に締結することを認める趣旨ではありません。このため、法案では、可能な限り労働時間の延長を短くするため、労働基準法に根拠規定を設け、新たに定める指針に関して、必要な助言、指導を行うこととし、長時間労働の削減に向けた労使の取組を促してまいります。
　労働時間の状況の把握についてお尋ねがありました。
　働く方の労働時間の状況を適切に把握することで、健康確保措置がしっかりと行われることが必要であります。
　この点について、御党からの申入れなどを踏まえ、労働安全衛生法を改正し、事業者に対し、労働者の労働時間の状況を厚生労働省令で定める方法により把握することを法律によって義務付けることとしました。この厚生労働省令で定める方法については、タイムカード、パソコンの使用時間等の客観的な記録によることなどを定める方向で検討してまいります。
　これにより、医師の面接指導及びその意見に基づいて事業者が行った措置が適切に実施されるようにすることを通じて、労働者の健康確保を図ってまいります。
　勤務間インターバルについてお尋ねがありました。
　勤務間インターバルは、働く方の生活時間や睡眠時間を確保し、健康な生活を送るために重要であります。このため、本法案では、事業主に対して、勤務間インターバル制度の導入を努力義務として課し、制度導入についての環境整備を進めていくこととしております。
　さらに、平成二十九年度より、勤務間インターバルを導入する中小企業に対する助成金を創設しており、就業規則の作成、変更や労務管理用機器の導入などを行った中小企業に対して、その費用の一部を助成するとともに、好事例の周知にも努めております。
　今回の春闘においても、勤務間インターバル制度を新たに導入する企業が増えており、そうした労使の取組を更に促進してまいります。
　中小企業・小規模事業者への対応についてお尋ねがありました。
　一人一人の事情に応じた多様な働き方を選択できる社会を実現するため、我が国の雇用の七割を担う中小企業・小規模事業者の皆様にも、長時間労働の是正を始めとした働き方改革に取り組んでいただくことが必要であります。
　中小企業・小規模事業者においては、法令に関する知識や労務管理体制が必ずしも十分ではない場合も多いことから、施行までの十分な準備期間を確保するため、中小企業に対する時間外労働の上限規制の施行期日を、法案要綱よりも一年延期し、平成三十二年四月一日としております。
　その上で、今回の法改正の趣旨、内容の理解の促進のため、全国に設置する働き方改革推進センターを中心に、好事例や支援策を提示するなどの対応を行ってまいります。
　また、今年度より、全ての労働基準監督署に特別チームを新たに編成しており、専門の労働時間相談・支援班がきめ細かな相談支援を行っていくこととしております。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615254X02520180604/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615254X02520180604_014</speechID><issueID>119615254X02520180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　小林正夫議員より、まず、自動車の運転業務についてお尋ねがありました。
　現在、自動車の運転業務については、大臣告示である労働時間の延長の限度等に関する基準の適用除外となっております。今回の法案において、長年の取扱いを改め、罰則付きの上限規制を適用することは、大きな前進と考えております。
　一方で、自動車の運転業務については、現に他の産業に比べて労働時間が長い実態があり、その背景には、取引慣行の問題など、個々の事業主の努力だけでは解決できない課題があります。
　このため、自動車の運転業務については、施行期日の五年後に年九百六十時間の規制を適用することとしています。これは、労使トップが参画する働き方改革実現会議で取りまとめられ、その後、労働政策審議会で議論し、答申を得た水準であります。
　また、五年の猶予期間においても、長時間労働を是正するための環境整備に関係省庁と連携して取り組み、将来的な一般則の適用に向けて努力をしてまいります。
　同一労働同一賃金に関する説明義務についてお尋ねがありました。
　今回の改正法案では、非正規雇用労働者に求められた場合の正規雇用労働者との待遇差の内容、理由等の説明義務を事業主に課すとともに、説明を求めたことを理由とする不利益取扱いを禁止することとしております。
　待遇差の内容、理由等の説明の方法については、例えば書面では理解しにくい内容を口頭で補足しながら説明した方が非正規雇用労働者の理解や納得感が増す場合も考えられることから、一律に説明の方法を定めず、非正規雇用労働者が求める説明の内容や方法など、個別の事情に応じた対応がなされていくことが適切であると考えております。
　いずれにせよ、都道府県労働局において指導等を行い、待遇差に関する説明が確実に受けられるようにしてまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣石井啓一君登壇、拍手〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615254X02520180604/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615254X02520180604_019</speechID><issueID>119615254X02520180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　石橋通宏議員より、まず、勤務間インターバルについてお尋ねがありました。
　勤務間インターバルは、働く方の生活時間や睡眠時間を確保し、健康な生活を送るために重要でありますが、制度の普及状況を見ると、制度を導入している企業は一・四％にとどまっております。
　勤務間インターバル制度の導入が進んでいない理由としては、制度導入の予定がない企業の理由を見ると、当該制度を知らなかったためが四〇・二％と最も多くなっており、認知度が低いこと、制度の導入に当たって、突発的な事情で残業が生じ翌日の出勤時刻を遅らせる場合に代替要員の確保が困難であることなどの労務管理上の課題があると考えられます。
　こうした状況を踏まえ、まずは制度の周知や導入促進を図ることが重要であることから、法案においては、事業主に対して勤務間インターバル制度の導入を努力義務として課すこととしております。
　上限規制の適用猶予についてお尋ねがありました。
　現在、自動車の運転業務や建設業については大臣告示による指導の適用除外となっておりますが、今回、この取扱いを改め、新たに設ける罰則付きの時間外労働の限度を適用することにしております。
　自動車の運転業務については、他の産業に比べて労働時間が長い実態があり、その背景には、取引慣行の問題など、個々の事業主の努力だけでは解決できない課題もあります。
　また、建設業については、施主から工期を厳格に守ることが求められるとともに、天候不順などの自然的条件により作業日程が圧迫されるなど、業務の特性や取引慣行上の課題があります。
　また、医師については、求めがあれば診療を拒んではならないという応招義務が課せられているなどの特殊性を踏まえた対応が必要となります。
　実態に即した形で上限規制を適用していくためには、こうした取引慣行や法制度上の課題も含めて解決していく時間が必要であり、五年間の猶予期間を設けたところであります。
　なお、猶予期間においても、自動車の運転業務、建設業については、長時間労働を是正するための環境整備に関係省庁と連携して取り組んでまいります。医師については、具体的な規制の在り方について、医療界の参加の下で検討の場を設けており、質の高い新たな医療と医療現場の新たな働き方の実現を目指してまいります。
　自動車の運転業務についてお尋ねがありました。
　先ほどの答弁と重なりがありますが、現在、自動車の運転業務については、大臣告示である労働時間の延長の限度等に関する基準の適用除外となっております。この法案において、長年の取扱いを改め、罰則付きの上限規制を適用することは、大きな前進と考えておりますが、一方で、自動車の運転業務については、現に他の産業に比べて労働時間が長い実態があり、その背景には、取引慣行の問題など、個々の事業主の努力だけでは解決できない課題があります。
　このため、自動車の運転業務については、施行期日の五年後に年九百六十時間の規制を適用することとしております。これは、労使トップが参画する働き方改革実現会議で取りまとめられ、その後、関係労組を構成員に含む労働政策審議会で議論し、答申を得た水準でもあります。
　また、この五年の猶予期間においても、長時間労働を是正するための環境整備に関係省庁と連携して取り組み、将来的な一般則の適用に向け、努力をしてまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣林芳正君登壇、拍手〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615254X02520180604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615254X02520180604_027</speechID><issueID>119615254X02520180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　東徹議員より、まず、高度プロフェッショナル制度における同意の撤回についてお尋ねがありました。
　高度プロフェッショナル制度は、希望する方のための選択肢であり、書面等による本人の同意があることを要件としております。この点に関して、衆議院における修正により、労使委員会の決議において同意の撤回手続も定めなければ制度は導入できないこととされました。
　その上で、今後、対象労働者の適正な労働条件を確保するため、労使委員会の決議事項に関する指針を策定することとしており、御指摘の同意の撤回によって不利益に取り扱われないことを指針に明確化する方向で検討してまいります。
　高度プロフェッショナル制度の趣旨に反する過大な業務命令についてお尋ねがありました。
　高度プロフェッショナル制度は、時間や場所にとらわれない自律的で創造的な働き方を可能とする制度であり、その対象となる業務は、高度の専門的知識を必要とし、その性質上従事した時間と従事して得た成果との関連性が通常高くないと認められるものとして厚生労働省で定める業務となっております。
　この趣旨を踏まえ、働く時間帯の選択や時間配分は労働者自らが決定するものであることを省令に明記する方向で検討してまいります。
　これにより、時間配分等に関する労働者の裁量を奪うような業務命令が行われる場合には、法令の要件を満たさず、高度プロフェッショナル制度の適用は認められないこととなります。
　労働基準監督署の業務の民間委託についてお尋ねがありました。
　本年七月から、民間事業者を活用し、三六協定を労働基準監督署に届けていない事業者、事業場に対し自主的な点検を促し、その結果を取りまとめた上で、労務管理の専門家による任意の相談指導を実施し、労使における適切な対応を促進することとしております。
　委員の御指摘については、今年度より、働き方改革を通じて、働く方々の労働条件をしっかり守っていくため、全ての労働基準監督署に特別チームを新たに編成し、長時間労働是正のための監督指導の徹底、法令に関する知識や労務管理体制が必ずしも十分でない中小企業等に対するきめ細やかな支援を行っております。
　今後とも、これらの取組を通じ、労働基準監督行政の効果的、効率的な推進に努めてまいります。（拍手）</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615254X02520180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615254X02520180604/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_010</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　拉致問題を解決を図っていくために、国民が心を一つにして、全ての拉致被害者の一日も早い帰国実現に対する強い意思と、そしてこの拉致問題に対する怒りと、これをしっかり示していただくということ、これは大変、我々にとっても、政府にとっても問題解決に向けた力強い後押しとなるわけであります。
　政府においても、全国各地で国民の集いが開催されておりますけれども、私を始め政務三役が参加をする、あるいは職員を学校等に派遣し、啓発セミナー、授業を行う、また拉致問題への理解促進を図るための啓発資料の全国配付、さらにはアニメ「めぐみ」ＤＶＤの活用、拉致被害者御家族ビデオメッセージ「必ず取り戻す！愛する家族へ」の制作及び活用、また、映画「めぐみ」の上映及び舞台劇「めぐみへの誓い　奪還」の上演等も行わせていただいております。
　今委員御指摘がありましたけれども、拉致問題も発生してからもう四十年近い年月もたつ中において、若い世代がなかなかその認識あるいはそうした問題に触れる機会が少なくなってきているわけであります。
　このため、政府においては、先ほど申し上げた「めぐみ」のＤＶＤを配付して上映促進に取り組んでおりますが、本年三月には私と林文科大臣の連名で、このアニメ「めぐみ」の教育現場の積極的活用等について、全国の教育委員会に対して通知を発出し協力の要請を行っているところでありますし、平成二十九年度からは中学生を対象とした作文コンクールを実施し、また、平成三十年度予算では、小中学校の教員等を対象として授業での拉致問題の取上げ方に関する研修会に係る経費も新たに計上したところでございまして、こうした施策を着実に実施してまいります。
　また、国際社会と連携をしていく、国際社会の理解を深めていくということも大変大事であります。
　アニメ「めぐみ」についてはこれ九か国言語で作っておりますので、そういったものの上映会、あるいはパネルディスカッション、シンポジウムといった拉致問題に関する国際啓発イベント、広報活動に意を用いてまいりました。
　五月の連休には、私も訪米し、家族会、救う会、そして拉致議連の皆さん方と共々、国連本部において、米国、韓国、ＥＵ、豪州政府と共催のシンポジウムを行わせていただき、拉致問題を始めとする北朝鮮の人権侵害問題の解決に向けた国際社会の連携強化を図ったところでもございます。
　また、拉致問題を海外メディアを通じて国際広報をしていくという観点からも、アメリカのメディアあるいは韓国のメディア等の取材にも積極的な対応をさせていただいて、そうした形でこの問題の発信に努めております。
　いずれにしても、全ての拉致被害者の方々の一日も早い帰国に向けて、国内外における理解、そしてそれに向けての機運、これを高めるべく更に努力をしてまいります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_012</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まず、地方公共団体等の広報紙の活用という、今御提言もいただきました。それも承って、しっかり対応させていただきたいと思います。
　また、今北朝鮮向けラジオ放送「ふるさとの風」等のお話がございました。今、私ども、「ふるさとの風」と、そして「しおかぜ」が共同で公開収録をさせていただいておりまして、北朝鮮向けラジオ放送「ふるさとの風」及び「しおかぜ」の放送コンテンツの収録ということだけではなくて、日本国民に対する拉致問題の広報啓発イベントとしての意義も大変大きいと思っております。
　また、こうした官民が一体となって拉致被害者等にメッセージを届ける姿勢、これを打ち出せる有効な手段にもなっていると思っておりまして、政府としては、この特定失踪者問題調査会、これが「しおかぜ」を運営されているわけでありますけれども、同調査会とともにこの共同公開収録を積極的に取り組んでおりまして、平成二十七年度以降では六回実施をしております。昨年度までは年二回ということでありましたけれども、今年度については共同公開収録の開催回数を増すべく調査会と協議を進めているところであります。
　今後とも、拉致被害者の一日も早い帰国の実現に向けて、この北朝鮮向けラジオ放送、あるいは広報啓発イベントの充実強化、これを鋭意具体的に検討し、その実現を図っていきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_024</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　五月三日から六日の日程で、家族会、救う会、そして拉致議連の皆さん共々訪米をしまして、米国の政府要人に対する働きかけ、また国連本部におけるシンポジウムなどを開催して、拉致問題を始めとする北朝鮮の人権侵害問題の解決に向けた国際社会の連携強化を図ったところであります。
　このシンポジウムは、日本のみならず、アメリカ、韓国、ＥＵ、オーストラリアの共催によるものでありますし、また、拉致被害者の御家族、また特定失踪者の御家族、そして故オットー・ワームビア氏の両親、チ・ソンホ脱北者の方が生の声で訴えていただいたところでございまして、大変それぞれの皆さんの声がそれぞれの聞いた方に本当に直接響いていたというふうに認識をしております。また、その後のパネルディスカッションでも、各国代表部、拉致議連、救う会の方からの参加者による議論、大変熱のこもったものでありました。
　また、ワームビア御夫妻が参加したということで、大変マスコミも、注目を受けたところでありますし、私は、特にワームビア氏のお母様が、私たちはオットーのために立ち上がらなければなりません、ここにおられる家族のためにも立ち上がらなければなりません、そうしなければなりません、それが私たちの義務なんですと、これまでなかなか表に出ることをちゅうちょしたその心根を御説明しながら、その言葉を強く言われたこと、大変私も心に響き、また胸が熱くなる思いで聞かせていただきました。そういったこともあって、外国等プレスの関心も高く、大きな発信力につながったというふうに思います。
　また、御指摘の米国政府関係者に対しても、北朝鮮は拉致問題解決済みと主張しているが、我が国としては到底受け入れられるものではないということ、拉致問題の真の解決は全ての拉致被害者の一日も早い帰国の実現にあるということを強く訴えたところでありますが、先方からも、トランプ大統領が拉致問題の重要性を本当に深く理解をしているんだと、米国政府としてもしっかり対応していくという強い決意が表明されたところであります。
　今回の訪米を通じて、これまで以上にこの拉致問題に対する理解あるいは関心の高まりというものを実感をいたしましたし、先ほど申し上げたマスコミ等の対応も、日本のマスコミのみならず、アメリカのマスコミ等もかなり注目をしていただいたというふうに思っております。
　さらに、こうした機運を盛り上げて、この拉致問題の解決にしっかりとつなげていけるように努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_026</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　先月の二十八日、飯塚家族会の代表を始めとする拉致被害者御家族の皆さんと総理が面会され、私も同席をいたしました。
　面会では、まず安倍総理から御家族に対して北朝鮮をめぐる現下の情勢について説明をした後に、御家族からは、米朝首脳会談でトランプ大統領から拉致問題に言及してくれるよう約束していただくことになれば大変心強い、トランプ大統領と総理が一つになって金正恩委員長の心を動かして皆が平和になるようにしていってほしい、我々は今しかない、後がないという覚悟でいるという、それぞれから切実な思いが総理に直接訴えられたところであります。
　面会後に安倍総理とトランプ大統領、電話で会談が行われたところでありまして、今回の家族との面会におけるやり取りも踏まえて、総理からは、御家族の切実な思いを改めてトランプ大統領と共有し、そして拉致問題の早期解決に向けて、日米で協力して北朝鮮に対して働きかけをしていくことで一致したものというふうに承知をしております。
　御家族への働きかけ等々でありますけれども、例えばこの二か月間の間に、総理は二回、私自身も五回、御家族と直接お会いをする機会を設け、また様々な折々に情報提供等にも努めさせていただいているところであります。
　御家族の皆さんの思い、しかもこうやって刻々と情勢が変わっていく中で、その思いをしっかりと受け止めていくということ、そしてこの拉致問題の解決にしっかりつなげていくということ、そして、まず我が国としては、米朝首脳会談を通じて、北朝鮮から問題解決に向けた具体的な行動を引き出すべく、米国を始めとする国際社会ともしっかりと連携をしていきたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_028</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　日本の拉致被害者の方々を北朝鮮から取り戻していく、もうこれは日本政府が主体的に取り組んでいかなければ解決は図れないと思っております。
　他方、日朝首脳会談について、これを行う以上は、北朝鮮の核、ミサイル、そして何よりも重要な拉致問題の解決、具体的な解決につながっていかなければならない、ただ対話のための対話、ただ会って一回話をするということでは全く意味を成さないというふうに思います。したがって、この拉致問題の解決、特に拉致問題の解決につながる形で首脳会談が実現をしていける、そのことは我々もしっかり念頭に置いておかなければならないというふうに思います。
　しかし、その前に、まず今米朝首脳会談が予定をされているわけでありますから、我が国としては、この米朝の首脳会談を通じて、北朝鮮から問題解決に向けた具体的な行動を引き出すべく、日米、日米韓三か国、さらにはロシア、中国等を含む国際社会としっかりと連携をして、この会談においてそうした道筋がしっかりと示されること、これに向けてまず努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_041</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　直接の所掌ではございませんけれども、私どもも、拉致被害者の方々あるいは特定失踪者の方々からも、今お話しのような、政府が持っている情報がなかなか開示されていない、本当に何が起きてどうなっているか分からない、こういうお話は種々お聞かせをいただいております。
　できる限り、知り得た情報、ただ、もちろん今委員御指摘のように何でもかんでも出せるという状況ではございませんから、その都度その都度判断をしながら、皆さん方がどういう思いでおられるのか、どういう思い、どういう情報を欲しておられるのか、他方でこの情報を提示した場合の様々な影響、その両方を考えながら対応させていただいている。多分、警察においても、ここからは推測でしかありませんけれども、同じような対応をされているのではないかなというふうに思います。
　ですから、一律にこういうルールということでなかなか、情報の中にもいろんなものがございますから、一律にルールを決めるというのはなかなか難しいとは思いますけれども、ただ、いずれにしても、拉致被害者あるいは特定失踪者の御家族の方々、その思い、そしてそれがどういうことなのか、どういう思いを持っておられるのか、そのことをしっかりと踏まえながら対応していく、この姿勢は更にしっかりと持っていかなければならないというふうに思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_043</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　私は指示する立場ではありませんから、担当大臣とよく話をしたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_100</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今のパンフレットを御指摘だと思いますが、今のパンフレットでは、北朝鮮が入境を否定又は入境未確認としている四ケースということで、今御指摘があった久米裕さん、松本京子さん、田中実さん、曽我ミヨシさん、この四名のお写真とともに、多少その経緯も入っておりますけれども、掲載させていただいているということなので、違うというのは何が違うということをおっしゃっていたんですか、ごめんなさい。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_102</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　まさに、ここに書いてありますように、入境を否定又は入境未確認でありますから、否定の場合と未確認という場合、このどちらかであるということで四つのケースを述べているということでありまして、御指摘のように、それぞれの概念は違うから並列的に書かせていただいているということであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_104</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今のは報道ですよね。報道の話ですよね。報道一つ一つについて私どもの方からその云々について申し上げることはこれまでも差し控えさせていただいている、それはよく委員御存じのとおりであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_106</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　日本政府としては、あらゆるルート等々を通じて、様々な情報収集活動等にも取り組んでいるところでございますが、そこから出てきた情報について一つ一つ明らかにするということは、これからの拉致の問題の交渉においても決してプラスにならないということで、言及を控えさせていただいているということであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_108</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今の報道について直接言及しているわけではなくて、一般論としてお話をさせていただいたわけでありますけれども、それぞれ、その情報を開示するということになればどういう形で情報を入手してきたか等々にもつながるわけでありますから、それは慎重に対応しなければならないと思います。
　ただ、日本政府としては、全ての拉致被害者が御健在である、これを前提に取り組んでいるところであります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_119</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　今、河野大臣からもありましたけれども、もちろん日本人の拉致問題を最終的に解決するためには、これは日本政府が主体的に対応していくということが必要であり、そのためにも日朝間のそうした首脳会談等々も当然必要になってくる事態はあるだろうというふうに想定をいたします。
　ただ、先ほどから申し上げておりますように、それはやはり具体的な解決につながっていかなければ、単なる対話のための対話、会談のための会談では意味がないわけでありまして、我々としても、そういう実効の伴う、そういった会談をどうやってつくり上げていくのか、そのためにも、まず、今目の前で行われようとしております米朝の首脳会談、それがそうした形につながっていくよう、アメリカとも、あるいは関係国、韓国、さらには中国、ロシア等とも連携を取りながら、そうした方向になるように日本政府としても努力をしていきたいと、こう思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_121</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　これは、日朝平壌宣言を含む日本の姿勢は一貫しているわけでありますから、核、ミサイル、そして何といってもこの拉致問題の包括的な解決をした上で日朝の国交正常化を図っていく、まずその上でと、こういったプロセスをこれまでも申し上げているわけでありますし、その姿勢については何ら変わりはないということであります、日本側の姿勢という意味においてはですね。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_128</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　北朝鮮向けラジオ放送「しおかぜ」、これは特定失踪者問題調査会が運営されておりますけれども、この「しおかぜ」に対しては、平成二十二年度より、短波放送の中で政府メッセージを放送していただく、そうした業務委託契約を調査会との間で締結をし、業務委託費を支払う中で、まず短波でスタートしたところであります。
　さらに、短波に加えて中波でも放送されればそれだけこの放送を北朝鮮で聴取できる機会が増えるということもあり、平成二十九年度に、短波に加えて中波でも政府メッセージを送信していただくということで、業務委託費を上乗せしたところであります。
　平成二十九年度は半年間ということでやらせていただきましたが、平成三十年度においては、この中波における政府メッセージの送信は一年間とする、また、政府メッセージの分量についても、これまで三十分の番組中一分間としたものを二分間と、こういった中身を見直しまして、その結果、業務委託費を前年度比で約一千三百七十一万円増の三千五百三十三万円として、調査会との間で業務委託契約を締結したところでありますので、これによってこの中波放送について一年間実施していただけるものというふうに考えております。
　いずれにしても、「しおかぜ」の北朝鮮向けの放送、これは短波、中波を含めてでありますけれども、政府としても、調査会としっかり連携を図って、そうした放送が支障なく行っていけるようにしていきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_130</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　日頃からも家族会の皆さんとは様々な機会にお話を伺ったり意見交換をさせていただいているところでございまして、先月の二十八日には、総理とともに拉致被害者御家族の皆さんとも面会をさせていただいて、特に、我々は今しかない、後がないという覚悟であるという切実な思い、そして、これまで拉致事案が発生してからもう四十年内外たっている事案もあります。
　拉致被害者の方々も、また拉致被害者の御家族の方々も高齢化され、年を重ね、中には残念ながら肉親とお会いすることかなわず亡くなった方、あるいは体調を壊されている方、そういう中で、例えば家族会あるいは救う会の運動方針の中でも、昨年からは、今年こそはという、そういった文言が入ってきた。
　まさに、そういった思い、そういった姿勢、その中にある切迫感、そのことはしっかり共有をしながら、まず目の前に米朝首脳会談というものが予定をされているわけでありますから、これを通じて、北朝鮮から問題解決に向けた具体的な行動を引き出して、全ての拉致被害者の一日も早い帰国の実現、これに向けて、米国を始め国際社会、そして国内での機運の醸成、そうしたことにしっかりと取り組みたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119615253X00320180604_139</speechID><issueID>119615253X00320180604</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>196</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2018-06-04</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>厚生労働大臣・内閣府特命担当大臣（拉致問題）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（加藤勝信君）　特に若い方に向けての啓発啓蒙活動、これは大変大事だというふうに思っております。この三月にも、私と林大臣で連名で、アニメ「めぐみ」の教育現場での積極的活用等について、全国の教育委員会に対して通知を発出して協力の要請を行っております。
　また、職員を学校等に派遣して啓発セミナーや授業を行ったり、平成二十九年度からは中高生を対象に作文コンクールを実施し、入賞者に対しては、昨年でいえば、十二月十六日に開催された北朝鮮人権侵害問題啓発週間の政府主催イベントの際、表彰状を授与させていただいたところであります。
　また、平成三十年度予算では、学校における理解促進活動を一層強化することを目的に、小中高校の教員等を対象とした授業での拉致問題の取組に関する研修会に係る、これ経費約一千五百万、これを新規計上し、この研修会では都道府県・政令指定都市教育委員会の指導主事を対象に、約七十名程度になると思いますが、実施をしていきたいというふうに考えているところでございます。
　いずれにしても、全ての拉致被害者の一刻も早い帰国の実現に向けて、やはり国内のそれぞれの方々の理解、あるいは強い決意、これが大変強い後押しになってくるわけでありますし、なかんずく、そうした若い方々の皆さんの理解が更に進んでいけるよう、政府としても関係機関とよく連携を取りながら取り組ませていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119615253X00320180604</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119615253X00320180604/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
