<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>11801</startRecord><nextRecordPosition>11901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116514578X00420061206_003</speechID><issueID>116514578X00420061206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-06</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（加藤勝信君）　自由民主党の衆議院議員の加藤勝信でございます。
　ただいま議題となりました自由民主党提出の政治資金規正法等の一部を改正する法律案につきまして、提案者を代表いたしまして、提案の理由及びその内容の概略を御説明申し上げます。
　昨今の証券市場のグローバル化の進展に伴い、日本も欧米諸国と同じように外国から自国への投資が急速に拡大して、正に日本経済の本格的な国際化が定着しつつあります。その結果、日本法人の上場会社であるにもかかわらず、外国投資家が発行済株式の過半数を所有していることによって、政治活動に関する寄附を禁止されてしまう事態が生じております。
　一方、ドイツ、イギリス、アメリカなどの欧米諸国においては、我が国と異なり、自国内の企業であれば外資比率によって一律に政治資金の提供が禁止されることとはされておらず、こうした諸外国の法制を踏まえた法律の見直しが喫緊の課題となっております。また、上場会社の株主構成は常に変動する流動的なものであることから、発行済株式の過半数を基準に判断する現行の制度では、寄附の受領者を常に不安定な地位に置く結果となっております。そこで、日本法人である上場会社については、政治活動に関する寄附について、欧米諸国と同様に外資規制を撤廃する必要があるところであります。
　また、収支報告書の要旨の公表は、現状では、総務大臣においては九月に、各都道府県選管においては七月下旬から十一月下旬にかけて行われており、その時期が統一されておりません。そこで、政治資金の収支公開の強化に資するため、都道府県選管による要旨の公表の時期について前倒しを図るとともに、要旨の公表がほぼ同時期に行われるようにする必要があるところであります。
　さらに、金融機関への振り込みによる支出については、事務の負担を軽減するため、現行の添付書面を簡素化し、振り込み明細書等で足りるものとする必要があるところであります。
　以上がこの法律案を提出いたしました理由であります。
　次に、この法律案の内容の概略について御説明申し上げます。
　第一に、政治活動に関する寄附についての外資規制の見直しであります。もちろん外国人及び外国法人からの寄附については従来どおり禁止するものの、証券取引所に上場されている株式を発行している日本法人からの寄附については、主たる構成員が外国人又は外国法人である団体等からの寄附の受領を禁止している現行の規制を撤廃するものとしております。
　第二に、収支報告公表の期日の明文化であります。総務大臣及び都道府県選管は、政治資金規正法の収支報告書の要旨を原則として九月三十日までに公表するものとしております。また、要旨が公表される前の収支報告書等について開示請求があった場合には、当該要旨の公表の日前は開示決定を行わず、要旨の公表の日以降に開示決定を行うものとしております。これらについては、政党助成法の使途等報告書についても同様の措置を講ずるものとしております。
　第三に、収支報告手続の簡素化であります。政治資金規正法の収支報告書の添付書面のうち、金融機関への振り込みによる支出に係るものについては、当該支出の目的を記載した書面及び振り込み明細書の写しをもって、領収書等の写しに代わる書面に代えることができるものとしております。これについては、公職選挙法の選挙運動収支報告書の添付書面及び政党助成法の使途等報告書又は支部報告書の添付書面についても同様の措置を講ずるものとしております。
　第四に、施行期日でありますが、この法律は、政治活動に関する寄附についての外資規制の見直しについては公布の日から、その他については平成十九年一月一日から施行することとしております。
　以上が政治資金規正法等の一部を改正する法律案の提案の理由及びその内容の概略でありますが、この法律案につきましては衆議院において修正が行われたところであります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514578X00420061206/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514578X00420061206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514578X00420061206/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_059</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　おはようございます。自由民主党の加藤勝信でございます。
　まず最初に、新薬の承認に関して、二、三御質問させていただきたいと思います。
　これまでもいろいろ指摘されておりますように、外国では使えるけれども日本国内で使える薬の数が少ないではないか、もっとそれを、治験も含めてでありますけれども早く処理をして、国内でも使えるようにしてほしい、こういう声がいろいろ出てきているわけであります。中には、本当に多くの患者さんに対処するような薬ももちろんあるわけであります。そういう場合には、またいろいろな意味で声が上がってくる。しかし他方で、国内で何人かしかいない、こういう疾病、病気にかかっている方がおられるわけでありまして、こういう問題もしっかりと光を当てていかなければならないのではないか。
　たまたま私の地元でありますけれども、ムコ多糖症という一つの難病でありますけれども、それにかかっておられる秋山裕斗君という男の子がおります。本来、名前を出して云々というのはありますけれども、お父様がこういうことはしっかり社会に知っていただきたいということで、地元の新聞にも何度も名前が出てきているわけでありますし、こうした「ゆうと応援基金」というものも今でき上がって、地元の方々が応援をしている、こういうことになるわけであります。
　このムコ多糖症というのは、体内の細胞をつなぎ合わせるムコ多糖というのがあるのだそうでありますが、異常に蓄積をする難病であります。さらに、その中にも六つのパターンがあるということでありますが、ムコ多糖をいわば消化するために必要な十種類の酵素が遺伝子上に欠乏しまして、ムコ多糖が分解できずに体内に余分な糖がたまって、骨の変形、心臓疾患など、種々の臓器や組織が次第に損なわれていく、しかも進行していく、こういう病気であります。
　先ほど申し上げた総社の子供さんは六型ということでありますが、日本国内には四人しかいない、こういう病気なわけであります。現在、根本的な治療法というのは世界各国まだ発見されていないわけでありますけれども、アメリカで開発された酵素製剤というものによって、この進行をゆっくりする、抑止する、とめるということが期待をされております。しかし、国内では製剤の承認が行われていない。
　そういう中では、個人輸入をしてそれを使用しようとすると、月々四百万ぐらいかかるというふうに聞いております。そういうことで、先ほど申し上げました、応援をしていこうということで応援基金が立ち上がって、地元では、幼稚園、中学生、それぞれの方々が募金を募る運動を展開されているわけであります。
　先ほど申し上げました、当初、私もいろいろ御相談をいただく中で、やっと個人輸入をしてというところまで踏み切ったわけでありますけれども、この間も、残念ながら進行は進んできている。こういう中で、またこれから、一体いつの時点で承認申請されて、そうした負担というものが解消されるかということが大きな問題になるわけであります。
　厚労省では、今あるいはこれまでにわたって、未承認薬の使用、また今申し上げたように非常に対象が少ないこうした薬に対して、承認申請における治験についていろいろ御工夫なり御検討もいただいているというふうにお聞きしておりますけれども、仮に輸入する製薬会社があらわれて、そこが外国の開発した会社と交渉して輸入代理店みたいなものでしょうか、受けて国内で申請をするということになりますと、それから承認されるまで、大体どのぐらい時間がかかって、その間、個人の費用負担ということはどういう経緯をたどるのか、簡単に御説明いただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_061</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　いずれにしましても、一年、二年という期間が申請されてからでもかかるということになるわけでありますし、その間の負担も相当なものであるし、また、今こうしていろいろな地元の方を中心とした、それぞれの方々の気持ちの中で運営されているわけでありますから、申請が出れば、できる限り早くに対応していただきたいというふうに思うわけであります。
　ただ、この議論というか、話を聞かせていただく中で、今、本件に関しては、輸入をしようという会社があらわれているというお話を聞いているわけでありますから、次の申請という段階に進んでいくんだろう。ただ、経済的な感覚でいえば、患者さんがほとんどいないようなこういう薬について、外国ではあるよ、しかし日本にわざわざ輸入してまでそれを販売して、果たして採算というんでしょうか、経営的なものとしてどうだろうかという判断が常にあるんじゃないか。したがって、こういうような、特に患者さんの少ないような薬について、結果的にだれも申請しない、申請されなければ何も動かない、こういうことも出てくるのではないかなと思うわけでありますけれども、こういう問題に対して厚労省はどういうふうにお考えになっておられるのか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_063</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　そしてさらに、今の、先ほど申しましたアメリカ開発である酵素製剤、進行をとめるけれども治療というところまでにはなかなかいかない。そういう意味では、さらに遺伝子治療の研究開発ということをお父さん、お母さん、皆さん期待をしているわけであります。
　今国会の大臣のごあいさつの中でも、医薬品等にかけるイノベーションを促進していく、積極的に取り組んでいくということが述べられているわけでありますけれども、そういう思いと、そして今までの議論を聞いていただいて、大臣の御感想、御決意をお話しいただければと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_065</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　特に、再三申し上げておりますけれども、大変対象の患者さんが少ないという、どちらかというと経済メカニズムに乗るようなものはある意味では自然に任せてでも進んでいくのだろうというふうに思うわけでありますけれども、そういったものに関しては、単に経済論理といいますか、それだけでは進まないわけでありますので、特にそういうことには十分目をかけて配慮していただいて、積極的な取り組みをお願いしたいというふうに思います。
　続きまして、国民健康保険の関係でちょっと申し上げたいと思います。
　国民年金保険料の未納問題、大変社会問題化して、さらには社会保険庁問題等々出てきているわけでありますけれども、この国民保険料あるいは国民保険税でありますね、特に市町村の。たまたま地元の岡山県で、二〇〇五年度、滞納額が五十億を超え、収納率が九割だというような報道がございましたけれども、これは日本全体でも多分そういう流れになっているのではないかなというふうに理解をしております。その状況と、この間、昔は多分九五とか、もっと行っていたように記憶しておりますけれども、下がってきた、この背景にどういうことがあるのか、どう分析されているのか、お聞きしたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_067</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　未納者の中には、払えないという方と、ある意味では払わないという方がいると思います。払えないという方に関しては、さまざまな措置も、制度もあるわけでありますから、そういうものをきちっと運用していただく。他方で、払わないという方をそのまま放置しておくということは、制度の公平な運営からも大変問題であるというふうに思います。
　そういう中で、その徴収の任に当たる市長さん、町長さんから、納付義務が健康保険料の場合は世帯主に限定されていることが一つ指摘をされているわけであります。
　国民健康保険料あるいは国民健康保険税は、世帯課税主義というのをとっておりまして、保険料そのものは国民健康保険に入る被保険者の所得全体などを見て算出をされるわけでありますが、納付義務は世帯主のみに限定されているわけであります。
　そして、世帯主については、主として世帯の生計を維持する者であって、国民健康保険税の納税義務者として社会通念上妥当と認められる者、こういうふうにされているわけでありますけれども、実際には、個々の世帯ごとにいろいろ勘案し、あるいは決められているわけであります。
　例えば、父親と長男が同一世帯を形成している、父親の所得が長男の所得より少なくても、父親が世帯主とされている、こういう場合も想定されるわけであります。滞納が発生した場合には、市役所が当然父親に請求をする。納付がなければ、何回か何かやりとりがあれば、当然、差し押さえということは法律的にはできるようになっておりますけれども、それはあくまでも父親に係る財産に限定されるわけでありまして、長男がどれだけなものを持っていたとしても、そこには差し押さえができないということになっております。
　さらに、後期高齢者の医療制度がスタートするということになりますと、お父さんがいわゆる後期高齢者であればそちらに行ってしまうわけですから、被保険者でない世帯主たる高齢者が納付義務ということもあるのではないか。
　しかし他方、ほかの制度を見ますと、介護保険制度や今度新たにつくられます後期高齢者医療制度においては、納付義務は被保険者であり、加えて世帯主や配偶者にも連帯納付義務が課せられる、こういう仕組みになっておるわけであります。
　その辺のバランスを考えると、国民健康保険料の納税義務を世帯主に限定しているというのは、いかがなものかな。むしろ、世帯主以外にも、少なくとも保険に入っている方には拡大をすべきではないかというふうに考えておりますけれども、その辺、何か内部で御検討等含めてあれば、お教えいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_069</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　大臣、今のお話を聞かれて、制度的な整理を非常にいろいろされていると思うわけでありますけれども、そういう観点から見て、御所見があればお伺いしたいと思うんです。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_071</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　どうか、直接徴収の任に当たっております市長さん、町長さん、そういう方の御意見も聞いていただきまして、前向きな検討をお願いしたいというふうに思います。
　続いて、いわゆる医療費の抑制の関係でいろいろな方策がとられているわけでありまして、予防を一生懸命やろうとか、いろいろな議論があります。その中で、いわゆるジェネリック、後発医薬品の普及促進ということも上げられているわけであります。
　先発品と後発品という言い方をしますと、先発品に比べて、後発品が製造を認められるようになったときに価格がかなり違う。物によっていろいろ違いましょうけれども、中には何分の一というようなものもあるわけでありまして、そちらの後発品で済めば医療費全体も抑制できるわけでありますし、もちろん本人負担もその分だけ軽くなるという大変メリットがあるわけであります。ほかの国では、あえて商品名ではなくて、製品名といいますか中身で、例えば薬剤師さんの方に指定されて、薬剤師さんがその患者さんと相談しながら決めていくというような事例もあるというふうに聞いております。
　そういう中の一歩として、この四月から処方せんに後発医薬品への変更可という欄を設けて、そこにお医者さんが署名をすれば、患者さんが薬局に行って、先発品、後発品、こういうのがありますけれどもどうしましょうかということを薬剤師さんと相談しながら決められるようになったということであります。
　それから六カ月ぐらいたっているわけでありますけれども、実際どんな状況なのか、また、これによってどの程度の効果を期待しているのか、教えていただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_073</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　薬剤関係の方とお話をしますと、どうもまだ後発品というのは信頼性がいま一つないというようなことをお聞きするわけでありまして、それはこれまでのいろいろな体験等によるもの、あるいはいろいろな話を聞いてきたものによるもの、どういう根拠によるのかというのはいろいろあろうかと思いますけれども、一般的に情報も少ないのではないか。
　あるいは、メーカーとの関係も、先発品に比べて、先発メーカーさんの積極的な展開に比べると、どうもその辺の違いがあるのではないか。あるいは、薬のロットも先発品は割と小さい単位のロットが多い、それに対して後発品はどかんと来る。さらには、それで多数なものをそろえると、結果的に期限が切れて在庫ロスを抱えて、安かったか高かったかというふうなことも指摘をされているわけであります。
　私は、やはり後発医薬品というものを合理的な範囲で積極的に推進していくべきではないか、こういうふうに考えているわけでありますけれども、こうした、特に今申し上げた薬剤師さんあるいは薬局の現場におけるいろいろな声も踏まえて、厚労省としてどう取り組んでいかれるのか。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_075</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　何でもかんでも後発品ということを言うつもりはありませんけれども、現状、他の国と比べると、もっともっと利用があってもいいのではないか。やはりそういう姿勢をしっかり示していくことが、後発品メーカーにおけるさまざまな展開にもつながっていくのではないかというふうに思います。
　最後に、医療の質に関して、先般ちょっと新聞にも出ておりました専門医制度のことをちょっと教えていただきたいと思います。
　当委員会でも、医師不足の問題はいろいろ議論をされております。先般、四省ですか合議で、改善といいますか対応を少し変えられたようでありますけれども、そうした総数の問題、さらには地域間あるいは診療科目間の偏在、逆に言えば、それをどうバランスをとっていくか、量の問題も当然あろうかと思います。
　それから、他方で質の問題。特に、今いろいろな新聞、雑誌を見ると、これが名医だとかいうことが本当にはんらんをしているぐらいな状況にあるわけでありまして、実際、そういう病気にかかった方、あるいはそういう病気にかかった方を家族に抱える者からすれば、特にがんとか、そういうふうな生き死ににかかわるような場合には、少しでもいいお医者さんにかかりたいというのは当然のニーズだと思うわけであります。そういうニーズにこたえる、いわば情報という意味で、やはり専門医というのは一つの情報ではないかなというふうに思うわけであります。
　ただ、どうも現状を見ると、必ずしもうまくいっているのかどうか。この間見ました新聞によると、専門医の数が、その診療科目をやっているお医者さんの七割も八割もおられたり、中には一割以下であったりということもあるわけであります。特に、外科系を考えれば、一定の手術件数というのを常に維持していくということが、やはり技術力アップにもつながるし、またいろいろな意味での信頼にもつながっていく。
　そういう意味で、やはりこの専門医制度というものを、今はそれぞれの学会で多分おやりになっているんだろうと思います。スタートはそういうところからスタートして、だんだんだんだんバージョンアップをしていく中で、そろそろ次の段階も考えていいのではないかな。そのことが、やはり医療に対する期待、質の高い医療を受けたい、そういう患者さんあるいは家族の思いに合致していくことにつながっていくのではないか。
　もちろん、量的な確保も大事であります。また、質を高めていくということと、専門医、そしてそれ以外のお医者さんとの役割分担というものをどうしていくのか、そしてそれをどういう形で育て上げていくのか。やはりその辺の形ができてくる中で、逆に言うと、地域間の問題とか診療間のバランスということも当然かかっていくのではないかというふうに思うのであります。
　話が拡散いたしましたが、この専門医制度について、どういうような取り組みを今後考えておられるのか、厚労省の御見解を示していただきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504260X00720061201_077</speechID><issueID>116504260X00720061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504260X00720061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504260X00720061201/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_009</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　お答えをさせていただきたいと思います。
　今委員御指摘のように、現行法、昭和五十年以降、我が国の、特に証券市場のグローバル化、国際化が随分進捗をしているわけでありまして、御指摘のように、かなりの日本法人、現在では外国投資家が発行済み株式の過半数を所有している。したがって、政治資金規正法でいえば、当然寄附は禁止されている。それから他方で、上場ということでありますから、株主の構成が日々変動している。そういう中で、過半数を超えた会社から寄附をもらった場合に対する罰則規定、今委員御指摘のとおりであります。
　こういう状況の中で、他方で、現行の法律において、我が国の政治や選挙が外国の勢力に影響を受けることを未然に防止するという一方の趣旨があるわけでありまして、その辺をどう調整していくかということで、党内でいろいろ議論をさせていただきました。
　諸外国もそれぞれ事情は違いますけれども、ドイツ、イギリス、アメリカなどにおいては、自国内の企業であれば、外資比率によって一律に政治資金の提供が禁止されるという形はとっていない。こういうこともありまして、今回の法案においては、日本法人である上場会社の寄附に限っては現行の制限を緩和しよう、こういう結論に至ったところであります。
　こうした結論に至った理由といたしまして、上場会社については、所有と経営が完全に分離をしているということ、二点目として、少数特定者持ち株数や株主等に関し厳しい上場審査基準が課せられていること、さらには、有価証券報告書や株式大量保有報告書の提出義務が課せられておりまして、株主の状況等について市場による監視が徹底されている、こういったことをかんがみまして、日本法人である上場会社から政治活動に関する寄附を受領しても、我が国の政治や選挙が外国勢力からの影響を受けて国益を損ねるということにはならないのではないか、このように判断したところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_011</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　先ほどの答弁と重複するような形になるわけでありますけれども、上場会社における先ほどのような理由といいましょうか背景からそうした懸念は当たらないのではないかということを考えているわけであります。したがって、もともとの法の趣旨とも矛盾しない形で運用がなされ得るのではないか、かように考えているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_013</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　外国法人の子会社であっても、いわゆる上場会社であるということであれば、先ほどのような理由から政治活動を認めよう、今回こういう考え方でありますけれども、そういう意味では、外国子会社でも上場会社としての行動が当然要求されるわけでありますから、そういう中で、政治資金規正法でうたわれている、我が国の政治や選挙が外国の勢力によって影響を受けるというようなことにはならないのではないか、かように考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_049</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　企業が、寄附も含めてでありますけれども、さまざまな活動をすることに対して、それは日本の株主であろうと外国の株主であろうと、株主のチェックあるいは社会的なチェックが当然されてしかるべきだというふうに思うわけでありますけれども、そういう中で、ではその企業が個々の寄附をどうされるかというのは、まさにその企業の御判断であり、それに対しては今申し上げた株主等に対してしっかりと説明されるべきものでありまして、一つ一つの行動について、今回の改正がいいとか悪いとかいうものとはちょっと違うのではないかな。個々に、むしろ会社が株主に対する説明責任がまず第一にあるんではないか。
　その上で、私どもとしては、今回の改正は、当初の趣旨説明でも申し上げましたような、こういう時代の変遷の中で、また我が国が持っている政治資金規制のあり方をある意味では安定化していくための措置であるということを説明していかなければならないなというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_051</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　今回、上場会社について制限を緩和したということは、一つは、所有と経営が完全に分離をされていること、少数特定者持ち株数や株主等に関し厳しい上場審査基準が課せられていること、有価証券報告書や株式大量保有報告書の提出義務を課せられ、株主の状況について市場による監視が徹底している、こういうような観点を総合的に勘案いたしまして緩和をしたところでありますし、他方でいえば、上場しているがゆえに株主の構成が変動するということの蓋然性が高いということも当然こうした判断の背景にはあるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_053</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　御指摘のように、我が国の証券市場というんでしょうか上場市場、東京、大阪、名古屋、それぞれ一部、二部、マザーズ、ヘラクレス等々、いろいろな上場する場というんでしょうか、そういうのがあるわけでありますし、また、それぞれにおいて求められている要件がそれぞれ違っているというのは御指摘のとおりでありますけれども、しかし、総じて、それぞれの要件の中で、先ほど申し上げた市場における監視等々の部分について、ではここで線を引くというようなことではなくて、やはり上場という切り口でいいんではないかなというふうな判断をしたわけでございます。
　それから、委員御指摘の、そうはいっても新人と長くいる人とどうなんだろうというような御議論になろうかというふうに思うわけでありまして、その辺も、では何年たったからという切り口ができるのかできないのか、この辺は御議論があるところではないかなというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_055</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　今御指摘のような考え方というのは当然とり得るというふうには思いますけれども、私どもの議論の中では、その辺を、では何年で切るんだろうか、どこで切るんだろうか、そういうような議論もありまして、提案の中では、上場をしている、上場審査をクリアしているというところで一応の線引きをさせていただいた、こういうことでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_059</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　まさに今の御指摘のようなことがあるゆえに、今回、こうした改正を提案させていただいた。要するに、市場においていろいろな売買が行われて、一体その時点において外国人あるいは外国法人等々がどのぐらい持っているかというのは、リアルタイムでなかなか把握もできないわけでありますし、そして、逆に、これに違反をすれば、先ほど御指摘がありましたように、かなり重たい刑罰も科せられる、こういう関係になっているので、そういう意味も含めて、今回の改正を提案させていただいた背景、まさにおっしゃるところにございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_061</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　今回の法案では、上場会社であれば今言った現行法二十二条の五の規定に該当しない、入らない、こういう措置をとったということでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_063</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　おっしゃるとおりでございます。
　多分委員の御指摘は、解除しました、今回五〇％を超えている会社からも寄附を受け入れることにはなりました、それが日本法人で上場されていれば。しかし、実際、ある時点でいえば五〇％を超えている会社も中にはあるかもしれない、しかし、それからもらっているかもらっていないかよくわからないじゃないかという御指摘であるとすれば、私どもの中では、逆に、そういう寄附をもらっているときに、一々会社に対して、今どうなっていますか、どうなっていますかと聞くのも大変難しい問題がありますし、コスト的にも難しいのではないかということで、どっちかといえば、今五〇％を超えていますよということを例えば収支報告書等に書くというようなことは想定はしておりません。
　したがって、今申し上げた、どこの時点で五〇％を超えたか超えないか、上場企業の部分に関してはこの法案上は何の規定も設けていないということでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_065</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　今の御指摘、それから今までお話を申し上げてきたように、寄附の時点でどうかというと、これは非常に難しい判断になるのではないか。きょう寄附をいただいた、そのいただいた時点の会社の株主構成がどうであるかということを会社側も逐一確認しているわけではないというふうに思うわけでありまして、したがって、そういうことをもし調査しろといっても、逆にまた多くのコストもかかっていく。そういう意味から、今申し上げた点を寄附の時点でということであれば、それを知り、その部分を政治資金報告書に書くのはなかなか難しいのではないかなというふうに私ども考えたわけであります。
　ただ、委員御指摘のように、では、それを違うような状況で、何かほかの方法があるのかないのか、その辺は、私ども、もし御指摘いただければ、この御検討をいただければというふうに思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_067</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　会社が例えば外資構成五〇％を超えていますよという、その時点をどこでとらえるかというのが一つのポイントだというふうに思います。
　現行は寄附をしたときということですから、刻々と流れが変わっていく。他方で、例えば決算書というのでありましょうか、そういう法定の書類を出したときにそれがわかってくるという、都度都度報告をするという時点も別途あるわけでありまして、その辺、どの時点をもって五〇％を超えているということを認識して書き込むのか、この辺ももう一つあるのではないかなというふうに思っておりまして、私どもは、今までの政治資金規正法が寄附の時点でということになっておるものですから、なかなかそれで書き込むというのは難しいのではないか、こういうふうに考えたところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_069</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　その点は、先ほどから申し上げた、今の考え方が寄附をもらったときということでございますので、私どもはそれにのっとってこういう改正案を出させていただいたというわけでありますから、おっしゃるように、決算書というのでしょうか、有価証券報告書を提出した時点で、あるいは有価証券報告書の締めの時点でということで、議事的に考えるという考え方もなくはないのではないかというふうには思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_071</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　こうした寄附の問題を含めて透明性を高めていくということは当然求められていることでありますし、また、それを確保していくということは当然必要だというふうに思います。問題は、それをどう現実的な手段の中で確保していくかということでございまして、委員の御指摘のような方法も一つの方策ではないかなというふうには思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_108</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　先ほどからもお話しさせていただいておりますけれども、この法律、現法律は昭和五十年からでございますけれども、この間、日本の経済はいわゆるグローバル化が進展してまいりました。そして、それに伴って、外国の個人あるいは機関投資家が、投資目的を含めて、急激に株式保有が増加してきている、こういうような実態。さらには、特に上場企業の場合には、市場において株式の売買が行われて、そこにおける構成も日々日々変更していく。そして、その結果として、政治資金規正法上、五〇％という今の規定があるわけでありますけれども、それを超えた場合には、当然、この政治資金規正法上の厳しい罰則がある。
　こういうような状況の中で、今の現状に合わせて制度を見直していくべきではないかということが、かねてから私ども党内で議論をしてきたところでございまして、そうしていろいろ議論した結果、本改正案提出に至ったという経緯でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00520061201_113</speechID><issueID>116504577X00520061201</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-12-01</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　今回私どもの提案した理由は先ほどからるる御説明させていただいていますから簡単にさせていただきますけれども、この間の経済の国際化等々、こうした変化に対応する中で、今の法律というものをどう的確に対応させていくか、その中で出したものでございまして、御指摘の電波法改正法は、それぞれ今御説明があったような趣旨、また私どもは、当初趣旨説明で申し上げた、そういった観点から、今回の法案の改正を提案させていただいているところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00520061201</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00520061201/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X01920061130_023</speechID><issueID>116505254X01920061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　議事日程追加の緊急動議を提出いたします。
　第百六十四回国会、内閣提出、防衛庁設置法等の一部を改正する法律案を議題とし、委員長の報告を求め、その審議を進められることを望みます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X01920061130/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X01920061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X01920061130/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504577X00420061130_002</speechID><issueID>116504577X00420061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　自由民主党の加藤勝信でございます。
　ただいま議題となりました自由民主党提出の政治資金規正法等の一部を改正する法律案につきまして、提案者を代表して、提案の理由及びその内容の概略を御説明申し上げます。
　昨今の証券市場のグローバル化の進展に伴い、日本も欧米諸国と同じように外国から自国への投資が急速に拡大して、まさに日本経済の本格的な国際化が定着しつつあります。その結果、日本法人の上場会社であるにもかかわらず、外国投資家が発行済み株式の過半数を所有していることによって、政治活動に関する寄附を禁止されてしまう事態が生じております。
　一方、ドイツ、イギリス、アメリカなどの欧米諸国においては、我が国と異なり、自国内の企業であれば外資比率によって一律に政治資金の提供が禁止されることとはされておらず、こうした諸外国の法制を踏まえた法律の見直しが喫緊の課題となっております。また、上場会社の株主構成は常に変動する流動的なものであることから、発行済み株式の過半数を基準に判断する現行の制度では、寄附の受領者を常に不安定な地位に置く結果となっております。
　そこで、日本法人である上場会社については、政治活動に関する寄附について、欧米諸国と同様に外資規制を撤廃する必要があるところであります。
　また、収支報告書の要旨の公表は、現状では、総務大臣においては九月に、各都道府県選管においては七月下旬から十一月下旬にかけて行われており、その時期が統一されておりません。そこで、政治資金の収支公開の強化に資するため、都道府県選管による要旨の公表の時期について前倒しを図るとともに、要旨の公表がほぼ同時期に行われるようにする必要があるところであります。
　さらに、金融機関への振り込みによる支出については、事務の負担を軽減するため、現行の添付書面を簡素化し、振り込み明細書等で足りるものとする必要があるところであります。
　以上が、この法律案を提出いたしました理由であります。
　次に、この法律案の内容の概略について御説明申し上げます。
　第一に、政治活動に関する寄附についての外資規制の見直しであります。
　もちろん、外国人及び外国法人からの寄附については従来どおり禁止するものの、証券取引所に上場されている株式を発行している日本法人からの寄附については、主たる構成員が外国人または外国法人である団体等からの寄附の受領を禁止している現行の規制を撤廃するものとしております。
　第二に、収支報告公表の期日の明文化であります。
　総務大臣及び都道府県選管は、政治資金規正法の収支報告書の要旨を原則として九月三十日までに公表するものとしております。なお、要旨が公表される前の収支報告書等について開示請求があった場合には、当該要旨の公表の日前は開示決定を行わず、要旨の公表の日以後に開示決定を行うものとしております。これらについては、政党助成法の使途等報告書についても同様の措置を講ずるものとしております。
　第三に、収支報告手続の簡素化であります。
　政治資金規正法の収支報告書の添付書面のうち、金融機関への振り込みによる支出に係るものについては、当該支出の目的を記載した書面及び振り込み明細書の写しをもって領収書等の写しにかわる書面にかえることができるものとしております。これについては、公職選挙法の選挙運動収支報告書の添付書面及び政党助成法の使途等報告書または支部報告書の添付書面についても同様の措置を講ずるものとしております。
　第四に、施行期日でありますが、この法律は、政治活動に関する寄附についての外資規制の見直しについては公布の日から、その他については平成十九年一月一日から施行することとしております。
　以上が、政治資金規正法等の一部を改正する法律案の提案の理由及びその内容の概略であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00420061130/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504577X00420061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504577X00420061130/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00620061130_019</speechID><issueID>116504968X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　越智議員にお答えしたいと思います。
　どういうイメージかというのは、いろいろなパターンがもちろんあるのだろうと思いますが、憲法改正は両院の三分の二が必要だということでありますから、通常の法案のように、ある党が出して、それをそのまま賛否を問うというよりは、いろいろな形で合意形成を図っていく。例えば、議員から提案されて、超党派である案を出す、あるいは個々の憲法審査会で案を練る。さらには、両院が集まってまず基本的なところは決めて、そして各審査会が、多分会長発議という形になるのだと思いますが、案をつくって出す。幾つかパターンがあろうかと思いますが、一般的には一番後者の例が想定されるのではないか。
　そういう意味で、両院の憲法審査会が共通で議論できる場としての合同審査会を開こうということを設けたわけでありまして、さらには、その成果を勧告という形でそれぞれの審査会に出しまして、そしてその審査会が、もちろんそれに拘泥される、法的に拘束されるというわけではありませんけれども、尊重しながら原案を固めていく、つくっていく、こういうようなプロセスを考えております。
　また、具体的に合同審査会をどうするかというのは、その中で個々に議論されていくことだと思いますけれども、基本的な大綱、骨子といったようなものについて一つの方向性を出す、そういう形で運営されていくのではないかなというふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00620061130/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00620061130/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00620061130_038</speechID><issueID>116504968X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　私どもも、当然、発議をした議員がきちんと広報すべきであるということで、全く同じ意見であります。
　国会が発議したわけでありますし、その間にわたっていろいろな議論をしてきた経緯をよく知っている者が行うべきであるし、また、議員御指摘のように、第三者機関という、それは一つの考え方だと思いますけれども、観念的にはわかりますけれども、具体的にどうするんだということを考えると、なかなか難しいのではないかという思いがしております。
　それから、少数会派の意見の反映。もちろん、広報においては賛否両論それぞれバランスをとって行う、そして、そもそもの改正案について、必要な事項について客観的、中立的に説明をしていく、これは当然なわけでありますし、さらに、広報協議会の構成については、法案にも書いてありますように、基本的には所属議員の比率に応じてということになるわけでありますけれども、反対会派の方がそこに入ってこれないといった事態の場合にはその方を入れるようにという配慮をしろ、こういう規定を設けているわけでありますから、実際的には、そういう方を入れた中で原則の比例配分に応じてやっていくということになるんだというふうに思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00620061130/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00620061130/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X01820061128_010</speechID><issueID>116505254X01820061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　議事日程追加の緊急動議を提出いたします。
　内閣提出、地方分権改革推進法案を議題とし、委員長の報告を求め、その審議を進められることを望みます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X01820061128/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X01820061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X01820061128/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00520061109_035</speechID><issueID>116504968X00520061109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-11-09</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　もう御承知のとおり、憲法改正案そのものは、国会、衆参の三分の二で賛成をし、そして国会が発議をするという形をとるわけでありまして、国会が改正案の発議機関として広報という意味でもしっかりとした役割を果たすべきである。そして、やはりこの国会を構成する政党が、さらには憲法改正案についてその経緯やその中身について相当議論をして理解を深めている政党が、国民に対してしっかりした情報を提供することによって活発な国民投票運動を行っていくべきである、こういう趣旨でテレビやラジオの放送や新聞広告について一部無料という制度をとっているわけであります。
　さらに、御指摘のようにその他の団体や市民に対して検討されるべきという御意見も、先般もあったわけでありますが、それでは具体的にそれ以外の団体、市民という方たちをどういう形でそこへ参加をしていただく方法があるんだろうか、こういう点も含めて相当慎重に議論していかなければ、具体的には実行していくということは難しいんではないかな、かように考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00520061109/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00520061109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00520061109/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X01320061102_002</speechID><issueID>116505254X01320061102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2006-11-02</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　議案上程に関する緊急動議を提出いたします。
　内閣提出、一般職の職員の給与に関する法律の一部を改正する法律案、特別職の職員の給与に関する法律の一部を改正する法律案、右両案を一括議題とし、委員長の報告を求め、その審議を進められることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X01320061102/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X01320061102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X01320061102/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00420061102_111</speechID><issueID>116504968X00420061102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-02</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　与党案におきましては、文書に関しても、あるいは放送に関しても、投票期日前七日の放送制限というのがありますけれども、含めて国民投票運動に対するいわば手段について基本的に規制はしないという形をとっておりまして、御質問のインターネットについても規制は設けられておりません。
　そもそも、今お話がありましたように、外国からも含めて、実際に規制をするということが非常に難しいという問題。それから他方で、仮にそういうような不適切なものがあったとしても、今度は逆に、いわば反論していくという手段がインターネット上でも用意をされている、こういうことで是正をしていくということが期待できるのではないか。
　そして、やはりこうしたインターネットも含めて国民投票運動そのものが適切かどうかということを判断し、また規制をするということは、国民投票運動そのものの効果といいますか、要するに伸び伸びと国民投票運動をしていただける、それに対して逆に萎縮効果を与えてしまうのではないか、こういう観点から、インターネットについても規制を設けないということにしたところであります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00420061102/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00420061102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00420061102/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00320061026_015</speechID><issueID>116504968X00320061026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-10-26</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　お答えいたします。
　御承知のように、国政選挙等におきましては、成年被後見人、禁錮以上の刑に処せられ、その執行が終わるまでの者、恩赦等によりその執行を受けることがなくなるまでの者、一定の選挙犯罪者等は選挙権を有しない、こういうふうにされているわけでありますけれども、国の形をまさに決めるこの憲法改正に係る国民投票におきましては、国政選挙以上に幅広い国民の参加が望まれるということ、そしてまた、そうした投票は頻繁にまた定期的に行われるとは当然考えられないわけでありますから、たまたまその時期に公民権停止で参加ができない、これもいかがなものかなというふうに考えるわけであります。
　また、事務的にも、国民投票の場合にも国民投票名簿というものをつくるわけでありますけれども、通常の選挙人名簿とは違うものをそもそもつくるということになっておりますので、そんな大きな負担にならないのではないか、こういうふうに考えているわけであります。
　もっとも、成年被後見人につきましては物事をなかなか的確に判断でき得る状況にはないということでありますから、憲法改正の是非についての判断を求めるのはいかがか、こういう判断から、憲法改正の国民投票においては公民権停止者のうち成年被後見人を除いて幅広く選挙に参加していただこう、こういうふうに考えているところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00320061026/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00320061026_019</speechID><issueID>116504968X00320061026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-10-26</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　今、古川委員からお話がありましたように、憲法に定められました改正の手続の議論と憲法改正の議論、これはもちろん別建てで分離して行われるべきである、その前提に立った上でお話をさせていただきたいと思います。
　我が党は昨年、新憲法草案の明示もさせていただいたところでありますが、御承知のように、憲法ができて約六十年たとうとしているわけでありまして、その取り巻く状況は大きく変わってきているわけであります。
　例えば、我が国に対して国際的な意味で求められる貢献、こういったものも高まってきたわけであります。また、技術進歩に伴って、当時では考えられないさまざまな社会事象等も出ております。また、プライバシーあるいは環境といった視点からさまざまな課題も提出されている。こういう新しい状況に対応いたしまして、国の形あるいは理想を決める憲法というものをしっかり手直ししていく必要がある、このように考えているところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00320061026/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00320061026_050</speechID><issueID>116504968X00320061026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-10-26</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　御指摘の憲法九十六条の過半数、これについてはいろいろな考え方があるわけであります。有権者総数の二分の一を超えること、あるいはそこから棄権を除いた投票総数の二分の一を超えること、さらには棄権に白票等の無効投票を除いたいわゆる有効投票数の二分の一を超えることと。これはいろいろな考え方があるのは承知しているところであります。
　すなわち、棄権や無効投票、こういったものをどう扱うかということにもつながるわけでありますけれども、ただ、この国民投票において考えるべき民意というのは、やはり賛成あるいは反対ということを明確に意思を表示していただいたその国民の意思であるのではないかというふうに考えるわけでありまして、したがって、白票等を一律に反対の意思であるというふうにみなしてそれを母数に入れる、こういうふうに考えるのは逆に国民の本来の意思と異なる結論に結びつくことにもなりかねないのではないか。このように私どもは考えまして、法案では有効投票総数の過半数でもって国民投票は決せられるべきだ、こういうふうに結論づけているところであります。
　それから、最低投票率についてでありますけれども、国民投票においては多くの方に御参加いただいてその意見を正確に反映していく、こういう仕組みづくりが必要でありまして、投票率は高ければ高いほどいいというのは当然のことであります。しかし、逆に、最低投票率制度を設けるということは、ある意味では投票をボイコット、こういう運動を誘発しかねない。そういうことでは、逆に国民の正確な意思反映を妨げてしまうおそれがあるのではないか。さらには、九十六条においては、最低投票率を設けることがこの九十六条の規定と整合するかどうか、こういう問題もあるのではないかというふうに思うわけであります。
　逆に、投票率を高めるという意味においては、周知行動、周知広報を的確にやる、あるいは国民投票運動、こういったもので対処していけばいいのではないかというふうに考え、最低投票率制度といったものをつくることは適当ではない、こういう結論に至ったところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00320061026/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504968X00320061026_052</speechID><issueID>116504968X00320061026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-10-26</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）議員　先ほどの答弁と重複することになると思いますけれども、まず私どものやるべきことは、今お話のある中で国民的な議論をしっかり深めていただいて、そして国民が投票にしっかり参加をしていただける、こういう土壌をしっかりつくっていく。そのために周知広報、逆に言えばそういうことをしっかりやっていく。そして、比率を上げて、それによって国民のしっかりとした意思、賛成あるいは反対という意思をそれぞれ持っていただくように努力をし、その意思を投票という形でお示しをいただく、こういうことで努力していくことが適切である、こういうふうに考えているところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504968X00320061026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504968X00320061026/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X00820061019_005</speechID><issueID>116505254X00820061019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2006-10-19</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　各種委員等の選挙は、いずれもその手続を省略して、議長において指名され、裁判官弾劾裁判所裁判員の予備員、裁判官訴追委員の予備員の職務を行う順序については、議長において定められることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00820061019/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00820061019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X00820061019/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X00820061019_012</speechID><issueID>116505254X00820061019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2006-10-19</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　議事日程追加の緊急動議を提出いたします。
　内閣提出、平成十三年九月十一日のアメリカ合衆国において発生したテロリストによる攻撃等に対応して行われる国際連合憲章の目的達成のための諸外国の活動に対して我が国が実施する措置及び関連する国際連合決議等に基づく人道的措置に関する特別措置法の一部を改正する法律案を議題とし、委員長の報告を求め、その審議を進められることを望みます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00820061019/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00820061019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X00820061019/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505254X00620061010_002</speechID><issueID>116505254X00620061010</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-10-10</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　議案上程に関する緊急動議を提出いたします。
　逢沢一郎君外十二名提出、北朝鮮の核実験に抗議し、全ての核兵器及び核計画の放棄を求める決議案は、提出者の要求のとおり、委員会の審査を省略してこれを上程し、その審議を進められることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00620061010/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505254X00620061010</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505254X00620061010/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_004</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　おはようございます。自由民主党の加藤勝信でございます。
　まず、この医療に関する議論に入る前に、先般、今週の火曜日でありますけれども、文部科学省と厚生労働省の間で、放課後対策事業の連携ということで、放課後子どもプランの創設に向けて、特に十九年度予算に向けて具体的な方向性を出していただいたわけであります。
　実は、この委員の中にもメンバーがいらっしゃいますけれども、私ども、当時、自民党の一年生議員中心に、少子化対策研究会というのをやらせていただきまして、報告書も出させていただいたのであります。その中で、特に放課後児童クラブ、これを各小学校区には一個ずつ徹底してやってほしい、と同時に、ある意味では似ている部分を持っている文科省における地域子ども推進事業等、やや中身が同じようなものをぜひとも連携してやってほしい。そして、そうした放課後児童クラブにおいて、学校側、特に教師の皆さんとなかなか連携がとれていないんじゃないか、こういう議論もさせていただいて、ぜひ連携をしながら、学校側、特に学校の先生の関与というものもさらに一層深めた展開をしてほしいと、前の大臣初め皆さんに申し上げ、また、十九年度の予算に向けてそういうことをしていこう、また、そのやさきにそうした方向性を出していただいた。
　しかも、こうした中身を見ると、厚生労働大臣の相当なリーダーシップがあったのではないかな、そういう思いがするわけでありますけれども、そうした対応に対して改めて感謝申し上げますとともに、何か大臣から一言、御所感があればお示しをいただければと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_006</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。どうか、そういう方向へさらに進めていただきますことをお願いしたいと思います。
　それでは、法案に関する審議に入らせていただきたいと思います。
　まず、一つの法案のタイトルに「良質な医療を提供する体制の確立を図る」、こういう文言があるわけでありますけれども、そもそも良質な医療というものはどういうものを指すのであろうか。
　実は、私の義理の親であり、また自分の親も、ここで割と重たい病気にかかったり、いろいろありまして、そういう中で、改めて病院あるいは医療というものを考えさせていただいたわけであります。特に、なかなかふだん考えていないような病気に遭遇するわけでありますから、そういう意味では、情報収集というところから含めて、いろいろな問題点があるなということを改めて感じながら、また、病院においても、診療あるいは医療といったものを、直接、私ども素人はよくわからないわけでありますけれども、トータルとして受ける患者あるいは患者の家族の満足度、いろいろな視点が中に入ってくるのではないかというふうに思います。
　そうした、患者満足度だけではかるわけにも当然いかないわけでありまして、例えば、どれだけアクセスが可能であるかとか、あるいは、効果、有効性、効率性あるいは公平性、いろいろな視点、指標が上げられるのではないか。また、それぞれについて、とても数値化することは、直接数値化することは大変難しい。それならば、間接的なあるいは代理的な指標を使ってそういったものをあらわす、そんな努力も当然必要になってくるのではないかというふうに思うわけでありますし、お話を聞いていると、何か、ＯＥＣＤにおいても、ヘルスケア・クオリティー・インディケーターズ・プロジェクトというものが、日本も含めて、国際的にも進んでいるというような話も聞くところであります。
　いずれにしても、良質な医療とは具体的にどういうものをまず想定していこうとされているのか、その辺についての御意見をお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_008</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　目に見える形で、肌で感じるような形で一歩一歩前進をぜひ進めていただきたいと思いますけれども、ただ、今申し上げたような一つの切り口、視点といったものをまた同時に検証していただくことも大変大事なことではないかというふうに思っております。
　次に、この委員会でも相当議論されてきております医師の不足あるいは偏在の問題でありますけれども、この委員会のいろいろな議論を聞いておりましても、確かに、供給側の医師の要するに不足という議論がありますが、しかし同時に、やはりこれは経済学的にいえば需要と供給、このバランスから不足感というのが生ずるわけであります。
　そして、医療への需要というもの、これ自体もいろいろな意味でコントロールが可能なのかもしれませんが、さらに、医療に対する需要といっても、そんな中で、どこまでがいわゆる診療所等でこなしていけるのか、そしてどこの部分を病院、特に特定機能病院、高度な病院等で対応していくのか。こういう需要の仕分けといったものの結果として、特にここで指摘されている救急等の病院における医師の不足、あるいは医師の過剰勤務の状態、こういったものにつながっていくのではないかというふうに思うわけであります。
　そういうふうに考えていきますと、特にかかりつけ医と特定機能病院との仕分け、これが大変重要になってくるわけでありまして、こういう仕分けがしっかりと機能しているような地域とまたそうでない地域とでは、やはり不足感というんでしょうか、そういったものも異なってくるのではないかというふうに考えられるわけであります。
　こうした全国の、もちろん、それ以外に地理的な状況とか、ほかにも要因がありますけれども、そうしたいわゆる機能分担といったものをしっかりやっている、あるいはそうでもない、そういった視点で、医師不足、あるいは医師の過剰勤務、あるいは特定機能病院のそうした状況、混雑している、大変だという状況、この辺を分析してみて、その辺の因果関係をどのように考えておられるのか、お示しいただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_010</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　急性の特定機能病院の目安の一つとして、外来対入院の比率、要するに、外来を分子に入院数を分母にすれば、一・五倍から二倍ぐらいが適当に対して、今、三から四倍以上抱えているというのも、ほかの国の病院から見ると、かなりゆがんだ形の一つになっているのではないかというような思いもするわけであります。
　そして、文部科学省においでいただいているわけでありますけれども、先般も同僚議員から厚生労働省に対して質問があったように思いますが、例えばお医者さん一人つくるのに一体どれだけの公費負担がかかっているのであろうか。例えば国立大学の医学部において、一人のお医者さんを養成するのに一体どれだけの国費や公費がかかっておるのか、資料があればお示しをいただきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_012</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　これは地方公聴会の中にも意見があったわけでありますけれども、今の医師の偏在の理由がいろいろある、特に地域間の偏在の理由を考えていく中で、私どもの地元で話を聞いていても、ここ数年間、ややその傾向が強まってきたなと。一つは、臨床研修医の制度導入に伴って、医局ではなくてそれ以外の病院に行かれる。あるいは、戻ってきたときに、これからどうなるかという問題も出てくるわけであります。さらに、ある意味では医局の力がなくなってきたというのでありましょうか。逆に言うと、本来、お医者さんの意思がより明確に出てきた、お医者さんの側からすればあるべき姿ということも言えるかもしれませんけれども。しかし、そうはいっても、こうした状況を放置しておくわけにはいかない、それをどう是正していくかという中で、少し規制をしていってもいいのではないかというようなお話も、実は地方公聴会の中でお聞きをしたわけであります。
　それから、先ほど文部科学省でお聞きしたのも、やはり九百万というのは、多分ちょっと少ないのかな。この間、私立大学の一人当たりの医学教育経費、一千六百万とか七百万と言われているわけであります。相当な公費をかけて、いわば税金をかけてお医者さんを育成してきているという経緯がある。そういうことからすれば、ある程度の、規制と言うと言葉が強いかもしれませんけれども、こちらの方へ行ってほしい、行ってください、こういう話があってもいいんではないかなというような御意見もあります。こうした医師の偏在をいかにこれから解消していくか、その方策として具体的にどのようなものをお考えになっておられるのか。
　特に、昨年からもいろいろな議論をしておられると思います、都道府県において議論をしていただくということなんだろうと思いますけれども、ただ、都道府県だけで大丈夫かということも出てくると思います。もちろん、そうした都道府県における取り組みをしっかりと見ていただきながらも、国としてこうした問題にどうかかわっていこうとしているのか、その辺のお考えをお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_014</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　そうした議論と、もちろん職業選択の自由という流れがありますから、経済的な意味での誘導策、また、それを国あるいは都道府県とがどうバックアップしていくのか、いろいろなことも含めてぜひ御議論をしていただきたい。
　そうした中で、特に私の地元がそうなのかもしれませんけれども、いわゆる市町村立病院のお医者さんの不足が特にここ数年出てきている、それは、別に産科、小児科じゃなくて、内科や外科のレベルということでありますけれども。特に、これまでは、医局に行って担当教授の方、何とか部長の方とお話をして、お医者さんを派遣していただいていた、どうもそのメカニズムがとまってしまった、もうどうしたらいいんだろうか、ただでさえ財政的にも厳しい上にお医者さんも確保できないということで、大変頭を結わいでいるわけであります。
　そうした中で、今回の制度改正で、社会医療法人制度の創設というものが一つうたわれているわけであります。あるいは、先般、たしか記事で見ましたけれども、公立病院と民間病院の合併というふうな言葉が躍っておりましたが、それは多分、再編統合する中で、例の病床規制との絡みでの弾力的な運用ということなんだろうと思いますけれども、こうした措置も議論し、また、導入されているわけであります。
　本当に地域において救急医療や僻地診療などを担ってきたそうした公的医療機関、これをこれからどうしていくのか、ひとつその方向性について厚労省のお考えをお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_016</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　時間も残り少なくなってまいりましたので、後期高齢者医療制度についてお伺いしたいと思います。
　現在の老人医療制度等の状況を踏まえて、この後期高齢者医療制度の必要な財源について、約一割を高齢者の保険料によって負担をする、当初、スタート段階ではそういう制度設計でスタートしていくわけでありますけれども、そうすると、その一割をどう後期高齢者が負担していくのか。その保険料の設定の仕方、これは、政令で定める基準に従って県単位の広域連合の条例で定める、こういうふうにされているわけでありますが、政令でどういう形にしようとしているのか、簡単に御説明をいただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_018</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今の説明でいうと、今の国民健康保険の考え方、その延長線上というようなイメージを受けたわけでありますが、一方では介護保険制度があるわけであります。介護保険制度が導入されたとき、平成九年において、政府委員の答弁で、御承知のように介護保険料は当初、スタートは五段階に分けて、所得に応じて、定率的じゃなくてどのブロックに入るかによって、いわば定額的に決めていくという制度をとっている、それは、そもそもほかの社会保険制度の保険料に比べて高額ではない、定率で細かくやっても事務的に大変で効率性がよくない、こういう議論もあってそういうことにしているというような御説明があったわけであります。
　特に高齢者の場合、医療と介護というのは非常に密接不可分につながっていくわけでありますし、今回の後期高齢者医療制度そのものは介護保険制度にかなり類似している。公費負担が半分近くあって、残りのかなりの部分を、保険料から直接入れるか、別途取ってもそれぞれの保険者から出していただいて、残りを高齢者が負担していただく。あるいは、保険料そのものではありませんけれども、負担をした分は介護も医療も含めて高額の限度を設定していこう、こういう流れも出てきている。
　そうすると、やはり保険料の考え方、私はどっちがいいかというのは正直言ってよくわかりませんけれども、その辺もある程度横にらみで考えていく必要がある。
　さらに、勤労者、働いている人に比べてより高齢者というのは所得の分散、偏在がある。山が二つあって、非常に所得の低い方と所得の高い方がある、そういうような指摘もされている。そういう高齢者、特に後期高齢者といったものに対してどういう形で保険料の負担をお願いしていくのか。これは大変大きなポイントだというふうに思っております。
　その辺、これから、この部分だけじゃなくてトータルとして、高齢者に対する保険料負担のあり方、こういったものについてどのようにお考えになっておられるのか、御所見を示していただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404260X02120060512_020</speechID><issueID>116404260X02120060512</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2006-05-12</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　これを含めて、今のは制度から来た議論。今度は、受け手の側から、高齢者の側からすると、介護保険は一緒なのに国民保険料は違うよねというような議論も当然出てくると思います。そういう、負担をされる側の御理解を深めていただく、これも大変大事なことではないか。その辺をよく横にらみで御議論いただきたい。
　それから、最後にお願いがあるのでありますが、この普通徴収における納付義務、この後期高齢者医療制度もしかり、介護保険制度もそうでありますが、被保険者に納付義務がある、加えて世帯主や配偶者にも連帯納付義務がある、こういう仕組みになっております。ただ、国民健康保険だけは世帯主のみが納付義務がある、これはたしか税でもそういう形になっている。ややその辺が、市長さん等から話を聞きますと、世帯主が必ずしも一番の所得者でない場合がある、なかなかそれ以上に世帯主が払えない、しかし世帯員には結構所得がある人がいる、なかなか手が突っ込めないんだよという議論を聞くわけであります。
　今言った介護保険や後期高齢者がそうであり、国民健康保険が違う形になっている、その辺はぜひ今後とも御検討をお願いいたしまして、質問を終わらせていただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404260X02120060512</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404260X02120060512/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404006X01020060509_099</speechID><issueID>116404006X01020060509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-05-09</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　私は、ただいま議決されました特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律の一部を改正する法律案に対する附帯決議案につき、自由民主党、民主党・無所属クラブ及び公明党を代表いたしまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　案文を朗読して説明にかえさせていただきます。
　　　　特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律の一部を改正する法律案に対する附帯決議（案）
　　政府は、本法の施行に当たり、次の事項について適切な措置を講ずべきである。
　一　業務用冷凍空調機器からのフロン類の回収が確実に行われるよう、業務用冷凍空調機器の廃棄等実施者、設備工事業者、建物解体業者、フロン類回収業者、整備事業者等の各主体に対し、関係各省の適切な連携のもと、本制度の周知を徹底し、適切な指導、助言等を行うとともに、関係者の自主的取り組みを推進すること。
　二　建材用断熱材に用いられているフロン類が、現在市中に存在しているフロン類の約三割を占めることを踏まえ、効率的な処理への支援並びにノンフロン化等、その排出抑制対策について着実に推進すること。
　三　フロン類の確実な排出削減のため、冷凍空調機器、断熱材、ダストブロワー等あらゆる分野においてノンフロン化を推進し、そのための技術開発及び普及を積極的に支援すること。
　四　オゾン層の保護の更なる推進のため、ハロン、臭化メチル等ＣＦＣ及びＨＣＦＣ以外のオゾン層破壊物質についても、適切な管理及び処理体制の整備、オゾン層の破壊をもたらさない代替物質への転換等、その対策について着実に推進すること。
　五　京都議定書の削減約束の確実な達成のため、京都議定書目標達成計画に掲げられた代替フロン等三ガスに関する対策・施策を着実に実施し、それらの進捗に応じ適宜その見直しを行うこと。
　六　フロン類の生産抑制、排出抑制に資する経済的手法の在り方について検討を進めること。
　七　オゾン層の破壊、地球温暖化が地球規模での環境問題であることを踏まえ、当該問題についての国際的な協調を推進するとともに、開発途上国におけるフロン類の排出抑制対策について積極的な国際協力を行うこと。
以上であります。
　何とぞ委員各位の御賛同をよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404006X01020060509/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404006X01020060509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404006X01020060509/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_008</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　自由民主党の加藤勝信でございます。
　きょうは、参考人のお三方、大変お忙しい中御臨席をいただきまして、ありがとうございます。
　今いろいろお話がありましたけれども、まず、私どもが皆さんの扱っておられる雑誌というものを少し理解するために、少し雑誌そのものについて、二、三御質問をさせていただきたいと思うのであります。
　そもそも雑誌というのはどういうものを指すのか。広辞苑を引きますと、「雑多なことを記載した書物。」こういう書き方をされているわけであります。一般的に、週刊誌、月刊誌、あるいは季刊ですね、三カ月ごととか定期的な、こういう区分けもあると思うんですけれども、それ以外に、ジャンル的な区分というものにどういうものがあるのか。何か分類といったものがあれば、少しお教えいただきたいと思うんです。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_012</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　今、お話がありました、広い意味で、ジャンルでいえば四十ジャンル、四千五百と、本当に多種多様ということになるわけでありますが、例えば一つの種類で、発行部数で多い部数というのは大体どのくらいなのか、あるいは平均でいうと大体どのくらいなのか、そのボリュームですね、その辺はどんな感じなんでございましょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_014</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　では、最近、特に活字離れというようなことも主張されているのでありますけれども、そういう中で、随分雑誌の、今言ったジャンル的な意味での、例えばでありますけれども、かつての総合誌中心が、より趣味やそういうものがふえるとか、いろいろな動きがあろうかと思うんですけれども、最近の十年間あるいは二十年間を見たときに雑誌の世界でどういう流れがあらわれているのか、少し御解説いただけたらありがたいんですが。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_016</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　それで、今ちょっとお話が出ました、インターネットの絡みでありますけれども、これは今いろいろな形でインターネットを使った情報発信ということが出てくるんですが、雑誌というメディアから見たときに、インターネットというのはどういうふうにとらえられているんですか、何かその活用みたいなものを考えておられるんですか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_018</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　何となく雑誌の状況あるいは感覚をつかめたような気がしながら先に進めさせていただきたいと思いますが、かなり広範なものであるということが一つわかったような思いがします。
　そういう中で、いわゆるマスメディアと言ったときに、通常、放送系と活字系というのが分類されるわけでありますし、活字系の中にも、今お話がありますように、いわゆる我々が平素読む新聞と皆さんの担当される雑誌と、大きく三つぐらいに整理できるのではないかと思うんですが、そうした放送系と新聞系とそしてさらに言葉でいえば雑誌系。先ほど一次報道云々というお話もございましたけれども、それぞれの役割、機能というものをもう少し、他のメディアに比べて雑誌というのはこの部分を特に強調しているんだ、この部分が特徴なんだ、あるいはこの部分が役割だと思っているんだ、その辺をどういうふうに認識されているのか、御説明願いたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_020</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　そうすると、今、速報性ということではなくて、すなわちあるテーマについてさまざまな角度から、またその角度が一つの特徴、切り口が一つの雑誌の特徴あるいは売り物、こういうことになってくるんだろうということであります。
　そういう意味で、ある意味では政治報道とか、それからまさに今回ポイントになる憲法改正というテーマあり、憲法改正もどういう事項が改正の対象になるかによってもちろん当然変わってくるんだと思いますけれども、こういうテーマについて、今言われた雑誌という立場から、ただいろいろジャンルがあるのでジャンルによって関心があるないはあろうかと思いますけれども、どのような取り上げ方が考えられていくのか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_022</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　次に、いわゆる編集方針ということをちょっとお伺いしたいと思うんです。
　放送の場合には、御承知のように放送法第三条の二の中に大きく四つございますけれども、ちょっと読み上げますと「公安及び善良な風俗を害しないこと。」「政治的に公平であること。」「報道は事実をまげないですること。」「意見が対立している問題については、できるだけ多くの角度から論点を明らかにすること。」この四つが掲げられているわけであります。
　先ほどお示しをいただきました雑誌編集倫理綱領の中にも大きく言うと五つ書かれているわけでありますが、ざっと読む中で一つ違うのは、政治的に公平という文言が、放送法の方には明記されているわけでありますけれども、この雑誌編集倫理綱領の中にはそういう言葉では入っていない。「人権と名誉の尊重」という中で、（１）で真実を正確に伝え云々という表現はあるわけであります。そういう意味で、まさに政治的公平性というんでしょうか、あるいはこの放送法の第三条の二の四番目の「意見が対立している問題については、できるだけ多くの角度から」、こういう論点というのは雑誌の編集においてどのようにとらえられているのか。
　あるいは、先ほどのお話では、各社ごとにかなり視点が違った形で同じものを取り上げておられる、こういうことで、かなり雑誌ごとに色合いというんでしょうか考え方というんでしょうか、明示的にか暗示的にかはともかくとして一つの流れがあるような感じもするわけでありますけれども、そういうことも含めて、そうした政治的な意味での公平性とかバランスとか、その辺を雑誌の編集の段階においてどのように配慮されているのか、御説明いただければと思うんです。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_024</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　そうすると、そういう意味で、編集する段階で、むしろ公平とかいうことよりは、それが、そうするとどういう視点に立って編集をされていくわけですか、ちょっと抽象的で申しわけないんですけれども。
　もちろん、事実は事実として的確にとらえる、今度それに対する論評、考え方、視点、これはいろいろな視点がありますけれども、その辺にどういう視点からいくかというのは、まさにそれが放送とか何かの場合は公平にバランスをとってということになるんでしょうけれども、例えばある考え方だけを中心に述べるということもあり得る、それも一つの使命だ、そういうふうにお考えになっておられるのか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_026</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　そうすると、あるテーマで、こういう見方がおもしろいとか斬新だということだけでなくて、むしろ、こういう方向でいこう、例えばこのテーマだったら反対でいこう、そしてそれに必要な切り口でいこう、こういうような編集の仕方というのは当然あると思うんですね、意見は。その辺と、こういう雑誌社なりあるいは編集者の意見というものと、それから今言ったいろいろな切り口があるよということの切り口の多様性というか、それを読者に知ってもらう、理解してもらう、両方の点があると思うんですが、前者みたいな形で、編集者の意見というものはどの程度色濃く出しておられるのか。あるいは、これはもちろん雑誌社によっていろいろあると思うんですけれども、その辺についての、何か綱領とか基準というようなものをお持ちなのかどうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_028</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　それから、ちょっと視点が違うんでありますけれども、先ほどもちょっとお話が出ました、よく雑誌に係る名誉毀損だとかプライバシー侵害というか訴訟が出されたり、あるいはその前の抗議の段階では人権ボックスを用意されるという話がありましたが、そうした最近の名誉毀損訴訟なんかを見ておりますと、いわゆる裁判官の方が、ちょっと取材が甘いんじゃないかとか、ちょっと人権侵害が行き過ぎてるんじゃないかということをストレートに指摘されたり、あるいはその賠償額も年々高くなっているというような学術的な話も少し読んだことがあるんです。
　そういう状況の中で、雑誌において、先ほどは、記事内容の真実性ということ、事実をゆがめることはないということのお話もあったんですけれども、ただ、実際に、今言った訴訟案件等を見ていると、こういった中身についていかがなものかという指摘もぽつぽつとある、あるいは最近ふえている。こういう状況の中で、雑誌を編集する中で、その記事内容の真実性というのをやはりきちんと担保していかなきゃいけない。出た後ではなくて、出る前に担保していかなきゃいけない。その辺について、今各社どのように取り組んでおられるのか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_030</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ここまでは雑誌社としての御自身の責任でやる記事のことをちょっとお伺いしたんですが、同様に、雑誌の中には意見広告の部分がございますね。最近ではいろいろな団体、個人も、もちろん商業的な広告もありますし、意見広告ですね、こういったものもいろいろ出ているように思うんです。
　こういったものについて、それぞれこういう広告を出したいと言って持ってこられた、それについて、それを載せるか載せないかということに対して、何か一つの基準みたいなものをお持ちなのか。その辺ちょっと教えていただきたいんですが。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_032</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　それと、先ほど編集者の方がどういう雑誌をつくるかということについてかなりリーダーシップを持っているというお話でありましたけれども、この広告部分を含めて、例えば、編集する方の意見と全然違う意見広告を載せてくれというような話があっても、それは、何といいますか、意見が違うから載せるとか載せないというようなことは余りないというふうに考えていいんですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_034</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　それから、先ほどお話がありましたけれども、まさに憲法改正に関する国民投票運動におけるマスメディアに対する規制といいましょうか対応ということで、もちろん、原則としては自由な報道をしていただく、そして、そのことで国民の方が多様な意見をある意味では見たり聞いたりして、憲法を改正するテーマについてさらに理解を深め、そして最終的に判断をしていく。これが民主主義にとって大変重要な部分でありますし、当然だろうと思うわけです。
　そういう中で、やはり虚偽報道、イメージがわかないとおっしゃったわけでありますけれども、しかし、極端なことを考えればいろいろなケースも出てくるんじゃないかなと。あるいは、先ほど申し上げた広告等において、非常にリピーティングを何回も何回もかけるとか、やはりそういうような不法利用、こういった問題も当然ある。それに対する対応として、当初の議論では罰則までという話もあった。
　しかし、それではということで今自主規制という話が出てきているわけでありますけれども、先ほど自主規制の問題については真摯に受けとめられる、こういうようなお話も少し出てきたわけでありますが、ただ、マスメディアに対する規制と言ったときに、先ほどからずっと御説明いただいているように、放送あるいは新聞という一次報道と、そして雑誌のような多面的な意味から切り込んだいわゆる論評みたいな部分と、それぞれやはり質が違ってくる。そうすると、それに応じた規制も違う仕方があるのではないか。
　例えば、スイスを例にとれば、テレビやラジオには規制があるけれども新聞、雑誌には規制がない、こういうような状況もあるのでありますけれども、そういう意味で、雑誌の立場から見れば雑誌は一番規制がない状態だという御主張なのかもしれませんが、メディアごとの特性に応じた規制ということについてはどのようにお考えですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_036</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　それでは、時間もなくなってきました。最後に一問お願いしたいと思うんです。
　あるテーマについてさまざまな論評をする。当然、そうするとこの憲法問題でも、大学の先生とか公務員の方とかという立場もある。あるいは外国からのさまざまな意見、こういうものをどんどん一つの視点として取り上げていくということになる。今この議論の中で、公務員等については地位利用による国民投票運動を禁止すべきではないか、あるいは外国人に関しては組織的な国民投票運動、あるいは国民の投票行動に重大な影響を及ぼすおそれのあるような運動についてはやはり抑制すべきではないか、こういう考え方があるわけでありますけれども、その辺について、今申し上げた多面的な観点から取り上げる、そういう雑誌という立場から見て、そういう規制について何かお考えがあればお示しをいただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00920060420_038</speechID><issueID>116404968X00920060420</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-04-20</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　どうもありがとうございました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00920060420</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00920060420/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_028</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　おはようございます。自由民主党の加藤勝信でございます。
　まず最初に、政策金融について取り上げさせていただきたいと思いますけれども、今回の政策金融改革は、既存の政府金融機関、いろいろあるわけでありますし、またこれまでもいろいろな局面で役割を果たしてきたわけでありますけれども、そうしたそれぞれの機能について、基本的には民間でできるものは民間に、そして政府にまさに残して行うべきものを限定して残す、こういうことで改革をされているわけでありまして、この残される中には、いわゆる小規模金融、国民金融公庫等、これまでも多くの方が、また今でも多くの方が利用されているものもあります。こういうものはしっかりと今後ともやっていただきたいと思うわけであります。
　こうした中で、一点目は国際部門の業務という問題でありまして、この行革推進法の第十二条において、国際協力銀行の国際金融業務に関して、「我が国にとって重要な資源の海外における開発及び取得を促進し、並びに我が国の産業の国際競争力の維持及び向上を図るためのもの並びに国際金融秩序の混乱への対処に係るものに限定して新政策金融機関に承継させる」こういうふうに書いてあるわけであります。
　実際、これまでＪＢＩＣは、輸出入金融、投資金融といったさまざまな機能でさまざまな開発あるいはプラント輸出、こういうことをしてきたわけでありますけれども、今回の政策金融では、先ほど申し上げた点について重要なものを残す、こういうことになっている。逆に言うと、これからさらに、政府のエネルギー政策とか産業政策と十分に連携をとっていく、これがより求められていくということになると思います。
　まず第一点、経済産業省にお伺いしたいのでありますけれども、これまでＪＢＩＣが行ってきた業務や機能、特に資源の開発、取得、あるいは産業の国際競争力の維持向上、こういう観点から見て、これまでの実績、機能をどのように評価しておられるのか、副大臣お願いいたします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_031</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今、連携、整合性というお話がありました。これからも、経済産業省のそうした意味での政策推進におけるＪＢＩＣ、あるいは残されたこの機能というのは大変重要だというふうに思いますが、そういう意味では、今後新しくできる国際部門、これから組織設計されていくわけでありますけれども、その部門と、今申し上げた産業政策といいますかそういう政策部分をうまく結びつけていく、その意思疎通をきちっと図っていくということがこれまで以上に求められていくと思います。
　こういう連携、整合性を具体的にどういう形で担保していくのか、財務大臣からその辺のお考えを教えていただきたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_034</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今御答弁いただきましたように、特に、私どもも外国にいろいろ行きますと、中国を初め諸外国が、エネルギーを初めさまざまな、外交といいますか、金融も含めた外交戦略を展開しているわけでありますから、甚だそういう面でおくれをとらないように、また一歩でも先んじるように、その一歩であっていただきたいというふうに思います。
　また、もう一点、危機対応ということでありまして、この行革法第四条第四号に危機対応体制についてるる書いてあるわけであります。これまでも、金融危機、ＢＳＥあるいは阪神・淡路大震災、さまざまなときにおいて、国民金融公庫初め、さらには今回完全民営化される商工中金あるいは日本政策投資銀行、それぞれ大きな役割を果たしてきたわけであります。今回、民営化されるといっても、いざというときにはこういう部分での対応が、これからできる新しい政策機関と同時に、民営化されるこうした機関にも求められる、こういうことになっていると承知するわけであります。
　一つは、まず商工中金でありますけれども、これまでの中では特に手形の割引とかいったような形で、さまざまな意味で、ある意味では危機的な状況において中小企業等に資金を融通する、あるいは中小企業の経営を維持するということで貢献してきたわけでありますけれども、こういうような機能を含めて、今回、また新たに制度設計される中で、しかも片や完全民営化、特に完全民営化された後においても、なおそうした意味でのノウハウ、こういったものを期待していく。言葉ではそういうことになるわけでありますけれども、具体的にその辺はどのようなものをイメージされているのか、今の段階でお教えいただけるところがあればお教えいただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_036</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　まさに私どもの地元でも、特に海外案件でも、中小企業の相談相手として商工中金等々に大変お世話になった、こういう話も聞かせていただいているところでございます。ぜひ、お願いをしたいと思います。
　また、あわせて、政策投資銀行、これも同じような位置づけということになっていると思いますけれども、これについてどのようにお考えになっているのか、財務副大臣から御答弁お願いします。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_038</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今それぞれ、これからの詳細設計によるところが多いということになるわけでありますが、そういう意味では、今の二つの機関を含めて、危機対応体制といったものをこれから具体的にどう制度設計されようとされるのか、大臣から御所見を伺いたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_041</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　次に、公務員制度改革についてお伺いをしたいと思います。
　公務員制度の流れの中で、総人件費、あるいは人件費に非定期の公務員に係る人件費を含めて経費総額を削減していく、これも大変重要でありますけれども、同時に、公務員のやる気自体を大いに引き出していわば生産性を上げる、こういうことも大変重要で、まさにそのことも効率化に資するものというふうに思うわけであります。今いろいろ、公務員のあり方あるいは制度に関して是正すべき点も多々あるわけでありまして、そういうのはしっかりと是正をしていかなければならないと思うわけでありますが、同時に、やる気を一方でいかに盛り上げていくか、引き出していくか、このことも大変私は重要であるというふうに思います。
　そういう中で、この六十三条において、能力及び実績に基づく人事管理ということが言われているわけであります。いわゆる能力主義、実績主義ということは、バブル崩壊後の民間企業が経営を立て直していく、そういう流れの中でもこうしたものも取り入れられてきた。
　ただ、ややもすると、人件費を削減するあるいは抑制する、こういう観点にやや偏り過ぎた点もあったのではないかというような指摘もなされ、あるいは、実際導入している企業からは、結果的には当初の目的が達成できなかった、社員自体のモラルダウンも見られたというようなことも指摘をされているわけでありまして、特に事務分野、ホワイトカラーの分野はなかなか尺度が難しい、いわんや利益を追求するわけでもない公務においてはなおさらではないか、こういうふうに思うわけであります。
　実際、今も、私も役所に勤めておりましたけれども、処遇という意味においては、次のポストという意味でのよりいい、いいと言うとあれでありますけれども、どういうポストに次につくかということを含めていわば処遇がなされている、こういう部分も確かにあるのではないかと思います。こういうことも含めて、今さまざまに評価についても試行がなされようとしているわけでありますが、そういうものに基づいて、これから公務員のやる気をより高めていく、動機づけを高めていく、こういう観点からこうした人事制度をしっかり議論すべきではないかと思っておりますけれども、現在の検討状況、お考え、どうなっているのか、お教えいただきたいというふうに思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_043</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　いずれにいたしましても、一生懸命頑張った方はそれなりに処遇をしていく、これは当然だというふうに思いますけれども、主観と客観、自分が思うけれどもどう評価されるか、この辺をどうすり合わせていくかということも大変重要だと思います。そういう意味で、これは何回も何回もトライアルをしながら、試行錯誤をしながらやっていくわけでしょうけれども、余り能力主義とか実績主義とかというそのスローガンに引っ張られずに、まさに、いかにモチベーションを高めていくのか、そういう観点からしっかり検討し、また実施をしていただきたいというふうに思います。
　そして、さっきおっしゃったように、やはり公務員そのものに優秀な人材に入ってきていただき、そしてその能力を発揮していただく。そういう流れの中で、今いろいろと天下りの議論が出てくるわけであります。この中にも、適切な退職管理というようなことも指摘をされているわけであります。
　これから、官から民へ、より簡素で効率的な政府ということになり、また、公務員の中でもやはり団塊の世代というのがあり、これから大量に退職をされていく。こういうことを見れば、退職後、そのまま自由な生活を送られる方もある、引き続きいろいろな仕事をしたい、それはボランティアみたいなこともあるし、あるいは利益活動もあるかもしれない。そういう意味では、まさに今、公務員という形でいる人材をより民でうまく活用していくという視点も大変重要ではないかな。
　また、いろいろこれから再就職をする。特に、定年を迎えたという方もあります。場合によっては、四十代、あるいはもっと手前でどんどんどんどん出ていかれるという方もいらっしゃるわけであります。そういう方は、やはり自分が仕事の中で身につけたノウハウとか経験とか、こういったものも活用していこうということで出ていくというケースがある。そうすると、今の公務員が、次の民間に行った場合の規定等いろいろそごが出てくる、こういう問題もあるのではないか。
　また、今現在、現役の公務員については、官民の人事交流の拡大ということをやろうとされているわけであります。実際に公務員を民間企業で雇うわけですね、民間企業が雇う。そして、民間企業の人を国家が雇う。こういう関係の公務員になる。
　したがって、現役の公務員が雇われる、そして今の天下りはＯＢが雇われる、その部分については、かなり似たステータスの部分もある。もちろん、それに伴う、いろいろ想定される弊害は、全く同じかといえばそうではない部分もあるかと思いますけれども、やはり似たような部分もある。
　そうなると、今、現役はどんどん交流をしましょう、しかし、ＯＢに関しては、いやいや、ちょっと待っておこうよというように感じられるわけでありますけれども、その辺の整合性というんでしょうかね、それがちょっと欠けているんじゃないかな、こんな思いもするわけでありますけれども、その辺は、特に総務省においては、官民の人事交流、現役でやっていこうということをどんどんされているというお立場から見て、このＯＢの部分、その辺をどうとらえておられるのか、お教えいただきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_046</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　おっしゃるように、いわゆる天下りに伴う弊害、要するにいろいろ指摘をされている、このことはしっかり認識をしておかなければいけない。しかし、それを余りにも強調し過ぎて、今おっしゃるように、今ある人材の活用ということが阻害されてはいけない。そういう意味では、この民間の人事交流もかなり服務的にコードを決めてチェックしていく、こういう観点も、これからＯＢについてもより考えてもいいんではないかなというふうに思うわけであります。
　次に、市場化テストについてお伺いをさせていただきたいと思います。
　市場化テストは、これを読ませていただきますと、結果的に、今の官が行っている業務をいわば仕分けをしていく、官が引き続き官としてやるべきもの、あるいは官民競争、二つにかかわるもの、民にゆだねる民間競争入札、そして、もう官の外へ完全に排除してやめてしまう、こういうふうに分けていく、こういうところにもポイントがあるんではないかと思います。
　その前に、平成十七年度において、既にモデルが実施されているわけでありますけれども、新聞報道では、官の不戦敗というふうな言い方も出ておりました。これは、いろいろなことがあると思います。一方で準備が間に合わなかったとかいろいろなこともあると思いますが、こういうことを踏まえて、今回の法案に当たっては、官民競争入札というものをできるようにするために、民側からの参加も促す、同時に、官側からもやれるという意味でのいろいろ措置が講じられると思うんですけれども、その辺を少し御説明いただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_048</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　その中で、今、官民競争入札の話をさせていただいているわけでありますが、民にできるものは民にという言葉があるわけであります。そうすると、官民競争入札というのはどういうことなのかなと。要するに、民にできる部分ならば民間に任せればいいじゃないかというような疑念も疑問もわくわけでありますが、そういう意味で、この官民競争入札の分野、これはどんなものが考えられるのか、ひとつこの辺をお教えいただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_050</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　いわば、官民どちらかが、どちらでもより効果的に実施できる主体にゆだねる、そういう話になるのかと思いますが、この市場化テストを通じてある意味で私が期待をしたいというのは、逆に言うと、官民競争にいる官と、官しかできない部分にいる官、これはやはりちょっとステータスが違うんじゃないかな。また、民の中も、今回の公益法人を含めていろいろ出てくる。そうすると、今我々が官と言うと典型的に役所、民と言うと株式会社、この固定的な観念から、もっとこれを細分化していって、いろいろなバリエーションがあるんだということをもう一回再認識していく、こういう効果といいますか、こういう目的が私はあるんだろうと。
　そういう意味では、この市場化テストそのものをするということはもとよりでありますが、これを通じてその辺をもう一回どう再認識していきながら、全体として公共というものを官民がどう分類していくか、分担していくか、これをまた考えるきっかけに私はぜひしていただきたい。また、そういう目的だろうと認識をしているわけであります。
　それと、やや視点が変わるわけでありますけれども、今回の市場化テストでは、国の行政機関、独立行政法人、国立大学法人、特殊法人が行う業務、具体的には「施設の設置、運営」等々というふうに書いてある、これが対象になっているわけであります。
　ただ、これまで国の行政機関を、国の行政機関、独法、国立大学法人と分けてきた経緯というのが私はあったんではないかと。それは、その中での実施ということに関しても、例えば大学でいえば、自律的に教育研究を実施していく、その自律性を付与していく、こういうところにも特徴がある。特に国立大学法人については、そういう意味での特殊性から、いわば独立行政法人とはさらに別に大学法人という形態がつくられた、そういう経緯、経過がある。
　そうすると、そのそれぞれの業務について、また市場化テストという形で、ある意味では国が関与して、こうしなさい、ああしないという話になる。だから、その中では、今言ったように、やはり主体をこうやって分けてきたという経緯も考えながら市場化テストというものも実施をしていかないと、一律に全部同じ基準で、ある業務だから、行政機関であろうといわば国立大学法人であろうと同じような切り口で全部一遍にばっとというわけにもなかなかいかないんではないかというふうに思うわけであります。
　それについて、これから具体的に実施に当たるわけでありますけれども、その段階においては、今申し上げたように、それぞれの法人がつくられてきた立法経緯とかあるいはその位置づけ、こういったことも、その業務の中身に加えて、よく踏まえながら対応していかれることになると思いますけれども、その辺の御見解をお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_052</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　それぞれ議論はそういう民間の方の場で行われると思うわけでありますけれども、そういう中での議論の前提ということでは、今申し上げたそれぞれの法人の経緯、経過、あるいはその業務の中身をしっかりと踏まえながら議論をしていただきたいというふうに思います。
　それから最後に、公益法人改革のことで質問させていただきたいと思います。
　そもそもこの問題は、ＫＳＤを初めとした、ややマイナスの部分から始まってきたというふうに思うわけでありまして、いわばガバナンスといったものが欠けているじゃないか、それをどうしっかりするんだというところからスタートしたわけであります。今回の公益法人改革を見ると、それはもちろん含みながら、同時に、新しい時代に向けてのいわゆる民あるいは民間が担う公共を拡大していこう、こういう前向きな面も大いに含まれているとまず評価をしているわけでありますが、まずその前に、今回のこの法案の中で現行の公益法人よりもガバナンスとか情報の透明化といった面においてしっかり強化すべきである、こういう要請があったわけであります。しかし、同時に、余り厳し過ぎると今度は民間の活力を失ってしまうんじゃないかというような指摘も他方でありますけれども、こうした意見を踏まえて、今回、具体的にどのような措置が講じられているのかお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_054</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　まさにそういう形でしっかりガバナンスをしていただく、そしてまた、そういう新しい公益法人に対しては、また一つの税制も含めて、これはこれから議論されるわけでありますけれども、その活躍というものをよりしていただくということになるわけであります。
　今、既存の公益法人、財団、社団があるわけでありますけれども、これがこれから新法の中でどちらへ移行していくのか。一般でいくのか公益でいくのか、こういう議論はあろうかと思いますが、そういう中で、今回、この一般財団、一般社団というのがやはりこれからの一つのポイントになっていく。これからの、民としての部分で大きなものを担っていくんじゃないかなという思いが私はするわけであります。
　そういう意味で、この一般財団、一般社団に対してどういう期待、役割というものを持っておられるのか、そのことをお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_056</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　まさに、民にできることは民にという視点に立って、市場化テストの普及など今回いろいろな改革が制度的にもつくられて、これを推し進めていくわけであります。
　そういう中で、民というとまず最初に株式会社というのがどうしても頭の中に浮かんでくるわけで、もちろんこれも大事な公共の担い手ではあります。しかし、それ以上に、この新制度における公益法人、さらには既存のさまざまなＮＰＯ、そして今御指摘があった一般財団、一般社団、こういったものをしっかりまずはぐくんで、また、そうした主体が積極的に活動していく環境というものを大いにつくっていくということが、逆に民が担う公共を拡大していくということにつながっていく、そういうふうに私は思うわけであります。
　そのためには、例えば、いろいろこれから措置をする、民にと開かれたときには、そういう一般財団、一般社団にも広く声をかけていただくとか、そういった意味でのさまざまな配慮をお願いしたいというふうに思いますけれども、それに対する見解をお聞きして、終わらせていただきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404278X00520060405_058</speechID><issueID>116404278X00520060405</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-04-05</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　終わります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404278X00520060405</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404278X00520060405/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404968X00620060330_029</speechID><issueID>116404968X00620060330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-03-30</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　自由民主党の加藤勝信でございます。
　今までの議論を聞かせていただいても、そろそろ論点を収れんしていく、こういう方向で取り運んでいただきたいというふうに思います。
　その前に、先ほど国民投票制度について、憲法改正に関する国民投票制度といわゆる一般的な国民投票制度の議論がなされたわけでありますけれども、ここでは基本的に、私は憲法改正に関する国民投票制度に限定して議論をしていくべきではないかというふうに思うわけであります。それは、他方で一般的国民投票制度の必要性を云々ということではなくて、この憲法改正に関する国民投票制度を考えるときに、一般的な国民投票制度がどういうものであるかということが関連するかどうか、逆に一般的国民投票制度がこうだから憲法改正に関する国民投票制度はこうでなければならないということにはならないのではないかというふうに思うからであります。
　また、なれる、なれないという議論は確かにあろうかと思います。しかし、その議論をすると、逆に言えば、一般的国民投票制度が行われなければ憲法改正に関する国民投票制度を行うのはいかがかということにもつながるわけでありまして、事はどちらの必要性が発生するかどうかで判断されるべきでありますから、私は、その二つの国民投票制度というのはむしろ独立したものとしてそれぞれ議論していく、こういう態度で進めていくべきではないかと思います。また、それぞれ内容も当然異なってくるわけでありますから、むしろ別のイシューとして考えていくべきではないか、そういうふうに思うわけであります。
　それから、国民投票において一括か別々かという議論がありますけれども、これは、いただいております資料等にもありますように、国民投票の段階での議論というよりはむしろ国会での改正案の提出の仕方あるいは発議の仕方に絡んでくるわけでありまして、国会で一括して投票されたものが国民投票で別々に議論される、投票されるというのは到底想定されないわけでありますので、むしろ国会での発議をどうしていくのかということにかかわってくるというふうに思うわけであります。
　そうすると、そのときに国会での発議というものに対してどこまで拘束をかけていくのかという問題になってくると思います。確かに、できる限りわかりやすいという点からいえば、個々の固まりごとに議論をしていくということが当然必要になってくると思いますが、その判断そのものもやはり国会の発議、また、そのことはすこぶる、先ほどありましたように、憲法そのものの解釈が国会で行われるということを前提とするならば、むしろその発議のあり方の段階で議論をされていくべき問題ではないか、具体的に議論されていく問題ではないかというふうに思っております。
　それから、選挙権の年齢でありますけれども、私も、できる限り十八歳ということでいくべきではないかと。確かに、状況と制度の問題があって、状況が整ってから制度をつくるということもあろうかと思いますが、逆に言えば、一つの制度、仕組みをつくることによって状況が変わっていくということも考えられるわけでありまして、そういう意味からも、憲法に関する国民投票の年齢を十八歳に引き下げるということによって我が国の成人あるいは社会的責任を有する年齢といったものをどこに置いていくのか、こういう議論も逆に喚起をしていく、こういうことにもつなげていけるのではないかというふうに思っております。
　それから、有効投票における棄権の見方でありますけれども、この問題については、棄権について余り解釈をするのは適当ではない。やはり一般的には、棄権という行為そのものは、その他の方の賛否を明確にしたその投票にある意味ではゆだねるというふうに私は解釈すべきだというふうに思いますので、有効投票という意味においては、当然こうした棄権を含めた無効投票を除いたものを分母として過半数というものを考えていくべきではないかというふうに思っております。
　以上です。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00620060330/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404968X00620060330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404968X00620060330/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_022</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　おはようございます。自由民主党の加藤勝信でございます。
　きょうは、たくましい子供づくりの点、そして障害児者教育、大きくこの二点について御質問させていただきたいというふうに思います。
　まず、たくましい子供づくりという点であります。
　今までも言われておりますように、子供の教育、私も小さい子供が四人おりますけれども、学校の教育はもとよりでありますけれども、地域、家庭、ある意味ではこの三つの中で子供たちが育ってきた、また、私どもも育ってきたわけでありますけれども、私どものころと比べると、やはり随分環境も変わってきている。また、地域や家庭の教育力も低下をしてきている、あるいは地域を取り巻く状況が随分変わってきている。こういう中で、逆に言うと、そうした喪失された機能というものをまた違うところで補っていくということが、私は大変必要な点ではないかな。
　特に、今人間力あるいはたくましい子供づくりという観点からして、子供が少なくなってきている、あるいは家庭の中でも一人っ子等の状況が大きくなってきている、なかなか外でみんなで遊べない環境がある。こういう中を考えると、子供同士がぶつかり合ってみずからを高めていく、こういう機会が随分減ってきているのではないか。
　私の地元で大変お世話になっている学校の学校長、学園長をされている方が、いつも卒業式、入学式のときに必ず言うと言われた言葉の中に、自分は教育と学校というのは芋洗いの棒だと思っている。昔、芋を洗うときに、おけの中に水とジャガイモならジャガイモを入れて、それを攪拌棒で回すと芋同士がこすれ合って皮をむかれていく、まさに自分はその攪拌棒の役割だという話をされるわけでありますけれども、まさに子供同士がぶつかり合いながらお互いが皮がむけていく、こういう機会が本当になくなってきているのではないか。
　もちろん、学力の議論も一方であるわけでありますけれども、こういう機会というものをいろいろつくっていかなければならない。特に、文科省におかれても、いろいろな予算措置、モデル事業の実施等いろいろしていただいているわけでありますけれども、その中で、私、長期合宿、一週間あるいは十日、このぐらい子供同士がともに寝起きをしていく、こういう機会をこれからもどんどんつくっていったらいいんじゃないか、こういう観点からお話をさせていただきたいと思うのであります。
　今、豊かな体験活動推進事業というような事業をされている。その一環の中で、平成十六年度から長期宿泊体験の実施というメニューがスタートされているわけでありまして、平成十六、十七年には九十四校、平成十八年度からは三倍増ぐらいでスタートするという状況になっているわけであります。
　この企画も、私どもの同僚である土屋議員が、当時、武蔵野市長でおられるときに武蔵野市で積極的に取り組みをして、非常にいい効果があるということで、当時の文部大臣にいろいろ御陳情、御要請される中で、平成十六年からスタートしたというわけであります。
　実は、私の地元岡山県、今では新見市でありますが、当時は哲西町というところでも、矢神小学校、野馳小学校というところで、当初、通学合宿、要するに寝泊まりだけして学校に通う、こういうようなことで五年間実施をして、十六、十七年度はモデル事業でやらせていただいている、こんなことも今展開をされているわけであります。
　まず、今このモデル事業を含めてこうした長期合宿、全国でどの程度実施されているのか。また、その態様もいろいろあると思いますけれども、多少の事例をまず御紹介いただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_024</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　今、大体わかりましたけれども、やはりそのポイントは、そんなにお金はかからない。実際、文部省、五十万ありますけれども、通学合宿だけやろうとしたら、本当に十万とか十五万とかというオーダーでできる。
　それから、やはり三日、四日ではなかなか効果が出ない、七日から十日は欲しいというのが多くの方の御意見だと思います。実際、私、地元の矢神、野馳の保護者や先生からお話を伺ったのでありますけれども、子供たちは、最初、親元から離れる寂しさ、あるいはふだん一緒にほかの子供といないので、それによるストレスとか、テレビが見られない、おやつが食べられないとか、そんなような話がいろいろ出たわけでありますが、しかし最後には、やはり終わりになると、いや、もっと長くいたいな。あるいは、卒業文集なんかに書くと大半がこの長期合宿の話である、修学旅行よりもはるかにこちらの方が印象が深かったという話も聞くわけであります。
　また、先生や保護者の視点から見ると、子供が他の子供のことを考えるきっかけになる、あるいは時間を守るようになる、自分のことは自分でする。あるいは、食事も自分でつくりますから、やはりその苦労というものを理解する、ただ、家に帰ってきてしばらくは積極的に手伝いをするけれどもなかなか持続はしないとかいう話はありましたけれども。さらには、指示待ちの子供たちも自主自立の意識に目覚めていく。さらには、実はこの二校、大変規模が小さくて、十数人という、一クラスそんな程度でありますから、女の子と男の子の数が多少、片一方が多い、片一方が少ない。同性同士が一緒に遊べる機会になるということで、非常に小規模校、特に過疎地の学校においても非常にメリットがあるというような話がありました。
　ただ、進めるに当たっては、学校の授業時間を削るという場合には、教科の学習時間が減少するという影響、また通常の学習内容をどう盛り込むかというかなり工夫が要る、こんなような指摘もいただいているわけでありますけれども。
　いずれにしましても、私はやはり、子供の自立という、まずそのメーンな目的からしても、またこれを地域が受けるということになれば、自分の地域であれば地域の他の大人との接触、ほかの地域に行くにしても、他の、東京の子供であれば第二のふるさと、あるいは他人と触れ合うきっかけになる。あるいは、先ほど申し上げました小規模校では合同でやることのメリット等々、いろいろポイントがある、メリットがある、評価できることがあるというふうに思うわけでありますけれども、文科省の方も、ここに来て三倍増ということを頑張っていただいていますけれども、この事業あるいは長期合宿というものをどのように評価しているのか、お答えいただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_026</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　大変前向きに御評価いただいておりまして、そして今、十六、十七年度、実施された九十四校ですか、これは二カ年度ということですから平成十八年度は対象にならない。こういう学校のフォローを含めて、私は特に、これはモデル事業ですから、文科省としてもこの予算で全国を実施しようとは到底お考えになっていないというふうに思います。そういう意味では、全国で展開するということになれば、今例えば学習指導要領の議論をされておりますけれども、そういうところに盛り込むとか、そういうやはり積極的な対応が必要になってくると思いますけれども、大臣におかれまして、この長期合宿を全国に展開していく、それに対する意気込みとその施策について、お答えいただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_028</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　大臣、大変ありがたいお言葉、ありがとうございます。
　また、今のお話しいただいた、まだまだ本当にわずかなところでありますから、全国的な展開に向けて、ぜひとも文科省でも、また私どもも一生懸命に応援をさせていただきたいというふうに思います。
　次に、障害児者教育ということで、まず一つ、副学籍、支援籍制度について御質問をさせていただきたいと思います。
　平成十六年に公布されました障害者基本法、これは一部改正されておりますけれども、その中で、障害のある児童生徒と障害のない児童生徒との交流及び共同学習を積極的に進めることにより、その相互理解を促進しなければならない、こういう規定も入ってきているわけであります。
　今回、文科省においては、特別支援教育体制というものを新たに構築していくということで、障害者教育に対してさらに一段と取り組みを強めていただいているわけでありますが、やはりその中で、障害者あるいはその子供、障害児を持っておられる親御さんから見ると、やはり地域から浮いてしまう、特に、盲・聾・養護学校、そういう学校に行くと地域の子供たちとの触れ合う機会がない、子供の育つということもありますけれども、また地域に戻ったときに知っている人がいない、こういうこともあるわけで、交流というのは大変重要だと思っております。
　そういう中で、東京都では、特別支援教育体制の整備を進める観点から、平成十六年度、特別支援教育体制・副籍モデル事業というのをやっておりまして、私も、ちょっと三月の半ばぐらいに、そのやっている実施を、モデル事業でやっておりますから、見に行きたいと思っております。
　また、横浜市でも、盲・聾・養護学校に在籍する子供たちの副学籍というのを、学籍はその学校にあるわけでありますけれども、副学籍を、本来その障害のある子供さん方が行ったであろう小中学校に置く、そして本人や保護者のニーズに応じて、地域とのかかわり、友達との意識がとられるよう交流をしていく、こういうような取り組み。
　さらに、埼玉では支援籍制度ということでやっておられるというわけで、学籍というのは基本的に一つに置くということになっているわけでありますけれども、やはり交流をする、地域の学校にと言われても、やはりそこに何かきっかけがないとなかなか行けない。例えば、みんな来てもいいよといったときに、そこにいすがなければ、なかなかそこへ参加していけない。
　そういう意味で、私は大変、この副学籍とか支援籍という制度は交流をしていく心理的なモチベーションを高めるという意味もあるし、また、副学籍が置かれている学校に対してやはりいろいろな取り組みをお願いしていくという意味でも非常に具体的な効果があると思っておりますけれども、この点について、文科省はどのように評価されておられるのか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_030</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　ぜひ、こういう一つの交流を進めるという意味でも、具体的な措置でありますので、積極的に取り上げていただきたいというふうに思います。
　さらに、障害児者教育でありますけれども、今の義務教育、いろいろな議論があります。一般の学校でも、義務教育のあり方、ゆとり教育云々という議論があるわけでありますけれども、そういう視点で考えたときに、本来の義務教育、社会に出て、少なくともこれだけは身につけておくべきだ、それを教育されるのが義務教育であって、したがって、それをしっかりと身につける。従前は、ややちょっと量が多ければもう少し厳選して量を減らしていく、そういうことでいろいろな取り組みがなされてきた、こういうふうに私は理解をしているんです。
　それでは、障害のある子供さん、特に知的障害等、そういう障害がある子供さんにとっての義務教育というのは一体何なんだろうか、あるいは義務教育で習得すべきものといったら一体何なのか。特別支援教育の理念という意味では、児童生徒一人一人の教育的ニーズに対応して適切な指導及び必要な支援を行うこと、こういうふうに書いてあるわけでありますけれども、しかし、具体的に、個々の障害のある子供さん方にとって、義務教育で身につけるべきものは一体どういうものなのか、あるいはそこにおける義務教育とは何なんだろうか。その辺を文科省としてどう考えておられるのか、御答弁をお願いしたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_032</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　そういたしますと、特に障害のない子供に比べると、非常にばらつきがより大きくなるわけであります。そういう子供さんたちが、義務教育でしっかりとこれからやっていくための能力とか知識を身につけていく。ところが、今実は、小学校は六年間、中学校は三年間、義務教育九年間、こういうふうになっているわけであります。しかし、では六年間ですべてが習得できるのか、その六年間というのはどういう意味があるのか。逆に言うと、今、六年間だから卒業するという、何か時間がたったら卒業するという状況になっているわけであります。
　学校教育法の第二十二条には、保護者の就学させる義務という規定があるわけであります。基本的には、小学校の適齢期の子供は小学校に入れなさいと。しかし、ただし書きがあるわけでありまして、課程を修了しないときは、満十五歳に達する日の属する学年の終わりまでとする、こういうふうな規定になっているわけでありますから、一応少し延ばしていくことができるのではないか。ただ、もっとも、中学校の規定を読むと、小学校を卒業してから十五歳に達する日の属する学年ということでありますから、小学校に十五歳までいると、中学校の、義務ですよ、これは義務ですけれども、発生しなくなってしまう、そんな関係になっているのかなと。
　その辺の整理をしていくことも含めて、私は、まず、少なくとも障害を持っている子供さん方がまさにしっかり身につけていく、あるレベルまでは必ず。もちろん、障害の程度によってそれは違うと思いますけれども、それを身につけていく場合に、六年とか三年とか、そういう期限に必ずしもこだわらないという対応が必要ではないかと思うんですけれども、文科省はいかが考えているんでしょうか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_034</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　この問題は、障害児者ということだけではなくて、一般の障害のない子供さん方にも当てはまる、ある意味では義務教育のそもそも論にもつながっていく問題だと私は思いますけれども、その一歩という意味も含めて、さらにこの点をしっかりと御検討いただきたいというふうに思います。
　また、小中学校云々じゃなくて、障害のある子供さんを持つ親御さんといろいろお話をすると、やはり学校を卒業してから心配だと。要するに、今、中等部に行って高等部に行って、その先の専攻という、高等部専攻科というんですか、そういうものが、私立しかないんですが、全国で七校しかないんですね、岡山にももちろんありませんけれども。ぜひ専攻科をつくってくれという意見、要望も非常に強いのでありますけれども、それに対して文科省はいかが考えておられるのか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_036</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　今回、先ほども申し上げました学校教育法の一部を改正する法律案を提出されまして、特別支援教育の推進を図っていくということでございます。そういう意味で、いわゆる先ほどの義務教育の議論も含めて、この障害児者教育に対する大臣の意気込みをひとつお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_038</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　ぜひそういう方向で取り組んでいただきたいというふうに思います。
　最後に、施設整備の関係なんですが、耐震、対アスベストの関係で、もう時間がないので余り個々に申し上げませんけれども、先般の使用実績調査結果、去年の十一月十五日の段階で、まだ調査完了率八二・九％、石綿等の粉じんの飛散により暴露等のおそれのある部屋を有する学校三百三校というようなことも指摘をされているわけであります。
　一方で、耐震状況、昨年の四月の段階で、公立小中学校施設においての耐震診断未実施約三割、それから耐震性がない建物で未改修のもの、これが全体に占める割合が二割、全体でいえば五割近いものが耐震性があるかないかわからない、あるいは耐震性がない。こういう状況になっている中で、平成十七年度補正予算では約六百、五百八十八億、これはアスベストと耐震化対策、平成十八年度予算案では、今回は、安全・安心な学校づくり交付金を創設するとしながら予算を確保していただいておりますが、この十七年補正と十八年を通じてアスベスト対策あるいは耐震化対策はどこまで進むのか、その見通しをお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405270X00220060301_040</speechID><issueID>116405270X00220060301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-03-01</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　ありがとうございました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405270X00220060301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405270X00220060301/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405254X00520060131_050</speechID><issueID>116405254X00520060131</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-01-31</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤勝信君　私は、ただいま委員長より報告のありました内閣提出の石綿による健康被害の救済に関する法律案及び石綿による健康等に係る被害の防止のための大気汚染防止法等の一部を改正する法律案について、自由民主党、公明党を代表して、賛成の立場から討論を行うものであります。（拍手）
　昨年の夏以来、石綿による健康被害は、石綿を使用していた工場などで働いていた方のみならず、その家族や周辺の住民などにも及んでいることが明らかとなり、大きな社会問題となっております。
　また、小中学校などの公共施設を初め、私たちの周りの建築物においても吹きつけアスベストなどが発見されるとともに、民間建築物を含めると、その全容は必ずしも明らかとなっておりません。そして、石綿が大量に使用された時期に建設された建築物は、建てかえの時期を迎えております。
　石綿による健康被害者への対応、そして今後の被害の未然防止、国民の不安解消などアスベスト問題への対策は、全力で取り組むべき喫緊の課題であります。
　自由民主党、公明党は、さきの衆議院選挙のマニフェストにおいて、アスベスト問題対策の迅速な実施を公約し、この間、与党間で論議を重ね、政府に対し、救済のための新法の制定など強く働きかけを行ってきたところであります。
　石綿による健康被害が広範に発生している中、労災補償の対象になっているのはその一部にすぎません。
　また、石綿に暴露してから発症するまでに数十年もかかり、かつ、石綿が長期間において幅広く大量に利用されてきたことから、被害と原因の因果関係を特定することが非常に難しく、現状では救済が困難な状況にあります。
　さらに、石綿による中皮腫や肺がんなどの疾病にかかった場合には、発症からわずか一、二年で亡くなられることが多いことから、石綿による健康被害者の多くが、重篤な疾病を発症することも認識しないままに石綿に暴露し、何ら補償を受けられないままに亡くなられるというケースも相次いでおります。
　このため、石綿による健康被害者を、また、その御遺族の方々を、すき間が生じないように、かつ一刻も早く救済することが社会的にも強く求められております。
　石綿による健康被害の救済に関する法律案は、このような石綿による健康被害の特殊性にかんがみ、医療費などの各種給付を支給することにより、石綿による健康被害者を救済するものであります。
　また、石綿による今後の被害の未然防止などに対しては、政府において、昨年七月以降、石綿使用の実態把握や国民への情報提供、建築物の解体時等の対策など、既存の法律内で対応できる対策が実施されてきております。
　加えて、平成十七年度補正予算案及び十八年度予算案において必要な予算措置が講じられるとともに、石綿による健康等に係る被害の防止のための大気汚染防止法等の一部を改正する法律案において、石綿を使用している工作物の解体等の作業時における飛散防止対策の義務化、吹きつけアスベスト等の使用規制などを図るため、大気汚染防止法など四法律の必要な改正を一括して措置するものであります。
　このように、これらの二法案は、石綿による被害に対する救済と対策を車の両輪として進めるものであり、一日も早い成立と施行を期待するものであります。
　最後に、政府に対して、当時において予防的アプローチという考え方が十分に認識されていなかったことなどの過去の経緯を十分に踏まえるとともに、みずからに何らの責任もないにもかかわらず石綿による健康被害に遭われている方々、また石綿により命を失われた方々、そして、その御遺族の方々の思いとその置かれている状況に配意し、今後、政省令の制定など法案の施行に向けた準備を、そして施行後の運用を迅速にかつ適切に行うことを強く求め、賛成討論といたします。（拍手）</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405254X00520060131/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405254X00520060131</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405254X00520060131/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_005</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　おはようございます。自由民主党の加藤勝信でございます。
　きょうは、福井参考人には、諸外国についていろいろ御研究されている、そういうことをベースにお話を聞かせていただきまして、ありがとうございます。
　まず最初に、現在この委員会では、含めて国民投票法といっても、憲法改正に関する国民投票法ということでいろいろ議論をさせていただいているわけでありますけれども、この議論をずっとこれまでさせていただきながら、これは私の所感でありますけれども、やはり議論の背景には憲法改正そのものに対する意見が色濃く出ているのではないかな、そんな思いをしながらこれまで聞かせていただきました。また、今のお話あるいは事前にいただいた参考人のお書きになられたものを読ませていただくと、国会には、自制的な発議、提案と重要案件についての真剣な討論は当面期待できないと、なかなか手厳しい御指摘もいただいているわけでありますし、また、確かに国民投票の経験が欠けている、これは事実でありますけれども、こういった御認識もあります。
　こういう中で、まさに憲法第九十六条そのものに改正規定がありながら、憲法改正の国民投票制度が整備をされていない。私はそのこと自体が、あるいはまたこの委員会の多数の意見においても、いわば国民のそうした改正するという権限、これを制限してしまっている。中には国会の立法不作為ではないかなどという御意見もあるわけでありますけれども。他方で、そういう議論も基本的に憲法改正そのものと並行して議論すべきだ。確かにこういう御意見もあるのは事実でありますが、参考人御自身として、現状、この憲法改正国民投票制度といいますか投票法律というものを早期に成立すべきかどうか、その点に対する御意見をまずお聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_007</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　それと、最初に申し上げました、国民投票といっても、まさにここで議論する憲法改正に関する国民投票と、いわゆるいろいろなイシューといいましょうか事項を取り上げてくる国民投票と、私は差異がある、扱いが異なってしかるべきではないか、こういうふうに認識をしているんでありますけれども、諸外国において、今のずっと一連のお話を聞いていく中で、国民投票法制度という一般的な制度と、それから特に憲法改正に係る国民投票という分とが、具体的にどういうふうに整理されているのか。基本的にはほぼ同じような制度の中にのっとって行われているのか、それとも全く別なものとして、ある部分は重複する部分があったとしても、基本的には別のものとして運用されているのか、その辺ちょっと教えていただければと思うんです。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_009</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ということになりますと、憲法改正に対する国民投票制度と、それからさまざまな案件に対して直接国民の意思を聞く意味での国民投票制度というのが別に存在しているというふうな認識でよろしいんでしょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_011</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　そういうことを含めて、これから憲法改正あるいはそれに向けての国民投票、初めての経験だということもありますから、相当イマジネーションを豊かにしながらいろいろなケースを考えてやっていかなければいけない。
　そういう意味で、きょうのお話の中に乱用という話が出てきたわけでありますが、まだ一回もやっていないからすぐ乱用の話になるのかなという、若干そういうものも持ちながら、しかし、そういう乱用ということも当然想定しながら制度はつくっていかなければならないな、そんな思いをさせていただいたわけであります。
　そういう中で、国民投票の方式というんでしょうか、一括か個別かという議論がなされたわけであります。いただいた御執筆の内容には、憲法の解釈論としては、改正規定は投票案件や一括投票の問題について一義的な解答を有していない。要するに、憲法解釈上こうでなければいけないというわけではないという御認識の中で、しかし、今も御説明があった中で、個別方式が望ましい、こういう御意見だったというふうに私はお聞きしたんです。
　ただ、今の憲法そのもの、ベースになる現行憲法そのものを考えたときに、この憲法は、もちろんこの間、憲法制定以来すっかり国民に定着しているということはそのとおりだと私は認識をしておりますけれども、一方で、いわゆる押しつけ憲法論等々の議論があるわけでありまして、必ずしもその正統性というものに対して国民すべからく、そうだ、こう言い切る状況なのかな、こういう思いもするわけであります。いわんや、憲法総体においてはそうでありますし、さらには、各条文について言えばなおさらそういう思いがするわけであります。
　そういうことをベースにした中で、改正する条文だけ、改正する部分だけが個々、個別方式という印象で、私が見ても、個々の例えば条文立てあるいは権利ごとということになりますと、ベースについて今申し上げたような国民の認識に対して、改正部分だけ非常に厳しいある意味では条件が付されているんじゃないかな。そういう意味で、国民の認識というんでしょうか、あるいはそのレベルによってちょっとバランスが欠けてしまっていくんじゃないか。
　要するに、改正部分だけ個別に、個々に国民の意思を問うていくというと、改正部分は確かに国民の意思がはっきりあらわれている、しかしベースのところがまだそこまで至っていない、ややアンバランスなものを感じるわけでありまして、最初のスタート段階において、ここの中でのいろいろな委員からもお話がありましたけれども、現行のものも含めて一回確認をしてみる、こういう作業も必要ではないか、こういう意見も出されたわけでありますけれども、今の現行憲法をベースにした改正ということを考えたときでも、やはり個別であることが不可欠だ、こういうふうにお考えでしょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_013</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　次に行かせていただきたいと思うんです。
　そうすると次に、国民投票が個別方式であるということになれば、当然国会での発議に係る採決というんでしょうか議論も個別に行っていかないと、国会では一括で議論されて国民投票は個別ということになると、これまた話が複雑になる。当然発議の内容に合わせた形で一つ、ユニットというんでしょうかね、個別に国会でも議論をしていく、あるいはコンセンサスをつくっていく、こういうことになるんだろうというふうに思うんです、仮に個別方式ということになると。
　ただ、なかなか一党が今回のお話がありましたように三分の二、これを選挙によって克服するということは、私は余り想定できない。また、そうではなくて、むしろ幾つかの多数の党がコンセンサスをつくっていく、このことが憲法の安定性という意味からも必要ではないかというふうに思うわけであります。そうすると、コンセンサスづくりの中身が、ある事項についてコンセンサスをつくっていくということももちろんありましょうけれども、それぞれ各政党、党によって関心事項がかなり違う場合がある。そうすると、この事項については絶対通したい、この事項についてはこれだったら許容できる、こういう部分の組み合わせによってコンセンサスがつくられていくということが、私はむしろ一般的じゃないかなという思いはするわけであります。
　それに対する先ほどのお話の中で、議員間のなれ合い投票、ログローリングのお話がちょっと出てきたものですから、その辺のコンセンサスづくりと、ここでおっしゃるなれ合いというこのバランスというものをどう考えていけばいいのかなという思いがするわけでありますし、また、余り個別個別ということになると、非常に、より憲法改正というもの自体のハードルがどんどんどんどん高くなってしまう、こういうことにもつながるんじゃないかと思いますが、その辺、どのようにお考えでしょうか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_015</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　憲法改正のときに、ＡがいいかＢがいいかＣがいいか、そういう発議の仕方というのはどうなのかなという思いもするのでありますけれども。
　そうすると、ちょっと今度は具体的な話として、個別方式といった場合に、その個別というものの判断基準というのは非常にまた難しくなってくるのではないかな。あるいは先ほどお話がありました全面改正のときにどうするか。あるいはいわゆる前文を改正したときに、当然、前文を改正すると、前文との関係からいえば、すべての条文が関連するといえば関連するという可能性が出てくるわけでありますけれども、そういうケースも含めてどのように考えていくのかなと。
　いただいた論説の中で、たしかスイスの事例ということで、「最初に全面改正の有無を問う国民投票が実施され、」云々、こういう記述があったのでありますけれども、そのスイスの事例、しかも、全面改正の有無を問うというのも非常に漠たる国民投票のような気がしますけれども、具体的にどういうプロセスを踏んでいっているのか、ちょっとその辺を御承知であれば教えていただければと思うのであります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00520051027_017</speechID><issueID>116304968X00520051027</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-27</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　それから、先ほど事前審査の話が少し出ておりまして、イギリスの事例が出ていたんですが、こちらで、最初の国民投票の類型では、イギリスの場合はいわゆる議会発議型である、こういう分類であったと思いますけれども、これは、要するに議会で発議された中身についてまた別途第三者の審査機関がチェックをする、こういう形で国民投票が行われているんですか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00520051027</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00520051027/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
