<data><numberOfRecords>7114</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2701</startRecord><nextRecordPosition>2801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00720170307_174</speechID><issueID>119304601X00720170307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2017-03-07</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　人口の奪い合いというよりは、日本全国どの地域に住んでも、やはり安全に生活ができる、安心して子育てができる、また、必要な福祉サービスが受けられる、働く場所がある、そういう状況をできるだけ広げていきたい。そういう地域がふえていくということが、日本全体の活力にもつながりますし、私たちの大切なふるさとを守ることにもなるんだろうと思っております。
　取り組みの成果に応じた算定を行っているというのは、人口減少対策などに積極的に取り組んで成果を上げた団体では、全国標準以上の経費が生じていると考えられることから、算定に反映しているものでございます。
　また、平成二十九年度から取り組みの成果に応じた算定にシフトすることとしていますけれども、その際、三年間かけて段階的にシフトすること、シフト後でも取り組みの必要度に応じた算定額は四千億円を確保しているということ、そして条件不利地域に配慮した算定を行うこととしているということから、必要度が高い地域にも十分に配慮をさせていただいているつもりです。
　委員からお尋ねがありました具体的な配慮ということですが、条件不利地域への配慮というのは、一つは、財政力が低く、過疎法や離島振興法など条件不利地域に係る法律の対象となっている団体などについて算定額の割り増しを行うということ、そしてもう一つは、成果の反映に際しては、政令市及び中核市、都市、町村といった区分ごとに改善度合いを比較する仕組みを導入する、そういうことにいたしております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00720170307/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00720170307_176</speechID><issueID>119304601X00720170307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2017-03-07</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　そもそも、ふるさと納税制度は、地方から都会に転出した者がみずからを育んだ地域の教育や福祉のコストに対して還元する仕組みがあってよいといった意見を検討の出発点として、寄附金税制を活用する形で実現しました。
　応益原則との関係では、制度創設時のふるさと納税研究会の報告書において、地域社会の会費という個人住民税の性格を踏まえれば、住所地の地方団体に納付される個人住民税額が大きく減少するような仕組みをとることは適当でなく、一定の上限額を設定する必要があるとされておりました。
　このため、ふるさと納税の制度設計において上限額を設定しており、現在の制度では、特例控除額は個人住民税所得割の二割とし、その結果、個人住民税の税額の大半は住所地団体に残る仕組みとしております。
　また、返礼品の問題もございますけれども、今は、四月に向けて、まず、より実効性のある対応をとるべく検討を進めております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00720170307/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00720170307_192</speechID><issueID>119304601X00720170307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2017-03-07</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、カードが届いていない方々への周知という方からお答えいたしますけれども、各種媒体を通じまして、例えばテレビでの広報ですとか新聞紙面などを活用した広報なども続けております。
　特に、確定申告に向けた時期ということで、また新生活が春にスタートする時期ということで、現在の期間、春先の期間はかなり集中的に広報を続けてまいりました。
　どうしても、カードが手元に届いていなくて、そしてまた番号を勤め先に通知しなきゃいけないというような場合に、これは少しコストがかかりますけれども、マイナンバー入りの住民票をとっていただいてというような方法になってしまうかと思います。それでも、できる限りの周知広報はしているつもりでございます。
　それから、保管期限の過ぎた通知カードということでございますけれども、自治体で判断していただくということになるんですが、事務処理要領は定めております。処理基準も、先ほど局長が答弁したとおり、定めております。これは自治体に当然周知をいたしております。
　ただ、やはりどうしても、この通知カードが特定個人情報に当たるということから、安全管理措置を施した上で厳重に保管していただかなきゃいけませんし、繰り返し再送しているけれども、その都度市区町村に返戻されてしまっている、庁内の保管場所に限りがあるといったお声も伺っています。その手間とコストが大変な負担になっていますので。
　できましたらもう少し保管することを検討してほしいという文書を昨年度末に出してはおりますけれども、これは各市区町村の実情に応じて対応を御検討いただかなければ仕方がないと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00720170307/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00720170307_200</speechID><issueID>119304601X00720170307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2017-03-07</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　これに関しましては、自治体からＪ―ＬＩＳに対して請求ができることとなっております。Ｊ―ＬＩＳの方では相談体制をとっておりますけれども、まだ現段階で、地方自治体からそのような請求があったということは承知いたしておりません。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00720170307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00720170307/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119314601X00220170307_003</speechID><issueID>119314601X00220170307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-03-07</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　総務委員会の御審議に先立ち、所信を申し述べます。
　総務大臣に就任以来二年六か月の間、国民の皆様の生活に密接に関わる幅広い総務行政に精いっぱい取り組んでまいりました。
　本年は、アベノミクスの諸施策をより一層推進し、日本の未来を開く取組を加速する大切な年となります。国民の皆様に、暮らしが豊かになってきた、地域社会に活気が出てきたと変化を実感していただける年になるよう、総務省の政策資源を総動員してまいります。
　以下、特に力を入れて取り組みたい政策の方向性について、一端を申し述べます。
　昨年は、四月の熊本地震や八月の台風第十号などによる河川氾濫被害を始め、大規模な災害が多発しました。十二月には糸魚川市での大規模火災により甚大な被害が発生しました。
　これら災害からの復旧復興に向けて、被災地の実情をよくお伺いしながら、地方交付税や地方債による地方財政措置を講じてまいりました。今後も被災自治体の財政運営に支障が生じることのないよう適切に対応してまいります。被災自治体への応援職員の確保についても、東日本大震災や熊本地震などからの復旧復興を着実に進めるためにも、引き続き、全国の自治体に対し職員派遣に係る御協力を要請してまいります。
　今後想定される大規模災害などを見据え、地域防災体制の点検と更なる充実強化が必要です。
　昨年の水害等の教訓を踏まえて実施した地域防災体制の再点検結果を受け、市町村による避難勧告等の適切な発令のための体制整備や都道府県による市町村の取組支援などについて検討し、必要に応じ、今年の出水期までに地域防災計画やマニュアルなどを見直すよう全ての自治体に要請しました。
　糸魚川市の大規模火災を踏まえ、木造建築物密集地域における消防防災対策や強風下における消防活動の在り方などについて有識者検討会を開始したところであり、今後の全国における消防活動や消防防災体制の充実強化につなげてまいります。
　さらに、緊急消防援助隊の大幅増隊、女性や若者の消防団への加入促進、災害対応の拠点となる庁舎等の耐震化、救急安心センター事業の全国展開など、地域の防災力を高める施策を推進します。
　外国人や御高齢の方々に災害情報が確実に伝達される環境を整備することも重要であり、昨年末、情報難民ゼロプロジェクトアクションプランを取りまとめました。
　具体的には、二〇二〇年を目標に、空港、駅などのターミナル施設などにおける災害情報の多言語化、視覚化、一一九番通報や救急搬送の多言語対応、情報コーディネーターによる避難所等における情報の伝達支援などに取り組んでいきます。必要な方々に対し、防災行政無線の戸別受信機やコミュニティー放送を活用した自動起動ラジオの普及などを進めます。
　放送ネットワークの強靱化を始め、情報通信インフラの耐災害性を向上させ、災害時の情報伝達を可能にする基盤整備を推進します。
　地方税、地方交付税等の一般財源総額について、社会保障の充実分の確保も含め、平成二十八年度地方財政計画の水準を上回る額を確保するとともに、概算要求時点における地方交付税の減と臨時財政対策債の増を可能な限り抑制します。
　また、地方財政計画に、引き続き、まち・ひと・しごと創生事業費を一兆円計上するとともに、公共施設等の老朽化対策と適正配置を図るため、現行の公共施設等最適化事業費を拡充し、新たに公共施設等適正管理推進事業費を計上するなど、喫緊の課題に対応するための所要経費を適切に計上します。
　こうした地方財政計画の内容を踏まえ、地方交付税の総額の確保などについて規定した地方交付税法等の改正案を今国会に提出しています。
　平成二十九年度の地方税制改正については、就業調整を意識しなくて済む仕組みを構築する観点から個人住民税の配偶者控除及び配偶者特別控除の見直しを行うとともに、燃費性能がより優れた自動車の普及を促進するため、自動車取得税、自動車税及び軽自動車税の特例措置の見直しを行います。
　このほか、居住用超高層建築物に係る固定資産税の新たな税額算定方法の導入などを行うこととしており、こうした内容の地方税法等の改正案を今国会に提出しています。
　地域に雇用を生み出し、為替変動にも強い地域経済構造を構築するため、地域経済好循環推進プロジェクトを進めてきました。
　地域の資源と資金を活用して地域に雇用を創出するローカル一万プロジェクトでは、各地に好事例が生まれています。エネルギーの地産地消を進める分散型エネルギーインフラプロジェクトも事業化の段階に入りつつあります。
　さらに、地域経済好循環推進プロジェクトを進める施策として、チャレンジ・ふるさとワークに本格的に取り組みます。
　具体的には、一定期間働きながら地域での暮らしを学ぶふるさとワーキングホリデー、地域特性を生かしたサテライトオフィスの誘致戦略を策定するお試しサテライトオフィスを始めとする諸施策を展開し、地域への人、情報の流れを加速していきます。
　統計データの利活用については、和歌山県に統計データ利活用の拠点を設け、データの利活用促進を通じた地域の課題解決や発展を促し、地方創生に貢献していきます。
　生活に身近な分野のＩｏＴの活用には、大きな可能性があります。昨年十二月に策定したロードマップも踏まえ、農林水産業、医療、介護、教育、雇用、行政など様々な分野で、身近なＩｏＴプロジェクトなどを通じて地域へのＩｏＴの実装を進めるとともに、ＩＣＴを活用した町づくりを推進します。
　地域の連携や自立促進に向け、集約とネットワーク化の考え方に基づき、連携中枢都市圏や定住自立圏の形成を推進します。過疎地域など条件不利地域については、基幹集落を中心とした集落ネットワーク圏の形成などにより、活性化を支援していきます。
　地域おこし協力隊については、研修の充実や起業支援などにより、良い人材が地域に定着して活躍できる環境づくりに努めます。
　来るＩｏＴ、ビッグデータ、ＡＩ時代に向け、一体的かつ総合的なＩｏＴ推進戦略を策定するとともに、ＩｏＴ人材の育成にも取り組みます。
　ＡＩについても、社会実装と研究開発を両輪で進めます。多様な分野でＡＩの基盤技術の実装を促進し、次世代ＡＩ技術の研究開発を加速させます。
　昨年のＧ７情報通信大臣会合で私から提唱したＡＩ開発原則について、ガイドラインの策定に向けた議論を行い、国際的な議論の具体化、加速化の中心的な役割を果たしていきます。
　ＩｏＴ時代の新たな脅威からネットワークを守るため、ＩｏＴサイバーセキュリティアクションプログラム二〇一七に基づく対策も講じていきます。特に、セキュリティー人材の育成については、情報通信研究機構にナショナルサイバートレーニングセンターを組織し、その取組を一層強化します。
　また、若年層を対象としたプログラミング教育のモデル開発と横展開を進めていきます。
　スマートフォンは今や国民の生活インフラであり、通信料金負担の軽減は重要な課題です。
　このため、ＳＩＭロック解除の期間短縮や接続料の低廉化などにより、競争を更に加速させ、利用者の皆様に一層分かりやすく納得感のある料金、サービスを実現します。
　我が国の基幹的な通信インフラである固定電話網についても、公正な競争環境や利用者利便を確保しつつ、ＩＰ網への円滑な移行の実現に向けて取り組みます。
　東京オリンピック・パラリンピック競技大会は、優れた日本のＩＣＴを世界に発信する絶好の機会です。第五世代移動通信システムの導入、デジタルサイネージの相互運用の実現、多言語音声翻訳システムの更なる研究開発、ＩｏＴおもてなしクラウドの構築など、世界最高水準のＩＣＴ利用環境の実現に取り組みます。
　４Ｋ、８Ｋについては、インフラの光化や技術的課題への対応、国民の皆様への適切な周知広報など、必要な送受信環境整備を官民連携で推進してまいります。
　防災ＩＣＴや郵便、電波監視など、株式会社海外通信・放送・郵便事業支援機構とも連携し、日本の強みを生かしたインフラシステムの海外展開を強力に進めます。また、放送コンテンツの海外展開を通じて我が国の対外情報発信力を強化し、訪日観光客の増加や地域産品の販路拡大などに貢献してまいります。
　電波の有効利用を促進し、規制の合理化を図るため、電波利用料の料額の改定などを行う電波法等の改正案を今国会に提出しています。
　ＮＨＫの在り方について、業務、受信料、ガバナンスの三位一体の改革に向けて取り組むとともに、ＮＨＫにおける一連の不祥事に関し、ＮＨＫに対し、再発防止の徹底や、子会社の在り方そのものをゼロベースで見直す抜本的な改革を求めてまいります。
　マイナンバー制度については、本年中に予定される情報提供ネットワークシステム、マイナポータルの本格運用に向けて、必要な準備を行います。
　マイナンバーカードの利便性を高め、普及を図るため、ワンストップ・カードプロジェクトを立ち上げ、戸籍や住民票などの証明書に関するコンビニ交付、マイナポータルを活用した子育てワンストップサービス、マイキープラットフォームを活用した地域経済応援ポイントなど諸施策を取りまとめました。
　民間サービスにおける展開やスマートフォンなどのアクセス手段の拡大も含めたマイナンバーカード利活用推進ロードマップを策定し、進捗管理を行いつつ、関係省庁の連携を強化、深化し、取組を加速していきます。
　マイナンバー制度の円滑な運用を図るとともに、地方公共団体情報システム機構が処理する事務の適正な執行を確保するための地方公共団体情報システム機構法等の改正案を今国会に提出します。
　また、法人間でやり取りされる証明書類や契約書類の電子化を促進するため、マイナンバーカード等を用いて証明書類等に署名した者の権限を電子的に証明する電子委任状の普及を図るための法律案を今国会に提出します。
　ライフステージごとの生活スタイルに合わせた柔軟な働き方や雇用の場を増やすことを可能とするテレワークについては、都市部から地方への人や仕事の流れを新たにつくり出すふるさとテレワークを推進するほか、テレワーク月間などを通じたＰＲに努め、テレワーク主管官庁として、より一層の普及を図ります。
　郵政事業については、引き続き、ユニバーサルサービスを確保するとともに、国民の皆様が民営化の成果を一層実感できるよう、企業価値や利用者の利便性の向上を促進してまいります。
　ゆうちょ銀行から申請された新規業務の認可については、申請から既に四年以上が経過しておりますので、ゆうちょ銀行の現在の考えをしっかり伺い、郵政民営化法にのっとり、金融庁とも連携し、適切に対応してまいります。
　地方自治制度については、第三十一次地方制度調査会答申を踏まえ、地方公共団体のガバナンスの強化や、外部資源の活用による地方行政体制の見直しを内容とする地方自治法等の改正案を今国会に提出します。
　地方公務員について、一般職非常勤職員に関する規定を整備し、特別職の任用及び臨時的任用の適正を確保するとともに、一般職非常勤職員に対する給付を見直すため、地方公務員法等の改正案を今国会に提出します。
　選挙権年齢の引下げに伴い、主権者教育の推進に取り組んでまいりましたが、さきの参議院選挙を踏まえ、引き続き、民主主義の担い手である若者の政治意識の向上に取り組んでいきます。
　さらに、在宅介護を受けておられる方で、投票に行きたくても実際には投票所に行くことが難しい方が投票しやすい環境の整備に向け、有識者による研究会において議論を進めてまいります。
　ＩＣＴを活用した国及び地方の業務改革の取組により、効率的で質の高い行政を実現するとともに、働き方改革にも貢献してまいります。また、行政におけるＩＣＴ利活用を支える人材の育成強化や情報セキュリティーの確保に取り組み、電子政府の推進に貢献してまいります。
　行政の評価、監視や行政相談については、国民の皆様の視点に立って、各府省の業務の実態や課題を明らかにし、改善を強く働きかけてまいります。
　政策評価については、政策意思決定過程での評価の活用の促進など、引き続き、政策の見直し、改善への一層の活用を図ってまいります。
　また、世帯構造の変化、サービスの多様化など経済社会構造の変化に対応し、経済統計を再整備します。
　オンライン家計簿の導入や単身世帯を対象とする新たな調査の実施により、消費全般の動向を捉える新たな消費関連指標を開発してまいります。
　経済統計体系の再構築を図るための公的統計の基本計画の平成二十九年中の見直しや、利用者目線に立った統計改善のための統計委員会の機能の発揮、充実強化など、統計改革を積極的に進めるとともに、政府統計の精度向上に取り組みます。
　以上、所管行政の当面の課題と政策の方向性について申し上げました。
　副大臣、大臣政務官、職員とともに全力で取り組んでまいりますので、横山信一委員長を始め、理事、委員の先生方の御指導と御協力を賜りますよう、お願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119314601X00220170307/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119314601X00220170307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119314601X00220170307/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119314889X00120170307_018</speechID><issueID>119314889X00120170307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-03-07</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　マイナンバー制度を一元的に担当する内閣府特命担当大臣として、所信の一端を申し述べます。
　マイナンバー制度については、制度の一層の普及と定着に努めるとともに、マイナンバーカード等の利活用を推進してまいります。また、本年中に予定される情報提供ネットワークシステム、マイナポータルの本格運用に向けて、必要な準備を行います。
　難波委員長を始め、理事、委員の先生方の御指導と御協力を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119314889X00120170307/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119314889X00120170307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119314889X00120170307/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00720170306_039</speechID><issueID>119315261X00720170306</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2017-03-06</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私も発災直後の現地に入りまして、特に益城町、南阿蘇村などの状況、愕然としたようなことでございました。その際、酒井委員は内閣府の責任者として現地から貴重な情報を迅速に送っていただき、こちらの対応、大変参考にさせていただき、感謝を申し上げます。
　この被災市町村への応援職員の派遣に当たりましては、まずは、当時、九州知事会によりまして、例えば南阿蘇村に対しては大分県といった形で被災市町村ごとに担当県を決めて、担当県が派遣ニーズを把握した上で責任を持って職員の派遣を行っていただきました。それでも不足するという場合には、総務省から協力と助言を行いまして、全国知事会などの地方三団体が調整して全国の地方団体から応援職員を派遣するという派遣スキームをしっかりと構築しました。その結果、発災十日後の四月二十六日時点で応援職員の派遣数が一日当たり千人を超えるといった状態で、被災直後の被災市町村の派遣ニーズには迅速かつ適切に対応できたと思っております。
　総務省としましては、今の酒井委員の御指摘のとおり、平時から全国的に応援職員を派遣する、このスキームを構築しておく必要があると考えております。そのため、昨年の中央防災会議ワーキンググループの場におきまして、総務省が司令塔機能を担いつつ、都道府県、政令指定都市、市町村のそれぞれの地方団体のマンパワーを最適に活用できる仕組みについて総務省の方から提言を行いました。今後さらに、地方三団体や内閣府防災、学識経験者などの御意見も伺いながら、具体的な検討を進めてまいります。
　また、大規模災害時には国、都道府県が連携して広域的に被災団体を支援していくという必要がございます。これも酒井委員が御指摘いただいたように、平時から顔の見える関係、これを構築することが重要でございます。そのため、これまで内閣官房、内閣府、消防庁が共同で開催してきました国・都道府県防災・危機管理合同会議を発展させまして、平成二十九年度から、関係省庁、都道府県、指定都市の防災危機管理責任者が一堂に会して災害対応事例や最新の取組について共有し意見交換を行う合同研修を開催することにいたしました。今年の四月に第一回を自治大学校で開催することとしております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00720170306/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00720170306</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00720170306/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00720170306_054</speechID><issueID>119315261X00720170306</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2017-03-06</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　臨時財政対策債は地方の一般財源不足に対処するために発行される特例的な地方債でございますから、通常の地方債とは趣旨や性質が異なります。
　各地方公共団体における公表方法というのはそれぞれの団体において判断されるべきものでございますけれども、今多くの団体において自主的に臨時財政対策債とそれ以外のものを分けて公表していると承知しています。森屋委員の地元の山梨県も非常に分かりやすく分けて公表しておられますし、私の地元の奈良県も分けて公表しています。
　総務省では、この地方財政計画ですとか、あと決算統計などにおいて、地方債のうち臨時財政対策債の部分が明確に分かるように整理をして、地方全体のデータ、それから都道府県別、市町村ごとのデータをホームページなどにおいて公表しています。森屋委員は総務省でも御活躍をいただきましたので、恐らく今日の御質問は地方公共団体に向けてのメッセージだと思います。
　是非とも、総務省が全ての地方公共団体別に公表している、分けて公表しているデータを御活用いただいて、より住民の方々に分かりやすい公表が浸透するようにということを私も期待いたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00720170306/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00720170306</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00720170306/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_107</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　学校法人大東文化学園、財団法人地方公務員等ライフプラン協会、財団法人簡易保険加入者協会、財団法人マルチメディア振興センター、日本情報通信開発株式会社、一般財団法人簡易保険加入者協会、日本郵政株式会社。以上です。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_109</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　公務員の再就職に関しましては、例えば総務省組織としてのあっせん、情報提供を行ったりですね、そういうことをしていないということ、そしてまた、個人が在職中に利害関係企業等に対してその再就職を約束する、又はそのために情報提供をするといったような法律違反の事例がない限りは問題のないことと存じます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_111</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　現在の幹部、事務次官や官房長にも、例えば総務省という組織としてのあっせん行為がなかったかどうかといったことについては、文部科学省の事案が判明しましてすぐに確認をいたしましたが、現段階においてそれはないということでございました。そして、過去に二件、自ら就職の約束をしてしまった人がいました、在職中に。ここはもう厳正に処分が終わっております。
　今、安倍総理大臣から山本国家公務員制度担当大臣に対しまして全省庁を対象にした徹底調査が指示されておりますので、この調査に総務省としても全面的に協力をするように指示をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_147</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まず、今総務省の行政評価局に与えられている権限、任務についてのお尋ねだと思うんですが、現在、行政評価局も調査の対象でございます。つまり、山本国家公務員制度担当大臣が行政評価局の職員についても再就職に関して違法事案がないかどうかを調査していただいている。
　また、文部科学省の案件については、文部科学省の中で弁護士など第三者を入れた調査チームをつくって調査をされている最中でございますので、権限はございますが、自らも調査対象であるということと、各関係機関が今徹底調査中であるという事情から、今直ちに行政評価局が他省庁の調査をする段階ではないと私は判断しております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_253</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　公共施設などがこれから大量に更新時期を迎える中で、各地方公共団体が計画的に施設管理を行うことで、維持管理、更新などに係る財政負担の軽減、平準化や施設配置の最適化を図るということが重要でございます。
　それで、総務省では、各地方公共団体に対しまして公共施設等総合管理計画の策定を要請するとともに、この計画に基づく施設配置の最適化を後押しするために、平成二十七年度に公共施設最適化事業債を創設しまして、公共施設の集約化・複合化事業を支援してまいりました。この事業債は事業費の九〇％に充当することができ、その元利償還金の五〇％について交付税措置を講じるものでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_255</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　床面積につきましては縮小をいたします。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_257</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>257</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>257</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　平成二十七年度におきましては、保育所、幼稚園の集約化、複合化分は十件となっています。
　平成二十八年度のは、二月二十八日現在になりますけれども、保育所、幼稚園の集約化、複合化分は十六件となっております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/257</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00620170303_259</speechID><issueID>119315261X00620170303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-03-03</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　公共施設最適化事業債は、確かに集約化や複合化に活用はできますけれども、これは保育所や幼稚園といった特定の施設の廃止や統合を進めようとしているものではございません。
　各地方公共団体において、保育所などの子育て施設について、それをどのように配置することが待機児童の解消につながるのかということも含めて、しっかりと議会や住民の方々との議論も行って検討していただくべきものでございます。
　ちなみに、総務省でもこの待機児童の解消というのは非常に重要なことだと考えておりますので、行政評価局で行政評価を行いまして、昨年十二月九日に、加藤少子化担当大臣、塩崎厚労大臣にこの改善をしていただきたい点について勧告を行っております。
　特に、より正確に需要を把握していただくということ、それからまた、待機児童の範囲の明確化とそれを踏まえて入所保留児童数をしっかり公表していただくということなどについても勧告を行っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00620170303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00620170303/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00420170301_205</speechID><issueID>119315261X00420170301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-03-01</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　地方公共団体の側から見ますと、やはり早朝保育ですとか延長保育など多様化する行政ニーズに対応するということ、それから働く側からも多様な働き方を求められているということもありまして、任期の定めのない常勤職員のほかに、事務の種類や性質に応じて臨時・非常勤職員など多様な任用・勤務形態が活用されてきたと認識しています。行政のどの業務にどのような任用・勤務形態の職員を充てるのかということにつきましては、これは基本的に各地方公共団体において御判断いただくものでございます。
　総務省として、臨時・非常勤職員の方々につきましては、先ほど二之湯委員が言ってくださいましたとおりに総数も増加していますし、それから行政の様々な分野で御活躍いただいておりますことから、現状において行政の重要な担い手となっていただいているという認識でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00420170301/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00420170301_207</speechID><issueID>119315261X00420170301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-03-01</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　二之湯委員のおっしゃるとおりだと思います。現状では、通常業務を行っておられる事務職員などが、本来は専門性の高い者を対象とする特別職非常勤職員として任用されていますから、一般職であれば課される守秘義務などの服務規律が課されない者が存在しているという課題がございます。
　総務省からは平成二十六年に通知を出しておりまして、地方公共団体に対して、特別職から一般職への任用根拠の適正化を要請してきました。本年度、実態調査をしてみたんですが、改善の動きが徐々に拡大していますけれども限定的だということが明らかになりました。そこで、昨年、総務省の研究会で報告をいただいたんですけれども、特別職非常勤職員について専門性の高い者などに任用の対象を厳格化するということ、一般職非常勤職員については任用方法や服務規律など新たな仕組みを設けるといった制度改正が提言されました。
　総務省としては、この報告と、それからその後聴取しました地方公共団体の御意見も踏まえまして、今国会に地方公務員法及び地方自治法の改正法案を提出できるように現在準備を進めております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00420170301/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00420170301_209</speechID><issueID>119315261X00420170301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-03-01</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　一般職非常勤職員の任用については、採用に当たって競争試験や選考といった能力実証を的確に行いまして、人事評価の対象とすることが重要だと思っております。こうして任用の適正化ということを前提にして、期末手当の支給など給与面での適正化も必要だと考えております。
　そのため、これらの改正を可能とする地方公務員法等の改正法案を今国会に提出することを予定しているんですけれども、この制度改正に当たりましては、二之湯委員の御指摘のとおり、任用の適正化ですとか期末手当の支給に係る統一的な考え方を示して、地方団体において混乱が生じないような配慮も必要でございます。しっかりとそこは取り組んでまいります。
　また、その財源でございますが、今後、地方団体の実態なども踏まえながらしっかりと検討してまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00420170301/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00420170301_265</speechID><issueID>119315261X00420170301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>265</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-03-01</date><closing></closing><speechOrder>265</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　三位一体改革についてのお尋ねでございますけれども、あれは国から地方へという大きな流れの中で、地方への税源移譲といったことや補助金改革で地方の自由度を上げるということがあったわけですが、御指摘のとおり、地方交付税が大幅に急激に減らされました。そのことによって相当いろいろ地方も御苦労されたことは確かです。
　だけれども、じゃ、どうしていけばいいかといったら、一つはやっぱり地方税収増やすこと。この地方税収については、アベノミクス効果もありまして、安倍内閣になってからの四年間で見て四・六兆円増えています。ただ、その地方税収が増えたとしても、やはり税源の偏在性というのはどうしても残っちゃいますので、それを考えますと、日本全国どこに住んでいても一定の行政サービスを受けられる、その環境をつくるためにちゃんと地方交付税による財源調整というものがあるわけです。
　地方交付税に関しましては、これから、今回も事項要求したんですが駄目でしたけれども、麻生財務大臣の顔を見ちゃいましたが、是非法定率の引上げに向けてしっかりとした地方交付税、必要な額が確保できるようにしてまいりたいと思います。
　地方公務員についてですけれども、これは先ほど二之湯委員の御質問に対して、働く側にも多様なニーズがある、そしてまた地方の行政の側にも多様な行政サービスに短時間の対応をしなきゃいけないこともあるということで、どのように地方公務員を、どういう任用の人をどういう仕事に就けるかというのは、これは地方自治体の判断でございますので、しっかりと一般財源である地方交付税の中で対応をお願いしたいと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301/265</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00420170301/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00420170301_294</speechID><issueID>119315261X00420170301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>294</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-03-01</date><closing></closing><speechOrder>294</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　地方公共団体が定める、設定する地域要件でございますけれども、これは地方自治法施行令に基づくものでございます。
　被災地域の入札における地域要件の設定に当たりましては、被災者の雇用の促進に配慮するという一方で、増大が見込まれる工事量とそれから当該地域の建設業者数、そして技術者数などを踏まえて、必要な対策が機動的に講じられるよう状況に応じて適切に行うことということで、先月も実は局長通知を発出したところなんですけれども、この適切な地域要件を被災地域において設定するということについては、これからも国土交通省と連携しながらしっかりと地方団体にお伝えをしてまいります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301/294</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00420170301/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119315261X00420170301_349</speechID><issueID>119315261X00420170301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>349</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-03-01</date><closing></closing><speechOrder>349</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　伊藤委員おっしゃっていただきましたとおり、消防団は地域の防災力の中核を担う存在でございます。ここ数年間多発しました自然災害の現場などにおきましても、自らも被災しながらも懸命に地域住民の命を守るために消防団の方々活躍をしてくださいました。
　ところが、消防団の団員の総数が減少をしております。そこで、まず、一昨年の二月に私から経済団体と地方公共団体に対して大臣書簡を発出いたしました。その中で、特に被用者の方々、それから地方公務員の方々の消防団への入団、加入促進をお願いしますとともに、消防団活動を正当に評価してくださいという依頼が内容でございました。その後も講演やスピーチなど様々な場で働きかけを続けておりますし、今年に入りましてからも消防庁長官がずっと各経済団体を回って、改めて依頼を続けてくれています。
　特に今力を入れておりますのが女性と若者の消防団への加入促進でございます。まずは女性活躍の観点から、女性分団の創設も含めて市町村に女性の消防団加入促進を依頼しています。とともに、学生消防団活動認証制度というものを創設しまして、これは大学生などの就職活動支援にもなるんですけれども、証明書を発行して若い方々に消防団として活躍していただくものです。
　また、事業所も最近は随分御協力をいただいておりまして、社員の方々に対して社内通達を出して消防団への加入促進を呼びかけるとともに、勤務時間中の例えば出動ですとか、それから訓練などを有給休暇として扱っていただいている事業所も増えてまいりました。
　それから、地方公共団体でも、法人事業税を減免したり、これはそういう消防団協力事業所に対して軽減をしたり、それから入札のときに加点をしていただいているところもあります。
　こういった取組の結果、現在消防団員数の減少幅は縮小してきています。それから、女性消防団員、学生消防団員の数は増加傾向にありますので、これからも引き続き取組を強めてまいります。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301/349</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119315261X00420170301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119315261X00420170301/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00620170227_021</speechID><issueID>119304601X00620170227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2017-02-27</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ただいま御決議のありました事項につきましては、その御趣旨を十分に尊重してまいりたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00620170227/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00620170227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00620170227/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_019</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　鈴木委員におかれましては、特に東日本大震災発災時の総務副大臣として、当時、どれだけ長い期間、ほとんど睡眠もとることができずに壮絶にお仕事をされたかということを想像しております。私どもも、熊本地震発災直後、幹部ともども、ほとんど眠る暇もない状況でございました。
　心から当時の御活躍にも敬意を表しつつ、たび重なる災害ということで、特に公共施設の老朽化、耐震化の必要性を誰よりも重く見ていらっしゃる、そういうお立場での御質問だと思います。
　特に、公共施設がこれから大量に更新時期を迎えるという中で、各地方公共団体が計画的に施設管理を行うということで、維持管理、更新などに係る財政負担の軽減、平準化、それから施設配置の最適化というものを図ることが重要です。
　総務省では、これまでも、地方公共団体が公共施設等総合管理計画を策定して取り組む施設の集約化、複合化、転用事業、除却事業に対して、地方財政措置を講じてまいりました。今年度中に、ほぼ全ての地方公共団体におきましてこの公共施設等総合管理計画の策定が完了しますので、今後、老朽化対策の取り組みが本格化していく見通しでございます。
　それを受けまして、平成二十九年度からは、公共施設等適正管理推進事業としまして、これまでの公共施設等最適化事業の対象に加えまして、既存施設をより長く活用するための長寿命化事業、コンパクトシティーの形成に向けたまちづくりを進めるための立地適正化事業、熊本地震の被害状況などを踏まえ、災害発生時の庁舎機能を確保するための市町村役場機能緊急保全事業に対しても、地方財政措置を講じることにしています。
　老朽化した施設の安全性を確保するということは喫緊の課題でございまして、地方公共団体ができる限り早期のお取り組みをしていただくことが望まれますので、この公共施設等適正管理推進事業は、市町村役場機能緊急保全事業を除いて、平成三十三年度までの五年間の措置としております。
　公共施設等の適正管理の取り組みを一層推進するために力を尽くしてまいります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_031</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　固定資産税は、税収が市町村税収の約四割を占める約八・七兆円となっております。偏在性が小さく安定的な税目であり、住民に身近な行政サービスを支えてくださっている市町村の極めて重要な固有の基幹税であると認識しております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_037</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　少なくとも総務省におきましては、年末にかけて、たびたび地方六団体の御代表の方々などとも意見交換をし、私自身も何度も何度もお会いして、御要望も伺い、こちらの考え方もお話しし、経済産業省とも激しい議論が行われたところであります。
　固定資産税を初めとします地方税の特例措置というものについては、公益性に照らして、真に必要なものに限定されるべきだと思います。経済対策などの国の政策目的のために地方税制を用いるということは、地方税における応益課税の原則ですとか税負担の公平性をゆがめてしまうものでございますので、可能な限り行うべきではないと考えます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_045</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　図書館、博物館、公民館、児童館等管理の四業務につきましては、業務の性格として、既にトップランナー方式を導入した庁舎管理などの定型的業務とは異なり、教育、調査研究、子育て支援といった政策的な役割を有していること、このため、地方団体からは、司書や学芸員などの専門性の高い職員を長期的に育成、確保する観点から、指定管理者制度を導入していないという御意見が多いこと、また、実態としても指定管理者制度の導入が進んでいないことなどを踏まえまして、トップランナー方式の導入を見送ることといたしました。
　今後につきましては、今申し上げましたようなことを踏まえますと、トップランナー方式をすぐに導入できる状況にはないと考えております。
　まずは、各地方団体の指定管理者制度導入などの状況を見える化、比較可能な形で公表するということとともに、毎年度、ヒアリングなどを行う中で、地方団体の取り組みの状況を見てまいりたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_051</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地方財政審議会からいただきました意見書は、平成二十九年度の地方財政への対応について取りまとめられたものでございますので、トップランナー方式に係る平成二十九年度の取り組みにつきましては、この意見書を踏まえて適切に対応いたしました。図書館管理など五業務以外の青少年教育施設管理と公立大学運営の二業務について、新たにトップランナー方式を導入することとしました。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_055</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　平成二十七年度に創設しました人口減少等特別対策事業費につきましては、まち・ひと・しごと創生の取り組みの必要度により五千億円を、取り組みの成果により一千億円を算定してきております。
　現在、各地方団体において地方創生の取り組みが進められて、経済、雇用や出産、子育てに関する指標が改善傾向にございます。つまり、成果があらわれつつあるということを踏まえまして、地方創生の取り組みを一層推進するために、平成二十九年度から三年間かけて段階的に、取り組みの必要度に応じた算定から、取り組みの成果に応じた算定にシフトすることとしています。
　また、取り組みの成果にシフトするに当たりましては、地方団体の御意見もしっかり伺い、財政力が低く過疎法などの対象となっている団体について算定額の割り増しを行うなど、条件不利地域に配慮した算定を行うこととしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_061</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今回、本当に特異な火災と言っていいものであります。消火活動に約六日間を要したということでございますので。
　このため、消防法第三十五条の三の二の規定に基づく消防庁長官の火災原因調査を行うこととしまして、きょうの朝から消防庁及び消防研究センターの職員を現地に派遣しています。一階、二階は午前到着した段階でほぼ鎮火していましたが、まだ三階部分で火がくすぶっている状況でしたが、可能な範囲で現場を確認しました。そして、あした以降もこの確認作業を行います。
　今後、この調査によりまして、火災の原因のほか、事業所による初動対応の状況、それから建物の構造や区画など延焼拡大の要因についても検証をいたします。
　その結果を踏まえて、同種の火災の再発防止策、それから消火活動体制の改善策など、必要な対策について検討をしてまいりたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00520170223_063</speechID><issueID>119304601X00520170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　全国調査の実施ということでの御提案でございましたけれども、けさから調査に入っております。まずは、今回のこの特異な火災、特に長時間燃え続けた火災、この調査と検証をしっかりと行って、必要な対策は何かということを検討するところから始めさせていただきたいと思います。そして、必要な留意点について、また全国の自治体にしっかりと周知をしてまいります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00520170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00520170223/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_017</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ふるさと納税制度創設時においては、地方から都会に転出した者がみずからを育んだ地域の教育や福祉のコストに対して還元する仕組みがあってよい、みずからとかかわりの深い地域を応援したいとの納税者の気持ちも大切にすべきなどといった意見が検討の出発点だったと伺っています。
　ふるさと納税制度は、このような御意見を踏まえて、ふるさとや応援したい地方団体のさまざまな取り組みを応援する気持ちを形にする仕組みとして、平成二十年度に創設されました。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_019</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ふるさと納税制度そのものについては、先ほど申し上げましたような創設の出発点となった思いに沿ったものだと思っております。
　地方団体からは、交流人口の増加、子育て支援の充実など、地域の発展につながるといった積極的な御評価をいただいています。地方創生を進める上でも重要な制度です。
　それから、災害の被災地への支援としても活用され、昨年末の新潟県糸魚川市の火災後においては多くのふるさと納税が寄せられたと聞いておりまして、多くの国民の皆様の温かい御支援、とてもありがたく思っています。
　一方で、ふるさと納税制度という税制上の措置とは全く別に、地方団体独自の取り組みとして行っている返礼品の送付については、地方団体間の競争が過熱したり、一部の地方団体においてこの制度の趣旨に反するような返礼品が送付されてしまっているということは問題だと考えています。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_021</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　返礼品の送付というのは、この制度そのものには組み込まれておりませんので、これまでも通知を発出して地方団体に要請をするという形でございました。
　しかしながら、今委員から御指摘のあったような問題も生まれてきておりますし、せっかく寄せられた寄附を非常に高い返礼品のコストに使ってしまうと、住民のサービスの向上にもつながりにくくなってしまいますので、今後、個別団体への働きかけは引き続き行い、強化をしてまいりますとともに、有識者や地方団体からの御意見も伺いながら、返礼品送付に係る課題を全て洗い出してみて、改善策というものをことしの春を目途に検討してまいります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_023</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今、本村委員がおっしゃっていただきましたとおり、平成二十八年四月現在で、四十七都道府県のうち三十七府県で森林環境保全を目的とした個人住民税の超過課税を行っています。
　森林環境税、まだ仮称でございますけれども、これにつきましては、平成二十九年度与党税制改正大綱において、「地方公共団体の意見も踏まえながら、具体的な仕組み等について総合的に検討し、平成三十年度税制改正において結論を得る。」ということとされておりまして、また、「市町村が主体となって実施する森林整備等に必要な財源に充てる」ことともされています。
　この森林環境税と三十七府県で既に実施されている個人住民税の超過課税との関係につきましては、都道府県と市町村の連携によって一定の役割分担を行うことは可能だと考えます。
　林野庁ともこれからも連携しながら、超過課税を行っている団体の御意見ですとかそれらの運用実態も伺いながら、具体的な仕組みについては検討を深めてまいりたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_027</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地方公共団体における取り組みとしましては、総職員数というのは抑制されていく中で、特に土木技師ですとか建築技師の方など、防災対策に必要な職員については近年は増加傾向にあるということで、行政需要の変化に対応しためり張りのある人員配置が行われていると存じます。
　ただ、加えまして、都道府県とか政令市におかれては、被災市町村への派遣職員を確保するということのために、条例定数の増加ですとか任期つき職員の採用などで増員を行っておられる団体もございます。
　総務省の取り組みとしてということですが、一月十三日、二月二日の全国会議において総務省と被災県から派遣を要請させていただき、また、総務省と被災県から個別団体に対する働きかけも実施しています。あわせて、被災市町村で活躍してくださっている応援職員の方々の様子についても、リーフレットやホームページで周知をしております。
　引き続き、被災地における人材確保については、できる限り各地方公共団体に職員派遣をお願いしてまいります。各団体とも、地元のこともあるので大変なことだと思いますが、誠意を持ってお願いをしてまいります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_029</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　あくまでも、地方公共団体が行政需要の変化に応じて、めり張りをつけた職員の採用をされるということだと思います。
　ただ、条例定数の増加などは可能でございますし、それぞれ、やはり災害に対して、現在いらっしゃる技術職員の数、それから老朽化対策等もございますので、そういったこと、それぞれの地域の実情に応じて判断をしていかれることだと思います。
　必要な助言ですとか、そういった情報提供などについてはしっかりと行ってまいります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_031</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　水道事業というのは、将来にわたって安定的にサービスが提供されなきゃいけないものだと思っています。閣議決定も既にしておりますけれども、あくまでも「地域の実情に応じて、」という文言が入っております。その中で、広域化ですとか、コンセッションを含むＰＰＰ、ＰＦＩを初め民間的経営手法の導入の検討や、経営戦略の策定を推進して、経営基盤の強化と財政マネジメントの向上を図る、これが必要だと考えております。
　そのライフライン確保に当たっての懸念ですけれども、ＰＦＩ法におきましては、コンセッション契約などにおいて、確保されるべき公共サービスの水準ですとか災害時の対応などについて規定すること、公共側が、公共サービスの水準などが確保されているかどうかを的確にモニタリングすること、事業者の対応が不十分な場合には、公共側が必要な指示をすることなどによって、事業の適正な実施を確保することとされています。
　ですから、コンセッションを含む民間的経営手法の導入の検討に当たっては、地方公共団体がサービスの質の向上や事業の効率性などを検討して、あくまでも地域の実情や、また、住民の御意見なども十分勘案された上で、各地方公共団体において判断して取り組んでいただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_033</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　国民生活にもう既に定着しています簡易な貯蓄や生命保険などの役務を、郵便局で一体的かつあまねく全国で公平に利用できるようにする、金融ユニバーサルサービスを確保するということは重要でございます。
　これを、郵政民営化法と日本郵便株式会社法により、その提供責務を課されている日本郵便の役割というのはその中で大変大きいものだと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_035</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　このゆうちょ銀行とかんぽ生命が日本郵便に支払う窓口業務委託手数料に係る消費税の特例措置に関しては、民営・分社化に伴って発生した追加負担の解消ですとか、ユニバーサルサービスを確保するという観点からも、私ども、平成十七年度より毎年度、要望を実施しております。
　平成二十九年度の与党税制改正大綱においては、「郵政事業のユニバーサルサービスの安定的確保の観点から、経営基盤の強化のために必要な措置の実現に向けた検討とともに、引き続き所要の検討を行う。」とされました。この「経営基盤の強化のために」というあたりは、昨年までになかった表現でございます。
　総務省としては、ユニバーサルサービスの安定的な確保のために必要な措置について、日本郵政を初め関係者と調整を行いながら、平成三十年度税制改正要望などに向けてしっかりと検討してまいります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_037</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　現在、まだ受動喫煙防止対策強化の取り組みについては、規制案の具体化に向けた検討が行われているところでございます。
　ですから、その具体的な内容ですとか施行時期が固まっていない現時点で、たばこ税収に与える影響について申し上げるというのは大変困難なことでございます。
　数字だけ申し上げますと、地方のたばこ税収は、平成二十七年度決算で、道府県たばこ税が千五百三十億円、市町村たばこ税が九千三百六十一億円でございますから、地方にとっては確かに現在大変貴重な財源でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_047</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　総務省イニシアティブ二〇一七をごらんいただき、ありがとうございます。
　これは五つの項目を大きな柱としておりまして、一番目が地方創生と地域経済の好循環の確立、二番目が世界最先端のＩＣＴ大国へ、三番目に国民の生命・生活を守る、四番目に暮らしやすく働きやすい社会の実現、五番目に未来を拓く行政基盤の確立ということで、平成二十九年度に総務省が積極的に取り組む重点分野を昨年の八月末に取りまとめました。
　もちろん、平成二十九年度の予算案におきましても、この重点分野に掲げた施策を積極的に盛り込んでいます。
　特に、委員がおっしゃっていただいた地方創生と地域経済の好循環の確立につきましては、地域に雇用を創出するローカル一万プロジェクト、エネルギーの地産地消を進める分散型エネルギーインフラプロジェクト、そして、地域への人、情報の流れを創出する、ふるさとワーキングホリデーやお試しサテライトオフィスなどのチャレンジ・ふるさとワーク、地域おこし協力隊の拡充などによる人材還流の促進などの施策を盛り込んでおります。
　御審議を経て予算成立の暁には、これらの予算を最大限活用して、多岐にわたる課題に全省を挙げて取り組んでまいります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_049</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地域の自立というのは、それぞれの地域が豊かな地域資源を活用しながら、住民の福祉の安定と向上、地域経済、地域文化の振興などについて、みずから考え、みずから企画し、みずからの責任で地域づくりに取り組み、個性豊かな地域となっていくということを指すと理解をしております。
　私どもも政策を構築するときに特にこだわりましたのは、これは防災対策もそうです、産業を興していく、ビジネスを起こしていくことでもそうなんですが、地域の人材と地域の資源をフル活用していただきたい。それから地域経済に関しては、やはりリスク管理ということを考えましても、為替変動にも強い地域経済構造を構築していく、そのようなことを先ほど紹介しました政策に反映させたつもりでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_069</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まさに今、広報の話が出ました。私自身もすごくこだわって、キャッチコピーですとか写真とか大変こだわったものですが、「旅とはちがう、ふるさとへ。」というキャッチになっています。
　地域おこし協力隊の場合は、都市地域から過疎地などの条件不利地域に住民票を移して、おおむね一年以上三年までの間、地域に移住して、地域協力活動を行いながら、その地域への定住、定着を図る取り組みになります。しかしながら、ちょっと、住民票を移してまでとか、いきなり地方に移住することを前提としているので、ハードルが高いというお声があるのも事実でございました。
　この政策を構築するときに、観光以上移住未満ぐらいの思いを持った方々を対象にということを考えまして、移住にはまだ至らないですが、単なる数日間の観光では味わえない、地域とのかかわりを深めていく、より柔軟なプログラムを用意したいなと思いました。
　二週間から一カ月程度ですが、働きながら地域の暮らしを学んでいくふるさとワーキングホリデーを通じて、またその地域に将来的には移住を考えたり、その地域でのビジネスを起こす、起業というものを考えたり、そういう方々がふえていくことを期待しながら、継続的に拡大していきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_075</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　二月十二日に東京国際フォーラムで開催させていただいた移住交流フェアですけれども、私も行ってまいりました。
　当日、お試しサテライトオフィスの展示ブースに二百名を超える企業の方々の来場者がありまして、その結果、新たに二十八社とお試し勤務に向けた具体的な調整を進めるに至ったと聞いています。
　また、採択団体では、民間企業に対して、その展示ブースで、お試し勤務の誘致に向けて非常に魅力的な展示が多く見られました。
　例えば魅力的な立地、あと、サテライトオフィスで働く方の移住支援ですとか地元の人材の確保に向けた支援の提案といったことのほかに、具体的なサテライトオフィス開設に向けた財政支援措置までが紹介されていまして、非常に企業の関心も高かったと思います。
　総務省で現在実施している三大都市圏内の民間企業などを対象としたニーズ調査ですが、現時点で集計済みの六千二百九十三件のうち、千三百四十四件の企業から、このお試し勤務について興味があるという回答が寄せられていますので、期待いたしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_083</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　御承知のとおり、返礼品送付というものについてはふるさと納税制度そのものに組み込まれているものじゃないですので、地方団体の自主的な取り組みとして行われているものではございますが、今、奥野委員がおっしゃったように、返礼割合が高いというものについては、せっかく寄せられた寄附をその地域の住民のサービスに使えない、また地方創生のために必要なものに使えない、政策に使えないということにもつながりかねないということが一つ。
　それから、極端にやはり返礼品の発送ですとか返礼品の購入に係るコストが高いところに関しては、持ち出しになってしまっている地域もあると指摘されていますので、それでは、せっかくふるさとに向けて、もしくは応援したい地域に向けて寄せられた寄附の意味をなさなくなってしまうんじゃないかという危機感を感じております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_087</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　二十八年度の通知を多分お持ちいただいていると思うんですが、そこでは、制度の趣旨に沿った運用をさらに進めていただきたいという観点から、金銭類似性の高いもの及び資産性の高いものについて返礼品としないようにということで、より具体的に例示を追加して通知したものです。
　昨年の春に総務省が実施した調査なんですが、この通知を踏まえて、ふるさと納税制度の趣旨にそぐわないような返礼品について、見直しを実施する、または見直しを実施する予定であるとした団体は百団体近くございました。
　一方で、依然として、通知に照らして適切でない事例もございますから、今後、今もやっておりますけれども、個別団体に対して、都道府県と連携しながら働きかけをしていくこと、それから、やはり有識者からも地方団体からも御意見を伺いつつ、返礼品送付に係る課題を先ほど幾つか私申し上げましたが、そのほかにもある可能性がありますので、一旦全部洗い出してみる、そして、改善策というものをことしの春をめどにしっかりと打ち出していきたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_091</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この返礼品という、ふるさと納税制度に組み込まれていない取り組みによって実際に起きている弊害というものは、もうさまざまなところで指摘されておりますし、私自身も幾つかの論点を認識しております。
　それらを改善していただくための策を何とか講じなきゃ、せっかくいい制度であり、被災地にも多くの温かい御寄附をいただいたり、ふるさと、各地方において子育て支援など有効な使われ方をしているいい制度ですから、これを長く続けるために何とか改善したいという思いでございます。
　その中で、私や役所の例えば林崎局長が頭の中で考えたことだけじゃなくて、やはり現場の御意見も聞きたいということで、また専門家の御意見も聞きたいということで、有識者や地方団体の御意見も伺うつもりではございます。
　その議論の中で、どういう形で打ち出しをするかというのは、現時点では具体的な内容をお答えはできませんけれども、ただ、私自身は、地方財政法上、また地方自治法上、行き過ぎた返礼品というものは問題がある。税法上は一時所得に該当するというのがありますが、総務省の所管で考えますと、やはり地方公共団体の経費というのは、「その目的を達成するための必要且つ最少の限度をこえて、これを支出してはならない。」という地方財政法の条文もございますし、また、地方自治法も、「地方公共団体は、その事務を処理するに当つては、住民の福祉の増進に努めるとともに、最少の経費で最大の効果を挙げるようにしなければならない。」地方自治法第二条の条文もありますから、こういう精神にも、条文にも、法令にも沿った形になるように考えてまいりたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_093</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、小池知事の御発言についてということですが、トータルで全ての発言を承知しているわけじゃございませんが、これから検討をされるということでございます。東京オリンピック・パラリンピックを成功させるために一歩でも二歩でも道を開いていこう、前進していこう、そういう思いでの御発言なんだろうなと思っております。
　あと、法的なたてつけですが、地方財政法第九条におきましては、「地方公共団体の事務を行うために要する経費については、当該地方公共団体が全額これを負担する。」と規定されています。さらに、地方財政法第二十八条の二においては、「地方公共団体は、」「当該事務の処理に要する経費の負担を転嫁し、その他地方公共団体相互の間における経費の負担区分をみだすようなことをしてはならない。」と規定されています。
　これらの地方財政法上の規定は、地方公共団体に係る経費負担の原則について規定したものでございます。地方公共団体の具体的な経費負担ということについては、これらの原則を踏まえて、個々の事務の範囲や政策目的に照らして、具体的なケースに応じた判断が必要だと考えています。
　東京オリンピック・パラリンピック大会の役割分担については、今後、東京都、大会組織委員会、内閣官房の三者を中心に協議が進められて、その中で東京都の事務の範囲というものが整理されていくと思います。
　その結果、東京都の事務として整理されたものについては、その経費を東京都が負担しても地方財政法上の問題はないと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_095</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　先ほど地方財政法第二十八条の二というところを紹介させていただきました。仮にこれからの三者のお話し合いによって東京都の事務というふうに整理されたものについては、東京都は、その経費の負担を転嫁し、その他地方公共団体相互の間における経費の負担区分を乱すようなことをしてはならないと規定されています。
　今後の役割分担に応じて決まっていくことではございますけれども、そのように考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_101</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　現状においては、日本郵便の皆様の御努力によって、郵便のユニバーサルサービスは適切に提供されていると思います。
　日本郵便では、今委員がおっしゃいましたとおり、郵便物数が減少しているという中で、ユニバーサルサービスの安定的な提供のために、本年六月には第二種郵便物などの料金見直しを実施予定としている。そのほか、郵便物の区分作業の集約による効率化に取り組むということなど、収支改善や経営基盤の強化に努めておられます。
　将来にわたる郵便のユニバーサルサービスの安定的な確保についてでございますが、現在、総務省の検討会において、中長期的課題についてことしの夏ごろを目途に検討、整理を行っていくという作業をしております。
　引き続き、日本郵便の取り組み状況、そして経営状況は注視しながら、しっかりと監督をしてまいります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_103</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この金融二社の収益確保につきましては、両社の経営判断によりまして適切な取り組みが進められるということを期待しています。
　これまでも、ゆうちょ銀行による地域創生ファンドへの出資ですとか、かんぽ生命によるほかの生命保険会社との共同投資など、両社で収益確保に向けたさまざまな取り組みは進められていると思っております。
　総務省としては、運用の多様化ですとか利用者のニーズに応える商品開発ということをしていただいて、両社による取り組みがさらに進むということを期待しています。そのような検討の中で、新規業務の認可申請があるという場合には、これは郵政民営化法にのっとり適切に対応させていただきたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_105</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ゆうちょ銀行から四年も前に申請されていました新規業務の認可というのが残っております。私は、認可するにしてもしないにしても、こういうことは早くしっかりと結論を出して収益力の強化に取り組んでいただける環境をつくることが大事だと考えましたので、ゆうちょ銀行にもお伝えをしておりますが、今と四年前では大分金融環境も変わってきていると思いますので、その申請された内容について、現在の考え方をしっかり伺って、またそのままの内容でいくのか、また違った形の認可申請になるのか、これはわかりませんけれども、やはり郵政民営化法にのっとって、金融庁とも連携をしながら、迅速に審査を進めていくということが重要だと考えています。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_113</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　これは地方税に係る事務において発生した事案ですけれども、あってはならないことであると思います。
　マイナンバーを適切かつ慎重に取り扱う必要というのは当然あるわけで、そのためにもマイナンバー法第二十八条の四、また第十二条などにそれを担保するための規定があるわけでございます。
　今回は、湖西市に対して再発防止の徹底を求めさせていただいたわけなんですけれども、あわせて、二月十六日に、ここにおります林崎自治税務局長の名前で、全地方団体に対し、地方税事務において本人のマイナンバーが正しく記載されていることを複層的なチェックにより十分に確認するように通知を発出しました。改めて、マイナンバーの適切な取り扱いについて周知徹底を図らせていただきました。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_125</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まさに熊本地震で私たちが目の当たりにしたとおり、老朽化した庁舎への対応というのは急がれるわけでございます。もう発災直後からその庁舎で対応しなければ住民の方々を守れないという大切な場所でございます。
　それでも、先ほど委員もおっしゃったように、政治的な事情から、庁舎というものの、耐震化もそうですけれども、特に建てかえとなると一番後回しになってきた。一般の住民の方がふだん使われるほかの公共施設を優先的にやらないとなかなか御理解が得られないという現状もあったわけでございます。
　まずは、今までは地方公共団体で独自でやっていただくという仕組みを、今度は支援できる枠組みをつくった、そして、四年という期限ではございますけれども、まず急いで各市町村に取り組んでいただきたいということからでございます。
　またその時期が到来しましたときに、全国的な状況も見ながら、ニーズを把握しながら、またそのときに判断をされるべきものだろうと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_133</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　平成八年には、消防職員委員会、つまり勤務条件の決定などに消防職員が参加する消防職員委員会制度を設けたところでございます。また、私も就任以来、春闘のときもそうですけれども、秋にも自治労の委員長から要望をお受けし、また、お答えをする議論の場を設けさせていただいております。
　消防職員の団結権を含む地方公務員の労働基本権のあり方については、国家公務員制度改革基本法附則第二条において、「国家公務員の労使関係制度に係る措置に併せ、これと整合性をもって、検討する。」ということとされています。
　国家公務員の労働基本権のあり方がどうなるかということにまたかかわってくることですが、これは、安倍総理から、「多岐にわたる課題があることから、これまでの経緯などを踏まえ、引き続き慎重に検討する必要がある」という答弁が国会でなされております。
　ですから、消防職員の団結権を含む地方公務員の労働基本権のあり方については、まだこれからも国家公務員についての動向を踏まえて、また関係者の御意見もこれまでどおりよく伺いながら対応していく必要があると思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_137</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　やはり、消防職員の方々の働く環境を整備してさまざまな悩みを解決していくということに当たっては、現場の声を直接伺うということはとても大切なことだと思っております。
　ワーキンググループは、二月六日に、有識者及び全国消防長会などの方々をメンバーとしてスタートしましたけれども、消防庁からは、既に、現場の消防職員の方々から御意見としてお受けしていると聞いております。
　私から消防庁に対して、次回以降は、現場の消防職員の方々数名にワーキンググループオブザーバーとして御参加をお願いして、議論に加わっていただくように指示することといたします。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_145</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　毎年度、概算要求の時期に、概算要求基準の閣議了解時に、各府省の大臣、副大臣に対して、地方財政に関して取り組んでいただきたい事項について要請をしています。
　委員も御承知のとおりですが、厚生労働省に対しては昨年の八月二日に申し入れを行っていて、その中で、乳幼児医療費助成に係る国民健康保険の国庫負担金の減額調整措置については、見直しを含めて検討し、年末までに結論を得るとされていることを踏まえて、廃止するなどの見直しをされたいということ、それから、乳幼児医療費の自己負担のあり方については、医療保険制度を含む全国的な制度での対応もあわせて検討されたいということをお願いしております。
　平成三十年度以降、減額調整を行わないとされたことについては、地方側から評価をしていただいていると承知しておりますが、先ほど委員がおっしゃった声明が出ていることも承知していますので、制度を所管される厚生労働省において、引き続き地方の御意見もよく踏まえながら対応していただけると期待をいたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00220170223_161</speechID><issueID>119305272X00220170223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2017-02-23</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この法律には私自身も大変思い入れがございます。建設現場で働いておられる職人の方々が、もう何年も前になりますけれども、自分たちの安全を、健康を確保するために法整備が必要だということで立ち上がられて、まだ一国会議員の立場として、勉強会の段階から参加をしてまいりました。
　昨年の十二月にこの法律が成立して公布となりましたので、早速、総務省、大臣室でも指示を出しまして、既に、ことしの一月、二月にかけて全国十ブロックで開いておりますブロック会議でも、法の趣旨の説明を行ってきています。さらに、近いうちに、文書で改めて地方公共団体への周知徹底、協力依頼も行います。
　都道府県における計画策定の取り組みをしっかりと促して、実効性のあるものにしていきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00220170223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00220170223/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_002</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　おはようございます。
　平成二十九年度における総務省所管予算案につきまして、概要を御説明申し上げます。
　本予算案につきましては、現下の重要課題に的確に対応しつつ、経済再生と財政健全化の両立を実現する予算であるという政府方針のもと、総務省として、国民の生命、生活を守る、地方税財政制度の充実、地方創生と新たなチャレンジによる経済再生、国民生活の向上に直結するＩＣＴ分野の取り組み、暮らしやすく働きやすい社会の実現、未来を開く行政基盤の確立に特に力を入れて取り組むために編成したものであります。
　一般会計の予算額は、十六兆千七百七十二億円であります。
　以下、事項等の説明につきましては、委員各位のお許しを得まして、これを省略させていただきたいと存じます。
　よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_046</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　滞納残高は、委員が資料を出していただいていますが、平成十四年度の約九千億円をピークに減少傾向にはございます。平成二十六年度では約四千五百億円となっています。これは各市町村の懸命な徴収の御努力の結果だと考えております。
　今後とも、滞納残高の減少に向けて取り組んでまいりたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_048</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　私自身も、大臣になる前ではございますけれども、外国人の土地保有に係る住民の方々の不安や、そしてまた森林資源、水資源なんかの保全に関しまして、議員立法に励んできた一人でございます。
　外国人による土地取得の網羅的な実態把握は現在行っていない状況だと承知しています。個人の財産権は尊重しつつも、国土の望ましい利用というものを図りながら、水資源も保全し、住民の方々に不安を感じていただくことのないように、これは総務省だけではできませんが、政府一丸となって取り組んでいかなければならないと考えます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_066</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　登記の促進については、法務省が中心となって検討されるべきものではございますけれども、しかしながら、所有者が不明の固定資産というものがふえてきますと、例えば空き家対策、それからまた災害につながるようなケースもあります。先ほど委員が御指摘になった、外国人の保有に係る一定の不安感といった、さまざまなことがございますし、固定資産税は地方団体にとっては大変貴重な基幹税でもあるということもございますので、やはりこの登記がしっかりと進んでいくように、先ほど御紹介いただきました京都府での先進事例の横展開なども含めて、できるだけ周知広報に努め、協力をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_094</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　宮路委員には、総務省在職中に消防庁でも活躍され、また、実際に御自身も消防団としても活躍しておられました。
　なぜ減っていくかという原因については、もう本当に体感しておられると思うんですけれども、私も強い問題意識を持っております。
　平成二十五年の十二月に、先ほど来御紹介いただきました法律が成立して、翌年、平成二十六年の九月に私は総務大臣に就任いたしました。その後、五カ月後なんですが、平成二十七年の二月になりますが、まずは地方公共団体や経済団体宛てに書簡を発出させていただいて、被用者の方々、会社員の方も、それから公務員も含みますけれども、消防団への加入促進ですとか、また、それぞれの職場で被用者の方々の消防団活動を正当に評価していただくことをお願いすることといたしました。その後も、講演ですとか、さまざまな団体の行事で話せる機会があるときに、何度も何度もお願いをしています。
　特に、女性や学生の方々の加入促進については、女性活躍の観点からも、積極的に取り組むよう市町村に働きかけておりますし、あと、消防団に所属する大学生などに対する支援の一環として、学生消防団活動認証制度を創設して、その普及を図っています。
　それから、被用者の方々の消防団への加入促進を図るために、消防団協力事業所表示制度の普及を進めていまして、既に一部の地方公共団体においては、この協力事業所に対する法人事業税などの減税措置ですとか入札における加点もしていただいております。
　消防団の加入促進に向けた施策については、地方公共団体の長、経済団体、事業者の方々に対して、私だけではなく、消防庁を挙げて直接お願いをするといった取り組みもしております。
　全体の団員数の減少幅は、近年、縮小傾向にあります。それから、女性団員、学生団員は、今、増加傾向でございますので、引き続き全力で取り組んでまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_148</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、地方公営企業法の対象になるかどうかというのは、これは当該事業が地方公共団体の経営する企業であるか否かということによると思います。
　今回の宇都宮市及び芳賀町による事業については、地方公営企業としては行っていないと聞いております。先ほど来局長が答弁したとおり、地方公営企業法の問題はないと思っております。
　また、市民の皆様の御意思ということも委員は触れておられましたけれども、市長そしてまた議会の先生方も含めて、それぞれ選挙を経て市民の声を代弁する方々として当選されており、それぞれの地方自治体また議会での議論を通じて市民の声というのが反映される、私たちはそれを判断して、国としてできるお手伝いをするしかないと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_150</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地方公営企業法の対象ではないと考えております。私どもの判断です。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_203</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ＮＨＫに関しましては、これまで、一月十日の横浜放送局職員による受信料の着服があり、また十二日に福島放送局職員によるタクシー券の不正利用があり、そして二月十六日には、先ほど来委員がおっしゃっている受信料、これが衛星契約のないところから過分な受信料を取ったといったようなことがあり、そして山形放送局での事案もございました。
　山形放送局の件は、まだ被疑者である元職員の方が容疑を否認しておりますので、先ほど来委員からも懸念の声があると聞いていた個人情報との関連性はまだ私にもわかりませんけれども、いずれにしてもちょっと不祥事が相次いでおります。
　一月十二日に、これは横浜放送局の事案についてでしたけれども、私から厳重注意の行政指導を行ったところでもあり、また、国会に提出しました二十九年度のＮＨＫ予算に付する総務大臣意見におきましては、横浜放送局の事案、福島放送局の事案について再発防止の徹底を求めました。
　ここでちょっと改めて、私も今週、あすも含めますと四日連続、委員会で答弁を続けているという状況ですので、なかなか会長とじっくりお話しする時間もなかったんですが、委員のこの質疑時間をいただきまして、改めて全国調査を徹底していただきたいと思います。
　特に、委託会社による受信料の徴収のあり方が適切かどうかということについては、今般判明した三件だけではない可能性が高いと思います。といいますのは、私の地元の事務所にも数件の電話そしてメールなどで、うちも過分に取られた、返してもらえないとか、徴収に来られた方が余りにも強引な態度で非常に柄が悪かったとか、さまざまなお声をいただいておりますので、一回きっちりと全国調査をしていただくということで、さっき理事の方からもその旨お答えがございましたので、できるだけ早急に全国調査をしていただく。と同時に、やはり、それらの多くの委託会社において個人情報が適切に管理されているかということについても、せっかくの調査ですから、この際、していただく。
　できるだけ速やかに調査をし、結果の公表を行い、そして国民・視聴者の皆様への説明責任を果たしていただくということが、これからの、公共放送としてのＮＨＫの役割を果たしていただくための予算の審議、そしてまた多くの方々が納得して受信料を払っていただく、そういう環境づくりにつながっていくと思いますので、ぜひとも会長にもよろしくお願いしたいと思います。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_216</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今委員の資料にもありました地域医援支援センター、全ての都道府県に設置されておりますし、十分に機能を発揮していただくことと、それからやはり医療機関、公立病院と地域の医療関係機関の連携、それから、何より大事なのは、やはり公立病院と自治体の長そしてまた議会との間で、地域医療のあり方、それから持続可能な病院経営についてもしっかりと認識を共有していただくということで、医師確保対策も、健康、予防対策もそうですが、充実をしていただくということで、総務省の方では交付税措置を充実しておりますので、しっかりとこの連携体制というものも支援してまいります。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_259</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　そもそも、ふるさと納税制度が創設されたときの非常に崇高な精神、目的については、先ほど委員の質問に対して答弁があったところでございます。
　私は、ふるさと納税制度というのは、地方創生の観点からも、それからまた、災害が発生したときにたくさんの寄附をお寄せいただいている温かいお気持ち、これにとても感謝をしているといった点からも、健全に発展させていきたい制度だと思っています。
　昨今、返礼品に関する過熱競争、この批判が沸き上がりまして、そもそものふるさと納税制度のすばらしい精神というもの、これが本当に残念なことになってしまうような御批判もたくさん出ていると承知しています。
　例えば、せっかくふるさと納税で寄附をいただきながら、返礼品の金額が高過ぎてしまうと、地方の公共サービスのために使えるお金が減ってしまう。また、さまざまなサイト事業者に支払うお金ですとか、事務がふえたので臨時職員を雇っておられるお金ですとか、余りにもコストが大き過ぎて手元に残っていない自治体があるということと、ふるさと納税制度がせっかくできたのに、持ち出しになって赤字になってしまっている自治体まである始末でございます。
　そうしますと、そもそも、このふるさと納税制度には返礼品というものは制度として組み込まれていなかった、各自治体独自のお取り組みではございますけれども、それでもやはり、先ほど委員が御指摘になったような換金性のあるものということになると、これは一時所得という、税法上の問題からも疑念が生じるものでございます。
　総務省としては、この過度な返礼品競争を何とか自粛していただきたいということで、今回、個別団体への働きかけというのは都道府県と協力しながら今もやっているんですが、その働きかけを強化するとともに、現在、主に返礼品の問題ですけれども、ふるさと納税制度に係る課題を全て洗い出した上で改善策を検討してみよう、こういうことで行動を起こすつもりでございます。できるだけ速やかにということで、ことしの春を目途にということで洗い出しの作業に入らせていただきます。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_263</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ふるさと納税制度を創設したときに研究会で議論されたのがまさにそうでございます。みずから寄附をする先を選択するということで納税者意識を向上させるとともに、それを受ける自治体においても、その寄附を受けてどのようにそれを使ったかと使途をアピールする競争、これによってまた自治体側、住民側の意識も変わってくる、こういったことがそもそもの目的の一つでもございました。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_275</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>275</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>275</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　大西委員には、恐らくふるさと納税制度の意義そのもの、つまり、地方創生に資する、また災害が発生したときに温かい寄附が寄せられる、そういう意義そのものには御賛同いただいた上での御質問だと思います。
　確かに、今、東京一極集中という傾向はとまらず、そしてまた、大都市で高齢化も進んでおりますから、特に、大都市圏においても、高齢者の福祉に係るお金、そしてまた子育てを応援するために必要なお金、また災害に備えるために必要なお金、さまざまな財政需要があるということも承知をいたしております。その上で、随分たくさんの地方を応援していただいているということにも感謝を申し上げます。
　先ほど来、大西委員のぜひというのがぜしになっているので、ちゃきちゃきの江戸っ子というか、東京生まれの東京育ちでいらっしゃるんだろうなと思いながらお話を伺っていたんですけれども、返礼品の問題というのは、これがかなり過熱をしてしまっている一つの要因なんですけれども、そもそも、ふるさと納税制度、税制上は組み込まれていなかった各自治体の自主的なお取り組みですから、例えば税法に書き込んでいないものを法律で完全に禁止というような立法ができるかといったら、これはなかなか私は難しいと思っております。
　ただ、大西議員のような東京生まれの東京育ちの東京在住の方々が、また、自分のふるさとに、自分のお住まいの地域に積極的に寄附をしていただけるような環境づくり、機運づくりというのも一つは大事だと思います。
　さらには、やはり東京一極集中で過度に東京に負担がかかっているということも考えますと、多くの方々が、人や情報の流れが地方に起きていく、最後はまたふるさとに帰って、少し仕事なんかもしながら、そこで暮らしていこうというような機運が盛り上がっていく、そういうことを促す政策も、貴重な税金を使わせていただいているわけですから、行ってまいろうと思います。
　今、結論を全ては申し上げられないんですけれども、最近、返礼品に対して、さまざま通知を出したり、個別団体ごとの働きかけも都道府県を通じてやっておりますので、もう返礼品やめますと宣言された市長さんも出てきましたし、あとは、それぞれの地域でのすばらしい体験をお礼にしましょうというようなことで、いろいろ取り組みが多様化してきたように思いますので、何とか四月に向けまして、この制度が健全に発展するように、東京の方々の御懸念も十分わかりますから、お声も伺いながら、一歩でも二歩でも、ちょっと十歩とか百歩とかいう約束はできません、時間に限りがありますが、まずは四月までにできる改善策を打ち出します。
　そしてまた、これは税制の問題でございますので、与党税調などからもお知恵をいただきながら、政府税調のお知恵もいただきながら、息長く取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/275</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119305272X00120170222_311</speechID><issueID>119305272X00120170222</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>311</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2017-02-22</date><closing></closing><speechOrder>311</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地方自治法第九十九条の地方議会の意見書につきましては、議会が住民を幅広く代表する機関であることに鑑み、当該地方公共団体の事務に属するものに限らず、当該団体の公益に関する事件であれば、国会または関係行政庁に対して意見書を提出することで、議事機関の意見表明ができるものでございます。
　各議会において十分な審議を経て提出されている意見書については、関係行政庁の政策立案の過程における参考として活用されることが目的だと考えられますことから、この制度の趣旨を踏まえて、意見書の提出を受ける関係行政庁において適切に対応していくことが重要であると考えます。</speech><startPage>48</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222/311</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119305272X00120170222</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119305272X00120170222/48</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_011</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今、さまざま明確な御指摘をいただきました。
　宗清委員が最初におっしゃっていただいたとおり、返礼品送付そのものはふるさと納税制度には組み込まれておりませんし、また、総務省から、平成二十八年四月の通知で、ふるさと納税制度の趣旨に反するような返礼品を送付しないよう地方団体に要請するとともに、個別団体の返礼品の見直しについて、担当部局が都道府県とも連携をしながら働きかけを続けております。
　しかしながら、過度な返礼品競争については問題があるということを認識しておりますので、今後、宗清委員の御指摘も参考にさせていただきながら、個別団体への働きかけを強化するということとともに、有識者や地方団体からも御意見を伺って、返礼品送付に係るあらゆる課題の洗い出しと改善策を検討してまいります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_019</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　つい最近まで一緒に総務省で働かせていただきました輿水委員でございますので、今回特に大変だったことが何なのか、よく御承知の上での御質問だと思います。
　平成二十九年度の地方財政対策におきましては、平成二十三年度以来、地方交付税総額の確保に活用してきた前年度からの繰越金がないといった大変近年にない厳しい状況の中で、地方団体から要望の強い地方交付税総額の確保と臨時財政対策債の抑制について、できる限り地方の御期待に応えられるように懸命の努力を行いました。
　この結果、概算要求時点において十六兆円を下回ると見込まれていた地方交付税について、十六・三兆円程度確保するとともに、概算要求時点においては対前年度〇・九兆円の増と見込まれていた臨時財政対策債の発行額も、〇・三兆円の増にとどめることができました。
　また、地方の一般財源総額につきましても、子ども・子育て支援などの社会保障の充実分の確保を含め、前年度を上回る六十二・一兆円程度を確保いたしました。
　このほか、公共施設等の適正管理、一億総活躍社会の実現、地方創生、防災・減災対策など、個別の課題につきましても、現行の公共施設等最適化事業債について、長寿命化、コンパクトシティー、市町村役場機能の確保など、内容を拡充して、公共施設等適正管理推進事業費として新たに計上しました。
　一億総活躍社会の実現に向けて、保育士、介護人材等の処遇改善に必要な経費を地方財政計画の歳出に計上し、まち・ひと・しごと創生事業費についても、平成二十九年度においても引き続き一兆円を計上し、また、緊急防災・減災事業費について、対象事業を拡充するとともに、事業期間を復興・創生期間である平成三十二年度まで四年間延長することとしました。
　いずれも地方団体の関心が高い事項で、また、国の財政も大変厳しい中にあって、最大限の対応ができたと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_025</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まさに先ほど来輿水委員が指摘をしてくださいました、命を守るための老朽化対策など守りの予算、そして、まさに総務省にいらしたときに走り回っていただいたテレワークや生活に身近なＩｏＴを活用した新しい産業、また暮らしの創生、これは攻めの予算になっていくと思いますが、いずれにしましても、地方が自由に使える財源をしっかりと確保することが重要です。
　二十九年度の地方財政対策でも、地方の一般財源総額については、前年度を〇・四兆円上回り、過去最高となる六十二・一兆円を確保しました。
　気の早い話ですが、今後とも、地方団体が必要な行政サービスを提供しながら安定的な財政運営を行っていけるように、地方交付税を初め、地方が自由に使える一般財源総額はしっかりと確保してまいりたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_041</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　平成二十八年度の地方税収については、地方財政計画においては三十八・八兆円を計上しています。
　年度途中までの各税目の課税状況ですとか国税の税収見込み等を勘案して、現時点の地方税の見込みについては、計画額をマイナス〇・四兆円という三十八・四兆円と推計をしています。
　主な減少要因は、国税、つまり法人税、消費税、所得税の減収見込みを踏まえたものであります。税目ごとに見ていきますと、地方法人二税が〇・二兆円減の六・三兆円、地方消費税が〇・一兆円減の四・七兆円、個人住民税が〇・一兆円減の十二・四兆円となっています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_053</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　平成二十九年度の地方財政計画における地方税収は、三十九・一兆円と見込みました。
　地方税収の見込みは、直近の課税実績などを基礎としながら、地方法人二税、地方消費税などについては、国税の見積もり等を反映しています。地方の独自課税である固定資産税につきましては、新築家屋の着工動向や設備投資の動向などを反映して推計を行っているものでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_055</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今後、海外経済の不確実性というものもあれば、金融資本市場の変動の影響もございます。
　先ほど委員が消費について指摘をされておりましたが、この委員会でも、私自身、雇用環境、所得環境は改善しているけれども、残念ながら消費はまだまだ力強さには欠けるといった旨の答弁もしてまいりましたので、税収の動向には今後しっかりと留意をしていく必要があると思っています。
　総務省としては、慎重に経済の動向を見きわめながら、二十九年度の地方税収の確保に向けて、政策資源を総動員してまいる覚悟でもございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_057</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　国の平成二十九年度の税収については、雇用、所得環境について、雇用者報酬が二・一％程度増加するということ、これに伴って民間消費が名目一・六％程度増加する、企業の生産も二・七％程度増加するといった経済見通しを反映して、平成二十八年度の補正後税収からプラス一・九兆円ということで五十七・七兆円とされているということを承知しています。
　しかし、先ほども答弁しましたとおり、さまざまな要因もありますから、これはかた目に私たちも見積もっていただきたいし、そしてまた動向をしっかり注視し、なおかつ、やはり税収がふえるための取り組み、総務省でできる限りの取り組みを進めていくということに何よりも力を入れてまいりたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_063</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　内閣府が作成された中長期の経済財政に関する試算における地方の普通会計の姿の税収には、地方財政計画上の地方税及び地方譲与税のほか、地方財政計画には計上されない超過課税が含まれています。
　このため、例えば二〇一七年度においては、平成二十九年度地方財政計画上の地方税三十九・一兆円に地方譲与税二・五兆円、超過課税など〇・八兆円を加えた四十二・四兆円となっているということで、差異が生じているということだと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_071</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　先ほど申し上げましたとおり、内閣府と総務省で見積もりをしていく場合の要件が違うということ。
　そして、総務省の概算要求時の仮試算について申し上げますけれども、二十八年度地財計画の地方税収を基礎として、例えば、地方法人二税、地方消費税は名目経済成長率、個人住民税は雇用者報酬の伸び率、固定資産税は地価動向などを勘案して推計しました。
　二十九年度地財計画の地方税収については、直近の課税実績などを基礎としながら、地方法人二税、地方消費税などについては国税の見積もりなどを反映して、地方の独自課税である固定資産税については新築家屋の着工動向や設備投資の動向などを反映して推計を行っています。
　ですから、両者は、個別の税目ごとに推計して積み上げたという点では同じなんですが、基礎としている税収が異なるということのほかに、八月の仮試算については地方税独自に推計している。一方で、二十九年度地財計画上の地方税収というのは、二十九年度の経済見通しを反映した二十九年度の国の税収を踏まえて推計するということで、その推計方法は異なっていますので一概に比較はできないんですけれども、結果的に近い数値となっています。
　内閣府との違いということでの御質問ではございますけれども、総務省の見積もりの基礎とするところについて御説明を申し上げます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_077</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　総務省としましては、とにかくアベノミクスによって生まれ始めた経済の好循環の流れをより確かなものとするということで、ローカルアベノミクスの推進に取り組んでいます。具体的には、ローカル一万プロジェクトや分散型エネルギーインフラプロジェクトなどに取り組んで、雇用の創出、また地方での税収をふやすために頑張っているところです。
　また、歳出においては、随分、地方の皆様にも工夫をしていただき、辛抱もしていただきながらですが、重点化を進めながら歳出改革に取り組んできました。
　その結果、政権交代後、国、地方を合わせた税収は二十二兆円増加しております。二〇一五年度における国、地方を合わせたプライマリーバランスの赤字半減目標も達成いたしました。
　これからさらに歳出の重点化、効率化も進め、またしっかりと歳入につながる取り組みも進めながら、二〇二〇年度における国、地方を合わせたプライマリーバランスの黒字化を実現してまいりたいと思っています。
　ただ、その際、地方歳出については、大半が法令などによって義務づけられている経費ですとか国の補助事業であるということから、これは経済財政諮問会議でも私は発言しておりますけれども、国の法令、補助金、制度などの見直しを行うということも必要だと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_079</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　対前年度の伸び率で比較してみますと、地方財政計画における都道府県税収額がマイナス〇・四％であるのに対して、二月十六日時点で当初予算を公表している三十九都道府県の税収額の合計はマイナス二・一％で、どちらも微減という傾向がございます。
　地方財政計画における地方税収は、政府経済見通し等を反映した、国税の見積もりなどを踏まえて算出しています。一方で、各都道府県の予算における税収は、各団体の御事情によって、例えば地方法人二税については県内企業からヒアリングを行うなど、それぞれ独自の方法で計上しておられますので、こうした違いがあることから、地方財政計画における税収と各都道府県の予算における税収の合計額を単純に比較するということはできません。
　過去の地方財政計画額と各都道府県の当初予算額の伸び率を比べてみても、一定程度の乖離幅があるのが通例でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_083</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地方財政計画でございますが、多くの行政分野で国と地方の役割分担を法令などによって定めていて、地方に支出を義務づけているということから、国として地方団体が標準的な行政水準を確保できるよう地方財源を保障するという役割を持つものでございます。
　ですから、こうした地方財政計画の役割のもとで、国の制度などの見直しや喫緊の政策課題にも対応して、所要の経費を歳出に適切に計上した上で、必要な一般財源総額を確保することとしております。
　平成二十九年度の地財計画については、先ほど来与党議員にも答弁いたしておりますので省かせていただきますが、来年度以降の地方財政計画においても、地方団体が必要な行政サービスを提供しながら安定的な財政運営を行うことができるように、歳入歳出を適切に計上した上で、地方が自由に使える一般財源をしっかりと確保してまいる覚悟でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_087</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　地方法人課税の偏在是正につきましては、法人住民税法人税割のさらなる交付税原資化、地方法人特別税・譲与税制度の廃止、法人事業税への復元、法人事業税交付金制度の創設を予定しておりましたが、昨年秋の臨時国会において、消費税率一〇％への引き上げ時期の変更に合わせて、その施行日が平成三十一年十月一日とされました。
　この偏在是正措置は、消費税率一〇％段階における地域間の税源の偏在性を是正して、財政力格差の縮小を図るための措置として実施するものでありまして、消費税率の引き上げと同時に実施すべきものだと考えております。
　これによって一定の偏在是正策を講じることができると考えておりますけれども、引き続き、税源の偏在性が小さくて税収が安定的な地方税体系の構築を目指して、各地方団体の仕事量にできるだけ合った税源配分となるように、地方税の充実確保に努めてまいりたいと存じます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_093</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　毎回お答えしていることでございますが、やはり、本来は臨時財政対策債のような特例債による対応ではなく、法定率の引き上げによって地方交付税を安定的に確保するということが望ましい方向でございます。ですから、二十九年度の地方財政においても、交付税率の引き上げを事項要求しておりました。
　なかなか、国、地方とも巨額の債務残高、財源不足を抱えているということ、二十九年度においては国、地方の役割分担に係る大きな制度改正がなかったこと、そして、先ほど委員もおっしゃっていただいたとおり、国債発行額を引き続き抑制するという中で、国の一般会計から交付税特別会計への繰入額を前年度から〇・三兆円増額して確保することができたということなどから、今回は、法定率の引き上げによらず、折半ルールを三年間延長した上で、国は一般会計からの地方交付税の特例加算、地方は臨時財政対策債の発行によって対処することといたしました。
　しかしながら、先ほど来申し上げておりますとおり、やはり国の制度そのものの見直しということも一つは大切なポイントであり、そしてまた、これから地方が自分で税収を生み出していける、その環境づくりに総務省の政策資源を総動員していくことも重要であります。
　そしてさらに、今後も、法定率の見直しということについては粘り強く政府内で主張してまいります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_101</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今委員おっしゃったとおり、配偶者控除、配偶者特別控除見直しによって、平年度で、これは個人住民税ですが、四百二十三億円程度の減収と見込んでおります。
　しかしながら、就業調整を意識しなくて済む仕組みを構築するためには、税制、そして先ほど委員が御指摘のあった社会保障制度、それから企業の配偶者手当制度などの面で総合的な取り組みを進める必要があると思っております。
　私は、今回の見直しというのは、働きたい方が就業調整を行うことを意識しないで働くことができる環境づくりに寄与するものですから、女性活躍の観点からも、それから従業員の方々の就業調整による人手不足の解消の観点からも、意義があると考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_103</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ＢＰＯが意見書を公表されたことは承知いたしております。
　ＢＰＯは、放送事業者による放送番組の質の向上に関する自律的なお取り組みの一環として、二〇〇三年の七月に、ＮＨＫ及び日本民間放送連盟によって設立された機関でございます。
　ですから、個別の意見書について特に私が見解を申し上げるということは差し控えさせていただきます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_105</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ＢＰＯの意見書への考え方とは分けて、一般論として申し上げさせてください。
　御指摘のありました第四条第一項については、放送は、公平及び社会的影響力の観点から、公共の福祉に適合することを確保する必要があるということから設けられているものでございます。この条文も、「放送番組の編集に当たつては、次の各号の定めるところによらなければならない。」という条文の書きぶりでございますので、文理上も法規範性を有することは明らかであり、その旨は既に閣議決定されております。
　また、第四条第一項の法規範性に関しましては、民主党政権の時代にも、参議院総務委員会において、「この番組準則については、我々としては法規範性を有するものであるというふうに従来から考えている」という答弁がございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_107</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　よく倫理規範という言葉を最近耳にするようになったんですけれども、私にとっては余りなじみのない言葉でございます。
　例えば努力義務規定、政府は何とかするように努めるといった規定は法律でもよく見受けられるんですけれども、倫理規範と言われた場合に、倫理というのはとても重要な価値であるから絶対に守らなければいけないという意味で使われるのか、何か法律だけれども守らなくていいもののように使われているのか、どちらなのかよくわかりません。
　けれども、先ほど申し上げましたように、ＢＰＯの意見書そのものについて、私はコメントをする立場にはございません。
　例えば、政治的に公平であるということについての解釈ということになってしまうのですが、一般論としての。これは、放送事業者が不偏不党の立場から、特定の政治的見解に偏ることなく番組全体としてのバランスのとれたものとするということにしてまいりました。
　最近話題になっていますのは、放送による選挙に関する報道、論評ということで、多分、先ほど委員が引かれたのも選挙に関する報道に係る部分なのかと思うんですが、これも、番組全体としてのバランスを確保するためには、これは公職選挙法第百五十一条三の逐条解説によるものでございますが、例えば、候補者数が多く、番組編成上一つの番組で全ての候補者を取り上げることが困難な場合には、放送日に著しい間隔を設けないこと、放送する時間帯に著しい差異を設けないことなどを通じ、番組全体としてできるだけ候補者の間の公平性が確保されるようにすることが考えられ、このようなことが選挙の公平性にもつながるんだろうと思います。
　ただ、物すごくたくさん候補者がおられて、一部のいわゆる有力候補者の選挙活動に限って報道を行う場合であっても、当該有力候補者が有力政党の公認候補や社会的知名度の高い人物であり、他の候補者もその氏名だけは文字画面で放映するような場合においては、番組編集の自由の範囲内にあるとする裁判例もございます。これは東京高裁確定の判決でございます。
　こういったことから、放送による選挙に関する報道については、また論評については、放送法が放送事業者による自主自律を基本とする枠組みであることを踏まえて、今申し上げましたようなかなり細かい判断材料があるんですけれども、質的、量的、どっちなんだと言われたら、大変難しい問題がございますけれども、放送事業者が放送法にのっとって自主的に判断されるべきものであろうと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_109</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　昨年統一見解を出させていただきましたが、放送事業者の番組全体を見て判断するとしてきたもので、この従来からの解釈については何ら変更はございません。番組全体は一つ一つの番組の集合体であるから、一つ一つの番組を見て全体を判断するということは当然のことであります。
　その一つ一つの番組を見ていく中で、昨年の統一見解で選挙に触れております。「選挙期間中又はそれに近接する期間において、殊更に特定の候補者や候補予定者のみを相当の時間にわたり取り上げる特別番組を放送した場合のように、選挙の公平性に明らかに支障を及ぼすと認められる場合」という例を挙げさせていただいております。
　特定に、殊さらの候補者のみという表現でございますので、複数の有力候補者を取り上げた場合については、先ほどの高裁の判決にあったような考え方があるのかと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_111</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　昨年来議論をさせていただいて何度も答弁させていただいたのは、電波法第七十六条、無線局の運用停止命令、放送法第百七十四条、放送の業務停止命令の運用についてでございますが、これももう何度も申し上げましたとおり、法律の規定に違反した放送が行われたことが明らかであることに加えて、その放送が公益を害し、放送法の目的にも反し、これを将来に向けて阻止することが必要であり、かつ同一の事業者が同様の事態を繰り返し、かつ事態の発生の原因から再発防止のための措置が十分ではなく、放送事業者の自主規制に期待するのでは法律を遵守した放送が確保されないと認められるといった、極めて限定的な状況のみに行うとするということで、極めて慎重な配慮のもと運用すべきであると従来から取り扱ってきております。
　これは民主党政権下でもそうでございました。その前の自公政権でも、現在の自公政権でも同じでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_113</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　昨日議論させていただいたのはＴＯＫＹＯＭＸの番組についてでございましたけれども、これは、放送事業者の自主的、自律的な取り組みの状況を踏まえて、必要があれば総務省としても助言をしたり、さらなる取り組みを求めるということは想定をしています。
　ただ、現在はまだ自主的に社内で調査をしておられるということですから、報告をお待ちしている状況でございますから、それを伺った上で、今後の推移もしっかり見守り、助言をさせていただくかどうか、対応を考えさせていただきます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_115</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　行政指導というのは、処分に当たるものではございません。むしろ、こちらから要請をしたり助言をしたり、そういう位置づけのものであると思っております。
　基本的には、放送事業者の自主自律的なお取り組みによって改善される、放送の内容に問題があるとしたら改善されるべきでございますし、また、ＢＰＯは放送事業者によって自主的に設置された団体であり、放送の、よい番組をつくること、また人権を守ることにも取り組んでおられますので、ＢＰＯのお取り組みも私としては関心を持って拝見をしたいと思います。
　ただ、ＢＰＯが結論を出されたことによって、総務省が何か具体的に、処分をするとか、それから先ほどおっしゃった行政指導のようなことですとか、そういったことは、今後、やはり当事者である会社からの報告も受け、さまざまな状況を理解した上で対応を考えるべきことでございます。
　現時点で、処分をするとかしないとか、そういう対象として考えているわけではございません。報告をお待ち申し上げています。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_117</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ちょっと委員がおっしゃる処分ということの具体的な内容がわかりません。
　電波法七十六条や放送法百七十四条の適用というのは、これはもう先ほど説明申し上げましたとおり、極めて限定的な場合に極めて慎重な配慮のもと行うものでございます。こういった処分にすぐつながるような事態が起こっているという認識はございません。同一の事業者が同様の事態を繰り返しということ、そして放送事業者の自主的な規制に期待するのでは法律を遵守した放送が確保されないというような状況、これはなかなか、一般的には現在の放送の中で想定しにくいものでございます。
　一方で、行政指導、助言ですとか要請に係るものは、これは必要があると考えましたらさせていただきます。と申しますのは、あくまでも放送事業者の自主的な取り組みにお任せをする部分も多いんですけれども、さまざま問題が起きたときに、放送事業者自身も問題があったことをお認めになり、また再発防止策を考えられ、そしてまたそれが不十分だった場合、例えば昨年は「クローズアップ現代」の問題がありましたけれども、かなり時間がかかったにもかかわらず、待ちに待った再発防止策が十分だとはとても思えなかったといったことで、それは、できるだけ早く具体的な取り組みに着手をしていただきたいことから、文書による要請をいたしました。
　今後も、どうしても必要があるというときには、処分ではない要請また助言ということはさせていただきます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_120</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ちょっと今の御質問の意味がわからなかったんですが、「クローズアップ現代」に関しましては、取材のあり方、社内のガバナンスなどのあり方についての再発防止策が不十分だったということでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_122</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　仮定の御質問でございますし、現在、ＭＸから、社内でしっかりと調査をしているということで、報告をお待ちしておりますので、その後のことでございます。仮定の御質問ですから、お答えは差し控えさせていただきます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_128</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　全体的な所感と言われましたのでなかなかお答えもしにくいんですけれども、精いっぱい、必要な税収を確保しながら、安定的な地方の運営が行えるように、そしてまた、特に働き方に関しまして、就業調整をしないで、働きたい方が存分に仕事ができ、女性活躍の観点からも、そしてまた、就業調整を従業員の方がたくさんされることによってお困りになる事業者の方々への配慮の観点からも、一定の改革に踏み出せたんじゃないかなと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_130</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、配偶者控除の廃止という話につきましては、政府税制調査会が昨年十一月に取りまとめた経済社会の構造変化を踏まえた税制のあり方に関する中間報告において、一定の収入以下の配偶者を有する者について担税力の減殺を調整しないのは、他の控除との整合性も含め問題があるのではないかといった課題が示されました。
　また、与党の税制調査会においても、配偶者控除は、扶養控除と同様、一定の収入以下の配偶者がいる方の税負担能力に配慮する仕組みであること、諸外国においても配偶者の存在を考慮した仕組みが設けられていることを踏まえれば、廃止して配偶者に何らの配慮も行わないことには問題があるとされています。
　こうした中で、就業調整をめぐる喫緊の課題には対応しなければなりませんので、そのために、配偶者控除等については、配偶者の収入制限の引き上げなどを行うこととしたということでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>119304601X00420170221_146</speechID><issueID>119304601X00420170221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>193</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2017-02-21</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣・内閣府特命担当大臣（マイナンバー制度）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　配偶者控除において納税者本人に所得制限を設けることにつきましては、政府税制調査会が昨年十一月に取りまとめた経済社会の構造変化を踏まえた税制のあり方に関する中間報告において、「担税力の減殺を調整する必要性や所得再分配機能の回復の観点から高所得者にまで税負担の軽減効果を及ぼす必要性は乏しい」という指摘がされております。
　こうした指摘を踏まえて、今回の見直しにおいては、まずは就業調整をめぐる喫緊の課題に対応するために、配偶者控除等について配偶者の収入制限を引き上げるということとともに、配偶者控除等に納税者本人の所得制限を設けることにして、国、地方を通じた税収中立を確保することとされました。
　現行の配偶者特別控除においても、御承知のとおりではございますが、納税者本人の所得制限が設定されています。前年の合計所得金額が一千万円超である場合には、配偶者特別控除の適用はございません。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/119304601X00420170221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/119304601X00420170221/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
