<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>801</startRecord><nextRecordPosition>901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_066</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございました。またそういう機会をつくらせていただきたいと思います。
　私も、鳥取が選挙区で、ずっと一軒ずつ歩いて当選もし、それはずっと、今でも機会があればやっております。一軒しかない、一人しかいない、そういう集落も見てきました。なくなっちゃった集落もいっぱい見てきました。これをどうするのかというのは、私自身、委員と同じように物すごく切実な気持ちを持っております。
　一億円にしても、キャバレーをつくって失敗しちゃったところ、根拠不明のお城がいっぱい建ったところ、やはり成功事例も失敗事例もいろいろあると思っておりまして、そういうものをよく見ていきながら、切って捨てるとか上から目線ではなくて、本当に一緒にやるという気持ちを地方の方々に持っていただけるように、私どもとしても、さらに、足らざるを改めてまいりたいと存じます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_070</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　教えていただいてありがとうございました。済みません、ムラサキムギがあることは知りませんでした。紫の麦なんですね。ビールも多分紫になるんでしょう。
　というように、その地域その地域に、あっ、こんなものがあるんだというのを大勢の人が知らないということは物すごくもったいないことだと思っているのです。確かに、海外に旅行に行かれるのもいいだろう、そのことはいいことだ。だけれども、日本の中にこんなにいいところがたくさんあるんじゃないかということが、私がこの仕事を始めてからの驚きの一つ。
　もう一つは、その地域において、やはり自分たちのところに自信と誇りを持たないと、人なんか来ないんですよね。このムラサキムギもそうでしょう。岡崎なり藤川なりというところの方々が自分の地域に自信と誇りを持つからこそ、人がやってくるということになるのだろうと思っております。うちなんか何もないさというのと、いやいや、うちにはこんなものがあるよという取り組みはもう天と地ほど違うのであって、やはりその地域地域の方々が自信と誇りを持つ。
　海士町が、ないものはないとおっしゃっていたし、私、この間あるところに行ったらば、何にもないけれども何かがあるというキャッチフレーズをやっているところがあって、なるほどねと。どの市町村へ行っても、これはすごいねというのに一回も会わなかったということはございません。
　どうか、そういうものをさらにさらに活性化していくためのいろいろな方策をまた議論させていただきたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_086</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございました。
　商工会の果たす役割というのは今回の地方創生にとって極めて重要であって、いろいろな経営指導をやっております商工会が、昨年成立いたしました基本法にのっとりまして私どもも可能な限り支援を行いたいというのは、全国商工会ともお話をさせていただいているところであります。
　あわせまして、総合戦略をつくるに当たって、産官学金といつも申し上げておりますが、私はこの間も滋賀県の商工会の大会に行ってお話をしてきたんですが、商工会が、それぞれの地域の総合戦略をつくるに当たって必ず意見を述べてください、商売をやる人の立場に立って、どういうまちづくりをするかを述べてくださいというお願いをいたしてまいりました。
　やはり私どもは、これから総合戦略をいろいろと拝見させていただくに当たって、商工会の方々がきちんと意見を述べられ、それが反映されたかどうかは重要なポイントだと思っております。これから先、商工会の果たす役割は極めて大きいと思っておりまして、またいろいろな御指導を賜りたいと存じます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_090</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは除外をいたしましたのは、やはり、その地域がほかのいわゆる地方、普通にイメージします地方と比べて、人口あるいは事業所というのは集中しているということだと思います。そこは感情論でやっても仕方がなくて、きちんとした数字に基づいて言わないとなかなか御理解をいただけない。
　例えて言えば、人口密度で申し上げれば、可住地面積を分母として人口を分子とすると、東京二十三区は百四十三・六ということになります。全国平均は十・三ということでして、ついでに言えば、我が鳥取県は六・五ということになるわけですが。そうすると、では、大阪市はどうなんだろうねというと、これが百十九・五ということになります。名古屋市だと七十一・九ということになります。
　全国平均で見ても、例えば全国平均が人口密度が十・三であるのに、大阪市は百十九・五ということ、名古屋市は七十一・九ということ。やはり、ここは地方と言われるところに比べて集中度合いが高いという判断をされるのではないだろうか。
　事業所密度、すなわち可住地面積を分母として事業所数を分子とすると、東京二十三区が八・九、大阪市はこれよりも密度が高い九・四、全国平均〇・四六、鳥取県〇・三、こういうことに相なるわけで、やはり地方というものの普通のイメージからすると、今回除外をしたところに何の恨みもあるわけではございませんが、この数字から見ると、やはりそれなりにリーズナブルなものだと私は考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_092</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　小熊委員がおっしゃるお話は、私も実は役所の中でしたんです。
　何十年も前の整備法というものが根拠で、それから物すごく年数がたっているでしょう、この法律にこう決まっているのでこうですということではなかなか御理解、御納得は得られませんねと。だから、結果としてその法律を使うにしても、その法律ありきではない。その法律の地域というものがほとんど変わっていない。もちろん、一部変わった地域はありますが、ほとんど変わっていない。結果としてその法律になるにしても、この法律があるからこうですではなくて、こういう状況ですのでこの法律を使いますという、説明の仕方をきちんと工夫しないと、なかなか除外された方々の御理解は得られないということは、委員と同じ認識を持っております。
　金科玉条のごとく、こう決まったらこうということではなくて、当然、見直しというものもあるわけでございます。本当にこれが正しかったかどうかということは、これから先も検証していかなければなりませんし、何よりもその地域の方々の御理解を得て、けさほど来議論しております地方創生、日本創生なるものが成就をするのに資するものでなければ意味がないので、この法律にこう決まっているからこうなぞという、そういうような切って捨てたような説明はするべきではないと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_094</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもホームページでの御説明は、国民、主権者、納税者にわかりやすいものであるように努めなければいけませんし、納得していただけるものでなければなりません。
　ですから、繰り返しの答弁になって恐縮ですが、法律がこうなのでこうなのだということではなくて、何でこうなるのということを、今回除外になるところは、それは、先ほど、私もこれははっきりと知らなかったんですが、事業所密度は実は大阪市の方が東京二十三区よりも密集しているのだということを聞くと、はあ、そうなのかというふうに思ったりするわけでございます。
　御指摘のように、時間がないので全てを挙げることはいたしませんでしたが、やはり、除外されたところというのは、それなりに密度がかなり高いというふうに言えると思います。
　よりわかりやすいような説明は、それはもう一度ホームページを見直して、常に改定していく、そういうような取り組みはこれから先も図ってまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_096</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この総合的という言葉はなかなかくせ者でありまして、何を入れるかですよね。だから、私どもが答弁するときに、総合的にとか言うけれども一体何だ、それはみたいに詰められると、答弁に窮しちゃったりすることもないわけではないのですが。
　ですから、やはり、人口と事業所密度というのは、一つの客観的な基準だと思います。あとほかに何があるんだろうかということは、また議論をさせていただきたいと思います。何かほかにもあるような気がします。
　事業所だって、それは大中小いろいろなものがあるわけで、それが悪いとは言いませんが、大体、大阪のイメージだとすると、ちっちゃくて零細なところが一生懸命、たくさん、密度を濃くやっていらっしゃるということ、そうすると、では、総生産額とか出荷額とかそういうもので見たらどうなるのだろうという議論も、それは私はあるんだろうと思っております。
　ですから、どういう要素を入れていけばより客観的で、より公平で、政策の実現に資するものなのかということは、また委員からも御提示をいただき、私どもも、それをもとにいろいろな議論をし、答えを出したいと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_098</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、一つはモーダルシフトという視点がないと、どこも、鉄道も飛行機も船も高速道路もという話になると、それは国家の資源配分として決して適正なことにならない。それぞれの交通機関に適した距離とかそういうものがございますので、モーダルシフトという観点は必要だというのが一般論としてはございます。
　一方におきまして、私が鉄道マニアだから言うわけでは決してないので誤解をしないでいただきたいのですが、鉄道だと、すぐもうからないからという話が出るんですけれども、道路でもうからないからという話を聞いたことがない。鉄道だと、もうからないからあれは廃止だの、いや廃止をするのはけしからぬだのみたいな話になるんですが、道路はもうからないのでこの道路は廃止だという話は、もちろん誰も聞いたことがない。
　それは、道路と鉄道のそもそもの性格の違いによるものであってということはよく承知をしておりますが、鉄道は、定時性、そしてまた環境に対する負荷の少なさ等々によって、それなりの役割を果たすべきなのだと思っております。
　ただ、鉄道というのも、相当インフラ投資にお金と時間を要しますので、この法律でもお願いをしておりますが、ディマンドバスとかディマンドタクシーとかいうものを、その特性を生かして、どうやって小さな拠点とそれぞれの集落間に生かしていくかというのは、これも鉄道には果たせない役割ですので、このディマンドバスとかディマンドタクシーなるものをどうやってネットワークとして活用するかという議論はしていかなければなりません。
　それぞれの特性を生かしたモーダルシフトという考え方は、やはり、地方創生においても、地域のこれから先のあり方においても必要な視点だと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_100</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は国交大臣ではございませんので、こういうことで自分の所管を超えて答弁をしてはいけません。
　この只見線なるものは、たしか、何か鉄道雑誌でしたか何でしたかしら、日本で一番きれいな鉄道というような、そういう選定もなされているという鉄道だと承知をいたしております。としたところが、またやたらめったらお客が乗らなくて大赤字だということもこれまた事実であって、今の法体系からいえば、ＪＲ東日本は黒字ですから、そういうものに対して財政的な支援をしながらというのは、それは筋が通らないねということになるわけです。
　そうすると、ＪＲ東日本は黒なので、全体で見れば黒だから、これは別に東日本大震災で只見線は不通になったわけではなくて、ほかの豪雨災害だと承知をしておりますが、そこにおいて、福島県あるいは地元にどのような御負担をいただくことができるのか、ではこうすればＪＲ東日本が経営判断として支援をしやすいようなスキームというのをつくることができるのかということを、私は、たしか閣僚になる前、党内で議論をしたような記憶がございます。
　ですので、そこは、議員立法という形になると難しいのかもしれませんが、あくまでＪＲ東日本の経営判断を慫慂するような仕組みというものをつくるということが議論されていたように私は思っておりまして、この只見線を生かした地方の創生みたいなそういうプランも、私はこれはあり得ると思っております。
　いずれにしても、政府としてあれこれ申し上げることではないので、過去そのようなことがございましたということを申し上げました。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_102</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　似たようなお話を、私、この間京都で聞いたんですけれども、京都でさきの大戦というと応仁の乱のことなんだそうですね。一四六七年でしたか。いろいろなところにいろいろな話があるものだ、こう思うわけであります。
　やはりその地域地域に自信と誇りを持つためには、その地域でどんな歴史があって、そして、応仁の乱だろうが、あるいは関ケ原だろうが、あるいは明治維新だろうが、やはり日本史でいろいろなことは習うんですけれども、そのときに、会津は会津で、もう会津は一番典型ですけれども、そこの人たちはいろいろなことに悩んで、いろいろな行動をしてきたはずなんです。
　その地域地域でそこの歴史を教える。そして、そこには必ず誇るべきものがあるはずなんです。感動させるような物語があるはずだし、その地域の歴史であり産業であり、そういうものを教えていく。やはり教育において自分の生まれ育ったところが大好きですというのをつくっていくというのは、これから先、大事なことじゃないだろうか。
　東京に行って大阪に行って仕事をしていても、常に地元に対する愛情というのを失わないのは大事なことだし、それが、何となく帰巣本能みたいな、そういうものになってはいけないんですけれども、私は、最初に東京に出てきたときにどうしてもなじめなくて、当時はブルートレインというのがあったので、石川啄木の歌じゃありませんが、東京駅に行って、山陰地方に行く列車、乗れないんだけれども、そこで地元のなまりを聞いて、すごく懐かしいなと思ったようなこともあります。
　やはり地元に対する愛情というのは、それは何もしなくて備わるわけじゃない。やはり、委員御指摘のように、教育というのが果たす役割は極めて大きいと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_107</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変難しい御質問をいただきました。
　これは実に私自身が悩んでおるところなので、委員がまさしく御指摘になったように、実は新型交付金なんかなくても、できるところはできるんじゃないって、それはそのとおりなのです。交付金がなくたってできるところはできるはずだ。ただ、交付金が入ることによってより稼ぐ力が増す場合もあるのではないだろうか。
　これからつくっていただきます、今つくっていただいておりますがところの総合戦略の中において、いろいろなキー・パフォーマンス・インディケーターの設定があると思います。そこにおいては、御指摘のように、出生率もあるかもしれない、あるいは農業生産額もあるかもしれない、外国人観光客の宿泊数もあるかもしれない、そこは稼ぐ力に重点を置いたものと、人口に重点を置いたものと、いろいろなものがあるだろうと思っております。
　稼ぐ力というのを考えたときに、やはり民間の持っているいろいろな活力をいかにして最大限に引き出すかということがポイントだと思います。あるいは観光ＤＭＯ等においては、地域間連携がなくて、それぞれの町村がばらばらにやっておってもそんなに有効な観光政策が打てるとは思っておりません。
　そういう稼ぐ力というのを念頭に置いたときに、今までの補助金、あるいは今までの結果平等を志向します、財源保障機能、財源調整機能を中核といたします地方交付税、あるいは地方単独事業、これだけではできないものがあるのではないだろうかというストーリーをつくらないと、まず最初に財源論をしても仕方がないのだと思っております。
　きのうも地方六団体の方と随分と率直な意見交換もいたしました。ですから、御指摘のように、財源確保というのは、それはそうなんですけれども、まずそれありきだと議論がおかしな方向へ行くと思うんですね。何のために新型交付金が必要なのかということを、隘路とは何なのかを明確にした上で、この新型交付金をこのように活用することによってＫＰＩの達成が容易になる、それがその地域の稼ぐ力等々を引き出すために必ず寄与するものであるというお話をきちんとつくらないと、この議論は成り立たないと思っております。
　新型交付金というのは、単なる財源確保の道としてあるのではございません。地域の設定していただいたＫＰＩというものをいかに達成するかというために、稼ぐ力に限らず、寄与すべきものと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_109</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、商売をしたことがない行政マンが評価しても多分だめなんだろうと思います。そんな能力があるんだったらビジネスマンになっているかもしれません。いや、それがいいとか悪いとか言っているわけじゃなくてですね。
　そうしますと、ここにおいては、私は余り有識者という言葉を多用するのは好きじゃないんですけれども、そういうビジネスのわかる人、もちろん、総合戦略をつくるに当たっては、産官学金労言とかいって、金融機関も必ず入ってくださいと。
　それが、例えば海士町の岩ガキの話もそうですが、一番最初の初動資金といいますか、二年前、一年前のカキであっても新しくとれたと同じようなＣＡＳシステムというのを入れるのは当然補助金を入れています。その後それがビジネスとして成り立つかどうかは、きちんとそこで設計された、ばくちをやっているわけじゃありませんから、ですから、総合戦略をつくるに当たっても、そういうビジネスの視点は入っているはずです。入っていないはずはない。
　ですけれども、それをどのようにして捉えるかということは行政の責任においてやりますが、そこにおいて、外部のそういう知見を持った方々がそれを見ていただく仕組みというのは今構築をしておるところでございます。
　かてて加えて、それは公平性と公正性と透明性が確保されなければならないので、なぜこのように私どもとしてそれぞれの総合戦略を捉えたか、考えたかということが、それぞれの自治体に公平性、公正性、透明性を持って見ていただけるようにしなければなりません。そういうような仕組みをなるべく早くつくって、また委員の皆様方の御議論を賜りたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_115</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、地方における雇用というものを、革命的にという言葉を使っていいかどうかわかりませんが、今までできなかったことが相当にできるようになるということだと思っております。
　ふるさとテレワーク事業というのは、総務省において、どのような効果をもたらすかということを今実証事業としてやっているわけですが、委員御指摘のように、地方に本社移転をするということを決める前に、何なら移転できるんだろうねということを事前にきちんと把握しないと、これはばくちをやるわけじゃありませんから、そういうようなことを把握することは必要なことだろう。
　あわせて、高齢者の方、女性の方、育児休業中の女性の方、あるいは、男性が育児休業をとるというのはワーク・ライフ・バランスの点からも極めて重要なことだと思いますが、だけど、そんなこと言って会社はどうするんだよみたいな人は必ずいるわけで、これもテレワークをすることによって相当できるのではないか。
　地方における雇用、あるいはワーク・ライフ・バランス、あるいは企業の本社の機能移転、そういうような三つの観点、ほかにもあるのかもしれませんが、このテレワークというのは大きな要素があると思っております。
　実証事業によって、この数字がどうかわかりませんが、移住人口、あるいは地元における雇用効果、地場産業の活性化等々、いろいろな試算も出ております。政府として、それがきちんとできるように、この実証事業の実が上がるようにしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_119</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　何せ四十七都道府県、千七百十八市町村ありますので、それぞれがいろいろな課題を持っていると思います。私は、全国あちこち行きますが、やはり基本的には鳥取県第一区の感覚で物を言ってしまうところがあるんですが、地方の抱えている問題点というのは、長い間、公共事業と企業誘致によって地域の活性化というのは過去あった、やはりそういう成功体験というのか、そこから抜け切れていないところがあるんじゃないんだろうか。
　首長さんが霞が関にやってきて、公共事業ちょうだい、あるいは、大手町を初めとする企業の本社に行って、何とかうちに工場ちょうだい、そういうことがあって地方に雇用と所得があった。それから半世紀時が流れても、やはりそういう中央志向というのか、お願い体質というのか、そういうところがまだ残っているのではないだろうか。
　と同時に、財政民主主義というのは本当に機能しているのだろうか。逢坂委員との議論の中でもありましたが、お任せ民主主義で、一票を入れたらば後は首長と議会がやってくれるんだみたいなところがあり、そこの議会において財政民主主義がきちんとワークしているかどうかは、私はやや問題点がありはしないかなというふうに思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_121</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まばらに過ぎる過疎ということでありますが、そこにおいてなぜこのようなことになるのか。私の地元でもそうなんですが、道路を整備したことによって、あるいは道路に限らずいろいろなインフラを整備したことによって過疎が進んだということがある、これをどう捉えるかというのが一つ。
　もう一つは、これも委員会の中で随分議論があったことでございますが、あの自治体のあり方、平成の大合併というものが過疎に対してどういう影響をもたらしたかということは虚心坦懐に考えねばならないことだと思っております。ですから、道州制も含めまして、自治体のあり方と過疎の問題というのは、実は一つの問題として考える必要があると私は思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_123</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　また極めて難しい御質問をいただきました。
　私は、道州制というのは一つ手段だと思っていまして、そのこと自体が目的だとは全く思っていないのです。
　中央政府が、外交、安全保障、教育、財政、通貨という中央政府でなきゃできないことに専念しないと、もう冷戦は終わったわ、人口減少の局面に入ったわ、この日本というのはマネジメントできないと思っているんです。中央政府はそうあるべきだ。一方において、地域のことは地域に近いところで決まった方がスピーディーだし、現実的に正しい判断が行えるだろう。
　委員がおっしゃった地方振興局のお話ですが、私が農林水産総括政務次官、今で言う副大臣をしていましたときに、この人はこんなに困っているよという話を聞いたんです。それがどうやって本省まで来るかというのを見ていますと、そこの村から村役場に行って、県庁の地域振興局に話が行って、県庁本庁に行って、岡山の中国四国農政局に行って、それから本省に行って、ずっと上がってきて私の総括政務次官室に来たときには、こんなに困っていますという話が、みんなこんなに喜んでいますという話に。
　何でこんなことが起こるんだということを見ていると、やはり伝言ゲームみたいに少しずつ話が変わっていった、いいとか悪いとかという話じゃなくて。結節点が多いというのはそういうことが起こり得るのだろうと思っております。
　ですから、それを実現するために、道州制だろうが何だろうが、それにふさわしい仕組みがあればいいのであって、道州制でなければ絶対だめだとは私自身は思っていません、それは一つの手段ですから。
　ただ、道州制の議論をするにおいて、そうすると、では、国会というのはどうなるのだ、要するに、外交、安全保障、通貨とか財政とかそういうことしかやらないということになると、国会はどうなるの、国土交通省はどうなり、農林水産省はどうなり、経済産業省はどうなるの、それぞれの設置法をどう書き直すの、県議会はどうなるの、市議会はどうなるのという話が多分、余り精緻に詰められないまま、何となく観念論で語られているところがありはしないだろうか。
　やはり議論の仕方として、そういうところは突き詰めてやっていかないと、次のステップに行かないのではないかなということを担当大臣として、やや評論家的に恐縮ですが、そのように考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_125</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いろいろとありがとうございました。
　江戸時代に、江戸幕府というか徳川幕府というか、そこが全国の諸藩のために何かやってくれたという話を聞いたことがないんですね。それは、とにかく参勤交代をやらせて、いかにしてそれぞれの地域の財政力をそぐかみたいな話であったわけで。だけれども、そうであるがゆえに、地域には独自の文化があり、独自の教育があり、独自の産業があった。
　何も、江戸時代に戻れと言うつもりはないんですけれども、江戸時代は、私どもの県は因幡の国と伯耆の国でございました。だから、そういうような考え方はやはりある程度あってしかるべきではないんだろうかという気が、私自身はいたしております。
　と同時に、奈良時代も江戸時代も余り変わっていないのかもしれませんが、やはり、我々鳥取県人でも、鳥取県でも、因幡の国と伯耆の国は全然文化圏が違うんです、どっちがどうとは申しませんが。そこのそのアイデンティティーを共有できるところというのは大事なんだろう、一つの区切りとして。
　他方、地方創生を考えますときに、市町村という基礎自治体を私どもが重視しておりますのは、目の届く範囲、どこで何が起こっているのかという目の届く範囲というものが、やはり総合戦略をつくる上では大事ではないだろうか。これが余り広くなっちゃうと、計画の立て方が漠たるものになりはしないだろうかという思いがございます。
　地方創生において必要なのはやはり本音を語ることだというのは、本当に御指摘のとおりで、何となく、大変ですねとか、頑張っていますねとか、目いっぱい褒めるようなことを言って、そのときは楽しくても、結局何も前に進まないということはやっちゃいけないことだと思っております。
　ですから、地方六団体の方々ときのうお話をしましたときも、本音でやりましょうや、隔靴掻痒のお話はやめましょうよ、その場だけ取り繕うようなお話はやめましょうよということで、どなり合いになってもいい、どなり合いぐらいにならないと本当の信頼関係なんかないんじゃないかなということを、委員のお話を聞きながら、改めて思ったことでございました。ありがとうございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_138</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、政務官が答弁を申し上げたとおりでございますが、要は、雇用のルールがよくわからないので、これを明確化するということが必要なのであって、いかにして特区を使って雇用のルールを変え解雇しやすくするかなぞということは、そもそもなじまないお話だと思っております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X01020150527_162</speechID><issueID>118904773X01020150527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2015-05-27</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先般、私もこのセンターへ行って、いろいろとお話も聞いてまいりました。非常に場所がいいせいもあって、盛況で大勢の方々が来ておられる。利用された方々も非常にいいような感じを受けたということで、起業ができたという方のお話も伺うことができましたが、世の中いい話ばかりではないので、委員が御指摘のようなこと、やはりこういうのは国としてやっておるわけですから、講演等々も記録はきちんととっておかねばならないのだと思います。そうでなければ、言った言わないみたいな話になっても、議論がいっかな前に進まないということがあります。
　私ども政府として、厳正公平に、解雇指南センターなぞと指弾を浴びないようにということは心がけていかねばなりませんし、私どももきちんと見ていかねばなりません。
　これは本来の趣旨、すなわち、起業される方は労働法とかそういうことも余り御存じないので、でも正しい知識を持っていただいて、その地域に正しい雇用がさらに拡大するように、私どもとしてもさらに配意をいたしてまいります。行き届かなかった点があったとしたら、それはおわびを申し上げます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X01020150527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X01020150527/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_005</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　福田委員からお声をかけていただきまして、上野村を拝見させていただきました。
　今委員から御紹介がありましたとおり、発電所がございますので交付金を受けていないという、多分、群馬県でたった一つだと思います。それに甘んじることなく、どうやって自立した村をつくるか、言葉をかえれば、身の丈に合ったそういう事業をやっていくかということをやっておられるところであります。
　また、委員から御紹介がありましたように、Ｉターン者が二百四十一人いる。何でもいいからいらっしゃいということではなくて、そこの村で何の仕事をするのかという存在感をきちんと持たれた方々で、そういう方々とお話をさせていただいたのも極めて有意義なことでありました。
　私はいつも申し上げるのですが、食料もエネルギーも東京にあるわけではない、いかにして地方が食料を、そしてまたエネルギーを供給していくのか、その地方が衰退してはどうにもならぬということを申し上げておるところであります。
　シイタケの加工で、たしか年間三億七千万ぐらい売っておられるのだと思います。雇用者は六十人ぐらいおられるのだと思います。それは、膨大な投資をしている。これは隠岐諸島にあります海士町もそうですが、最初の投資は補助金でやる、しかし、それを投資したらおしまいではなくて、それをいかにして産業として起こしていくかということ。あるいは、イノブタというのも名産品でありますが、それとシイタケとをまぜたような、イノブタソーセージでしたか、極めて絶品で、私は別に何をもらったわけでもないが、大変においしいと思ったようなことでございました。
　要は、事業をやることに意味があるのではない、それがどうやって自立をするかということ。人を受け入れればそれでいいのではない、その人たちがその村で何をするかということ。そして、ペレット発電というのもやっておられますが、どうやって再生可能エネルギーというものを地域地域で生み出していくかということ。
　これは、委員が御指摘になりましたように、黒沢村長、御存じの方も多いと思います、日航機のときに村長をしておられて、全国町村会長もなさった方でありますが、そのスピリットを、今の神田村長さんでしたか、受け継がれて、本当に村民一体として新しい地方創生の姿を具現化している、そういうような印象を持った次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_007</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国におきましては、現在、地域の中小企業の意欲を喚起し、その実践をサポートする経営人材等のマッチングを行うプロフェッショナル人材事業というものを行いまして、地方の取り組みを支援しております。
　また、今後、平成二十八年度から地方版総合戦略が本格的な実行段階に入りますので、これを受けまして、各地方においてこれを推進する人材、組織等の育成、確保が重要な課題になると考えておるところであります。
　ということなんですけれども、要は、その受け入れる側がどうするんだいということだと思っております。
　これはよく取り上げることでありますが、東京に住んでおられる五十代の方々の男性の五割は地方で暮らしたいなというふうに思っておられる。これはまだあくまで願望段階でございます。実際にそれを具体的に検討するということになると、少し数字は落ちるのだと思いますが。
　そういう行きたいなというのがあるわけですが、では、一体どこに何の仕事があり、そしてまたそこにおける教育はどのようになっており、医療はどのようになっており、介護はどのようになっているかと、仕事だけではなくて、そのほかのファクターも極めて重要なことだと思っております。
　これは、総務省が主導いたしまして、東京駅の八重洲口の近くに移住・交流ガーデンというものを開設いたしておりますが、そこへ行くと、四十七都道府県というべきか四十六道府県というべきか、そこのいろいろな情報が全部手に入るようになっている。
　先般の日曜日は鳥取県のフェアをやっていましたので私も行ってきましたが、そこにおいては、専門の相談に乗ってくださる県の職員がいて、非常に細かく丁寧にいろいろな質問に答え、あなたはここへ行ったらいいですよというようなことを紹介してくださるということが、これはネットでもそういうような情報が手に入るようにしておりますが、それだけのみならず、本当にマッチングというものをどう行うかということを地方自治体においても具体的にやっていただいていると思っています。
　自治体だけではなくて、委員御指摘のように、そこにおいてＮＰＯとかあるいはファシリテーターとかそういう方々が果たしておる役割も大事ですので、そういう方が全国に大勢おられます。私どもとして、そういうファシリテーターの方々にお集まりをいただいて、何が問題なのかということもきちんと把握をしながら、行政あるいはＮＰＯ、それぞれ個人の方々、そういうような総力をうまく融合する形でマッチングを適切に行ってまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_013</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　我が国は当分、人口は減ります。どんなに出生率が上がっても、お子さんを産んでくださる女性の数が当分減り続けますので、日本人が一番苦手な撤退戦というものをやらなければなりません。
　そこにおいて、各省庁が、国交省は国交省の主張をし、経産省は経産省の主張をし、農水省は農水省の主張をし、総務省は総務省の主張をしていると、自治体にとっては何が何だかさっぱりわからぬというようなことになるんだろうと思います。
　これから先、特にコンパクトシティー、コンパクトビレッジの設計に当たっては、各省庁のいろいろな言っていることを調整しながら、それを総合戦略とそごのない形で策定をして、それぞれの自治体が、結局何を選んだら得なのかみたいなお話ではなくて、一体これから先十年間、福田康夫総理のときに、平成二十年七月に現在の国土形成計画が策定をされておるわけでありますが、今度の夏に閣議決定になるんだと思いますが、新しい国土形成計画においてはその点をよく配意しながら、自治体が将来を見通して、何をやるべきなのか。そして、それぞれの自治体が頑張らないとこの国は倒れますので、それぞれの自治体が国家の行く末にいかなる責任を持つべきかというような意識を持っていただけるように、私どもとして、各省庁とよく連携をとって、各自治体にわかりやすいようなものを示してまいりたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_017</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が長期出張であられました昨年の国会におきましても、創生と再生は何が違うんだいというような御議論を随分といただきました。
　私どもとして、昭和三十年代あるいは四十年代、五十年代に、地方はもっと元気だったと思っております。再生といったときに、夢をもう一度ではありませんが、それと同じものをもう一回というのは、それは無理なんだろう。やはり、公共事業と企業誘致というのが、あのころ地方が元気だった二本の柱で、それは委員の北海道は少し事情が違っていたかもしれません、そのことをよく承知した上で申し上げておりますが、あれと同じ手法で再生をすることは難しかろう。
　そうしますと、今まで、企業誘致、公共事業で雇用と所得があるね、だから、農林水産業とかサービス業とかそういうものが持っている潜在力というものを生かし切れないままで来たのではないかという反省を持っておるところでございます。
　もちろん、必要な公共事業はやります。必要な企業誘致もやらねばなりません。しかし、それだけで再生ができるわけではなくて、また、農林水産業のやり方も変えていかねばならないわけですし、サービス業も生産性を上げていかねばなりません。そういう新しい手法でもって、創生、クリエーティブな考え方をしていこうというのが、何か言葉の遊びみたいでまことに恐縮ですが、手法は全く違うのだ、同じことはもう一度できないのだというような認識を持って、創生と申し上げているところでございます。
　そのほか、やり方も、今までのように、国の補助金の中からどれを選ぶかなとか、どれが自己負担が少ないかなとか、そういうことではない、地方のもっと主体性を発揮していただきたいというお願いもしております。
　コンパクトビレッジでどのような範囲を考えているかという御質問ですが、これは、私どもとして、昭和の大合併前の町村というものをイメージしておるところでございます。平成の大合併ですと余りに広過ぎますので、これも地域によって事情が異なりますが、基本的には、昭和の大合併の以前の町村というものを念頭に置いているところでございます。
　その場合に、それぞれの、かつての町村というものの役場のようなものが中心となっていくのですが、それぞれの集落とのネットワークもきちんと配意をしながらやってまいりたいと思いまして、さらに議論をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_023</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　恐らく佐々木先生も、委員として今回の農協法の改正にもいろいろな質疑に立たれることかと思います。ここは、農林水産省において、農協の果たす役割というのは、林大臣あるいは当局の方からいろいろな御説明があるものだと思っております。
　私は、麻生内閣で農林水産大臣をしておりましたときに佐々木先生ともいろいろな議論をさせていただきましたが、農業協同組合というものは、産業組合としての位置づけと地域組合としての位置づけと二つ持っていると思います。それが今、総合農協という形で機能しておるわけでございます。
　これがどういうような役割を果たしていくかは、それぞれ農協で御議論いただき決めることでございますし、政府として、またそれにふさわしい法体系を用意することになるのだろうと思っておりますが、協同組合の本旨たる、一人は万人のために、万人は一人のためにという協同組合の理念というものは、まさしく地域のために生かされるものではないだろうかというふうに私自身は理解をしておるところでございます。
　地域組合としての農協のあり方を議論いたしますときに、それでは、委員がおっしゃいますように、地域によっては農協と郵便局ぐらいしかないということでございます。そういうところはたくさんございましょう。そこにおいて、農協と郵便局がどういうような役割を果たしながら地域の維持に参画をしていくのか。
　やはり、どんどんと人がいなくなるところから農協がどんどん撤退していくというのが今あるわけですね、現に。いいとか悪いとかいう価値観を議論しているのではありませんが。では、そこにおいて、農協がとどまるということを、どうやって財政的に担保するのか。幾ら、一人は万人のために、万人は一人のためにといっても、経済的に全く成り立たなくてはどうにもなりませんので、そこにおいて、そういうような農協の活動を可能たらしめる財政的な裏づけは何なのかというような議論も、これからなされることになるのだろうと思っております。
　私は、野党のときに自民党の政調会長でしたが、ＪＡこそ地域の担い手ということを自民党で決めたことがございます。おまえは農協にこびるのかと言われましたが、そんなことを言っているわけではなくて、やはり農協の理念というものが地域を守っていくために生かされるような、そういうような取り組みが必要だと私自身は認識しております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_025</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そこは、離農しても離村しないということは、非常に重要なポイントだと思っております。私どもとしても、そのようなことを全く捨象し、等閑視をしているわけではございません。
　地域における質の高い雇用とは何かといえば、やはり高い所得、そしてまた安定した就業環境の実現ということだと思っております。そこにおいて六次化が果たす役割というのは極めて大きくて、委員の御地元の北海道というのは、これは有名な話で、六次化率は全国で一番低いということでございます。それは、やはりいろいろな、最初のプロダクトだけで相当の規模もありますし、相当の金額になりますので、六次化しなくてもやっていけるという事情がある。
　この議論は、気をつけなければいかぬのは、六次化率が一番高いのは東京というのは一体どういうことだという話になるわけでございます。そこに数字のマジックもあるのでございますが、やはり、そこにおいて付加価値を上げ、そしてまたコストを下げるというような観点は極めて必要なことだと私自身思っておるところでございます。
　これまた有名な話で、島根県の雲南市の株式会社吉田ふるさと村というのがあって、ここは、卵かけ御飯専用しょうゆ「おたまはん」、不思議な言い方でございますが、あるいは水道事業ですとか観光事業ですとか、いろいろなことをやっております。従業員数六十八人、平均年収二百三十万。もちろん社員のほとんどの方は兼業なのでございますが、どういう形で地域で雇用を生んでいくかということは、その地域地域でいろいろなアイデアがあるだろうと思っております。
　この雲南市の吉田村なんというのは、物すごく山間地でございますが、そこでもいろいろなアイデアによって雇用と所得を生み出している。それはやはり、旭川なら旭川、あるいは名寄なら名寄で、どういうように付加価値をつけ、どのようにして所得をふやすかということは、それぞれの地域でお考えをいただきたいと思っております。
　国として、それに対して必要な支援はできる限りさせていただきたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_027</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地方分権改革も随分と長い時間が経過をいたしました。それなりに成果も上げてまいりましたが、委員御指摘のように、平成二十六年六月の分権改革有識者会議におきまして、委員が御指摘になりましたような三つの点、提案募集方式、手挙げ方式、あるいは真の住民自治の拡充、これが一番難しいんですが、財政的な自主自立性の確立、こういうことが挙げられているわけでございます。
　今まで相当の成果を上げてまいりましたが、これから先、地域地域に合ったような分権がなければいけないということで、手挙げ方式でありますとか提案募集方式でありますとか、そういうものを導入いたしております。
　私といたしまして、地方からいろいろな提案がなされます。それは役所のさがとして、「検討する。」とか、そういうようなことで終わっちゃうわけですが、できないならできないで、何でできないかということを御説明しなければ、提案をした意味がございません。
　これは参議院の本会議でもお答えをしたことでございますが、できません、なぜならばという説明をするのではなくて、どうすればできるかを考えるのが私どもの責務であると考えております。
　ですので、私は、この手のことに関しましては、「検討する。」というような文章の終わり方はだめで、検討し、いついつまでに成案を得る、もしくは、検討した結果、だめだとすれば、納得していただけるまできちんと御説明をするということが重要なことだと思っております。
　権限を渡したからにはどうやって財源を確保するかというのは、これはなかなか難しい問題でございまして、権限が来るならば財源もよこせということは、地方財政の観点からもさらなる検討をし、成案を得ることが必要だと認識をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_031</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　正確を期すために読ませていただきますが、地方創生特区は、規制改革により地方創生を実現しようとする熱意のある地方自治体を指定するものでございます。
　これは、国家戦略特区をさらに進化させて、手続の簡素化や専門家の派遣など、国が総合的な支援を行うというようなことを企図しておるものでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_033</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これを一つの法律にまとめたから使いやすくなるとかそういうものではありませんで、それぞれの特区にはそれぞれの特性がございまして、一番使いやすいものを選んでいただくという形でやっておるものでございますが、では、自治体の側からして、わかりやすいか、使いやすいかというと、何が何だかよくわかりませんというようなお声も聞くところでございます。
　したがいまして、私どもとして、今、中で議論をしておりますのは、やはり特区についてのフォーラムみたいなものをやって、自治体にとってこれが本当にユーザーフレンドリーなんだろうか、国としては、これが一番いいんです、きちんと御説明するから、皆さんお選びくださいという話なんですが、選ぶ側として、一体どの制度が何なんだか、随分歴史が長くなって非常に複雑な、怪奇とは申しませんが、複雑なことになっているのも事実でございます。
　ユーザーフレンドリーという観点から、やはり特区制度なるものを自治体が本当に有効に活用していただけるための工夫は必要なものだと思っておりまして、またいろいろな御提言をいただきながら、よりよく期してまいりたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_045</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　外国人家事支援人材として受け入れる外国人の方々をどういう方にするかということでございます。
　委員御指摘のように、法案成立後に政令で定めることになるわけでございますが、質の確保の観点から、年齢、職歴のほか、家事支援サービスに関する一定の研修の修了等を定める方向で調整を行っております。
　まだ検討中でございますが、年齢でありますとか、家事支援サービスに関する職歴でありますとか、あるいは研修の修了についての確認ですとか、基礎的な日本語の理解ですとか、そういうものについて、これから先、政令で定めるということになろうかと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_047</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　家事支援業務の範囲でございます。これも政令で定めるということになります。
　これにつきましては、さまざま御意見をいただいておるところでございますが、厚労省におきまして、関係府省庁と十分に協議をし、検討して決めていくというようなことになるというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_065</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ＥＰＡによる外国人看護師、介護福祉士候補者の受け入れにつきましては、二国間の経済連携協定の枠組みの中で、あっせんを一元的に行う受け入れ調整機関を設けることで合意されたということでございます。
　他方、外国人家事支援人材につきましては、これは特区において限定的に受け入れるものでございますので、受け入れ調整機関を設けるのではなく、関係府省及び地方公共団体の連携によって受け入れ企業に対する適正な管理体制が確保されるということによって対応したいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_067</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、受け入れ機関が指針に照らして必要な措置を講じているかどうかということが確認をされなければなりません。これは、それぞれの所掌に基づき関係省庁が確認を行った上で、法務省におきまして在留資格認定証明書というものを交付することになるわけであります。
　継続して要件を満たしていることの確認についても同様でございまして、仮に外国人家事支援人材を受け入れる機関が要件を満たさなくなった場合には、新たな外国人家事支援人材の受け入れができなくなるというのは当然のことであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_069</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、外国人がきちんと保護されるということが、人権の確保という点からも大事でございます。したがいまして、そういうようなことに携わります企業あるいは自治体、それと外国人との間で、きちんとした連携がなされる、そしてまたそれがきちんと受け入れられるような体制でなければ、この制度は意味をなしません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_073</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、日本におきまして、プライベートエクイティー投資の金額というのは少しどころか、アメリカに比べて規模は四十分の一であります、イギリスと比べても十五分の一であります、こんなことでいいのですかという御指摘だと思います。
　このリスク性資金の充実が必要だということでございますが、なぜ限られているかということは、リスク回避志向というものが定着をしましたね、企業経営のガバナンスが十分に機能していませんね、そしてまた、御指摘いただきましたように新しい資金供給システムの構築、その担い手の確立がおくれているということがございます。
　これをどうするかは、また官民ファンドについてはいろいろな御指摘があろうかと思いますが、やはり、成功例を積み重ねていかないと、一足飛びということにはならないだろう。リスクマネーと聞いた途端に腰が引けちゃうところもいっぱいあるわけでございまして、官民ファンドは民業圧迫にならないように運営をしていかねばなりませんが、それで成功例を着実に積み重ねる。そしてまたリスクマネーなるものが、言い方は難しいのですが、健全に活用されるような、そういうような環境を整えていきたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_075</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のようなことは、確かにそういう面があろうかと思っております。
　この官民ファンドの位置づけですが、これは、民間資金の呼び水として効果的に活用される、それ以上でもなければそれ以下でもないということだと思っております。
　委員御案内のとおり、ガイドラインというものを策定しております。その内容を一々申し上げることはいたしませんが、あくまで官民ファンドというのは呼び水としての位置づけであります。
　ですから、官民ファンドの所管府省庁というのは、このガイドラインに基づいて、これはサンセット条項もございますけれども、きちんとした監視も行う、そしてまた横串チェックも徹底をするということでございますし、関係閣僚会議におきましても検証作業を的確に行うということが必要だと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_079</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、私どもの地域におきまして、なかなか、まだこのファンドの活用というのが十分になされておりません。まだ初期段階でございますので、これは決して民間金融というものを圧迫することがないように、このファンドの趣旨にのっとって活用されるということにしていかなければなりません。
　私自身、直接の担当ではございませんが、このファンドというものが有効に地域産業の発展に資するように私自身も見てまいりたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_083</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　別に自信満々に答えたつもりはありませんが、そんな答弁とお受け取りになりましたらお許しをいただきたいと存じます。
　これは実際に委員も葉たばこ農家というものをごらんになったことがあるだろうと思います。そうですね、もう今から三十年ぐらい前は私の選挙区にもたくさんありました、葉たばこ農家というものが。多分、感覚として五分の一以下になったと思っております。随分と葉たばこ農家というのは減りました。
　実際に葉たばこの生産というのはかなり過酷なところがございまして、そしてまた葉たばこをつくる適地というものがほかのものに向いているかというとそうではございません。砂地が多うございますので、ほかのものに作物を転換してうまくいったという例を私は寡聞にして存じません。そうしますと、可能な限り合理化をし、可能な限り規模拡大を行ってきた葉たばこ農家に対して、それではもうこれをやめなさいと言うことがいいのかどうかというお話でございます。
　一方におきまして、さて五兆円もあるのだよと、そういうような葉たばこ農家に対して、内外価格差を補填していくということが国の財政としてどうなのかということは、それは議論の余地があろうかと思っております。
　同時に、これは最近は必ずしもそうではございませんが、たばこ小売店の方々というのは、どちらかというと弱い立場におられる方をいかにして保護するかというような観点も入っており、今でもそれは完全に消えたと私は思っておりません。国の税収という点のみならず、葉たばこ生産農家、あるいはたばこ小売店の方々に対する配慮等々もございまして、一気にこれを全部売却ということには私としては賛成しかねるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_085</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、地方創生担当大臣の立場で余り断定的なことを申し上げることは、立場上、差し控えたいと存じます。
　結局、株を売ります、そうするとワンショットでお金が入ってくることになります、その後保護するということが国の財政支出としてどうなんだろうかなという論点はあるだろうと思います。つまり、その際に、株は売却いたしました、なお保護し続けますというときの正当性をどこに求めるかという点、あるいは、長期契約になりましたときに、この契約自由の世の中において長期契約を結ぶということがどうなのだろうか、長期というのはどれぐらいの期間なんだろうかということだろうと思います。
　と言うと、おまえは、もうできません、なぜならばということをとうとうと述べておるではないかというお話になるわけですが、委員の御指摘というのは、私は検討に値するものだと正直言って思っております。
　私の選挙区でもそうですが、たばこ農家の方々に後継者が今おりません。この過酷な労働を喜んでやるという人はそんなに大勢いるわけではございません。そこにおいて、これから先の葉たばこ産業というものがどうあるべきかということは、これは、たばこの性質上、財務で論じられていることでございますが、農水の観点からも、これをどうやってこれから先維持していくのか、そのための財政負担はいかにあるべきかということは虚心坦懐にまたこれから先検討し、この問題には答えを出さねばならないものだと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_093</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、成果を一つ一つ申し上げていたらば時間が幾らあっても足りません。
　しかしながら、全国一律の基準が定められていた道路勾配において、条例において国の基準よりも急勾配の道路整備ができるようなことになりまして、車による買い物、通院等の日常生活の足の確保ができるようになりましたとか、救急搬送の通行の確保が図れるようになりました。私は、これによって国民の方々が豊かさを実感していただけたかどうかというのとは正直言って乖離があるような気がします。
　ただ、全国一律の基準であるがゆえに、その地域に合わないよね、これは何とかならないかねというようなことが一つ一つ改善はされてきたというふうに思っております。それが豊かさを実感できるようになるまでにはまだ一工夫、二工夫も要るんだろうなというふうに思っておりまして、委員からストレートにそういう豊かさが実感できるようになったかと言われれば、それはまだ道半ばというふうにお答えせざるを得ません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_095</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これがゴールだということを明確に申し上げることはできませんが、この地方創生の取り組みというのを何のためにやっているかというと、東京の一極集中を是正し、地方の人口減少に歯どめをかけるということをやっておるわけでございます。
　それは、東京のために地方に移転するとかそんなけちなことを言っている話ではございませんで、この国家の持続可能性をどうして維持するかということと、ずっと議論がありますように、しばらくは人口減少が続いていくわけでありまして、その間に、どのような地方というものをつくっていくかということが論点になっておろうかと思います。
　そうしますと、地方に分権を行うことによって、例えば農地転用の権限なぞというものは、今までできなかったことを都道府県に移す、場合によっては政令市ということもやっておるわけでございますが、それによって、農地転用というものが、別に規制を緩和したわけではありませんが、時間が相当に短縮をできる、そこにいろいろな企業が入ってくる、雇用が生まれるというようなこともございましょう。
　例えて言えばそういう例でございますが、地方のいろいろな創生といいますか、地方に人、仕事というものができる、そしてその町が維持をされるということに有用な地方分権というものはこれからもやってまいりたいと思います。ただそれが、国家の統一性を損なうようなことではいけませんが、それが地域の方々にとってプラスになるということであれば、これから先も地方分権というものはさらに進めていく必要があるものと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_103</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはおっしゃるとおりで、自治体が勘違いなんかを起こされると非常にぐあいが悪いねというふうに思っております。
　この公表の仕方は、やはりホームページということにならざるを得ないのですが、その提案をなさいました自治体のみならず、ほかの自治体の方々にもよく状況を理解していただくことが必要でございますので、そういう情報発信は、誤解されることがないように、丁寧に情報として発信をすることは必要だというふうに考えて、そのようにいたします。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_109</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　手挙げ方式のメリットとは何かというお尋ねでございます。
　これは、意欲や執行体制を整えている地方公共団体に対する移譲が可能となる、移譲後も円滑な執行が期待できるということが挙げられます。また、ほかにも、全国一律の移譲が困難な場合にも対応できる、地域の多様性に応じることができるというのが手挙げ方式のメリットであるというふうに考えております。
　他方、デメリットもないわけではございませんで、手挙げ方式により移譲を受けた団体とそれ以外の団体とで、担当する機関がかわることになります。そうすると、これは、事業者が申請などを行う場合にはそれはどうなんだろうねというような注意が必要なことになるわけでございます。
　ですので、これもメリット、デメリット等々ございますが、地方の提案を踏まえながら、移譲する事務の性質に応じて、手挙げ方式というものも選択肢としなければなりません。これを選択肢としながら権限移譲を推進するということでございますし、導入した手挙げ方式の運用状況につきましては、これは、デメリットというものが余り強く出ませんように、必要に応じて検証を行う必要がございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_113</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今お答えいたしましたように、今は四十九人ということになっておるわけでございます。これは、平成七年七月、随分昔の話になりますが、発足時二十一人、最大で三十人ということでございました。第二次分権改革時、平成十九年四月より始まっておりますが、これも発足時三十三人、現在四十九人ということでございます。
　私が見ておりまして、この地方分権改革推進室の仕事というのは、そんなにみんながもろ手を挙げて喜ぶ話ではありません。地方はいろいろなことをおっしゃいますが、それはまた、その地方公共団体で温度差もございます、意見が違うこともございます。そしてまた、中央省庁も大喜びで分権したいというわけではなくて、本当に地道な、ですけれども必要な作業というものを、少ない人員の中でよくここまでやってきたなと、身内を褒めても仕方がありませんが、そんな感じを私自身持っておるところでございます。
　今までしっかりやってきたと思っておりますけれども、体制の確保というものにはこれから先もよく配意をいたしてまいります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_115</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、三位一体改革が地方において大歓迎されて大評判だったという話は聞いたことがございません。地方にとっては、特に私どもみたいな財政窮乏県にとってはあんまりではないかというような、そういう声が多かったことは間違いないことで、ここはよく認識をしていかなければいけないと思っております。
　ただ、小泉内閣の三位一体改革も何も好きこのんでやったわけではなくて、当時の国の財政事情等々も考えれば、あのころに塩川財務大臣の御発言もありましたが、そういうことがあったことも事実であります。
　地方交付税は減る、そして公共事業は減る、その中において初めて、どういうふうにして我が町をこれからやっていこうかというような機運が生じているところがあったこともまた事実でございます。
　ですので、それぞれの地域においてみずから考えみずから行うということのきっかけに結果的になったということはあろうかと思いますが、それが、地域の産業の創出、あるいは雇用の維持、人口の維持、そういうものに全くつながらないような削減というものは、それは財政の論理だけで行うべきものではないと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_121</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全くそのとおりでございます。
　休校もやむを得ないということはございましょう。それはいろいろな理由であろうかと思います。ただ、地方創生ということに取り組むことによって、やがて人がふえる、子供たちがふえる、それで休校であったものがまた再開される。
　ですから、文科省において、必ずしも統廃合だけが一つの選択肢ではない、休校という選択肢もあるのだ。休校しているときに、では、そこをどう利活用するかということはまた地域によってお考えをいただくことですが、そこにおいて、例えば、土曜、日曜に前あった学校の子供たちが集まるとか、春休みや夏休みや冬休みに集まるとか、あるいは地域コミュニティーの場として使うとか、いろいろなものはあるのだろうと思っております。
　私は、全て廃校にせず休校にすべきだなぞという乱暴なことを申し上げているわけではありませんが、休校という選択肢もあり、そしてまた、それをどうやって利活用し、そして、これでこの学校はなくなっちゃいますよというのと、再開を目指して頑張りましょうねというのは、子供たちの受け取り方も違うのだろうというふうに思っておりまして、休校という選択肢もそれぞれの地域においてより真剣に考えられるべきものだと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_127</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は無能ではないと開き直るほど度胸があるわけでもございませんが、まさしく委員御指摘のとおり、そうならないようにしよう、こう言っているわけでございます。ですから、さっきの休校の話でも、努力をして人口がふえましたね、子供たちがふえましたね、だから再開できてよかったですねというふうにしようというのが、これは目的なのでございます。
　そうしますと、国立社会保障・人口問題研究所の推計を用いている自治体もございますが、この推計を踏まえつつ、その地域の実情により、独自の方法による推計を行うものもあるということであって、総務省として、この社人研の数字を何が何でも使えというふうに言っているものとは承知を私自身いたしておりません。
　つまり、その地域地域で、これは荒唐無稽な話をしても仕方がありませんが、このように地道な努力でこういうことがあり得るのだということは、それぞれの地方自治体の独自性が当然発揮されてしかるべきものだと私は思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_136</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のとおりでございます。
　産官学金労言と申し上げましたのは、その地域地域における国立大学が象牙の塔と化し、難しい話ばかりして浮世離れしたことをやられても困りますので、その地域における特性を踏まえながら、どのようにしてその地方の雇用あるいは所得の向上に寄与するかということは極めて重要なポイントだと思っております。
　どこもかしこもミニ東大みたいなものをつくると地方大学の意味が全くございませんので、今、先駆的な取り組みが福井大学、高知大学あるいは鳥取大学等々において行われていると承知しており、そういうような大学に対する必要な支援というものが、今後政府において、文部科学省を中心に行われるものと承知しております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_140</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、それぞれの大学においてそれぞれの御事情があろうかと思います。
　ただ、和歌山大学からこのような悲鳴のような声が上がっているということを、私どもは、とにかく金がないのだ、我慢しろということで片づけるということがあってはならないと思います。
　ただ、私は文科省の立場で申し上げているわけではありませんので、無責任に聞こえたら大変申しわけないのですが、この和歌山大学にせよ、これは和歌山大学に限ったことではない、いろいろな大学がそういうようなことがあるのだろうと思っております。
　こういうような状況を文科省において適切に判断をされて、対応されるものというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00920150526_150</speechID><issueID>118904773X00920150526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-26</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も、小学校、中学校は鳥取大学附属というところで学びました。ですから、鳥取大学の学生さんと接する機会も多かったです。また、鳥取県庁なんかも鳥取大学の出身者がたくさんおりましたし、私どもの秘書も鳥取大学の出身者がほとんどでございます。ですから、地方大学に対する愛着というのは物すごく強く持っております。
　地方大学がこれから先、地方において果たすべき役割は、大きくなることこそあれ、小さくなることがあっては絶対にならないと思っております。
　同時に、しばらく人口が減り続けるということは間違いない事実であるということ、そしてまた、今文科省と総務省で最終的に詰めていただいておりますが、地方で就職するお子さんに対しては奨学金を全額あるいは一部免除する等々、いろいろな工夫があるのだろうと思っております。
　学ぶ側、そしてまた教える側や地域、そういうような意見交換がなされながら、地方大学の役割がより発現されることが望ましいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00920150526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00920150526/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_154</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　結局、それはナショナルミニマムというものをどう考えるかというお話だと思っております。
　憲法に保障されたるがところの国民の文化的生活というものは誰が保障すべきものなのかといえば、やはりそれは国家。政府というよりも国家なのだろうと思っております。そこで、財政力に相当の差がございますので、その場合には、やはり補助金ですとかあるいは結果平等を志向します交付税というもので見なければナショナルミニマムを達成することはできないのだろう、というところまで一般論なんですが、では一体どの水準をもってしてナショナルミニマムと言うのかというと、これは多くの御議論があって、以上、みたいなことで、全然答えが出ません。
　そういうような、揺り籠から墓場までというか、要は、医療費無料化でも、選挙のときには、Ａが小学校までと言うとＢは中学校までと言う、今度はＣは高校までと、どんどん際限なく上がっていくわけで、そうすると、補助金と交付税というものをどう考えるか、ナショナルミニマムどうするかというお話と、これは地方行政の経験の本当にもう豊富な委員にお教えをいただきたいのですが、地方における財政民主主義をどう機能させるかということだと思っております。
　補助金はなるだけ大きい方がいいと、そしてまた補助率は高い方がいいと、そしてまたほとんど交付税で面倒を見てもらうのがいいということを優先する限りは、地方に財政民主主義というのは機能しないのだと思っております。
　そこにおいて、地方における財政民主主義の機能の在り方ということをどう考えるかということとナショナルミニマムの水準をどうするかということにはどこかで答えを出しませんと、それは財政は破綻に向かう一方だと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118914103X00920150525_196</speechID><issueID>118914103X00920150525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2015-05-25</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、委員が冒頭お触れになりましたように、民法二百五十一条、二百五十二条の明文規定があって、共有というのは恐らく法的に言えば所有権の集合体でございますから、そこにおいて自分の持分しか権利は行使できないことに相なります。そうすると、誰がどこにいるかよく分からないねということと所有権の性質というのは、そこはかなり微妙な問題なんだろうと思っていますが、実際問題お困りの方がおられるわけで、それをどういうふうな法的な構成をするのかということを法務省でお考えいただくことなんだろうねというふうに思っております。
　人ごとみたいなことを言って恐縮ですが、実際にその人がどういうふうに困っておられるのか、そして、旅館を建て替えたいね、老朽化してこれではお客さん来ないね、早く建て替えないと次の人にもつなげないねというふうに、実際どのように困っておられるかという実態をよく把握をし、二百五十一条、二百五十二条の存在を前提としてどういうやり方ができるかということは私どもの方でも考えてみたいというふうに思っております。
　これは、大学の答案風に言えば、「これは立法論の問題である。」みたいなことで終わっちゃうわけですが、これかなり難しいことですが、何か法的な構成を考える余地は、被災地の例等々を参考にしながら、これから空き家対策でも同じ話が出てくるはずですので、また委員の御教示も賜りたいと存じます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118914103X00920150525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118914103X00920150525/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_013</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この話は、私自身もよくわからぬなとずっと思っておるお話でございます。
　累次の政府の閣議決定におきましては、ＩＬＯ八十八号条約との整合性に留意する、こういう書き方がしてあって、では整合性とは一体何でしょうかというお話まで行かなければいけないし、何よりも、労働者あるいは仕事を求める方々にとって何が最も利便性があるものなのかという観点で議論されるべきものだと思っております。
　そしてまた、ＩＬＯ八十八号条約にございます、職業安定組織は国の機関の指揮監督のもとにある職業安定機関の全国体系で構成される、それは私は委員と同じような考え方を持っておって、本当に絶対だめなのかなといえば、そこはまだ議論の余地があるだろうと思います。
　問題は、このお話をしますときに、雇用者側からも、あるいは労働側からも、これをやってくれというお話が出てこない、むしろ反対である旨の意見表明がなされておるということがございます。実際に、雇用する側、あるいは労働者の側、はっきり言っちゃえば連合なのですが、なぜ連合がこれに反対である旨おっしゃるのかというのが、私はいま一つよく理解ができないところでございます。
　別に政党がどうだのこうだの言うつもりは私はないのですが、連合は御党の強力な支持団体であられます。私も連合会長にこの話を聞いたことはないのですが、なぜ労働者の側がこれに反対なのかということを、労働者の立場に立ってみるとどうなのだろうというお話があって、やはり何だかんだ言っても、雇用者側も、そしてまた労働者側も、賛成じゃないんですよねというと、そこで議論が終わってしまうわけですよ。
　ですので、そこはさらに議論を深めていく、何が一番労働者のためになるのか、国の雇用政策としてよりよいものになるのかという観点から、ぜひ私も雇用者側の御意見は経団連等々聞いてみたいと思っておりますが、ぜひ労働側のお話もお聞きいただいて、さらに有益な議論を賜りたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_019</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　事務方から答弁をいたしておりますとおり、河川法の規定がそのようになっておりますので、当然、法改正を要することになります。
　そこにおいて、政令指定市であるがゆえに、そしてまた、委員の御指摘のとおりに、そこの政令指定都市で完結しているという場合に、一律政令市に移すということを政令市が全て御希望であろうかといえば、それはそうでないところもあるのかもしれません。
　委員がおっしゃいますように、北九州市はやりたいんだ、だけれども、県がやっているので北九州市がやりたいとしていることができないんだということもございましょう。だけれども、ほかのところにおいては別のことがあるかもしれない。
　政令市でも、財政力指数に随分差がございます。一番上の川崎から始まって、一番その中では下にある熊本まで、事情はそれぞれ違うのだ。そこによって、あるところによっては、いやいや、そんなものは困る、それは県がやってくれればいいので、うちとしてはなかなかねというところもあるのかもしれません。ですから、一律移すということはどうなのだろうかということでこのような仕組みになっているのかなというふうに私は理解をいたしております。
　委員にまた議論させていただきたいのですが、これを一律移すことにかくなる意義があるのだということも踏まえてまた御提案をいただければ、私ども、また誠実にお答えをさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_027</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　第四次一括法の取り組みは、政令市からも高い評価をいただいた、委員からもお褒めをいただいたところでございます。恐縮であります。
　ですけれども、権限が来れば財源も来るべきだろう、それはもう基本的にそういうお話なんだろうというふうに思っております。ただ、それぞれの地域において教育を行うということであれば、それぞれの地域における独自の財源というものがあって、それによって手当てをされるという考え方もあるのだろうというふうに思っております。
　ですから、事は教育でございますので、それぞれの地域地域において、北九州なら北九州、相模原なら相模原、あるいは横浜なら横浜、そこにおいて独自の教育を行いたいということであれば、そこの財源というものをどう考えるか、ほかの地域との整合性をどう見ていくかということだと思っております。
　政令市のお話は、私の選挙区みたいな、そんなものは影も形もない者からするとなかなか難しいお話でございまして、私ども、また委員の御指摘を踏まえて、これは、子供たちの教育をどうするのか、そしてまた全国的にどのような子供たちをつくっていくのがいいのかという観点から、文科省あるいは総務省と議論をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_031</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、全国に千七百十八の市町村がございます。今回の取り組みは、どこの町においても、第何次何カ年計画が存在しないところというのはなかったんだと思います。今回が今までと違うところは、昨年成立をさせていただきました地方創生法に基づきまして、全ての市町村に一斉にお願いをしております。
　そうすると、地域によって、本当に先進的に取り組んでいるところと全然まだ取り組んでいないところまで含めて、物すごく差が出始めているんだという感じを持っておりまして、私は、けさほども事務方とお話をして、それを、全国どういう状況なのかというのをきちんと把握をしたいと思っております。
　秋田においても、では、由利本荘、仙北等いろいろなところがございますが、どういう状況なのかは、それぞれの選挙区の先生方にもぜひお願いをして把握をしていただきたいと思っておるところでございます。
　ここがよくてここが悪いというのを私が申し上げるのもなんでございますが、私もまだ全部の市町村を回っているわけでもございません。ただ、これは先駆的だなと思っておりますのは、例えば徳島県、例えば高知県、そこは県としての総合戦略というものがほとんど完成の域に達しつつある。県としてこれが総合戦略なのだというのを示して、それに適合するという言い方はいたしません。ただ、それときちんと整合したような形で市町村の総合戦略がつくられていく。
　そこはやはり県が最初に示すというのが大事であって、そこにおいて、ＫＰＩでありますとかＰＤＣＡでありますとか、そしてそれを作成する過程において、あらゆる方々が参画するという取り組みでありますとか、そういうものが示されているというのは、私自身、非常に立派なものだなと思って見ておるところでございます。
　あるいは、鳥取県のように、自分の県で恐縮でございますが、ちっちゃな県ではございますけれども、鳥取県東部、中部、西部、県全体ということではなくて、東部、中部、西部というふうに分けた形で、市町村のそういう取り組みを県として支援をしていく、そういうような担当者を、責任ある者を置くというような取り組みもございます。
　町村で申し上げれば、これはいつも取り上げて恐縮ではございますが、先般私も行ってまいりました隠岐諸島の中ノ島に海士町というのがございます。そこにおいては、町がそういう総合戦略づくりに参画したい人という形で公募をして、二十人超の方々がその総合戦略の策定に今かかわっておられます。
　そこにおいて、ＲＥＳＡＳによって提供したいろいろな情報も生かしながら、かんかんがくがくの議論がなされていく。そして、島留学で有名になった島前高校の子供たちも、それを見学しながら、大人が一体何を考えようとしているのか、自分たちはこれにどうかかわっていくのかということに常に参画をしている。
　そういうように、本当にこれをポジティブに受けとめて、やろうというところと、甚だしきに至っては、どこかのコンサルに丸投げすればいいやというふうに考えているところは、ここはあえて申し上げておきますが、歴然たる差がつくということだと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_033</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結果的にそのようなことに相なろうと存じます。
　私どもは、国として今まで、ある意味、全国一律の対応をしてきたということを棚に上げて、あとは市町村に、自分で考えなさいなぞと切って捨てたようなことを申し上げるつもりは全くなくて、情報面で、ＲＥＳＡＳシステム、これも、はいはい皆さんで好きに使いなさいということではなくて、丁寧な説明会というのを繰り返しております。また、そういうようなＲＥＳＡＳを使った総合戦略のつくり方というような、そういうフォーラムのようなものを近々やりたいと思っておるところでございます。情報面。
　そして、決して十分ではございませんが、今まで大規模な自治体にしか国家公務員というのは派遣されてこなかった。人口五万人以下のところに人材を派遣するということで、これは、私なり補佐官なり副大臣なり政務官で全部電話をかけ、そしてまた、実際に私どもが地方出張しますときは必ずそういう方とお話をするようにさせていただいています。これは本当に、いや、本当にいい人に来てもらってありがとうというところが多くて、今までの行政の文化が変わったとまで言ってくださるところが出てきております。人材の支援。
　そしてまた、二十六年度の補正予算で先行型等々の財源もつくらせていただきました。それをもとにこれから先、新型交付金の設計というものをやっておるわけでございまして、情報面、財政面、そして人的な側面で目いっぱい支援をしておる。
　また、秋田県でも御活用いただいていることと思いますが、今あちらこちらでやっていただいていますのは、霞が関につくりました、霞が関の地方のコンシェルジュ。つまり、秋田県出身である、秋田に赴任したことがある、私は秋田が大好きである、村岡先生のお世話になりましたとか、いろいろな人がいますよね。そういう人たちが省庁を超えて秋田県のいろいろなところの御相談に応じるということで、これも今まで知らなかったようなことが、いろいろとお互いに気づきが出てきていると思っております。
　そういたしますと、国として可能な限りの支援をし、また委員から御指摘をいただくようなことがあろうかと思いますが、こういう支援も考えられるではないか、ああいう支援も考えられるではないかということで、国として、もうあとはお任せよではない、国と地方との一体作業としてこれをやらせていただきたいと思います。
　それでもなおかつ、これは何でしょうねというのが出てくるということがあるとすれば、それはそれでやむを得ないが、私は、そういうことはないというふうに思っておりますし、まだ五月も後半でございますので、これから先、市町村の実態もよく把握をしながら、国としてできます支援をやってまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_035</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは私は首長だと思います。産官学金労言といって、産業界も参画します、教育界も参画します、金融界も参画しますということで、そういうような取り組みもします、実行もします。しかしながら、最終的に責任をとるのは首長であり、そんなことが嫌だったら首長になるべきではないのです。
　そして、その地域の方々が首長を選んでおるわけでありまして、それは企業でいえば経営者でございますから、地域間競争というのを私は別にあおるつもりはありませんけれども、首長は誰でも一緒ですという話が一時期ありました。首長も議員も誰がなっても一緒ですという話があって、それじゃ、別に投票したって意味がないではないかということも私は投票率の低下の一因だと思っています。
　首長が誰でも一緒なのではない。首長がかわることによってまたその町も変わっていくわけでありまして、そこは、最終的に責任をとるのは市長であり町長であり村長である、そしてまた、誰を選ぶかというのは主権者たる住民の権利であり責任だと私は思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_037</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、いかにして付加価値を上げ、いかにしてコストを下げということに農政は今までどれだけ力を注いできたかといえば、私自身、政務次官も副大臣も大臣もやりながら、内心、相当じくじたるものを持っておるところでございます。
　中山間地であればすなわちだめかといえば、そんなことはなくて、委員の御地元もそうだと思います、私の地元もそうなんですが、中山間地であるがゆえにすごくいいものができるということがございますよね。
　朝と夜と昼間の温度差が大きい、そしてまた水がきれいである、空気がきれいであるがよってに、非常においしいお米ができました、おいしい果物ができました等々あるんですけれども、それをいかにして売るかという努力をしてきたかといえば、決してそうではないところがあったのではないだろうか。
　お米は、どんなにいいものでもそうでないものであっても一律ＪＡに出して、全てをまぜてしまって、それでは努力はちっとも報われないということがあるのではないかといって、私は、まだ当選期数が若いころにそういうような集落をずっと回りました。こんなにおいしいものをネットで売ったらどうですかと言うと、いやいや、別にそんなことをしなくても食っていけるわねみたいなところがあって、すごくもったいないなと思ったようなこともございます。今、それを道の駅を通じて販売なんかしたりしているわけですが。
　では、中山間地イコール、コストは下げられないのかといえば、中山間地であるがゆえに高低差がございますから、例えば稲刈りにしても田植えにしても時期がずれるはずで、それを使ってコスト削減という発想を私は余り今まで聞いたことがない。
　中山間地のメリットをいかに生かして農業に人を呼び寄せるか、それはやはり、政策支援の対象である農業者とは誰であり、地域政策と産業政策というものをどう分化するかというお話ではないかなというふうに、私自身の、余り十分ではありませんが、今までの経験から思っておるところでございます。
　そして、農村らしい農村でなければ人は来ないのだということがございまして、これから先、これは私が当選一回のころからやっている話ですが、なぜ日本ではグリーンツーリズムというものが定着をし広がりを持たないのかということについても、私自身、大いなる反省を持っておるところでありまして、地域の活性化のために、農業、農村、あるいは漁業、漁村、林業、山村、それが果たす役割は極めて大きいし、国として可能な支援というものをもう一度考えたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_039</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございました。
　私も、政権交代等々もございまして、農水の政策から少し離れておりますので、今の委員の御指摘も踏まえて研究をさせていただきたいと思います。
　先ほどの委託の場合の経費として認める、あるいは税額控除を行う等々のやり方、済みません、私は不勉強でよく存じませんで、私は、やはりヨーロッパの施策というのは随分と学ぶべき点があるんだろうと思っております。
　これがアメリカとかオーストラリアということになりますと、それはちょっと話が違いますでしょうということになるのですが、ヨーロッパ、これはＥＵの共通政策の部分もございますし、またそれぞれの国の独自の政策もございますが、ヨーロッパにおいてなぜ農山村が維持をされているのかということは、私ども、虚心坦懐にもっと学ぶべきだと思っております。
　私は、農林水産大臣をしておりましたときに、スイスの農林大臣と話をしておって、スイスの卵というのは隣のフランスの卵よりもやたら高いんですね、二倍ぐらいしたと思います。それでもスイス国民はなぜフランスの卵ではなくてスイスの卵を買うのだという話をしましたときに、いや、それはスイス国民がスイスの卵を買うことによって、そこの鶏を飼っている方々の生活が維持され、その地域が維持される、それはスイスとして当たり前のことなんだという話を本当に大真面目にされたことがございます。そういうものなんだと。
　ですから、都市と農村との間が何か断絶があって、お互いにそれを支え合うという意識が何でこの国はこんなに希薄になったのだろうかということは、やはり私どもとして真剣に考えねばならぬことじゃないでしょうか。そのときに、インセンティブとして今委員がおっしゃったようなこともあるのかもしれません。
　それは、今までの日本の税金の考え方からすれば、なかなかそれはおもしろい話だけれども実現は難しいよね、以上というようなことになりそうですが、私は、ヨーロッパでどのようなことが行われ、どのようにして都市と農村が共存していくという土壌が、あるいは感覚が醸成されたのかということは、また委員の御指導もいただきながら、きちんと学びたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_041</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、今、新型交付金の設計を行っておるところであって、きのうも、岐阜の知事あるいは富山の知事がおいでになって、いろいろな議論をさせていただいたところでございます。
　新型交付金等というのを設計するに当たって、それが従来の補助金ではだめで、あるいは地方交付税でもだめで、では、この新型交付金であればこんなことができるのだということを考えたときに、重視すべきポイントは幾つかありますが、一つは地域間連携だと思っております。
　それぞれの市町村ごとではどうしても限界がある、それを、例えばＤＭＯでもそうですが、市町村をまたぐ形によって、限られた資源を有効に活用して観光客を呼ぶとか、そういうような考え方はあり得るのであって、例えば、委員の御地元のことを私も一〇〇％知っているわけではありませんが、うちの県でいえば、鳥取県の南の方と岡山県の北の方というのは、ほとんど一つの経済圏になっているわけですよね。あるいは、これは山陰海岸国立公園というので一体になってやっていますが、兵庫県の北と鳥取県の東というのは、むしろ一つの経済圏みたいなことではないか。
　そこに県境があるがよってに全然話にならないということではなくて、県境を越えた取り組みというのは当然あると思っております。ですから、新型交付金に当たっては、そういうことを、県境をまたぐような連携、あるいは市町村をまたぐような連携というのは一つのポイントでしょう。
　もう一つは、いろいろな、ばらばらばらばら民間があって官があって、それを、いかにして民の力を最大限活用するかというようなことが私は新型交付金の議論においては大事なんだろうというふうに思っています。
　そのときに、県を越えることによってこのようなことができるのだというお話は、これはまた道州制の議論とは別にあるはずだと私は思っておって、そういう取り組みが少しあらわれてきているなという実感を私は持っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_043</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のように、平成二十一年に農地法を改正いたしました。このころ私も携わっておったものでございますが、このときに、リース方式を全面解禁という形にして、株式会社のままでも自由に参入できるということになり、法を改正する前の五倍のペースで参入が進んでいるという事実がございます。
　そこから先は、多分、論点は二つに分かれまして、では、それをさらに進めて、リースでいいじゃないですかという話なのか、いやいや、全面的にいろいろな権利が行使されるがところの所有権まで、所有権は絶対でございますので、そこまで認めるべきなのだ、いやいや、そうするとごみ捨て場になるじゃないか、では、どうやってそれを排除するのか等々、そういうお話は、多分、今農協法の改正等々を農林水産委員会で御議論いただいておって、その後またこれはいろいろなお話をさせていただくことになるんだと思います。いかにして農地を守るかであり、いかにして農業者の所得を上げるかということによく配意をしながらこういうお話があるというのが一つ。
　もう一つは、リースにしました、五倍の規模で参入が進みました、それは確かにそうでしょう、では、そこで、企業が参入したときに、委員御指摘のように、どういう規制があって、入っていった企業が思うような成果が上げられないかということは、農林水産省ともよく連携をしながら実態の把握をしていかなければいけないと思っております。
　昔々、もう今から二十何年も前、私がまだ議員になったばかりのころ、農村の若い人たちは、農業が別に嫌なわけではないが、きちんとした労働形態があることが大事だよね、ちゃんと背広を着て出社をして、そこで農作業の装いに着がえて、仕事が終わったら、また、背広でも何でもいいんですが、そこで市内のディスコに行って踊ろうぜみたいな、そういうのが望ましいような姿だというのは昔聞いたようなことがあるのですが、やはり労働形態をどうしていくのかという点において、企業の参入というものは、私はそれは選択肢の一つとしてあるべきものなのだというふうに考えております。
　それは、単にファッションがどうのこうのということではなくて、やはり地方における雇用が、所得が高く、そして、いろいろな労働条件が整備をされているという、この二つが大事なのであって、所得をいかに高めるか、そして労働条件をいかに高めるか、社会保障も含めまして、そこにおいて、企業の参入というものは一つの選択肢としてより強化されるべきだと私自身は思っております。
　それは小農排除という思想とは全く別のものだと考えておりまして、これは農地法改正のときに佐々木議員なんかも一緒に随分議論をさせていただきましたが、そのときに地域における小農を守るのだという考え方と両立するような形で進めていくことが肝要かと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_045</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　問題意識は全く一緒で、私が森内閣の農林総括政務次官をしておりましたときにというから、これまた随分昔の話になりますが、当時の文科省の総括政務次官が、もう御勇退なされましたが、神奈川の鈴木恒夫さんという方でございました。そこで、総括政務次官、今でいう副大臣同士で話をして、文科省だの農水省だの言っていなくて、グリーンツーリズムあるいはブルーツーリズムというようなものをさらに推進しようじゃないのという話をいたしましたが、なおこれが農山漁村の活性化や子供たちのそういう意識の醸成に赫々たる成果として寄与したというお話は、まだ私は聞いておりません。
　そこにおいて議論しなきゃいけないのは、多分、一つは、農村は農村らしくあらねばならなくて、漁村は漁村らしくあらねばならなくて、そこに行くと本当にこれは農村ですか、別にそれが悪いと言うつもりはありませんが、コンビニがあって、いろいろなものがあって、何だか都市と全然変わらないじゃないという、農村らしい農村ではないものが現出していると、そこへ行って本当の農村体験が味わえるだろうか、漁村体験が味わえるだろうか。そこの農村、漁村をどうやって行政として支えていくかということは、これは、そこがそうであるがためには何らかのサポートが必要だと私は思っていまして、それが必要なことの一つだろうと。それは財政面の支援もございます。
　子供たちが地域に行くに当たって、私も最新の統計を存じませんが、やはり、連休なんかに、子供たちがハワイに行って帰ってきましたとかグアムに行って帰ってきましたという映像が必ず出るんですけれども、ハワイもグアムも結構でしょうが、日本の農村、漁村をきちんと見ませんかと。
　そして、委員が御指摘になったことのほかに、私は、川で泳いだことのある子供というのは、今やほとんどいないんだろうと思います。浜遊びは別として、実際に海で泳いだことがない子たちが本当に自然の恐ろしさがわかるかというと、そうではないだろうと。日本人で生きていく上において、そういう体験は私は必須だろうと思います。
　そしてさらには、やはりお休みをどうとるかというお話でありまして、ヨーロッパにおいてグリーンツーリズムが定着をしたのは、ＩＬＯの条約に定められておる連続休暇をきちんととることを義務づけたというのが、先ほどの緒方議員ともＩＬＯのお話はしましたが、バカンス法というのでしょうか、やはりきちんとまとまったお休みがあって、農山漁村のよさがわかるためには一日、二日じゃだめだと思うんですね。私は、やはり一週間きちんといる、そういうようなお休みを親もとれるということが必要なことではないかなと思っておって、それを実現するための手だてはたくさんあるんだろうと思います。
　また議論させていただいて、農山漁村の雇用や活性化、地方創生につなげたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_047</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それをどうシステムとして構築するかということだと思っております。
　私も、地方創生に関する論文等々になるたけ目を通すようにしているつもりですが、多分委員の問題意識と重複をするのかもしれないなと思ったのは、都市から地方に行きます、でも、それがまた新しい情報を仕入れるために都市に行って、例えば新幹線であっても飛行機であってもいいのですけれども、そういうものに何か特別の割引みたいなことがあってもいいではないかという提案を何かの論文で読みました。
　それが全てだとは申しませんが、実際にこれは初めて承って、なるほどねと思ったんですが、地方に行くに当たって、三年ぐらいは、新しい、なるほど、そうだそうだみたいなことが教えられるし、みんなも喜んでくれるんだけれども、その知識が枯渇しちゃって、何か、自分は何のためにこっちに来たんだろうねみたいな、それが一つのネックになっているとするならば、どうやってそれが解消できるかという仕組みは考えなきゃいかぬことなんだろうと思います。
　また機会があればこの委員会で御議論いただきたいのですが、余り時間が残っていなくて、この後、我々が直面する課題は、東京を中心とする首都圏の恐ろしい高齢化、そして地方の人口減少ということにもう間もなく直面するわけで、委員がおっしゃったような課題も取り上げていきながら、どうやって都市から地方への人口の移動というものを起こして、東京の超高齢化現象というものを少しでも回避するか、そして東京と地方が一体となって日本を再生するかということについて、あらゆる知恵を動員しなければいかぬと思っております。
　そういうシステムについて、こういうのはどうだという御提案があれば、また謙虚に承りたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_051</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　東京にとって改革のモメンタムというのは、例えば東京を世界の金融センターにしようとか、そういう東京ならではの情報が集約をし、あるいはいろいろな娯楽が集約をしというような、農業とか漁業とか林業とか、あるいは工業とかそういうもの以外の、情報等々のそういうような魅力というものをいかにして世界最大のものにしていくかということだと思います。
　ただ、モメンタムというのは、そういう光の分野だけではなくて、東京の安全、安心でありますとか、あるいは、先ほども村岡委員の御質問にお答えをいたしましたが、これから間違いなく直面する高齢化の問題でありますとか、そういうものもよく認識をしながらモメンタムというものは動いていくべきものだと私は思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00820150522_063</speechID><issueID>118904773X00820150522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2015-05-22</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　普通に考えればそういうことになろうかと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00820150522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00820150522/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_009</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、ぜひ当委員会でいろいろな御議論をいただきたいと思うのですが、それはコンパクトシティーについての考えだと思います。
　つまり、人口はどんどん減っています。かつて人口がふえたときに、町は物すごく伸びました。田んぼを潰して住宅街になりました。下水道を引き、道路をつくりました。ところが、どんどん人口が減ってきました。同じようにそれを維持したとするならば、どれぐらいのお金がかかるだろうか。その市の財政でそれを続けることは、その市全体にとってどうだろうかということは、市長さんなりの判断の中に当然入ることでございます。人口が減ろうが何しようが、そういうところの道路も維持をせよ、公共下水道も維持せよ、そうだそうだということになりますが、そうすると、そこの財政そのものがサステーナブルではなくなるということに相なります。
　ですから、そこへ住むなとか、そんなことを申し上げるつもりはありませんが、そこで、中心市街地の部分をもう一度活性化させて、そこにネットワークを張って、そこへ来れば高齢者の方も歩いていろいろな用が済みますねというような、そういうようなコンパクトシティーはつくっていかなければいかぬのだろうと思っております。
　伸び切ったところに住んでおられる方々に、道路は荒れるがまま、下水道は放置する、そんなことを言うつもりはありませんが、そこにミニマム的なものは維持しつつも、その市全体のサステーナビリティーというものは考えていかざるを得ないだろう。それを全体に、市長さんの選挙なりなんなり、あるいは市議会の議論の中で、こういうふうに考えるんだということをおっしゃって、住民の広い理解を求めるというのは大事なことだと思っております。
　今までと同じようにできればいいのだが、そうではないということを所与のものとしながら、五年先、十年先、十五年先にどういう市をつくるかというのは、まさしく産官学金労言、皆さんが参加をして、共通のコンセンサスをなるべくつくりながらやっていくというのが今回の考えだと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_021</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員は、御党におきまして地域主権調査会長として、これに一貫して携わってこられました。地方分権というか地域主権というか、そういう議論はおいておきまして、四次一括法までの経緯を繰り返すことはいたしません。
　今回、提案をしておりますのは、地方から手を挙げていただいて、御提案をいただいてということに重きを置いているものでございます。私は、基本的に、きのうも答弁申し上げましたが、外交、安全保障、通貨、財政、教育の基本等々は中央政府がやるべきものだが、そのほかのものは、可能な限り、身近な自治体にそれはお任せした方がよろしかろうというふうに考えているものでございます。
　今までの四次にわたる地方分権一括法により具体的な改革は進展をしておるところでございます。一通り検討対象にいたしましたので、昨年、地方分権改革有識者会議におきまして、「地方分権改革の総括と展望」が取りまとめられ、これまでの勧告方式にかえて提案募集方式を導入すること等の御提言をいただいているところでございます。これを受ける形で、昨年から提案募集方式を導入し、その成果として、第五次地方分権一括法案の御審議をいただいているということであります。
　基本的な仕組みというのはできているのですが、中央政府が気づかないこと、あるいは、気づいていながら具体的な成果が上がってきていないもの、そういうものを、地方からの御提案を受ける形で今回進めていきたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_023</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、地方において本当の意味での財政民主主義が機能するかどうかというのが一番のポイントではないかなというふうに考えております。
　地方の自治におきまして、どれだけ大きな事業をとってくるか、どれだけ補助率が高いか、あるいは、どれだけ交付税で負担がなされるか等々の議論があって、それを行うことがその地域においてどのような効果をもたらすのか、そういうような、歳入と歳出のバランスを考えながら議論がなされてきたかといえば、必ずしもそうではないと思っております。地方において財政民主主義が健全に機能するということがなければ、国全体の財政の改革というものはなかなか難しかろうというふうに思っております。
　いろいろな御議論があって、権限も財源も人間もみんな地方に渡すべきだ、それはそうなのですが、財源の偏在をどうするかということが地方交付税改革ということに直結しようかと思っておりますけれども、根幹は、その地域においていろいろな事業を行うことが一体どのような効果を持つものなのか。身の丈に合わないという言い方はいいかどうかわかりませんが、必ずしも効果を発現しないものというものが今まで随分行われてきたのではないだろうかというような感想を私自身持っておるところでございます。
　地域における財政民主主義がきちんと機能する、そしてまた、これはよく言うことでございますが、それぞれの地方の自治におきましてＰＤＣＡサイクルがワークするということが肝要なことかと私自身は認識をしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_025</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地方創生というのは、私はかなり時限性のある取り組みでなければならないと思っています。いつでもいいやではなくて、例えば二〇二五年問題、すなわち、団塊の世代の方々がいわゆる後期高齢者に全ておなりになるという二〇二五年問題は、これは首都圏も地方も大変に深刻な課題だと認識をいたしております。ですから、もうとにもかくにも早くやらねばならないのだということで、分権も、そしてまた、それにおける効果の発現も、なるたけ早くて効果的なものというものでなければいけないと思っております。
　また、この委員会で御議論いただきたいことでございますが、例えば農地転用にしても、四ヘクタール超で、物すごく時間がかかるねということであれば、機を逸するということがあったはずでございます。これは、規制の緩和ではなくて、まさしく権限の移譲ということになるわけですが、それが身近な地方公共団体におりてくるということで、迅速な判断がなされる。しかしながら、そこにおいては農地の管理というものが担保されねばならないというようなことで、時限性を持って効果を発現するということで、急がなければならない。そしてまた、それが、決して社会的規制というものを緩めるものではない。そういうものが全部関係するような改革だというふうに認識をいたしております。
　地方に権限を渡すことによって社会的規制が緩和をされるわけではない、しかしながら、効果の発現を急がねばならない、そういうものがたくさんあろうと認識をしております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_027</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう御認識で結構です。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_029</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうようなサミットがあったこと、あるいはそういう報道があったことは承知をいたしております。
　私、この職につきましたときに、参議院の本会議で答弁を申し上げたことでございますが、私ども、この地方創生あるいは地方分権に取り組むに当たって、できません、なぜならばということはやめようと。できません、なぜならばという理屈を誰も聞きたいわけではなくて、どうしたらできるかということを、地方と中央が一緒になって考えるという姿勢が必要で、お説教することが私どもの仕事だと思っておりませんし、しゃくし定規に何でも取り扱うべきだと思っておりません。できるためにはどうするかということを一緒に考えるのであり、できないとすれば、なぜなのかということをきちんとお示しをして、御納得をいただかなければ意味がないと思っております。
　それから、あとは、これは私、防衛省におりましたときも、農水省にいたときもそうですが、役所の文書で、「検討する。」という文章は、それはだめだということを言ってまいりました。検討し、いついつまでに成案を得るということでなければ、検討しますというのは、やりませんというのとニアリーイコールですので、そういうような対応があってはならないということを徹底しておるところでございます。
　もう一つは、先ほどの答弁にも関連いたしますが、これは先ほどの大野委員の御質問にもありましたが、一年おくれれば、そのツケが後になって物すごく大きく出てくるという認識でございますので、今できることは、中央とか地方とかそういう立場を超えて、分権改革の最初の段階で、主従の関係ではなく、これも嫌な言い方なんですけれども、地方と中央は主従の関係ではなく対等の関係だということを打ち出しております。そうであれば、上下とかそういうことがなくて、いろいろな課題、例えば先ほどおっしゃいました熱中症にしても、多子対策、多子に対する手当てにしても、これは急ぐことなのですから、ともにやっていかねばならないことだと思っております。
　主従ではなくて対等の関係で国が抱えている課題について答えを生み出すということが、今回の地方創生の取り組みの一番の精神でなければならないと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_031</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、新型交付金の設計を行うに当たって、民主党政権が実際に行われた一括交付金というものがどうであったかという検証は、アンケート結果なるものも踏まえて、二十五年度予算編成を前に民主党政権で二十四年度にやられたことだと承知をいたしておりますが、検証し、検討いたしておるところでございます。
　御指摘のように、みんながみんな、だめだと言ったわけではありません。アンケートを子細に見れば、評価するというところの方が多いわけで、だめだったというところだけ取り上げて、ほら、だめだだめだと言うようなつもりは、私は全くないのでございます。
　ただ、問題は、これが、従来の補助金というものが対象として決められていて、そこにおいて広がりがなかったのではないだろうか、そしてまた、対象が、委員も御指摘になりましたように、都道府県と政令市に限られていたということで、ほかの小さな自治体にとっては余り御縁のないお話になってしまったのではないだろうか。それが、その性質によりまして、ちっちゃな自治体だと振れが大きいものですから、このようなものはかえって使いにくいので、結果的に都道府県と政令市になってしまったということはあろうかと思っております。
　そうすると、この考え方というものを敷衍しながら、どういうような新型交付金というものがいいのだろうかということを考えたときに、それぞれの自治体によって、何が補助金では対応できないのか、何が交付税では対応できないのか、何が地方単独事業では対応できないのか、いろいろなＫＰＩというものを設定していただきますが、それを実現する上において、補助金ではだめで、交付税ではだめで、地方単独事業ではだめだという、あえて言えば隘路のようなものがあるのだろうと思っております。この一括交付金といいますか新型交付金といいますか、それは隘路というものを発見し、それを埋めるためのものでなければならないと思っております。
　民主党政権において行われました地域自主戦略交付金、これは評価すべき点は評価しつつ、そしてまた、その考え方自体、私は否定をするものではございません。小さな自治体にも使い勝手のいいものとは何か、それが実際にＫＰＩを設定しＰＤＣＡを回すにおいてなぜ必要なのかというコンセプトをはっきりすることがまず先決だというふうに認識しております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_037</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　確かにプレミアム商品券は非常に期待が高くて、私どもの鳥取県でも「とっとりで待っとるけん」というよくわからない名前のプレミアム商品券を出しましたところが、四分で売れましたというようなことで、最初は来ていただけると思うんです。
　私、この間、滋賀県に行っていろいろなお話を聞いてきたのですが、例えば滋賀でいうと、長浜市というのがあって、そこが黒壁の商店街というので、かつての黒壁の商店街というのをきちんと復元する形で、そしてまた、長浜市というのは余りガラスと関係ないんですけれども、ガラス産業というのをそこで起こして、本当にきれいなガラスの工芸品をつくって、大勢の人がやってくるというので、私、去年の暮れに見てきましたが、本当にそうだなというふうに思いました。
　そこの方が、今度は県都である大津市の商店街を何とかしようじゃないかということで、つまり、行政がこう言うからとか、補助金が出るからとか、そういう話じゃなくて、そこの商店街の方々がどうしようかということを主体的に考えていただかないと、結局、行政が悪いんだ、大手スーパーが悪いんだ、郊外店が悪いんだ、以上おしまいということになっている限りはどうにもならないと私は思っております。
　そこにおいて、では、何で空き店舗がそのまま残っているかといえば、商店主の方々がそれなりの資産をお持ちなのではないか、あるいは年金もお受け取りなのではないか、お兄さんは県庁に勤め、お姉さんは市役所に勤めということであると、何も無理して商いしなくてもということがありとせば、その商店街を何とかしようというインセンティブがひょっとしたらきかないのかもしれない。
　いろいろなプレミアム商品券とか交通の発達とかというのは、一度は来てくれるかもしれません。でも、一回行った町がシャッター通りだと、多分二度と来てくれない。どうやったら来てもらえるかということを考えたときに、では、その方々が、所有と経営の分離というのもあるんだと思います、これを法制度も仕組まなければいけないのかもしれません、どうやってそこの町に来て、そこにしかないもの、そこでしか会えない人、そういうものをそれぞれの地域で考えていただくかということがまず先にあって、国はそれに対していろいろな支援をしていくというような、そういう関係でない限り、私は、商店街の再生というのはないのだと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_041</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘ありがとうございます。
　このＲＥＳＡＳシステムというのは、今まで行政が独占していた情報というのを、広く納税者あるいは議会の方々にもアクセスしていただけるようにしようということを目的としたものでございます。
　それは紙でもいいじゃんという話になるんですけれども、ではそれが、全ての住民あるいは全ての議会議員が、あれを出せ、これを出せといって市役所やら県庁やらに言っても、そんなものはありませんとか、出すのに三日かかりますとか、そんなことを言われてはどうにもならぬし、では、十年前はどうなのだろう、これを引き伸ばせば十年後にはどうなるのだろう。人、金、物がどこから入り、どこへ出ていき、それはどんな人であり、どんな物であり、どんな金であるかというのがわからないと、いろいろな政策が、データに基づくものではなくて経験と勘と思い込みで政策なんかをやられちゃたまらぬということだと思っております。
　ＲＥＳＡＳはそういうふうに活用しようと思っておりますが、どこにどういう職を求める人がいて、どこにどういうような職を求める需要と供給がマッチングするのかということは、これは個人情報のこともございますので、よく厚労省と御相談をしながらやってまいりたいと思います。
　だから、何の何がしが自動車製造業に希望しておるとか、何の何がしが医療、介護に希望しておるとかいうことが、これが、個人情報を含みますので、このＲＥＳＡＳという広くあまねく誰とでも誰にでもということになじむかどうかという問題もございまして、今の御指摘を踏まえて、政府部内で検討はさせていただきます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_045</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは物理や数学ではございませんので、ぴしっと、かくかくしかじかこういうわけでという御説明は実はかなり難しいと思っております。
　ただ、今回の取り組みが、東京の一極集中の是正と地方の人口減少に歯どめをかけるということになっております。この両方を満たす、満足させるということを考えました場合に、どう考えても、東京の二十三区というものは、これは集中を是正していかなければならないし、その周辺もそうであろうと。それは、同じような状況はやはり中京圏とか近畿圏にも程度の差こそあれ言えると思っております。
　きのうも議論したことでございますが、例えば北海道でありますとか東北でありますとか山陰でありますとか九州でありますとか、本当に、消滅可能性というのか、二十代、三十代の女性の数が二〇四〇年には七割減ります、八割減ります、またそれがどんどんと近くに伝播していくという地域がある、二十三区がある、その周辺があるということを考えたときに、埼玉でも指定をしているところがございます。
　これは一々申し上げますが、秩父ですとか本庄ですとか深谷ですとか、そういう埼玉の中でも本当にどんどんと人口減少がとまらないようなところと、あるいはさいたま市、あるいはその近くでいえば川越、川口、所沢、そういうところとやはり違うんだろうというふうに思っております。
　東京には東京、あるいは近畿には近畿、そこの活力を引き出すという意味で、いろいろな特区というものを活用してそこの地域の特性というのは伸ばしていかなければならないと思っております。
　その地域地域の持っているようないろいろな状況を勘案しながら、東京二十三区、あるいはその周辺部、そして中京圏、近畿圏、そしてそのほかの地方と言われるところ、そういうふうな感じで分けさせて政策を展開してまいりたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_047</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうことは否定はいたしません。
　ただ、まだ指定したばかりでございまして、仙北にしても、あるいは愛知県にしても、そういうような指定したところがこれから先、どのような取り組みをし、効果を上げるかというのも見ていかねばならないと思っております。
　これから先の追加指定というものも全く否定はいたしませんし、埼玉県におきましても、いろいろな事例、いろいろなお取り組みの提案をいただき、私どもとして議論をさせていただいて、そういうような形になる、そしてまたそれが大きな効果を発現するということは当然期待をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_049</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　冒頭の御質問にもお答えをいたしましたが、私は、地域地域で財政民主主義がきちんと機能するということが大事で、そこにおいては、財政民主主義の根幹は、結局、使ったものの効果がどう発現したのかというのが本当にチェックされていますかということだと思っております。
　そしてまた、自分の庭先だけきれいにされても困るので、国家財政全体を考えたときに、今でも地方財政は黒字なわけで、国の財政は大赤字なわけで、地方が黒ならそれでいいやというお話には全くなりません。
　そういうときに、社会保障の改革というものをどのように行うべきなのか。それは、自治体の負担において行うべきなのか、あるいは、ナショナルミニマム的な観点で国が行うべきなのか等々、そういうような一つ一つの各論を詰めていかないと、私はこの問題に答えは出ないんだというふうに思っております。
　わけても社会保障というものが、選挙のたびに、医療費を無料化します、はい、中学生まで、はい、高校生までとかいってどんどんやっていきますと、それはもう選挙によって、それをよりよい方を言った方が当選をする、そしてまたどんどんと地方の財政も厳しくなるというようなことも、地域によっては見られることでございます。ですから、そこはもう、国対地方という関係ではなくて、全体をどうするかというお話がなされなければなりません。
　もう一つは、今回我々が考えておりますのは、地方が稼ぐ力というものをどう持っていくかということだと思います。
　国からの補助金、あるいは、調整機能、保障機能を持っております交付税のみならず、今回の新型交付金というのは、地方が本当に稼いでいく力というものをどれだけつけるかということも、私はこれから先、国の財政を考える上において極めて重要なことだと思っております。
　そういうような観点から、新型交付金の議論につきましては、ぜひ委員の御見解も承りながら、地域の稼ぐ力、そしてまた財政民主主義、そういうものが機能する形に設計をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_055</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　夕張というのは何か天地果つるところみたいに思っている人がいますが、それは全然そうではない。新千歳空港からも一時間ぐらいで行くわけですね。札幌でも高速を使えば一時間ちょっとで行くわけで、決して交通不便なところでも何でもないということでございます。夕張メロンなんぞという特産品もある。そういうところが何でこんなことになっちゃったのか。
　実際見てみると人口はピークの十二分の一に落ちているわけで、ピークのときのいろいろな、道路であるとか下水道であるとか、そんなインフラがピーク時と同じように維持されていて、もつわけはないだろうということだと思います。
　そしてまた、いろいろな事業も打つ、テーマパークもやりました。ところが、多分、そこにおいてＫＰＩの設定もＰＤＣＡサイクルも全然機能していなかったのだろう。ですから、やるだけやってみようみたいなことで当たらなくて、大変な借金だけが残りましたという一番悪い例を全部積み重ねるとこういうことが起こるので、今の市長の苦労たるや大変なことであって、私どもとして、市長が取り組んでいる取り組みに対して最大限の支援はしていかなきゃいかぬと思っています。
　恐らくこの後、委員からお話があるんだろうと思いますけれども、では、似たようなお話で、島根県の海士町というのはどうなるんだいということですよね。
　やはり、同じように、もうあと一歩で財政再建団体に指定されるという状況だった。町長は給料を二分の一にカットした、議員もあるいは職員もどんどんと給料をカットした。そこが今、地方再生の、町長の言葉をかりれば、まだチャレンジ段階だ、成功例でも何でもないということを町長はおっしゃっていますが、そういうところとこの夕張と何がどう違うんだということはよく検証しながら、今後の地方創生のあり方というものをさらに充実したものにしたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_057</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、海士町であれ伊仙町であれ、この取り組みというものは、自治体の規模の大小を問わず、やはりこの教訓はきちんと学ぶべきだと思っております。
　今委員がいろいろお示しをいただきました二重行政の弊害は、確かにそうなのでしょう。そうであれば、知事さんは維新の会の幹事長であられる、市長さんは代表であられる、どちらも維新であるならば、二重行政の解消が何で府と市の間でできなかったのかなという気がしないでもない。それに対するお答えもお持ちなのでしょうが、よくわからない。ですから、その議論がかみ合わなかった部分もある。
　そしてまた、仮に特別区というものができたとしても、府対特別区というのは残るわけで、特別区は、それぞれ選挙によって区長が選ばれ、議会があるわけですから、特別区にして大阪市を廃止したら二重行政が論理的になくなるかといえば、それは論理的にはそうはならないのだろうと思っております。
　しかし、身近な自治体であることは事実で、そのメリットはあるのだろうというような、我々、中央政府として、住民の方がお決めになることですので、いいとか悪いとかいうことは一切申し上げないでまいりました。ただ、今申し上げたようなことに対して、一票を入れられた方々が皆さん得心して入れられたかというと、どうもそうでもないのかなという感じを持っておって、これは、賛成された側も反対された側も、これを大きな教訓として、どうやって一歩前に進めるかということだと思います。
　そこの上において、やはり委員が御指摘になったように、今の海士の町長というのは、電電公社に入られて、ＮＴＴに転じられて、そして海士に戻って町会議長から町長になられた方で、私も大変な方だと思って、とても好きな方であります。今の町長が書かれた本というのは、私はぜひ復刻をして大勢の方にお読みをいただきたいと出版元にお願いをしておるところなのでございます、十の挑戦という本ですが。
　やはり、やっちゃいかぬのは、建物さえつくれば人が来るというのは間違いで、これを役人がやっても人が来るとは私は思いません。どうやったら人が来るかということは、実際に商売をやった人が、ＫＰＩを設定して、ＰＤＣＡを回してというのは民間では当たり前の話なので、そういうのがあったので、この両方、もう全然人が来ないということは、それは夕張だろうがここだろうが、規模の差はあろうが、同じことだと思っております。
　ですから、どこにおいても大事なのは、もちろん、維新の会の方がいつもおっしゃいます身を切る努力というのも、やはりそれがないと感動が伝わらないので、それもございましょう。もう一つは、自分たちがどうやって産業を起こしていくのかということだと思います。
　海士町の隠岐牛の取り組みにしても、あるいはカキの春香の取り組みにしても、どうやって稼ぐかというマインドであって、建物を建てたら人が来るという話じゃない、どうやって物をつくって稼ぐかという話であって、やはりそれでなければ人は来ないのではないでしょうか。そこにおいて綿密なマーケティングを行い、そしてそれをブランド化することによってどれだけ価値が上がりというのをきちんと綿密に計算するという手法は、自治体が小さかろうが大きかろうが一緒だと思います。
　そして伊仙町について申し上げれば、町長さんが、あそこは長寿の町であり、そして子宝の町ですよね。そして、高齢者の方々に対して、高齢者に対する施策を少し削って若い人や子供たちに回させてくれということを言ったときに、高齢者の方々が、そうだそうだというふうに言ってくださった。それを言うと票が減るから言いたくないという人はいっぱいいるんですけれども、本当に行政が真摯に住民に向き合ったときに、私はそれに応えてくださる方は必ずいると思っております。そこはやはり伊仙町の町長の見識であり、そしてまた今までの御経験であり、リーダーシップであって、そこも海士町と通じるところだと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_059</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど大野委員からも御質問がございましたが、このＲＥＳＡＳシステムというものをそれぞれの自治体できちんと使っていただけるように、研修というのも行います。また、地域の、それぞれのブロックの、政府の経産省なりあるいは国交省なりそういうものの出先機関が、担当の方々にお出かけをいただいて、こういうふうに使うんですよということも今、ずっと交渉しておるところでございます。
　これは、パソコンの使い方でも何でもそうなんですけれども、こんな分厚い説明書を読んでも、まずわからない。特に、おじさんにはというか、我々の世代ですね、こんな分厚いのはよくわからないので、動画で、こうすれば使えますよみたいなものを動画にして配信もし、それの映し方もわからないという人が多分中にはいるので、それはもうＤＶＤに落として、とにかくこれを見ればわかりますということにしなければいけない。宝の持ち腐れみたいなことになってはどうにもならぬというふうに思っております。
　これは私、実際に、毎週末あちらこちらの会合に行って、お話をさせていただくんですが、このＲＥＳＡＳの話を聞いて、首長の方々はふんふんとかと言っておられるのですけれども、そこにおられる、例えば商工会議所の方々、商工会の方々、あるいはＪＡの方々等々、何でもいいんですが、一番これがあることを知っておられるのは首長、それから行政の担当者。もう一つは、地銀と信用金庫の方々はこれに対する関心が物すごく高いですね。それは、今までもそういうものを使って商売をしてきたということもあるのでしょうが。
　そういう方々のみならず広く、例えば、委員もそうでいらっしゃいましたが、市議会議員がこれを使うというのは、今まで一々市役所や県庁に行かなきゃ手に入らなかった情報が、おうちのパソコン一つで市会議員さんや町会議員さんにそういう情報が手に入る。それを使って、では一体、これから先、何年先の我が町は、我が市はこうなるのかということを、それは市議会によって違うんでしょうけれども、実際に図表にして示すということによって随分と変わってくると思うんです。
　市長、こう言うけれども、このデータによればこうではないかというような指摘が、経験や勘や思い込みではなくて、データをもとにした指摘が、これから先、与党であろうが野党であろうが、市議会にできるようになる。
　もう一つ考えてみると、その市議会の方々を支えておられる後援会の方々が、議員、これはこうじゃないのかと。今まで行政やあるいは議会しか手に入れられなかった情報が一人一人の納税者が得られるようになるわけで、これはこうじゃないか、ああじゃないかという形で、まさしく納税者、主権者が地域の行政に参画できる、そういうような手法としてこのＲＥＳＡＳは画期的なものを含んでいると思っております。
　そうでありますがゆえに、我々として、これの使い方について、これでもかというほど説明をしなければいかぬだろう。一人一人の方々に、これを使うことのおもしろさというのか、意義というのか、それに気がついていただくために、私どもとして可能な限りの努力をしたいと思っております。
　これは、与党も野党も関係なくて、それぞれ地方創生委員会のメンバーの先生方が、それぞれの選挙区にお帰りになって、これはどうなんだい、うちの市役所でこのＲＥＳＡＳはどう使っているんだい、市議会でどう使っているんだいということを聞いていただくだけでも随分違うと思うんですね。それは、委員の先生方がそれぞれの地域にお帰りになって、どうなんだということを確認していただき、あるいは、それぞれの先生方の国政報告会で、こういうものがあるんだ、自分はこれを見るとこう思うんだと言っていただくだけで随分と違うと私は思っているのです。
　それを見てどういう政策を展開するかは別の問題ですが、これを生かすということに与党も野党もないわけで、ぜひ、このことにつきましても委員の先生方のお力を賜りたいと存じます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_065</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、コンパクトシティー、コンパクトビレッジに限らず、例えば、ＤＭＯにしてもそうですが、市町村の単位というのは、もちろん川で隔てられているとか、山で隔てられているということはございますが、むしろその圏域を越えて連携した方が効果的だということは、実はたくさんあるはずだと思っております。ですから、コンパクトシティー、コンパクトビレッジにしても、その行政の単位にとらわれることなく、近くのところと連携をする。場合によっては、それは県を越えることだってあっていいと私は思っております。
　そちらの方がより効果的なのだ、なぜならばという立論がきちんとなされることが大事で、町長が仲がいいからとかそんな話をされても困るのでありまして、そこは、どういうふうにして連携をするかということは、特にコンパクトシティーの場合には、実は肝要なことなのかもしれません。
　それから、ともすれば、コンパクトシティーという場合に、富山市の事例がよく挙げられます、あるいは熊本市の事例も挙げられるわけでございますが、そういう先行事例というかそういうものもよく検証しながら、これから先、先ほど御質問にもお答えしましたが、夕張の例を最初お取り上げになりましたこともございますが、要するに、人口が多かったときに延び切ってしまった道路とか、あるいは下水道をどうしていくんだという話を考えたときに、延び切ってしまったとするならばそれを縮小するのか、それとも、またほかのところも活用できるようにするのかとか、いろいろな考えがあるのだろうと思います。
　余計なことを申し上げましたが、広域連携というものは、コンパクトシティーとかコンパクトビレッジを総合戦略に組み込む上において、一つの有用な考え方だと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_074</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、今回審議をお願いしております地域再生法の目的が、地方公共団体が行う自主的かつ自立的な取り組みによる地域経済の活性化、地域における雇用機会の創出その他地域の活力の再生ということになっておるわけでございます。法目的がそのような法律でございますので、今回のいろいろな税制というものは、ひっきょう、この法目的に適合するようなものとしてつくらせていただいておるものでございます。
　ですから、先ほど来事務方からお話をしておりますように、既に工場の移転税制はできているわけで、それなりの効果も発現をしているわけですが、はたと考えたときに、それでは、本社全てを移すとは申し上げておりません、本社の機能の中で東京になくてもいいものがございましょう、それを地方に移した場合に、もちろんそこで雇用も生まれます、あるいはそこにおいて所得も生まれます。と同時に、同じ会社で東京本社と地域の事業所を比べましたときに、婚姻率とか出生率とかいうものを掛けてみますと、東京と地方においては五倍の差があるということが、例えばある企業においてはございます。
　会社の本社機能の地方移転等々、これを促進します税制は、そのままこの法律の目的に資するところが大きいということで、別に無理やり絡めたものではなくて、法目的に合ったような税制をお願いしておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_079</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘と少し、私は認識を異にいたしますのは、中小企業ほど地方に行った方がよりビジネスがしやすいということも、私はあると思っているのです。この税制は大企業というものを対象に限ってはおりません。
　地方に移られた方々のお話を聞いてみると、まさしく中小企業こそが地方に本社を置き、クリエーティブな仕事ができるのだと。
　それは、東京にいなきゃいろいろな情報が入らないという話がありますけれども、このスキルはうちの会社にしかないというものがあれば、それは向こうから来ますよ、どこであろうと、かしこであろうと。
　ですから、それが鹿児島、あるいは、委員は遠慮しておっしゃったのかもしれませんが、鳥取でもいいです、そういうようなところであっても、本当にそこにおいてクリエーティブな仕事をするということであれば、そういうところの方がよりいいということは、私はあるんだろうと思います。
　そこにおいて、例えば光ファイバーがどうであるとか、今事務方が申しましたように、医療がどうであるとか、教育がどうであるとか、そういうことをきちんと御説明するのはまた地域の責任であり、それは基礎自治体と県が連携をしてやっていただくものだと思っております。
　私は、この移転税制あるいは移転の制度というものにかなり大きな効果を期待しておるものでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_092</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　定義にかかわることですので、答弁書を読み上げて恐縮ですが。
　国家戦略特区とは何かといえば、大胆な規制改革を実行するための突破口であります。これは、東京圏を初め、全国で六地域が指定になっております。
　他方、地方創生特区とは、規制改革により地方創生を実現しようとする熱意のある地方自治体を指定するものであります。三月十九日、国家戦略特区諮問会議において選定した仙北市を初めとする三地域の総称ということで、委員御指摘のように、国家戦略特区の二次指定。ですから、カテゴライズをすれば、国家戦略特区以外の何物でもないということでございます。
　仙北市にしましても、仙台市にいたしましても、あるいは愛知県にいたしましても、これは委員が御指摘になりましたように、国際性というものを重視して指定をしたものでございます。それをやることによって、例えて言えば、医療ツーリズムでありますとか、あるいは自動車、航空機等の先端産業でありますとか、そういうものの発展を期し、国際的にそこに人を呼び込み、にぎわいを創出するというような形で、国家戦略特区の一つのバリエーションとして、この地方創生特区で三つを指定したというふうな理解を私自身しておるところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_094</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、このベースとなっております法律が、そのように、国家戦略特別区域とは何であるかということで指定をしておるところでございます。
　これから先、この国がグローバル化していく上において、やはり国際性というのは一つのキーワードであるというふうに考えております。私どもとして、これから先、地方創生特区に手が挙がる場合には、それが国際性を有するものであるか、そして、それが結果として、地域のにぎわいの創出、あるいは世界的に新しい新産業の創出、そういうものに資するものをこれから先も選定していきたいと思います。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_096</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私自身はそういう認識で生産性を上げるという言葉を使っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_098</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が的確に御指摘なさったとおりです。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_100</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まことに的確な御指摘ありがとうございます。
　地方においても、今までは人手が余っているので、余っているという言い方は気をつけなければいけませんが、ワークシェアリング的な考え方で、一人でできることを二人でやりましょうとか、二人でやれることを三人でやりましょうとか、そういうことがあったと思います。そうすると、これは経済学の概念ではないのかもしれませんが、そこにおいて提供されるサービスの質とは何であろうかということを考えたときに、やはり一人でできることを二人でやっていた、それを一人でできることによって、提供されるサービスの質自体が向上されるのではないだろうかという感じを一つは持っております。
　もう一つは、分母と分子の関係でいえば、分子の部分で何かいろいろな工夫はできないだろうか。分母だけではなくて、定住人口は減るわけでございますから、そうすると交流人口をふやすことによって、たとえＬ型の経済であったとしても、この労働生産性を上げるということは十分に可能なのではないだろうかと思います。
　もう一つは、今随分気をつけておっしゃいましたが、人の優劣とかそういうことは全く考えてはおりませんけれども、そういう方々が地域においてかけがえのない存在として働けるようなやり方というものが今全国で出てきているというふうに思っております。そういう方々が一つの仕事に従事することによって、いろいろな障害をお持ちの方でもかけがえのない存在としてその地域で働いていただけるというのは、それは労働生産性とは違う概念ではないだろうかというふうに思っておりまして、これは滋賀県の例で、私はちょっと名前を失念いたしましたが、そういう方々がその地域において働くことによって、それが総務大臣から何か表彰を受けたという例が昨年ございました。
　そういうように、労働生産性だけではなくて、地域のにぎわいを取り戻すという観点も私は地方創生においては不可欠なことだと思います。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_104</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうような理解であると私自身は思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_106</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それぞれ制度の趣旨、目的が違いますので、漏れたからといってその地域がだめだとかそういう話ではない。ほかの制度でそういうところに対して的確な対応をしていくということでございます。
　今回の、例えば、愛知県はともかくといたしまして、仙台市でありますとかあるいは仙北市を見た場合に、特に仙北市なんかはかなりローカルといえばローカルなところであります。
　そこにおいて、その地域の特性を生かしながらいかにして人を呼び込むかということを考えたときに、国際的な視点あるいは近未来技術の実証ということを、その地域であるがゆえにできるというところがたくさんあるので、決して国際性という、そういうひらめきとか、そういうインターナショナルな感じがなくても、ローカルな地域であるがゆえにこの制度の適用ができるところというのは、日本国じゅう相当に多くあると私自身は考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_108</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは当然、法改正を伴うことになりますので、また議会における御議論もいただかなければなりません。
　私どもとして、この特区の制度も随分長い歴史を持っております、いろいろと新しい特区がふえてまいりましたので、どうも余りユーザーフレンドリーではなくなってきたかな、一々一々手引書を見ないと何だかよくわからぬねというようなことになってしまっているかもしれないというような御指摘を民間委員からも賜っておるところでございます。
　私が今政務の中で話をしておりますのは、この特区というものがどういう地域にどういうものがふさわしいのか、そしてどのような支援が受けられるのか、それぞれの特区ごとの関係はどのようになっているのかということをビジュアルな形で発信するフォーラムのようなものを一回やらないと、どうもこの制度の趣旨が生きないのではないかと思っております。
　それから、束ねるということがどういうことを指しておられるのか、ちょっといま一つよく理解をいたしかねますが、要は、使いやすいもの、効果を発現しやすいもの、まさしく地域に親和性を持つものという形で、いろいろな自治体が手を挙げやすいもの、あるいは私どもの方として選定しやすいものという形で進化をさせていくというのは重要な論点だと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_110</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、当委員会においていろいろな御指摘をいただき、私どももよりよいものを目指してまいりたいと思っております。
　今韓国の例を挙げられまして、財政支援というものも必要ではないかとお話しになりました。そうすると、それって総合特区じゃないのという話になってくるわけで、いや、国家戦略特区というのは、国家として岩盤にドリルで穴をあけて全体的に構造を変えていくのだという趣旨とまた違ってくるんじゃないのというようなことで、どうも、長い歴史の間にそれぞれの特区の連関性がよくわからなくなってきているというところはあるんだろうと思います。
　それは、私ども政府として、政府なりにそれぞれの特区を、一長一短ございますが、こういうものですということを切り分けてお示しすることは、理屈の上ではできるのですが、使う側からして、今韓国の例をお挙げになりましたが、だったら韓国の方がいいじゃないかというようなお話になったら、それは何のための特区なんだということになりますので、今回はこの法律の御審議をお願いし、何とか成立を御理解を得たいと思っておりますが、これから先どうするかのことについては、また御提案を賜り、私どもの方としても検討いたしてまいります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_130</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　極めて難しい御質問でありますが、今事務方からお答えをいたしましたように、多方面で検討いたしておるところでございます。
　仮にそうならなかったらというお話を、今の時点ですべきではないという答弁は私は余り好きじゃないんですけれども、そう言わざるを得ないということだと思っております。
　これが、委員御指摘のように、確かに、ゲートウエーとしての構想、いろいろございますが、やはりここにおいて、医療ツーリズムというのか、そういう点に着目をしてこの議論はなされているというふうに思っております。
　私も、成田市の市長さん初め関係者の方々のお話、いろいろ承っておりますし、そしてまた、そこで新しい医学を志しておられる、そういうような方々、あるいはそこにおいて教育を展開したいと思っておられる方々、まさかテントを張って病院をつくるわけにもいきませんものですから、いろいろな御都合もあろうかと思っております。
　これは、今本当に検討を行っているところで、もしできなければどうするかというお話をすべきではございませんが、これをそのように特区として扱うことによって、これから先、日本の産業がどうなっていくか、成田市のみならず、日本全体の産業構造がどのように変わっていくかという点から、いろいろな議論がなされていることだと思います。
　過去のいきさつもよく頭に入れながら、日本全体がよくなっていくことを念頭に、いろいろな議論がなされているというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_132</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私自身、事務方に言っておりますのは、スピード感が大事であるということでございます。
　私どもが安穏としている間に各国はどんどん進んでおるわけでございますし、先ほど韓国の例も挙げられましたが、議論のための議論をしておっても仕方がないということでございます。やはり果断に取り組んでいく、スピード感を持ってこの議論を重ねるように。何も粗略な議論をするという意味ではなくて、濃密な議論を行って成案をきちんと得るということが戦略特区に課された課題の一つだというふうに認識しております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_140</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、いろいろなところを見れば切りがないのであって、どこかで線を引かないと、こういうものはできないものでございます。やはり東京二十三区、特に港とか中央とか千代田とか、そういうのは誰でもわかる話なんですが、そこからするとまた違う、同じ千葉県でもいろいろなところがあると思います。
　今やらなきゃいけないのは、同時に、このままいくとどんどんどんどん疲弊をしてしまうような過疎地域というようなものをどうするか、あるいはその周辺をどうするかということも考えていかなければなりません。これはまた、地域の見直しというのは一定年限を経たうちに見直すことにいたしておりますが、今回はこの形でやらせていただきたいと思っております。
　千葉でもいろいろなところがあることはよく承知をいたしておりますが、しかしながら、東京に近いという立地の便、あるいはいろいろな交通の便益の高さ等々考えますと、それ以外の、本当にこのままいけば消滅しかねないところに対してどのような支援を行うべきかということも考えていかねばならないことでございます。
　それは、単なる市町村の基礎自治体ではなくて、県というものが必ず関与をいたしてまいりますので、そこの県を総合的にどうするかということは、県の御判断もよく承らなければならないことだと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_144</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはまさしく委員が御専門ですから、東京が国際金融センターとして、時間にせよ、能力にせよ、もっと海外の金融関係者にとって使いやすい町になっていくということは大事なことでございます。これは、ハードのみならず、ソフトにおきましても、東京が金融センターとしての役割を果たすような、そういうような政策は民間とともに私どもやっていかねばなりません。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_148</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、たばこ農家というものがここ数年非常に統合もやってきました、合理化もやってきました。その中において、ほかの農産物と比べて、これから先いろいろな構造改善の余地があるかといえば、かなり厳しい状況だというふうに認識をいたしております。これは農林大臣風の答弁になって恐縮ですが、そういうふうに考えております。そしてまた、たばこ農家がほかの産物に転換できるかというと、砂地でつくっておりますのでなかなかほかのものに転換しにくいという事情もございます。
　そういったときに、政府の関与というのがなくなった場合にそういうものがどうなるかということと、一方、今事務方から答弁申し上げました税収の観点からいって、国の関与というものがこれから先もある程度はあるべきではないかという論点はあるだろうと思っております。
　私自身は、たばこの健康に対する害悪でありますとか、たばこ吸いが言うことでもありませんが、でありますとか、あるいは税収の観点でありますとか、たばこ農家の経営でありますとか、ほかに転換する作物がありますかとか、そういうようないろいろな論点がこれにはございまして、国の税収あるいは財政の観点からもこれは貴重なものだと思っております。
　ですから、委員はそういうような上っ面なことをおっしゃっていないことはよくわかっておりますが、それだけの資産があるので、はい、それを売却しましょうということで、はあ、そうでございますかということにはなかなかなりにくいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_167</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　海外投資が日本経済に占める対ＧＤＰですが、百九十九カ国中百九十六位であるというのは、これは意外と人が知らない話であります。日本よりも下というのはネパール、アンゴラ、ブルンジだけでありまして、これは一体何なんだということを、やはり私ども、もっと真剣に考えねばならないことだと思っております。
　海外からもっと投資していただけるようにするためには、いろいろな規制緩和も必要でしょう。また同時に、我々の側が海外に打って出て、どうぞ投資してちょうだいねということをどれだけ言ったかというと、甚だ怪しいと思っております。
　ですから、高い関税を張ってよそから物を入れず、国内でカルテルみたいなことをやっていたら、産業は一般的にはうまくいかないのでありまして、これから先、総理が昨年ニューヨークで発言をしたこともございますが、いろいろな自治体において、海外に対して、例えば、和歌山県に投資しませんか、京都に投資しませんか、青森県に投資しませんか、そのときになってみて一体何が足りないのだということは我が事としてわかってくるだろうと思います。
　東京のみならず、いろいろな地域においてうちに投資してねというのは、別に今に始まった話じゃなくて、昔から日本に対する投資というのはなかったと思います。それは日本が独特の技術なりスキルなりを持っていたということもありますが、これから先はそれでは通用しないということですので、また委員のいろいろな御見識を賜りたいと存じます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_179</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは今副大臣からるる答弁があったとおりでございますが、今の制度でも、当然、市町村を越えた学校の運営というのはございます。平成の大合併前ですが、私の選挙区でも、三つの町村が一つの学校を運営いたしておりました。
　ただ、私、教育の問題は余り存じ上げないのですが、では、どの辺が適正なのかねというのは難しくて、少なければ少ないほどいいのかというと、そうでもあるまいて、多ければ多いほどいいのかというと、そうでもあるまいて。
　もう一つ、これは確かなこととして言えるのは、地域から学校がなくなっちゃうと、かなりその地域の衰退にドライブがかかりますので、やはり、学校というものを残していきながら、どうやってそこにお子さんをふやしていこうかねというのが、結果として、地域創生の結果はそういうことなんだと思います。学校がたとえ休校ということになったとしても、子供たちがまたやってきてその学校が再開できる、それが地方創生の究極の目的として結果としてはあるような気も、私はいたしております。
　ですから、直接のお答えを申し上げれば、市町村、行政単位を越えた学校の運営というのは当然あり得るし、そういうことも思考していくのは大事なことだと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118904773X00720150520_181</speechID><issueID>118904773X00720150520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>189</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2015-05-20</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　鹿児島県鹿屋市の柳谷集落、通称「やねだん」、これはぜひ一人でも多くの方がごらんになるべきものだと思います。
　そこで、ここの自治公民館長として地域再生に大きな役割を果たされた豊重さんという方の言葉を一言で言っちゃえば、補助金をもらえば地域がだめになる。これはずばっと言っていました。
　サツマイモを植えるところから始め、焼酎をつくり、土着菌で、周りに与える影響の非常に少ない畜産を営み、今はトウガラシをつくってみたいなことでありますが、そこにおいて、補助金というのは一円ももらっていない。そうであるがゆえに、その地域は、行ってみればわかります、委員が先ほどおっしゃっているような、子供がとにかくいっぱい出てくる。
　昔はこういう地域ばかりだったと思います。私は委員より少し年は上なのですが、自分が育った地域のことを考えてみると、お祭りにいっぱい子供たちが集まって楽しかったことを今でもありありと思い出しますが、こんな地域は日本国じゅうにあったのに、何でこんなことになっちゃったのだということは、やはり、そこにおいて、今の言葉で言えば、ＫＰＩも設定せず、ＰＤＣＡサイクルも回さず、補助金が切れたらもうおしまいよというような経営をあちらこちらでやってきたのではないかというふうに思います。
　他方、では、島根県の隠岐諸島の中ノ島、あそこのカキの取り組みを見ると、最初の取り組みだけは補助金をもらってやっている。それは、岩ガキというものを養殖し、それが一年たっても二年たっても生とほとんど同じ鮮度を持って味わえるというのは、セルズ・アライブ・システム、ＣＡＳシステムというのは非常に高いものだったので、最初の導入だけは補助金を使った。しかしながら、その後、それをいかにしてビジネスするかというのはきちっと考えている。
　だから、補助金が全部だめだと言うつもりもありません。また、ＰＰＰとかＰＦＩの使い方もあります。補助金全て悪なのではなくて、それが切れたら、はい、おしまいよなのか、それを使ってどうやってビジネスを展開するのかということには、歴然たる差があると思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118904773X00720150520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118904773X00720150520/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
