<data><numberOfRecords>5332</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1501</startRecord><nextRecordPosition>1601</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00220231101_055</speechID><issueID>121215261X00220231101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-11-01</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘のとおり、ガザの地区の状況は深刻化の一途をたどっております。一般市民、とりわけ未来のある子供たち、また女性、また高齢者、被害に遭っているということに対しまして、大変心を痛めております。ＵＮＲＷＡの皆さんと一緒に子供たち三人が私のところにも訪問をされました。今、大変苦しい思いをしていらっしゃるということも事実でございます。
　同地区の人道状況の改善が目下の最優先課題ということにつきましては、委員と一致するものであります。そのためには、同地区の一般市民一人一人に必要な支援が届くように、人道支援活動が可能な環境をいかにつくるか、このことについては急務でありまして、イスラエル側に対しましても、この点について働きかけを随時行ってきているところであります。
　我が国といたしましては、刻一刻と、また現地情勢を踏まえまして、変わるこの情勢を踏まえまして、週末、中東訪問も通じて、イスラエルを含みます関係国との間で意思疎通を行い、在留邦人の安全確保に万全を期しながら、事態の早期鎮静化、また人道的な休止及び人道支援活動が可能な環境の確保に向けた外交努力を粘り強く一つ一つ積み上げてまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00220231101/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00220231101_061</speechID><issueID>121215261X00220231101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-11-01</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この問題に関しまして、委員からも御提言をいただきました。ありがとうございます。
　急速な技術の発展を踏まえまして、ＡＩのポテンシャルと、そして同時にリスクにつきましては世界的に議論が行われているところであります。委員御指摘の核兵器の運用に関するＡＩの導入につきましても、ＡＩが核兵器の運用にどのように影響を与えるかを含めまして様々な議論があるところであります。我が国といたしましても、こうした議論につきましては注視をしているところであります。
　また、自律型の致死兵器システム、ＬＡＷＳでありますが、これにつきましては、委員御指摘のとおり、本年五月に特定通常兵器使用禁止制限条約、ＣＣＷの枠組みの下、国際人道法、これを遵守できない兵器システムは使用してはならないという考え方が示されまして、我が国及び米中ロを含めコンセンサスを得たことについては一定の成果が上がったというふうに考えております。
　一方、国際人道法を遵守できない兵器システム、この具体的な内容につきましては依然として各国の認識の一致に至っていないというのが現状でございます。そうした主要論点につきましては引き続き議論が行われているというふうに承知をしております。
　我が国といたしましては、引き続き、人道と安全保障、この視点を勘案したバランスの取れた議論を通じ、広く国際社会において共通の認識、これが得られるよう、ＬＡＷＳに関する国際的なルール作りに積極的、建設的に参加をしていく考えでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00220231101/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00220231101_172</speechID><issueID>121215261X00220231101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-11-01</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　本年七月、海上保安庁が、東シナ海の地理的中間線の東側の我が国排他的経済水域におきまして中国が設置したと考えられますブイの存在を確認をいたしました。
　中国による当該ブイの設置は、一方的な現状変更の試みでありまして、全く受け入れられず、委員御指摘の日中高級事務レベル海洋協議におきましても、日本側から抗議をするとともに、ブイの即時撤去を改めて強く求めたところでございます。中国からは、中国独自の主張に基づく立場の表明がありました。
　詳細につきましては外交上のやり取りでございますので差し控えさせていただきますが、我が国といたしましては、引き続き、あらゆる機会を捉えまして、中国側に対しましてブイの即時撤去を強く求めてまいります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00220231101/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00220231101_174</speechID><issueID>121215261X00220231101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-11-01</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　中国によりまして今回の当該ブイの設置でありますが、一方的な現状変更の試みであり、全く受け入れることができません。累次にわたりまして外交ルートを通じて中国側に対し抗議をし、ブイの即時撤去を求めているところでございます。
　委員御指摘のブイの撤去等につきまして、国連の海洋法条約には明文の規定がございません。個別具体的な状況に応じて検討をすることが必要でありまして、その可否につきましては一概にお答えすることは困難と考えております。
　政府といたしましては、引き続き、あらゆる機会を捉えて、中国側に対しまして当該ブイの撤去、即時撤去を強く求めてまいります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00220231101/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00220231101_302</speechID><issueID>121215261X00220231101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>302</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-11-01</date><closing></closing><speechOrder>302</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　岸田内閣におきましては、人権を始めとした普遍的価値を守り抜くことを重視し、人間の尊厳の基礎となる基本的人権は世界どこでも保障されるべきと考えております。
　新疆ウイグル自治区の人権状況等につきましても、御指摘の決議を踏まえまして、情報収集を強化するとともに、日米首脳会談や、またＧ７、国連等の場を含めまして、我が国として深刻な懸念を表明するなど、我が国と価値観を共有する国々とともに連携しつつ、ハイレベルでしかるべき対応を取ってきているところであります。
　例えば、本年五月でありますが、Ｇ７の広島サミットの際で発出をいたしました首脳コミュニケ、また本年九月のＧ７外相会合、これにつきましては私が議長を務め発出した声明でございますが、新疆ウイグルにおけるものも含めまして、中国の人権状況についての懸念を表明したところでございます。
　こうしたベースになっている情報、これにつきましては、しっかりとそれぞれの情報共有をしながらそうした発信をしているところでございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101/302</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00220231101/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00220231101_304</speechID><issueID>121215261X00220231101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>304</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2023-11-01</date><closing></closing><speechOrder>304</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　中国等に対しまして、昨年十一月でありますが、日中首脳会談、その他様々な課題の会議の中で総理からも、また様々な会議体を通じましてこうした直接の申入れを行ったことを始めとして、累次の機会に申入れを行って、この問題につきましても絶えず取組をしているところであります。（発言する者あり）しておりません。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101/304</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00220231101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00220231101/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00120231031_240</speechID><issueID>121215261X00120231031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-10-31</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　正式に私がイスラエル等を含みます中東訪問のことについては発表する予定でございますが、諸般の事情が許しましたならば、今週の後半に伺いたいと思っております。
　従来から日本の立場として申し上げ続けているのは、まず、ハマス等によりますテロ攻撃を断固として非難した上で、第一として人質の即時解放そして一般市民の安全の確保、さらに全ての当事者が国際法を踏まえて行動をすること、そして三点目として事態の早期の鎮静化を図ること、このことをいずれの立場におきましても主張してきているところであります。
　その上で、ガザ地区の情勢におきましては大変深刻な度合いを深めているということであります。まさにこの地区の人道状況の改善、これが目下の優先課題というふうに認識しております。そのために、同地区の一般市民に必要な支援が行き届くよう、人道支援活動が可能な環境をどうつくるか、これが極めて重要というふうに認識をしております。
　こうした認識を踏まえまして、刻一刻と動く現地情勢をしっかりと踏まえながら、私自身、訪問を通じまして、イスラエルを含みます関係国との間で意思疎通をしっかりと行い、そして在留邦人の安全確保にも万全を期しながら、事態の早期鎮静化、また人道的な休止、そして人道支援活動、こうしたことが可能な環境の確保をいかに迅速につくっていくのか、外交努力を更に積極的に進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00120231031/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00120231031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00120231031/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121215261X00120231031_242</speechID><issueID>121215261X00120231031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>242</searchObject><session>212</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-10-31</date><closing></closing><speechOrder>242</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>外務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御指摘の我が国の支援についてでありますが、パレスチナのガザ地区におきまして、国連パレスチナ難民救済事業機関を通じまして七百万ドル、そして赤十字国際委員会を通じまして三百万ドルの支援を、特に食料、そして水、医療等の分野におきまして実施をしていく予定でございます。
　御指摘の日本のＮＧＯを通じた支援ということでありますが、日本の顔が見える形で草の根の大変きめ細かな対応をすることができるということで、大変有意義であるというふうに理解をしております。ジャパン・プラットフォームとの連携、支援につきましても、関係者とよく協議をさせていただきながら、援助要員の安全確保、このことが非常に重要でありますので、このことも留意しながら前向きに検討してまいりたいと考えております。
　いずれにいたしましても、我が国といたしましては、ガザ地区の一人一人に、一人一人に、そして子供たち、そして女性、また高齢の皆さん、今大変な状態にあるということをしっかりと踏まえた上で、早く必要な支援が届けられるように、これはもう各国とも、国連の機関とも、またＮＧＯともしっかりと連携をしながら働きかけを更に積極的に取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00120231031/242</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121215261X00120231031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121215261X00120231031/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104183X01520230615_010</speechID><issueID>121104183X01520230615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2023-06-15</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ただいまの御質問でございますが、岸田総裁が任期中に発議をしたいとおっしゃっているのは、憲法改正への強い思いを表明されたものでございます。歴代の安倍、菅総裁におかれましても同趣旨のことを発言をしておりまして、これは自民党の党是にのっとったものでございます。
　しかし、ここで言う任期というのは、具体的に来年の九月を想定したものではなく、具体的な任期は今後の党運営の中で決まっていくものでございます。
　したがいまして、具体的なスケジュールを念頭に置いての作業を行っている状況ではございませんが、今後のこの審査会におきましての議論が深まる中におきまして、おのずから見えてくるものと考えております。
　各会派の御理解と御努力の下に、この審査会での御議論を更に深めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X01520230615/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104183X01520230615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104183X01520230615/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X03320230613_004</speechID><issueID>121105254X03320230613</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第33号</issue><date>2023-06-13</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川陽子君　ただいま議長から御報告がありましたように、本院議員北村誠吾先生は、去る五月二十日、御逝去されました。
　前回令和三年の総選挙を死力を尽くして勝ち抜かれた後、先生は体調を崩され、入退院を繰り返されるようになりました。しかし、病魔と闘いながらも、最後まで回復への望みを諦めず、ふるさと長崎への思いをともし続け、次期総選挙への出馬を熱望された先生は、「魂の政治家。北村誠吾」であり続けたのであります。
　ふるさと長崎と日本の発展のために、より一層の御活躍が期待されていた中での急逝の報は、今もって信じ難く、ましてや、御遺族の御心痛はいかばかりか、お察しするに余りあり、お慰めの言葉もございません。
　先生は、亡くなられた後、長崎に戻られ、御家族そろって一夜を御自宅で過ごされたのですが、奥様から、結婚以来最初で最後のことでしたとお聞きし、人生の全てを政治にささげられた北村先生の生きざまに、改めて粛然たる思いがいたしました。
　北村先生が衆議院に初当選したのは平成十二年。当選同期であり、当時、無所属で当選した九人で会派21世紀クラブを結成した同志として、私は、ここに、在りし日の北村誠吾先生の面影をしのび、皆様の御同意を得て、議員一同を代表し、謹んで哀悼の言葉を申し述べさせていただきます。
　北村誠吾先生は、昭和二十二年一月二十九日、長崎県北松浦郡小値賀町、豊かな自然景観を有する五島列島の北端に位置する小値賀島に、父又夫様、母道子様の御長男としてお生まれになりました。
　四方を美しく豊かな海に囲まれ、人々は自然と共存しながら、お互いを思いやって、つつましく暮らす、今も懐かしい日本の原風景を残すと言われる島であります。今でも佐世保から高速船で一時間半を要する離島で過ごされた先生の幼少期は、電気や水道等、生活インフラが不十分で、ランプでの生活だったそうです。
　そのような中、島に電気が二十四時間供給されて一日中明かりがともるようになり、また、それまでは船に乗るために小舟で沖まで出なければならなかったところに桟橋が整備されるなど、島の暮らしが大きく改善されていくさまを目の当たりにした北村先生は、個人の頑張りを超えて、政治が暮らしを豊かに変えることを身をもって実感し、既に中学校を卒業する頃には政治の道を志す決断をしていたとのことであります。高校生までの多感な時期を小値賀島で過ごしたその経験が、政治家北村誠吾の出発点となったのであります。
　五島列島で私が今も懐かしく記憶しているのは、二十年余り前、先生のお誘いで21世紀クラブの仲間たちと訪問したときのことです。
　21世紀クラブでは、当時、政治課題の中心であった平成の大合併をテーマに勉強会を重ね、お互いの選挙区を視察し、政策づくりに励んでいました。そんな折、マリンブルーに澄み渡る五島列島の海を船で回りながら、支援者の方々から絶大な期待と信頼を寄せられている先生の生き生きとした姿に触れ、地域に根差した政治を目指す先生のたくましい政治姿勢に強い共感を覚えました。
　さて、北村先生は、地元の高校を卒業後、かつて見た伝記映画で感銘を受けたという大隈重信公が創設された、早稲田大学政治経済学部経済学科に晴れて進学されました。
　そして、ふるさとの暮らしをよくしたいとの熱い志を抱かれた先生は、郷里五島列島出身の大先輩であり、大平内閣において郵政大臣を務められた故白浜仁吉先生の書生となり、卒業後、正式に秘書となられたのであります。
　白浜先生は、奥様と二人のお嬢様を長崎の原爆で失われるという壮絶な経験を乗り越え、今日の我が国の平和と繁栄に御尽力された偉大な政治家でした。北村先生は、温かく清廉なお人柄で知られた白浜先生から、政治家の常として、「地元のために働き、政治的成果を得ることは当然のことである。我が手柄のように吹聴したり、選挙運動に使うことは御法度である。」との教えを受けていたとのことです。
　白浜先生の薫陶を受けた北村先生の政治姿勢、常に謙虚で誠実なお人柄を思い起こすとき、この議場にいる誰もが得心することでしょう。
　白浜先生の下で研さんを積まれた北村先生は、昭和五十八年、佐世保市議会議員選挙に挑戦して見事トップ当選を果たされ、政治家としての第一歩を踏み出されました。続いて挑戦した第三十八回衆議院議員総選挙では惜しくも敗れたものの、その後、長崎県議会議員へと更なる歩みを進め、爾来連続して四期にわたって重責を担われ、この間、長崎雲仙・普賢岳の噴火災害からの復旧復興や地域の発展に全力を傾注されたのであります。
　かくして、平成十二年、現職議員との公認争いに敗れる中で、それでも離島や過疎地の声を国政に届けたいとの思いは断ち難く、長崎県議会議員の職を辞し、政治に身命を賭す覚悟で第四十二回衆議院議員総選挙に勇躍無所属で立候補されました。小値賀島の皆さんがこぞって漁船で佐世保まで応援に駆けつけるなど、大きな期待を一身に集め、徹底した草の根選挙を展開し、最愛の奥様シズノ様の内助の功もあり、接戦を制して、見事初当選を果たされたのであります。（拍手）
　本院に議席を得られてからは、有権者の固い支持を得て、連続して当選すること八回。農林水産委員会、国土交通委員会、安全保障委員会、沖縄及び北方問題に関する特別委員会、北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会を中心に、多くの委員会で理事、委員を歴任され、卓越した識見と行動力を発揮されました。
　さらに、平成二十二年十月には沖縄及び北方問題に関する特別委員長、平成二十六年九月には安全保障委員長に御就任され、温厚篤実なお人柄と、常に公正公平な立場を堅持し、円滑、円満な委員会運営に当たられるお姿に、与野党の別なく、絶大な信頼が寄せられておりましたことは言うまでもありません。
　北村先生は、離島振興や農林水産政策をライフワークとしつつ、特に安全保障問題に熱心に取り組まれておりました。それは、幼い頃から戦争の悲惨さ、平和の尊さを肌身に感じてきた被爆地長崎出身議員として、その一方で、祖国の平和、独立を維持し、国民の生命財産を守り抜くことは国家の責務であり、現在も米軍、自衛隊基地を抱える佐世保、県北の代表として、この問題に真摯に取り組むことが自らの崇高な使命であると思い定めていたからであります。
　この間、党におきましては、水産部会長、国土交通部会長、安全保障調査会副会長、政務調査会副会長等の要職を歴任されました。当選回数を重ねられてからも、党本部で開かれる会合のほとんど全てに出席され、資料を大量に抱えて国会内を歩かれている御様子は、誰しも一度はお見かけになったことがあるのではないでしょうか。（拍手）
　また、内閣におきましては、安全保障政策に対する深い造詣と、これまでの活動実績が高く評価され、平成十六年九月、第二次小泉改造内閣において防衛庁長官政務官、平成二十年八月、福田改造内閣、続く同年九月の麻生内閣において防衛副大臣に御就任になられました。在任中、先生の信条である「現場主義、汗かき主義」そのままに、自衛隊各駐屯地や基地を積極的に視察され、隊員を督励して回られたとのことです。
　そして、令和元年九月、第四次安倍第二次改造内閣において、地方創生、規制改革担当の内閣府特命担当大臣、まち・ひと・しごと創生担当大臣として初入閣を果たされたのであります。（拍手）
　地方、特に離島や過疎地域が抱える高齢化、産業の衰退等の諸課題を熟知している北村先生にまさに適任の役職であり、小値賀町初の大臣の就任に、島内が喜びの声で沸き返ったそうです。
　大臣就任後は、地方創生の推進には各地域の現場の生の声に耳を傾ける必要があると、早速、現場主義の真骨頂を発揮され、僅か一年余りの間に、地方創生担当大臣として、全四十七都道府県、計二百か所を訪問し、現場の最前線で奮闘されている多くの方々から地域の実情や課題を聞いて回られ、訪れた地域の魅力を自らＰＲされるなど、率先垂範して地方創生の推進に取り組まれたのであります。（拍手）
　折しも、大臣在任中、新型コロナウイルス感染症の蔓延により、社会的、経済的影響が広がり、誰もが不安にさいなまれる中、いち早く総額三兆円にも上る地方創生臨時交付金を創設し、地域における様々な取組を支援することができたのは、北村先生の指導力のたまものでありました。
　北村先生は、弱者に対する慈愛に満ちたまなざしと行動力を併せ持つ、希有な政治家であられました。北村先生は、自身のことを多く語ることはありませんでしたが、自分にも他人にも誠実に生きることを生涯貫かれた方でした。このことは、恐らく、先生が敬けんなカトリック教徒であったこととも無縁ではなかったでしょう。
　近年は、体調が優れない中においても、超党派の空襲被害者等の補償問題について立法措置による解決を考える議員連盟の会長を務められ、第二次世界大戦末期の空襲による民間被害者への補償の実現に奔走しておられました。
　北村先生は、地元の成人式には毎年必ず出席し、「自分で考え努力すれば何でもできる、夢を持て」と若者たちに語りかけておられたそうです。青雲の志を持って希望に燃えていた御自身の姿を現代の若者に重ねて見ていたに相違なく、その中から先生の遺志を継ぐ者が必ずや現れることを期待してやみません。
　白浜先生の書生、秘書から、市議会議員、県議会議員、国会議員と、まさに先生が好きだった「地道に一歩ずつ」の言葉どおり、約半世紀にわたって、故郷である小値賀町、長崎県、国家国民のために、うそ偽りなく、私心を捨てて、真摯に尽くされた政治家人生でありました。（拍手）
　今、世界は、武力による現状変更の試みや核兵器による威嚇など、戦後かつてないほどの危機的な状況にあります。戦争の悲惨さ、被爆の実相を知る北村先生のお力がまだまだ必要でありました。
　「好きな仕事をさせてもらっているのに休んでなんかいられない」とおっしゃっていた先生の志は、残された我々がしっかりと受け止め、前に進んでいかなければなりません。
　ここに、北村誠吾先生の御功績をたたえ、御人徳をしのぶとともに、トレードマークであった将棋の歩のループタイを締めて優しくほほ笑む先生のお姿を皆様とともにいま一度思い浮かべ、この議場からお送りしたいと思います。
　北村誠吾先生、どうぞ安らかにお眠りください。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
　情報監視審査会会長の情報監視審査会令和四年年次報告書についての発言</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X03320230613/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X03320230613</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X03320230613/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004183X00620221208_007</speechID><issueID>121004183X00620221208</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-08</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　両参考人におかれましては、お忙しいところ、本審査会に御出席を賜りまして、ありがとうございました。
　私は、平成二十九年に憲法審査会の海外派遣に参加をいたしましたが、英国ではブレグジットに対する国民投票、イタリアでは憲法改正国民投票の経験をお聞きいたしました。その一端を申し上げますと、国民投票は時の政府への賛否の投票になりがちであること、したがって、賛成、反対双方の立場からの客観的で正確な情報提供の仕組みが大切であることなどの教訓を得ました。特に、英国のブレグジットに対する国民投票については、ＳＮＳにおけるフェイクニュースの拡散なども後に指摘をされました。
　このような他国の経験に鑑み、日本においては、国民投票におけるネット利用について、そのメリットとリスクのバランスをあらかじめ慎重に検討すべきと考えております。
　そこでまず、ＪＩＡＡ橋本参考人と山本参考人にそれぞれお伺いをいたします。
　国民投票に当たっては、国民投票運動の自由と公平公正のバランスが重要です。この点、放送ＣＭにつきましては、民放連が既に一定の自主規制を導入しているほか、その扇情的な影響力に鑑み、法律により、投票日十四日前から勧誘ＣＭが禁止されています。他方、その後伸長してきたＪＩＡＡの対象となるネットＣＭは、その扇情的な影響力の点では放送ＣＭ以上とも言えます。
　このような観点から、公平公正な国民投票を実施するに当たって、ネットＣＭ特有の留意点、特に、ネットＣＭ特有のリスクは何か、それに対してはどのように対処すれば克服できるのかなどにつきまして、お考えをお聞きしたいと思います。
　あわせて、もう一点。
　ネットの最大の特徴はＳＮＳなどを利用して個人が自由に情報発信できるという点にあり、こうしたネット上を自由に行き交う情報をめぐっては、フェイクニュースだけでなく、フィルターバブルやエコーチェンバーといった、国民投票の公平公正性に直接悪影響を及ぼしかねない問題も指摘されております。
　さきの質問と併せて、このようなＣＭの領域を超えたネット全般に対する問題につきましても御所見を伺いたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004183X00620221208/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004183X00620221208</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004183X00620221208/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121004183X00620221208_013</speechID><issueID>121004183X00620221208</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-12-08</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　近代立憲主義が想定する世界でございますが、自分の頭で考えて、自分の意思に基づき行動する多様な個人が集まってこそ、国民、国家としての健全な形成が成り立っているということでございます。
　自己決定を合理的に行う多様な個人の存在、このことが揺らいではいけない。しかし、先ほど来の御指摘もございましたけれども、この近代立憲主義が前提としている合理的な多様な個人の像が揺らぎかねない状況が今起こっているのではないかということも危惧するところでございます。
　先ほど、先生から憲法との関係の中で御指摘がございまして、全体的な体系の中で捉えていく必要があるということについて、極めて的確な御指摘をいただきました。改めて、大変短い時間でありますが、御指摘をいただきたいというふうに思います。
　今日は、ネット社会と憲法につきまして、国民投票法にとどまらない大きな問題であるということを改めて認識をさせていただきました。更に国の皆さんの声に耳を傾けながら考えを深めてまいりたいというふうに思っているところでございますが、今の最後のところをお伺いして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　よろしくお願いいたします。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004183X00620221208/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121004183X00620221208</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121004183X00620221208/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121005254X00220221005_014</speechID><issueID>121005254X00220221005</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>210</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-10-05</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川陽子君　自由民主党の上川陽子です。
　私は、自由民主党を代表し、岸田文雄内閣総理大臣の内外諸課題に対する基本姿勢についてお伺いします。（拍手）
　初めに、昨日、北朝鮮が中距離弾道ミサイルを発射し、我が国の東北上空を通過して太平洋上に落下しました。我が国にとって極めて深刻な脅威であると同時に、地域、国際社会の平和と安全を脅かし、関連する安保理決議にも違反するものであり、断じて容認できません。
　北朝鮮は、先月下旬から昨日までに、五回にわたり、八発の弾道ミサイルを発射するなど、異例の高い頻度で発射を繰り返し、挑発を続けています。
　岸田総理は、こうした北朝鮮の暴挙にどのように対応し、国民の命や暮らしを守っていくのか、御所見を願います。
　昨年十月、岸田内閣は、唯一の原爆被爆国の、そして被爆地広島出身の総理大臣による内閣として、国際社会の平和と安全の確保に向けた国内外の大きな期待を背負って発足しました。
　しかし、それから一年が経過した今年の国連総会では、ロシアによるウクライナ侵略により国際社会の安全保障環境が急激に悪化し、エネルギーや食料等の安定供給が厳しさを増す中、各国間の分断と対立が強く印象づけられるなど、まさに国際社会は戦後最大級の難局に対峙しています。
　先々週、総理が国連総会へ出張されたのと同じ時期に、私は、ニューヨークに本部のある国際平和研究所、ＩＰＩが主催するシンポジウムにパネリストとして招聘され、ＷＰＳ、世界平和と安全保障に対する女性リーダーの役割について議論をしてまいりました。その際、世界の紛争地域において、女性への暴力や人身取引などへの対応等あらゆる政策に女性の視点を取り入れる、女性リーダーシップの主流化の動きが急速に高まっていることを実感しました。
　さらに、私が強く感じたのは、本年二月のロシアによるウクライナ侵略を契機に、国際社会の分断と各国における一国中心主義台頭の波が世界を覆い、これまでの国際協調による平和構築の努力と成果が一気に灰じんに帰してしまいかねない不穏なムードでした。それだけに、多極主義、マルチラテラリズムを標榜する日本がこれからの国際社会において果たすべき役割の大きさ、責任の重さをひしひしと肌で感じてきたところです。
　岸田総理は国連総会ウィークに精力的にトップ外交を展開されましたが、その成果について御報告を願います。
　あわせて、日本は、ＷＰＳ計画に日本独自の政策として防災分野の女性の活躍を国際公約していますが、さらに、防衛三文書への織り込みや、十二月のＷＡＷ！、さらに来年のＧ７の開催に向けてどう取り組むべきとお考えか、岸田総理の御所見をお伺いします。
　さて、岸田総理は、我が国が取り組むべき諸課題、それに対する政府の諸施策を、所信表明演説として国民の前に明らかにされました。それを基に、以下、ポイントとなる幾つかの論点を明らかにしていきたいと存じますが、その前に、今、日本が置かれている状況についての私自身の基本認識を明らかにしておきたいと思います。
　一言で言えば、日本にとって最大の危機は、少子高齢化が極限に至り、人口が急減し、社会保障制度が危殆に瀕するおそれのある二〇四〇年頃に到来するのではないかということです。
　今我々の前にある様々な困難はそれへ向けての前哨戦という位置づけです。そのため私たちに求められているのは、二〇四〇年までの二十年足らずの時間をどのように有効に生かし、来るべき危機にどう備えるかであり、短期的及び中長期的な対策をうまく組み合わせる形で、計画的に準備を進めなくてはならないということです。
　日本にとって残された時間も体力も限られているのです。将来不安を抱え、国民の多くは、過去の踏襲ではなく、今こそ、危機克服のための革新を岸田総理に望んでいるのです。
　以上のような長期的展望を意識しつつ、以下、当面する課題について質問させていただきます。
　初めに、岸田内閣の経済政策についてお伺いします。
　岸田総理は、日本経済の再生を内閣の最優先課題として位置づけ、新しい資本主義の旗印の下で、物価高、円安への対応、構造的な賃上げ、成長のための投資の三つを重点分野として取り組む考えを示されました。
　まず、新しい資本主義についてお伺いします。
　岸田総理は、御就任以来、成長と分配の好循環による新しい資本主義によって国民一人一人が豊かで生き生きと暮らせる社会をつくっていくとのお考えを示されました。すなわち、これまでの財政金融政策を主軸とした経済成長を目指す経済から、人が中心、人への投資を基軸とする新しい資本主義の在り方へと方向を大きく転換し、新たな考え方で経済政策運営に取り組んでこられました。
　現下の物価高、円安に対応し、円安メリットを生かした戦略的な経済構造の強靱化に取り組みつつ、女性の社会参画を徹底し、グリーンやデジタルといった新しい分野に予算や資源を集中的に投資し、経済、社会、産業の大変革を目指す。そして、そこから生み出される新たな分配の原資を、構造的な賃上げ、さらには、成長分野に移動するための学び直し、リスキリングを始めとした人への投資へとつなげていく。
　新しい資本主義の実現によって、こうした成長と分配の好循環を生み出し、必ずや日本経済の再生を実現できると私は確信しておりますが、改めて、新しい資本主義に対する岸田総理のお考えについて伺います。
　次に、物価高、円安への対応についてお伺いします。
　コロナ禍の対応やウクライナ情勢の緊迫化、米国のインフレ率の上昇やその抑制措置などにより、世界的な物価高や先行きの景気後退懸念など、国内外に大きな波紋が広がっています。岸田総理は、こうした変化に迅速に対応し、日本経済の底割れを回避すべく、昨年以来、切れ目のない対策を講じ続けてこられました。
　物価の高騰による国民生活や経済活動への悪影響を最小化するため、原油価格の高騰については、政府・与党が一体となって、燃料油価格の激変緩和事業を本年一月から実施し、現在、一リットル当たり三十五円を超える支給を行うことで、本来であればレギュラーガソリンの全国平均価格が二百円を超えるところを約百七十円程度に抑制しています。
　食料品については、輸入小麦の政府売渡価格を十月以降も据え置き、秋以降のパンや麺などの値上がりの抑制を目指しています。
　さらに、配合飼料の価格についても、畜産農家が支払う飼料代負担を十月からの第三・四半期も現在と同程度の水準に据え置くよう支援を拡充し、卵、牛肉、豚肉などの価格への影響を最小限にするよう取り組んでおられます。
　また、本年九月には、電力・ガス・食料品等価格高騰重点支援地方交付金を創設し、エネルギー、食料品価格等の物価高騰の影響を受けた生活者や事業者に対し、それぞれの地域の実情に即したきめ細かな対策を実現しました。
　この間、円安対策についても、過度な円安の加速についてはこれをしっかりと注視して対応しつつ、インバウンド旅客の誘致や国内農産品の輸出拡大、また海外からの企業誘致や投資の拡大など、円安メリットを生かした新たな取組に果敢に挑戦していく考えを示しておられます。
　さらに、先週九月三十日には、岸田総理から、新たな総合経済対策の策定について指示が出されました。現在策定中の総合経済対策においては、現下の円安、そして物価高騰に十分に対処するため、景気の先行き不透明感を払拭する思い切った措置が必要と考えますが、日本経済をめぐる現状認識、並びに現下の円安、物価高にどう取り組まれるのか、岸田総理の御所見をお願いします。
　次に、構造的な賃上げについてお伺いします。
　賃上げの実現は、当面の緊急課題であると同時に、長い目で見た新しい資本主義の最大の眼目でもあります。特に、足下においては物価上昇が国民不安の大きな要因になっているだけに、これを上回る賃上げの速やかな実現が強く求められています。総理は、新たな総合経済対策として、構造的な賃上げの実現に向け、現下の物価上昇に見合う賃上げの実現を目指すとともに、労働移動円滑化に向けた指針を来年六月までに取りまとめること、スタートアップ企業など成長分野で働くための学び直しなどの支援に五年間で一兆円を投入することなどを表明されました。
　人への分配は、コストではなく、未来への投資です。官と民が共に役割を果たすことで成長の果実をしっかりと分配し、消費を喚起することで次の成長につなげる。そのためには、賃上げ、労働移動の円滑化、人への投資という三つの課題の一体的改革を進め、賃上げによる好循環を加速させていくべきと考えますが、改めて、構造的な賃上げの実現に向けた総理の御決意についてお伺いします。
　次に、成長への投資についてお伺いします。
　地球規模の課題である気候変動対策は、新たな成長分野の重要な種でもあります。岸田総理が主導するＧＸ、グリーントランスフォーメーションは、気候変動の危機対応に向けて脱炭素を推進すると同時に、そのための投資を通じて経済、社会、産業の構造を転換し、新たな経済成長と国民生活の向上を実現するものと理解しています。激動する国際社会の中で日本経済が再び力強い競争力を取り戻すためには、我が国の政府、企業、国民がＧＸという目標に向けて一致結束し、それぞれの機能を最大限に発揮していくと同時に、人材育成も含む大規模かつ的確な投資に官民が総力を挙げて取り組んでいくことが必要です。
　年末に向けてＧＸ推進のためのロードマップを検討するとのことですが、その際、ウクライナ危機がもたらしている厳しい現実も踏まえたエネルギー安定供給の再構築や、産業競争力の強化、地方創生と国民生活向上、海外マーケットの獲得などを俯瞰的に視野に入れつつ、脱炭素化と同時に進めていくことが重要であると考えますが、総理のお考えをお伺いします。
　デジタル田園都市国家構想についてお伺いします。
　岸田総理は、成長戦略の柱としてデジタルを活用した地方の活性化を掲げ、デジタル田園都市国家構想を強力に推進しておられます。具体的には、デジタル技術を活用して、教育、仕事、医療、介護などを包括的なサービスとして連携させ、一人一人の暮らし方に根差した新たな地域社会の創造を目指しておられます。
　そうした中で、私は、それぞれの地域の風土や歴史、あるいは海洋国家日本としての魅力や特徴を生かした地方創生を実現し、それを全国へと展開しながら、経済成長を実現するため、各地域におけるデジタル基盤をデジタル庁が主導して一元的に整備し、デジタル改革、規制改革を一体的に進めていくことが重要であると考えます。
　また、我が国のＤＸの着実な推進のため、デジタル庁の権限、体制強化、デジタル人材の確保、マイナンバーカードの更なる普及や利便性向上への取組を強化すべきと考えます。これらの点について、総理のお考えを伺います。
　観光立国の復活についてお伺いします。
　今月から全国旅行支援が開始されるとともに、個人旅行の解禁、査証免除の再開など、水際対策も大幅に緩和されることから、観光を取り巻く環境にも明るい兆しが見え始めています。
　コロナ禍で日常生活が制限される中にあって、新たな経験、新たな出会い、そして新たな思い出を生み出す観光が豊かな日常生活に必要不可欠であることが再認識され、旅を希求する国民の思いが更に明確になったと思います。ウィズコロナ時代の観光立国の復活を目指し、国内の環境整備を計画的に進めるためにも、円安メリットを生かせるインバウンドの本格的な回復に向けた集中的な対応を行うとともに、観光地、観光産業の再生、高付加価値化の取組を戦略的、継続的に推進していくことが重要であると考えますが、総理の御所見をお伺いいたします。
　また、その際、我が国が世界に誇る社寺や伝統芸能、美術品などの数多くの文化的資産を有していることも重要です。文化芸術立国を目指す日本にとって、それらの保護、保全はもちろん、アート作品を生み出すアーティストの支援、新たな時代に即した育成の仕組みは、日本のアート振興の重要な基盤であり、国力の源泉であると考えますが、総理のお考えをお伺いします。
　中小・小規模企業対策についてお伺いします。
　新型コロナにより、日本の中小・小規模企業は極めて大きな打撃を受け、いまだに多くの企業が回復に向けた努力を強いられています。事業者の皆様にあっては、国や自治体からの様々な要請に、さらには現下の物価高、円安にも機動的に対応をいただきながら、必死に日本の雇用と産業を守り抜いていただいております。
　政府は、これまで、新型コロナで影響を受けた事業者に対し、資金繰り対策や経営環境整備など、きめ細かな支援に取り組んでまいりました。しかしながら、依然として厳しい経営環境にある中で、物価高、円安対策のための十分な価格転嫁や、コロナ対応融資を受けた企業の返済期限、借換えへの対応など、現下の事業環境の変化に対する更なる支援が必要であると考えますが、中小・小規模企業への支援について、総理のお考えを伺います。
　子供政策について伺います。
　今年の上半期の出生数は、対前年比五％減の約三十八・五万人まで落ち込むなど、少子化の進行や人口減少に歯止めがかかっておりません。また、児童虐待の相談対応件数や不登校の件数は過去最高となるなど、子供を取り巻く環境は厳しさを増しています。
　こうした中で、さきの通常国会では、子供政策の司令塔としてのこども家庭庁設置法と、子供施策の基本理念を定めるこども基本法が成立をし、来年四月からその施行がなされます。こどもまんなか社会の実現を目指し、基本法に掲げられた基本理念の具体化を進めるためにも、子供の将来に負担を強いることなく、恒久財源によって予算を拡充し、持続可能な少子化対策、子供対策として未来への投資に取り組んでいくべきと考えますが、総理の御認識をお伺いします。
　新型コロナウイルス感染症対策についてお伺いします。
　感染症対策にしっかりと取り組みながら、ウィズコロナに向けた取組を一歩ずつ進める中で、基本的な感染症対策の徹底やワクチン接種の促進など、国民の皆様に御協力をいただき、今年は三年ぶりに蔓延防止等重点措置や緊急事態宣言のない夏休みを迎え、地域のイベントなども再開されるなど、少しずつ日常生活が取り戻されつつあります。
　そうした中で、総理は、先月六日、保健医療体制の強化、重点化や自宅療養体制の整備、全数届出の見直し、オミクロン株に対応した新型ワクチンの接種開始の前倒し、そして陽性者の自宅療養期間の短縮といった、ウィズコロナに向けた感染症対策に関する新たな考え方を表明されました。
　今後、冬のインフルエンザとの同時流行の懸念もあり、引き続き感染症対策に万全を期すとともに、常に新たな感染の拡大あるいは新たな感染症の発生リスクを見据えた体制の強靱化に取り組み続けることが重要です。国民の不安に寄り添い、感染拡大を防ぎながら社会経済活動を更に回復させるために、そして新型コロナを踏まえた新たな感染症対策にも対応するために、ウィズコロナに向けた取組を着実に進める必要があると考えますが、総理の御所見を伺います。
　災害対策についてお伺いします。
　先月発生した台風十五号の大雨により、私の地元静岡県においても、集落の孤立や浸水、停電や断水など、日常生活に甚大な影響が発生いたしました。近年、全国各地で自然災害の頻発化、激甚化が進んでいますが、改めて、地震や津波、豪雨や豪雪、竜巻や噴火など、災害対策に取り組む岸田総理の御決意をお願いします。
　次に、旧統一教会との関係、被害者の救済についてお伺いします。
　岸田総理は、党所属国会議員が当該団体との関係を絶つことを党の基本方針として、これを徹底すること、また、今後、社会的に問題が指摘される団体と関係を持つことがないよう、党におけるチェック体制を強化することを明確にしておられます。今後は、さらに、党と政府が一体となって、霊感商法等の被害者の救済や悪質商法への対策について多角的な取組を進めていくことが重要であると考え、党においては、消費者問題調査会の下に小委員会を設けて具体的な検討を進めるとともに、党改革実行本部において、社会的に問題が指摘される団体と関係を持たないことを党のガバナンスコードに盛り込む手続も進めております。
　改めて、政府として、旧統一教会との関係、被害者の救済に関する総理の御認識をお伺いします。
　最後に、日本を取り巻く外交、安全保障についてお伺いします。
　さきに行われた安倍元総理の国葬儀の際の弔問外交で、岸田総理は、三十八回、計四十二人の国や地域、国際機関の方々と会談されました。総理は、かねてより、今回の弔問外交によって、安倍元総理が培われた外交的遺産を我が国としてしっかり受け継ぎ、発展させるという意思を内外に示すとともに、相手から我が国に示された敬意にしっかりとお応えしたいとおっしゃっておられましたが、今回の弔問外交の成果と、今後どのように岸田政権の掲げる新時代リアリズム外交を展開していくのか、総理の御所見をそれぞれ伺います。
　なお、今回の国葬儀では、海外だけでなく、国内においても全国各地で、安倍元総理に対する感謝の念と不慮の死を悼む真心が広く示され、多くの、数多くの一般の方々からの献花も行われました。
　多くの国民の皆様に今回の国葬儀を実施してよかったという思いを共有いただけた一方で、様々な御意見や御批判があったことも事実であり、今回の国葬儀をめぐり、日本という国家の分断があらわになったとの海外の報道も見られました。このような指摘がなされることは国家として決して望ましいことではなく、今後、同様の事態を避けるためには、国葬儀の実施について何らかのルールを設けるべきと考えますが、総理の御見解について併せてお伺いします。
　ロシアによるウクライナ侵略が始まって七か月以上が経過しましたが、依然として予断を許さない状況が続いています。今回のロシアの行為は、世界の平和と秩序を踏みにじるものであり、断じて許されるものではありません。
　政府におかれては、これまでの対ロシア政策を大きく転換し、Ｇ７を始めとする国際社会と協力し、厳しい対ロシア制裁を科すとともに、ウクライナ等への支援に全力を挙げているものと承知をしております。そのために、引き続き、国際社会が一致して、毅然とした対応を取るべきです。今般のウクライナ情勢の現状認識と今後の対応について、総理の御所見を伺います。
　平和で安定した国際社会を実現するためには、日米同盟を基軸とし、自由、民主主義、人権、法の支配といった普遍的価値を共有する国々との連携を深めることが何より重要です。その上で、在外公館の機能を質と量の両面で強化し、多様な地域協力の枠組みを活用するとともに、司法外交の推進や国際裁判への対応能力の向上を図ることなどにより、日本の総合的な外交力強化に向けて不断の取組を続けていくことが重要であると考えます。これらの点について、総理の御認識をお伺いします。
　さらに、今、ロシアによるウクライナ侵略によって、核兵器の惨禍が再び繰り返されるのではないかとの懸念が世界で高まっています。我が国は、唯一の戦争被爆国として、核兵器のない世界の実現に向け、現実的な歩みを着実に進めるべく、国際社会の取組をしっかりとリードしていくべきだと思います。
　総理は、今年八月、日本の首相として初めてＮＰＴ運用検討会議に出席し、核軍縮に向けたヒロシマ・アクション・プランを表明されるなど、核兵器廃絶に向け積極的な努力を続けておられますが、改めて、核廃絶に対する総理の思いについて伺います。
　また、何より、拉致問題の早期解決は最重要課題です。
　拉致被害者全員の即時帰国の実現に向け、国際社会との結束をより一層強め、国民の理解と関心の深化を図り、あらゆる手段を尽くして取り組んでいくべきと考えますが、拉致問題解決に向けた総理の覚悟についてお伺いします。
　近年、中国は、海洋進出を活発化し、尖閣諸島付近での領海侵入や台湾への威嚇を繰り返すなど、国際法に違反し、力による一方的な現状変更の試みを重ねてきていますが、こうした試みは世界のどこであれ認めることはできません。
　自由で開かれたインド太平洋を着実に進め、ルールに基づく自由で開かれた国際秩序の維持強化を実現することが重要です。我が国を取り巻く安全保障環境が厳しさを増し、国際秩序の根幹が揺らいでいる現下の情勢の中、岸田総理はインド太平洋の平和と安定に向けどのように取り組むお考えか、お伺いします。
　我が国が直面する安全保障上の課題が深刻化し、軍事技術が急速なスピードで変化、進化している中で、国民の命や暮らしを守り抜くための十分な備えができているのか、本格的な検討が必要です。総理は、防衛力を五年以内に抜本的に強化していくことを表明されており、国家安全保障戦略など、いわゆる三文書改定に向けた検討が進められていると承知しています。
　総理は、かねてより、あらゆる選択肢を排除せず、現実的に進めるとおっしゃっておられますが、検討に当たっては、必要となる防衛力の検討、予算規模の把握、財源の確保を一体的かつ強力に進めていくべきです。年末までの最重要課題の一つである防衛力の抜本強化をどのように進めていくお考えか、お伺いします。
　以上、日本が直面する様々な課題について、岸田総理の所信表明演説の内容を踏まえながら、るる質問をいたしました。
　最初に申し上げたように、最も重要なことは、長期的展望を常に意識しつつ、今から覚悟を据えて準備しなければならないということであります。その際、日本が先々直面する困難が容易に乗り越え難いものであることを思えば、過去の踏襲ではなく、危機克服のための革新に向けて今こそ大きくかじを切らなければならないということを重ねて申し上げ、私の質問を終わります。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣岸田文雄君登壇〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00220221005/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121005254X00220221005</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121005254X00220221005/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X02220220614_068</speechID><issueID>120814889X02220220614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2022-06-14</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　ただいま議題となりました法律案につきまして、提案の趣旨及び内容について御説明申し上げます。
　まず、本法律案の趣旨について御説明申し上げます。
　ＡＶ出演被害は、出演者の心身と私生活に将来にわたって取り返しの付かない重大な被害をもたらすことから、その被害の発生と拡大の防止を図り、被害を受けた出演者の救済のために徹底した対策を講ずることが、出演者の個人としての人格を尊重し、その心身の健康と私生活の平穏等を保護するために不可欠であります。
　そこで、年齢、性別を問わず、こうしたＡＶ出演被害の防止、救済を図るため、ＡＶ出演契約等に関する特則、プロバイダー責任制限法の特例、相談体制の整備、罰則等について定め、もって出演者の性をめぐる個人の尊厳が重んぜられる社会の形成に資することを目的とし、ここに本法律案を提案した次第であります。
　次に、本法律案の内容について御説明申し上げます。
　第一に、性行為映像制作物との定義を設けております。これは、性行為に係る人の姿態を撮影した映像並びにこれに関連する映像及び音声によって構成され、社会通念上一体の内容を有するものとして制作された電磁的記録又はこれに係る記録媒体であって、全体として専ら性欲を興奮させ又は刺激するものとしており、ＡＶを対象としております。
　第二に、性行為映像制作物の撮影に当たっては、性行為を強制してはならないこと、民法その他の法令の規定により無効とされる契約を有効とするものと解釈してはならないこと、刑法、売春防止法その他の法令において禁止又は制限されている性行為等ができるようになるものではないといった、解釈の基本原則を定めております。
　第三に、契約締結時の説明義務等を定める契約締結に関する特則、一定期間が経過した後でなければ撮影を行うことができないといった契約履行等に関する特則、契約の無効、取消し、解除等に関する特則、公表の停止や予防を求める差止め請求権を設けるなど、出演契約等に関する特則を定めております。
　第四に、プロバイダー等が、出演者からの削除申出に基づき映像を削除した場合に生じる情報発信者への損害に係る賠償免責の要件について、情報発信者に対する削除照会に係る申出期間を、七日から二日に短縮するプロバイダー責任制限法の特例を設けております。
　第五に、国は、出演者その他の者からの相談に応じ、その心身の状態と生活の状況その他の事情を勘案して適切に対応するために必要な体制を整備することとし、都道府県は、地域の実情を踏まえつつ、これに準じた体制の整備をするよう努めることとしております。
　第六に、出演契約の任意解除等を妨げるため、不実の告知を行い、また威迫して困惑させた場合や、契約時の説明義務や出演契約書等の交付等の義務に違反した場合の罰則を設けております。
　第七に、この法律は、罰則に関する部分を除き、公布の日の翌日から施行することとしております。
　また、この法律の施行後二年以内に、検討を行い、その結果に基づいて必要な措置が講ぜられることとしております。
　以上が本法律案の趣旨及び内容であります。
　何とぞ速やかに御賛同いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X02220220614/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X02220220614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X02220220614/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X02220220614_089</speechID><issueID>120814889X02220220614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2022-06-14</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　お答えをいたします。
　本法案でございますが、ＡＶ出演被害が出演者の心身と私生活に将来にわたって取り返しの付かない重大な被害をもたらすことから、その被害の発生と拡大の防止を図り、被害を受けた出演者の救済のために徹底した対策を講ずることにより、出演者の個人としての人格を尊重し、その心身の健康と私生活の平穏等を保護しようとするものであります。今回、救済対象に対しましても、出演者の年齢、性別を問わないということにしたところでございます。
　本法案に対しまして、性交を含む契約を合法化するものなのではないかとの声がございます。本法案におきましては、性交を含むものとして性行為を定義し、この概念を用いて性行為映像制作物や出演契約、これを定義をしているわけでありますが、これは性交を含む契約が現に存在をすること、そしてＡＶ出演被害の背景となっていることから、このような契約の効力、これを制限するために本法案の対象として明示したものでございます。
　そして、本法案の目的規定、第一条におきまして、他の法令による契約の無効及び性行為その他の行為の禁止又は制限をいささかも変更するものではないということをこの法律の実施及び解釈の基本原則と位置付けております。さらに、実施及び解釈の基本原則を具体的に述べた第三条三項におきまして、この法律のいかなる規定も、公序良俗違反の法律行為を無効と定めた民法第九十条その他の規定により無効とされる契約を有効とするものと解釈してはならないと規定をしております。
　したがいまして、本法案は、契約が有効か無効かに関する現行法上の立場を何ら変更するものではなく、現在合法であると言えない契約を合法化するものではないということは明らかでございます。
　本法案が真に被害の防止、被害者の救済に結び付くためには、相談体制の整備、そして充実が不可欠であるということでございます。
　この点につきましては、先ほど先生からもこのＰＴの話を触れていただきました。その前からこの問題に向き合い続け、そして御党におきましても長らく寄り添いながら取り組んでこられました佐々木さやか先生からも強い御指摘がありまして、こうした相談体制の整備充実がインフラとして極めて重要であると、こうしたことについて、これ極めて重要なポイントであるというふうに認識をしております。
　しっかりとした相談体制の下で出演契約に対する特則、プロバイダー責任制限法の特例、罰則等の措置、こうしたことがしっかりと活用されることによって、この法案の目的が達成されるものと確信をしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X02220220614/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X02220220614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X02220220614/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805254X03220220609_031</speechID><issueID>120805254X03220220609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第32号</issue><date>2022-06-09</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川陽子君　自由民主党の上川陽子です。
　私は、自由民主党を代表して、ただいま議題となりました岸田内閣不信任決議案に対し、断固反対の立場から討論を行うものであります。（拍手）
　昨年の臨時国会、そして本年の通常国会と、我が国が国難ともいうべき事態に直面する中で、岸田総理は、常に、聞く政治を重視し、国民の皆様の声に耳を傾け、気持ちに寄り添い、その共感と共に歩み続けてこられました。そして、野党の皆様方からの御意見、御批判に対しても真摯に耳を傾けられ、丁寧な国会審議にも取り組んでこられました。
　こうした岸田総理の基本的考えの下で、私どもも、野党の皆様方との信頼関係構築に心を尽くし、幾つかの法案では全会一致で成立にこぎ着け、また、アダルトビデオ出演被害防止・救済法案のように、可及的速やかな施行が求められる法案で、衆議院において全会一致で可決の上、参議院に送付され、あと一歩のところに来ているものもあります。
　しかしながら、本日、そうしたこれまでのお互いの真摯な努力の積み重ねを無視し、余りに唐突に内閣不信任決議案を提出されたことについては、大変残念ながら、立憲民主党、そして社民党の皆様方の見識を疑わざるを得ません。
　以下、岸田内閣がいかに国民の負託に応え、実績を上げられ、それに対する不信任決議案がいかに不誠実なものであるか、申し述べてまいります。
　まず、新型コロナ感染症対策であります。
　岸田総理は、御就任以来、未曽有のウイルスである新型コロナへの対応について、常に、最悪の事態を念頭に、感染状況の変化を機敏に捉え、迅速かつ臨機応変に取り組んでこられました。
　そして、現在を平時への移行期間として位置づけ、保健医療体制の維持強化、三回目のワクチン接種の推進、四回目のワクチン接種の開始など、最大限の警戒感を維持しながらも、少しずつ、社会経済活動の回復に向けて歩み始めております。
　この間、ゼロコロナ戦略を掲げ、政府のコロナ対策を厳しく批判する野党の皆様方の意見にも耳を傾けながら、一歩一歩、着実に、国民生活の安全、安心の確保に取り組んでこられました。
　岸田総理におかれては、コロナの危機を乗り越え、一日も早い景気回復を図るという明確なお考えの下で、引き続き全力でコロナ対策に取り組み続けていただきたいと思います。
　次に、ウクライナ情勢への対応です。
　本年二月二十四日、プーチン大統領は、突然、特別軍事作戦の開始を発表し、ロシアによるウクライナ侵略が開始されました。
　岸田総理は、力による一方的な現状変更、残虐な戦争犯罪を絶対に許さないとの姿勢を示し、国際社会との連携を図りながら、一貫して毅然とした対応を取り続けてこられました。
　そして、日本はウクライナと共にあるという明確なメッセージを発信し、ウクライナ国民に向けた六億ドルの財政支援や、防弾チョッキ、医療用器材などの提供、ロシア政府関係者等への資産凍結、ロシア関係者への日本のビザ発給の停止やウクライナからの避難民の受入れなど、国際社会と連携しながら、迅速かつ大胆に、あらゆる措置を講じてまいりました。
　また、重要法案を抱える国会質疑に精力的に取り組む一方、岸田総理自らが先頭に立って首脳外交を展開し、国際会議への出席や各国首脳との会談を重ねる中で、日本に対する期待感、信頼感を醸成し、国際的な評価を高めてこられました。
　そうした御努力を重ねる中で、先月行われた日米首脳会談においては、力による一方的な現状変更をインド太平洋で許さぬよう、日米同盟の抑止力、対処力を更に強化することを確認するとともに、日米豪印によるクアッド首脳会合においても、自由で開かれたインド太平洋の実現に向けた協力の進捗を確認し、法の支配に基づく自由で開かれた国際秩序への力強いコミットメントを世界に向けて発信されました。
　さらに、今月末には、ドイツのエルマウにおいて、公正な世界に向けた前進をテーマに、Ｇ７首脳会合が開催される予定であります。国際社会の秩序の維持、世界経済、気候変動、そして感染症などをめぐる課題が複雑に絡み合い、国連あるいはＧ20といった国際機関や枠組みがその機能を十分に発揮することができない中で、これまで以上にＧ７の強固な結束を世界に示し、厳しい事態を乗り越えていくことが求められています。
　国際社会が一致結束して難局に取り組み、各国から岸田総理のリーダーシップに対する期待と信頼が高まりつつあるこの重要な局面の中で、なぜ、今、内閣不信任決議案を提出するのでしょうか。岸田総理の外交努力を無駄にするばかりでなく、混迷する世界情勢の中で、安定の礎、アンカーとしての役割を果たしている日本に対する世界の期待を裏切るものであり、全く理解できません。
　次に、物価高騰対策です。
　ウクライナ情勢の緊迫化により、世界経済に様々な影響が生じています。戦争の長期化リスクが顕在化し、原油価格、原材料価格、そして食料価格の高騰や二十年ぶりとなる円安の加速など、国民生活を取り巻く環境にも不安が広がりつつあります。
　岸田総理は、こうした変化に迅速に対応すべく、昨年の七十九兆円規模の経済対策、本年四月にまとめた十三兆円規模の総合緊急対策、今回の総額二・七兆円の補正予算と、立て続けに対策を講じてこられました。また、今後のあらゆるリスクにも機動的に対応するため、参議院選挙後に、新たな経済対策を具体化する方針も示しておられます。
　こうした一連の経済対策によって、ガソリン価格は、当初の全国平均予測価格よりも二割近く抑制され、二割から四割強の価格上昇に直面する欧米諸国の半分程度の上昇に抑制されています。また、ウクライナ情勢が緊迫化した二月以降の物価上昇を見ても、アメリカなど他の主要国が八％以上の物価上昇に直面する中、日本の上昇幅は、これまでのところ、二％程度にとどまっています。
　不確実性を増す情勢変化の中において、常に、新たな危機を想定し、情勢変化に的確に対応し続けてきた岸田総理の決断力、実行力への期待が高まっております。引き続き、岸田内閣が進める経済対策、物価高騰対策を力強く推し進めるとともに、生活困窮者や低所得者支援を後押しするなど、真に困窮されている方々へのきめ細やかな支援も含め、総合緊急対策に盛り込まれた各施策の着実な実施に取り組んでいただきたいと思います。
　最後に、国家の危機に際しては、国家国民が一丸となり、一致結束して対処していくことが重要であります。
　国際社会が未曽有の危機に直面する中で、岸田総理は、国民生活の安定、さらには世界の平和と秩序の回復、自由で開かれたアジア太平洋の実現に向け、不断の努力を重ねておられます。
　岸田総理の真摯な姿勢に対し、その歩みを止める内閣不信任決議案を提出することは、極めて不誠実であり、今、我が国が置かれている国際的な立場、状況を全く理解していないと言っても過言ではありません。今、まさに、一意専心、岸田総理の強いリーダーシップの下でこの国家的な危機を乗り越えていくことこそ、政治が取り組むべき責務ではないでしょうか。
　私たち自由民主党は、国民の皆様とともに、暮らしを守り、未来をつくるという強い信念を胸に、参議院選挙の勝利に向けて、総力を挙げて戦い抜いてまいります。
　今般提出された内閣不信任決議案について、これを毅然と否決していただくことを強くお願い申し上げ、私の反対討論といたします。（拍手）</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X03220220609/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805254X03220220609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805254X03220220609/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X02620220525_004</speechID><issueID>120804889X02620220525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第26号</issue><date>2022-05-25</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。
　提案者を代表して、本起草案の趣旨及び内容について御説明申し上げます。
　まず、本起草案の趣旨について御説明申し上げます。
　ＡＶ出演被害は、出演者の心身と私生活に将来にわたって取り返しのつかない重大な被害をもたらすことから、その被害の発生と拡大の防止を図り、被害を受けた出演者の救済のために徹底した対策を講ずることが、出演者の個人としての人格を尊重し、その心身の健康と私生活の平穏等を保護するために不可欠であります。
　そこで、年齢、性別を問わず、こうしたＡＶ出演被害の防止、救済を図るため、ＡＶ出演契約等に関する特則、プロバイダー責任制限法の特例、相談体制の整備、罰則等について定め、もって出演者の性をめぐる個人の尊厳が重んぜられる社会の形成に資することを目的とし、ここに本起草案を提案した次第であります。
　次に、本起草案の内容について御説明申し上げます。
　第一に、性行為映像制作物との定義を設けております。これは、性行為に係る人の姿態を撮影した映像並びにこれに関連する映像及び音声によって構成され、社会通念上一体の内容を有するものとして制作された電磁的記録又はこれに係る記録媒体であって、全体として専ら性欲を興奮させ又は刺激するものとしており、ＡＶを対象としております。
　第二に、性行為映像制作物の撮影に当たっては、性行為を強制してはならないこと、民法その他の法令の規定により無効とされる契約を有効とするものと解釈してはならないこと、刑法、売春防止法その他の法令において禁止又は制限されている性行為等ができるようになるものではないといった、解釈の基本原則を定めております。
　第三に、契約締結時の説明義務等を定める契約締結に関する特則、一定期間が経過した後でなければ撮影を行うことができないといった契約履行等に関する特則、契約の無効、取消し、解除等に関する特則、公表の停止や予防を求める差止め請求権を設けるなど、出演契約等に関する特則を定めております。
　第四に、プロバイダー等が出演者からの削除申出に基づき映像を削除した場合に生じる情報発信者への損害に係る賠償免責の要件について、情報発信者に対する削除照会に係る申出期限を七日から二日に短縮するプロバイダー責任制限法の特例を設けております。
　第五に、国は、出演者その他の者からの相談に応じ、その心身の状態と生活の状況その他の事情を勘案して適切に対応するために必要な体制を整備することとし、都道府県は、地域の実情を踏まえつつ、これに準じた体制の整備をするよう努めることとしております。
　第六に、出演契約の任意解除等を妨げるため、不実の告知を行い、又は威迫して困惑させた場合や、契約時の説明義務や出演契約書等の交付等の義務に違反した場合の罰則を設けております。
　第七に、この法律は、罰則に関する部分を除き、公布の日の翌日から施行することとしております。
　また、この法律の施行後二年以内に、検討を行い、その結果に基づいて必要な措置が講ぜられることとしております。
　以上が、本起草案の趣旨及び内容であります。
　何とぞ速やかに御賛同いただきますようお願い申し上げます。
　　　　―――――――――――――
　性をめぐる個人の尊厳が重んぜられる社会の形成に資するために性行為映像制作物への出演に係る被害の防止を図り及び出演者の救済に資するための出演契約等に関する特則等に関する法律案
　　　　〔本号末尾に掲載〕
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X02620220525/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X02620220525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X02620220525/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X02620220525_007</speechID><issueID>120804889X02620220525</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第26号</issue><date>2022-05-25</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　赤澤先生、御質問ありがとうございます。
　性暴力のない社会を目指す議員連盟、ワンツー議連を発足をしていただきまして、それから五年がたちまして、今回の法律案に至ったところでございます。
　自民党は、御紹介いただきましたとおり、二〇一八年に、このワンツー議連の下にＡＶ出演強要問題ＰＴを設置いたしまして、このＡＶ出演被害の問題につきましては、被害者にしっかりと寄り添うということ、また、支援の現場の切実な声、こうしたことに耳を傾けること、そして、何といっても、問題の本質は何かということを捉えた解決策を見出すべく議論を積み重ねてまいりました。
　そうした議論の蓄積の上で、今般、与党のＡＶ出演被害防止に関するＰＴにおきまして、立法措置の基本的考え方を取りまとめた上で具体の法案の検討に着手し、さらに、党派を超えて実務者会合を開催をいたしまして、連日にわたりまして議論を積み重ねてまいりました。
　ＡＶ出演被害は、出演者の心身と私生活に将来にわたって取り返しのつかない重大な被害をもたらす、そして、被害の発生そして拡大防止、被害を受けた出演者の救済のための徹底した対策を講じることが、出演者の個人の人格の尊重と、また心身の健康と私生活の平穏等を保護するために不可欠である、これが実務者会合において達した共通した認識でございます。何としてもＡＶ出演被害を防止する、そして被害者を必ず救済するとの強い思いで取りまとめたものが、この度のＡＶ出演被害防止・救済法案でございます。
　この法案につきましては、年齢、性別を問わないということが何といっても重要であるということでございまして、様々な論点を踏まえた上での特則等を設けているところでございますが、それによりまして、出演者の性をめぐる個人の尊厳が重んぜられる社会の形成に資することが目的でございます。
　以上、基本的考え方について御説明させていただきました。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X02620220525/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X02620220525</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X02620220525/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_048</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　本日は、私にとりまして、十数年ぶり、四度目の予算委員会での質問となります。こうした機会をいただきました皆様に心から感謝申し上げます。
　質問に先立ちまして、新型コロナによりまして亡くなられた方々に哀悼の意を表しますとともに、病床や御自宅で療養されている方々に心からお見舞いを申し上げます。また、国民の命と暮らしを守るために第一線で懸命に御尽力いただいている、医療、介護を始め、エッセンシャルワーカーの皆様に心から感謝を申し上げます。
　振り返れば、一度目の二〇〇五年の質問で、私は、当時の谷垣財務大臣に対し、基礎的財政収支の均衡、いわゆるプライマリーバランスへの政府の覚悟を問う質問をいたしました。当時は、二〇一〇年代初頭におけるプライマリーバランス達成に向けて、公債発行額を三十兆円以下に抑えるという総量規制の縛りが予算編成に当たって強く意識されていた時代でありました。
　二〇〇九年、二度目の質問では、当時の麻生総理に、行き過ぎた市場原理主義、新自由主義への反省についてお考えをお聞きしました。ちょうど、リーマン・ショック後の世界金融危機で日本が不況の真っただ中にある頃でございました。
　十年一昔といいますが、当時日本が置かれていた状況と今日の状況は、経済的にも社会構造的にも格段の違いがあることに気づかされます。そして、その後の世界における日本の経済的地位の低下には、残念ながら歯止めがかかっておりません。
　私自身、初当選から今年で二十二年目でございますが、常に心に置いている物差し、不易流行であります。変えるべきものを変える勇気を、変えることができないものを受け入れる冷静さを、そして、変えるべきことと変えられないことを見極める知恵を。国民の不安感が高まり、変化の激しい、国難とも言える時代において、今、日本という国の不易流行を見定め、変化に果敢にチャレンジするリーダーが求められています。
　そうした観点から、以下、総理並びに閣僚の皆さんに質問いたします。
　現下の最大の危機は、何といっても、一昨年以来、二度の冬を越した新型コロナウイルスとの戦いであります。
　オミクロン株については様々な特性が既に明らかになっているようでありますが、そうした知見を踏まえまして、感染急拡大の中、どのように対策を実行していくのか。
　特に、子供、若者の感染者が急増している中で、ワクチンを接種していないお子さんの場合、副反応や中長期的な後遺症に不安があってワクチン接種を逡巡している状況も踏まえ、お子さんや親御さん、その心配にしっかり寄り添った対応が必要となります。また、子供が発熱した場合などに、すぐに医療機関に受診できる体制が整っているのでしょうか。
　第五波の際に保健所と医療機関の連携が十分でなかった反省を踏まえ、関係機関の連携をしっかり整え、自宅療養も含め患者一人一人の状況に応じて迅速かつ十分な対応ができるよう、万全を期すべきと考えます。今回は、急激な感染拡大で保健所機能が既に限界になっている地域もあると聞いております。疫学調査の縮小、健康観察の重点化、医療機関に協力を求めるなど、オミクロン株の特性に応じた対応を講じるべきと考えます。
　以上の点につきまして、総理の御答弁をお願いいたします。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_050</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　是非、連携ということにしっかりと沿った政策を適宜適切に行っていただきたい、心からお願いを申し上げます。
　もう一つ、子育て世帯に寄り添った支援、これを重視する岸田政権、この重要な施策の一つが十万円給付金だと思います。
　昨年十一月十九日に経済対策が閣議決定されてから一か月で、中学生以下のお子さんにプッシュ型で給付金が支給されたと聞いております。迅速な対応に感謝申し上げます。
　ただ、迅速性を優先した結果、九月以降に離婚をし、そしてお子さんを養育されている方の中には、給付金が元の養育者に振り込まれているため、様々な事情でこの給付金を受け取れない方もいらっしゃいます。こうした方々のお手元にも給付金が届くよう制度を見直すべきと考えますが、総理、いかがでしょうか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_052</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　既に実態に即して取り組んでいただけるというこの御判断、心から感謝申し上げ、是非、一日も早く施策を遂行していただくよう、どうぞよろしくお願いを申し上げます。ありがとうございます。
　総理は、新政権の政策運営の最重要目標として、新しい資本主義、これをグランドデザインとして打ち出されました。それは、成長と分配の好循環によります経済社会変革により、持続可能な新しい日本社会を再生するものということでございます。
　その特徴を私なりにまとめさせていただきますと、一点目は、単なる経済政策にとどまらない、社会変革を伴った経済変革の必要性を訴えられていること、二点目は、成長戦略と分配戦略を切り離して考えるのではなくて、表裏一体のものとして捉える新しい発想、新しい見方を御主張なさっていることでございます。
　その背景に、私は、二つの危機意識があるのではないかと感じております。一点目は、世界の中で日本経済が更に地盤沈下することへの危機感。そして第二に、市場に任せれば全てがうまくいくという新自由主義的な考え方が生んだ様々な弊害、あるいはそれがもたらした中間層の衰退による民主主義の危機、施政方針の中でも述べられています。
　そこで、まず、日本経済が現在置かれている状況につきまして、企業のバランスシートと、世界における円の強さを示す実質実効為替レートの、二つの指標で確認していきたいと思います。
　財務省の法人企業統計で日本企業のバランスシートを見ますと、過去十年間、企業収益、企業利益が内部留保に積み上げられ、そのかなりの部分が国内ではなく海外に投資をされています。さらに、そうした海外投資によって得られた利益、これも、その多くがそのまま海外に再投資をされておりまして、国内の雇用・所得環境にはさほど還元されませんでした。この点は、大企業の人件費が、実額でこの十年間ほぼ横ばいに推移したことからも明らかでございます。
　海外向け投資による経常収支の黒字は、まさに投資立国日本の一面の真実ではありますが、私には、海外への緩やかな資本逃避、いわゆるキャピタルフライトが進んでいるように見えます。そのことは、世界における円の価値が足下で過去五十年間の最低水準にまで落ち込んでいることからも見て取れます。円安傾向が今後も進めば資本流出のリスクを更に高めることになると懸念する声が市場でも聞かれます。
　日本は、私たちが気づかないうちに、国内企業からも海外企業からも選ばれない国になってきているのではないか、私自身、強い危機感を持っておりますが、総理御自身の、世界における現在の日本経済についての御認識をお聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_054</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　まさに、総理がおっしゃっている、また提唱していらっしゃる新しい資本主義、この中に成長と分配の好循環、この好循環というところに力を尽くしていく、こういうお話だというふうに思います。
　総理は、成長戦略、今も、デジタル、気候変動、科学技術・イノベーション、またスタートアップなどといった今日的なふさわしい課題、施策を列挙されておられます。また、分配戦略に関しましても、賃上げ税制の拡充、また最低賃金の見直しなどの施策が盛り込まれているところでございます。
　しかしながら、これらの施策でございますが、基本的には従来の方向性、これを踏襲したものであり、過去におきましては、残念ながら、期待されたほど成果を上げることができず、トリクルダウンも期待されたほどには起こりませんでした。
　その原因でございますが、成長戦略と分配戦略、この両者をつなぐ循環のパイプが目詰まりをしていたのではないか。そして、目詰まりのほとんどが、経済そのものより、既存の社会制度、更に言えば、それらに縛られた私たちの考え方そのものにあったのではないか。
　経済再生のためには、国民の意識改革により、社会の目詰まりを解消するための発想の転換、まさにパラダイムシフトが必要であり、そうしたお考えが施政方針の中で、まさに経済社会変革、とりわけ社会の変革という明確な表現として主張されているのではないかと思っているところでございます。
　日本経済、これを真の意味で再生をするためには、この目詰まり部分ということに対して、風通しのよい社会、また社会的なまとまりのある中間層、こうした役割が大変重要であると考えているところでございます。
　総理も、分配戦略の三本目の柱といたしまして、賃上げとは別に、若者世代や子育て世代に光を当てた中間層の維持が掲げられておりますが、こうした位置づけの背景には、私、冒頭、二つの危機意識と申し上げたところでございますが、分断に象徴されるような様々な弊害と、それがもたらした中間層の衰退、これによる民主主義の危機が半ば現実のものとなっている、あるいはなるのではないかという危機意識というものが背景にあるのではないかと考えております。
　中間層が果たす役割が極めて大切と考えておりますが、新しい資本主義を掲げるに至った、先ほどお述べになったところでもございますが、もう一度、その考え方の枠組み、具体化する方針、こうしたことについてお考えをお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_056</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　次に、岸田政権における地方の位置づけにつきまして御質問をさせていただきます。
　二〇二〇年の国勢調査の結果によりますと、人口減少や財政力の低下により、過疎自治体に位置づけられる、指定される自治体、五割を超えることが発表されております。
　地方の衰退は深刻の度を増しておるというふうに考えております。国民一人一人が様々な行政サービス、これを受ける上で、その基盤を提供するのが基礎自治体でありますから、その安定化は、誰一人取り残さない、まさに持続可能な社会にとりまして極めて重要と考えます。
　京都大学の広井教授の将来予測モデルによりますと、日本が将来的に繁栄を維持するためには、現在の東京一極集中から地方分権型へ大きく路線転換するしかない、しかも、その決断のタイムリミットは五年後に迫っていると警鐘を鳴らしておられます。
　東京一極集中の是正と地方創生への流れをつくるラストチャンスとも言えるこの時期に、岸田総理は、新しい資本主義の主役は地方であるとし、地方から国全体へボトムアップの成長を実現するとして、デジタル田園都市国家構想を提唱されました。
　高度経済成長期に地方の働き手を集め、これまで日本を牽引してきた世界的都市東京は、今後急速に高齢化の局面に入ります。日本社会の持続可能性を高めるには、人口、とりわけ若者の東京への集中をストップし、若者が選択する魅力ある地方でなければなりません。
　その際、物の資本主義から事の資本主義へ発想を変え、豊かな自然、文化、伝統、芸術、アートなど、貨幣で測ることのできない無形資産に軸足を移す新しい資本主義の実現が重要ではないかと考えております。
　選ばれる日本の魅力は、高さを競う高層ビルではなく、貨幣では測ることができない、伝統の物づくりの技やおもてなしの文化、自然と調和した暮らしの工夫などが息づく地方であり、これを、人のアイデアや最先端のデジタル技術を駆使し、地方経済の好循環を生み出すことではないでしょうか。
　デジタル田園都市国家構想には、この国の形として中央集権国家から地方分権国家への転換を目指そうとされた、大平元総理の田園都市構想に通じるものがあると考えます。総理がデジタル田園都市国家構想に込められた思い、東京一極集中から地方分権への総理の意気込みを是非お聞かせください。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_058</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　大きな社会変革を伴うものでございますので、スケール大きく、しかしきめ細かく対応していただくことができますよう、よろしくお願い申し上げたいと存じます。
　今おっしゃったような新しい資本主義、この実現のためには、ベースで支える財政の在り方が極めて重要であるというふうに思っております。
　資本主義をバージョンアップするということでございますので、その便益を最大化するための新しい資本主義、ここにおきましては、人への投資、地方への投資、また科学技術やイノベーション、こうした問題につきまして、中長期的な視点から政策効果の大きい歳出項目をしっかりと選択をし、そして予算化をしていく。これはケインズの言うところのワイズスペンディング、賢い支出、こういったことを財政の中にしっかりと盛り込んでいかなければならないと考えております。
　そのためには、やはり財政規律への配慮が重要であると考えております。将来の財政基盤に対する疑念が、また社会保障の持続可能に対する不安感が、国民の消費性向に重い足かせとなっている、そして、とりわけ若い世代、子育て世代の将来不安の最大の理由としてこうした項目が挙げられているところでございます。
　今年一月十四日の経済財政諮問会議におきまして、総理は、内閣府による中長期の経済財政に関する試算、これを基に財政健全化目標の堅持を明言しておられますが、改めて、財政規律を堅持することの意義、重要性につきまして、総理と鈴木財務大臣のお考えをお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_061</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　最後、司法外交につきまして法務大臣に御質問をすることでお願いをしておりましたが、時間となりましたので、大変申し訳ございません、次回にまたやらせていただけたら、こんなふうに思うところでございます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00820210531_018</speechID><issueID>120414103X00820210531</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2021-05-31</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　同性パートナーに係る在留資格でございますが、この今後の在り方に関しまして、様々な方々の声にしっかりと耳を傾けた上で、前向きに検討してまいりたいというふうに存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00820210531/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00820210531</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00820210531/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415254X02520210526_009</speechID><issueID>120415254X02520210526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第25号</issue><date>2021-05-26</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　宮沢由佳議員にお答え申し上げます。
　バーチャルオンリー型の株主総会に関する会社法の改正についてお尋ねがありました。
　会社法を改正してバーチャルオンリー型の株主総会を全面的に許容することについては、株主の権利行使や株主総会を通じたガバナンスの実効性等の観点から様々な見解があり、検討すべき論点も多いものと認識しております。
　このため、会社法の見直しについては、改正後の産業競争力強化法の規定によるバーチャルオンリー型の株主総会の実施状況等も踏まえながら、必要な検討を進めてまいりたいと考えております。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X02520210526/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415254X02520210526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415254X02520210526/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00720210524_025</speechID><issueID>120414103X00720210524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2021-05-24</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　昨年の六月に設置をいたしました性犯罪に関する刑事法の検討会でございます。一年にわたりまして十六回の会を重ねていただきまして、様々な視点から積極的な御議論をいただき、本年の五月二十一日、先週でございますが、報告書が取りまとめられたところでございます。
　検討会におきましては、今委員からお尋ねの障害を有する方に対しましての性犯罪につきましても議題の一つとして大変熱心に御議論をいただきまして、その結果につきましてもこの報告書に記載をされているところでございます。
　委員からもちょっと、一部御紹介をいただきましたけれども、主な記載につきまして申し上げますと、被害者が障害を有する場合には、被害者が身体的、精神的、又は社会的に脆弱であり、判断能力が不十分であることから、そのような特性に付け込んで行う性交等は被害者の法益を侵害する行為であり、そのような特性に応じた対処の検討が必要であることにつきましては異論がございませんでした。
　また、障害を有するという類型的な脆弱性に応じた新たな罰則を設ける場合におきましては、被害者の属性や地位、関係性に係る要件に加えまして、意思決定に影響を及ぼしたと言えるなどの実質的要件を設けることを含め、適切な構成要件の在り方について更に検討がなされるべきなどとされているところでございます。
　性犯罪に係る刑事法の在り方の検討は喫緊の課題でございます。検討会におけるこうした取りまとめの結果をしっかりと受け止めさせていただきまして、様々な御意見に耳を傾け、更なる検討を進めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00720210524/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00720210524_099</speechID><issueID>120414103X00720210524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2021-05-24</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　技能実習制度につきましては、多くの技能実習生が実習を全うし、母国等で御活躍をしていらっしゃる一方で、今委員御指摘のように、一部の受入れ企業等におきまして労働関係法令違反、また技能実習生の失踪問題、こうしたことが生じているところでございます。
　これに対処するため、これまでも様々な取組をしてまいりました。平成二十九年の十一月施行の技能実習法に基づく措置、あるいは平成三十一年三月、技能実習ＰＴが取りまとめた改善方策、さらに、令和元年の十一月、更なる改善方策、特に失踪技能実習者の減少に向けてということでありますし、また、受入れ企業等の不適切事案等に対しましての外国人技能実習機構の指導、勧告、また、主務大臣等によりまして技能実習計画の認定の取消し等でございます。
　こうした取組が適切にしっかりと運用されまして効果を上げているかどうか、これは不断の検証が必要でございます。先ほど来、統計が大事だというふうに御指摘がありましたけれども、こうしたことを通してしっかりと技能実習制度の適正化に尽力してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00720210524/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00720210524_117</speechID><issueID>120414103X00720210524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2021-05-24</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　養育費の支払が確保されることにつきましては、子の利益を図る観点から喫緊の課題であると認識をしております。そして、養育費に関する民事執行手続の利便性向上、これにつきましても重要であると認識をしております。
　先ほど委員の方から、昨年の十二月に御党から、不払い養育費問題対策プロジェクトチーム、この御提言をいただいたところでございまして、その中におきましては、一人親自らの権利行使を可能にするため、裁判所の後見的な役割を強化をし、権利者の裁判手続の負担を軽減する、そうした御提言もいただきました。
　今回、今国会でいわゆるデジタル改革関連法が成立したところでございますが、その中で、預貯金者の意思に基づくマイナンバーの利用による預貯金口座の管理に関する制度等が導入されることになるところでございまして、この制度を活用することによりまして養育に関する民事執行手続、これにおきまして義務者の財産を把握するための権利者の負担を軽減すること、これを検討すべきであるとの意見があるということは承知をしているところでございます。
　この不払解消を含めまして、離婚及びこれに関連する制度の見直しにつきましては、現在、法制審議会の家族法制部会におきまして調査審議が行われているところでございますが、まさに御指摘のマイナンバーの利活用という点につきましても幅広く審議を行っていただけるものとしているところでございます。
　また、具体的な検討に当たりましては、もちろん法制審議会の今後の議論に委ねられるところではございますが、マイナンバーの利用に関しましては、内閣府を始めといたします関係省庁等の間でシステム面の課題、こういったことも含めまして必要な協議を進め、連携をしっかりと図ってまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00720210524/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00720210524_137</speechID><issueID>120414103X00720210524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2021-05-24</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　インド及びその周辺国におきましては感染者が急速に拡大をしておりまして、また、委員御指摘のように新たな変異株も確認されるという状況でございます。
　なかなかこの変異株につきましては、感染症、感染性とか重症度等に未知の部分が大変多く見られるということでありますし、また、ＷＨＯにおかれましても、当該変異株につきましては懸念される変異株という形での分類を加えておりまして、我が国におきましても国立感染症研究所におきまして懸念される変異株と、このように位置付けているところでございます。
　水際対策ということで、大変重要であるというふうに認識しておるところでございますが、現在、検疫所におきましては、インド、ネパール、パキスタン、モルディブ、バングラデシュ及びスリランカからの全ての入国者に対しまして、出国前と入国時の二回の検査に加えまして、入国後六日間は検疫所長が指定する施設での待機を求めているところでございます。その間にも、三日目そして六日目に更に検査を行っているものと承知をしております。
　また、出入国管理といたしましては、現在、再入国者につきましても、本邦への上陸申請日前十四日以内に、インド、ネパール、パキスタン、モルディブ、バングラデシュ及びスリランカの六か国に滞在歴のある者につきましては、公益性、人道上の配慮の必要性等、特段の事情がない限り上陸を拒否することとしたところでございます。
　今後の水際対策の在り方につきましては、この変異株を含めました国内外の感染状況、これをしっかりと見極めつつ、政府全体で必要な水際対策について不断の検討を進め、適切な措置をとっていくということが求められていると心得ています。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00720210524/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00720210524_227</speechID><issueID>120414103X00720210524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2021-05-24</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　国連の恣意的拘禁作業部会から、昨年の九月、退去強制令書が発付されました二名の外国人の収容が恣意的拘禁であったとする意見書が日本政府に送付されたところでございます。
　この意見書は、我が国の出入国在留管理制度を正しく理解せず、明らかな事実誤認に基づくものであったため、本年三月、同制度に対する誤解と不当な評価を正すため、詳細な事実関係とそれに基づく我が国の立場を伝えたところでございます。
　恣意的拘禁作業部会の意見書の中で、例えば、明らかな事実誤認と考えている点でございますが、当該外国人両名の収容の要否については、各人の個別の事情を評価した上で判断されたものであるのに、意見書では個別の事情を評価をしなかったとする点でありますとか、また、外国人のこの両名は実際に仮放免を請求し、行政訴訟を提起していたのに、意見書では行政上又は司法上の審査、救済の機会なく収容されていたとする点、また、外国人両名が難民認定申請を行ったことに対して不利な取扱いをされていないのに、意見書では両名の収容が庇護を求める正当な権利の行使に対する制裁又は差別的対応であるとする点などでございます。
　法務省といたしましては、国際社会との対話、これは極めて重要であると考えておりまして、我が国の出入国在留管理行政につきまして国際社会の理解を得られるよう丁寧な説明に努めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00720210524/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414103X00720210524_235</speechID><issueID>120414103X00720210524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2021-05-24</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　出入国在留管理庁、しっかりと法律に基づいて適切に一人一人の事案に基づきまして審査をしていくという、こうした基本を貫いてまいりました。これからもそうした姿勢で臨んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414103X00720210524</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414103X00720210524/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_006</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　改正法案でありますが、我が国に包摂すべき外国人を一層確実に包摂、保護できるようにするとともに、外国人の権利利益にも配慮しながら、退去強制手続を一層適切かつ実効的なものとすることを通じ、今ある課題の中でも、送還忌避や長期収容といった喫緊の課題を解決しようとするものでございます。
　改正法案につきましては、与野党協議におきまして、今国会でこれ以上審議を進めないとの合意がなされたものと承知をしております。政党間の協議の経過や、また内容につきまして法務大臣としてお答えをすることは適当ではないというふうに考えております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_024</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今、次長の方から答弁のとおりでございます。
　情報公開法のその基本的な考え方にのっとり、また、国会の中での御質疑ということでありますので、それは誠実に、国会法がございますし、対応するということも申してきたところでございますが、基本的には法律にのっとってしっかりと対応していくという、こうした趣旨に基づいて対応して判断をしてきたところでございます。
　そうした報告を受けてきたわけでありまして、それの様々な角度からの検討を踏まえた上で、最終的にそのような判断に至ったというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_055</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　法務省といたしまして、先ほど来の様々な検討をした上での現状の立ち位置として、この間説明をしてきたとおりでございます。
　三つの理由を掲げさせていただいておりますが、この亡くなった方の収容中のビデオ映像の開示につきましては、相当ではないというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_060</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この少年法のしっかりと趣旨にのっとりまして、今御指摘いただいたこともしっかりと踏まえながら適切に対応してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_063</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　現行法の制度、また規定がございますその趣旨に従って適切に、適正に運用していく、このことが重要であるというふうに考えております。
　現行の手続の下におきましても、退去させるべき外国人と、庇護、在留を認めるべき外国人との判別、認定につきまして、運用の基準の更なる明確化を検討することなど、様々な運用の基準の透明化、明確化を追求していくということは、どういう状況が置かれようとも、私ども出入国在留管理庁が行うべきことだというふうに思っております。
　この現行制度の一層の適正な運用、また行政の公平性、透明性確保のための対応につきまして、しっかりと、この間もずっと指示してまいりましたけれども、信頼の回復を図るためにも極めて重要なことであると思っておりますので、更に拍車を掛けてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_071</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御指摘いただいたとおり、保護処分はしないこととしているところでございますが、非行防止の必要性につきましては、これは大変重要であるというふうに認識しておりまして、関係機関によりましての対象者の任意に基づく支援、措置、これが重要であるということと、また早期の段階にしっかりと対応していくことが、その働きかけそのものが非常に大事であるというふうに認識をしております。
　この間御説明をしてきたところでございますが、法務省を含みます関係機関等の連携が何よりも大事であるというふうに思っておりまして、既に法務省の取組といたしましても、少年鑑別所におきましての法務少年支援センターを中心といたしまして、非行、犯罪に関する問題等に関するノウハウ、これも蓄積をしてきているところでございますので、こういったものを最大限活用させていただきまして相談、助言を行うほか、また教育機関や民間団体との連携もこれまで以上によく密にしながら、また相互にそれぞれの知見を交換し合いながら、また現場の中でしっかりと対応できるようにサポートしてまいりたいというふうに思っております。
　全国には更生保護サポートセンターがございまして、保護司の皆様が本当に、地域の見守りも含めまして様々な活動にいろんな民間の方々と御協力をしながら対応しているところでございます。また、セミナー等も非常に丁寧にやっていただいているということでございますので、こういったこれまでの取組をさらに、虞犯による保護処分を行えないことに伴いまして生じてくる様々な御指摘もございましたので、しっかりと現場の声を伺いながらきめ細かな対応をしてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_094</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　現場に関わっているその様々なフェーズがございまして、そこに関わる職員も一人がずっと一人の方に関わるということに必ずしもなっていないというのが職場の多分状況だと思います。いろんなフェーズの中で意思決定がなされ、また同時に運用がなされているということでありますので、ある意味ではその方の情報が、関わる方々が共有をしていくという仕組みというのは非常に重要だと思っております。今まさに委員も指摘なさったことと同じ問題意識を私も持っております。また同時に、その判断の基準が適切に行われるためには、絶えずアップデートした情報に基づいて判断が行われるべきであるということも事実だと思います。
　今回のケースにつきましては、体調も含めまして時々刻々変わっていくというところの部分で適切に対応できたのかというのが、私自身は非常に強い思いを持っておりまして、そこのところが、まず真相の解明と事実の確認と、こういったことの、当初指示をした極めて大きな要因でありました。
　今委員の御指摘のように、その意思決定の流れ、またその体制、それで現場でどのように動いてきたのか、またそのときのそれぞれの判断基準はどうであったのか、こういったことも含めて考えてみますと、こういったことをはっきりし、また同時に基準もはっきりした上でつないでいく、そして絶えず情報が最新の情報でこの判断がなされるようにしていく、このことが重要ではないかと思っております。
　今、第三者の方々を交えての今きめ細かな、また、委員からの御指摘も含めまして、この衆参の中での様々な角度からの御指摘がございました。しっかりとその御指摘をこの改善に向けていくことが本当に亡くなられた方の気持ちにしっかり寄り添うことだというふうに思っておりますので、何といっても、この最終報告に向けての努力につきましてはベストを尽くさせていただき、そして、しっかりとその次のステージに向けて信頼していただくことができるような、そういう組織にしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_096</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　私は、今回の死亡事案につきましては大変重く受け止めております。命を預かる入管の施設でございまして、こういった事案が起きてはならない、また二度とあってはいけないと、こういう思いで、このまず事実の解明をしっかりと尽くしていく、このことが大事であるということで、調査チームに対しましても、第三者の目線をしっかり入れるということ、そして、この中間報告につきましても、できるだけ早い時期に中間報告も分かったところまではお出しするようにということで指示をしてまいったところでございます。
　この間、正確な事実関係を、関係する方々にも、特に外部のお医者さんのところへの依頼につきましてはなかなか難しい状況はあるとは承知しておりますが、できるだけ、今のコロナ禍であるという条件の中でも真実に迫るようにということで調査を加えさせていただいてきたところでございます。
　この中間報告をお出しさせていただいた後、様々な疑念も含めまして御指摘をいただきました。そして、そのこと一つずつに対しまして、この公開の場でありますので、今調査チームも含めまして、みんなでこの調査の更なる課題や問題についての深掘りも併せて今対応しているところでございます。
　さらに、そのことの課題もしっかりと明確の、しながら検証するということでありますが、対応策についてもしっかりとしていくことが、問題をどのように把握しているかというこの入管庁の姿勢そのものが問われるということでありますので、それに対しての改善策につきましてもできるだけ細かくその部分について出すようにというふうに指示をしているところでございます。委員からできる限りの情報の開示をすべきであるということでございまして、ここについては、御指摘の疑念が解消できるように、可能な限りの情報開示につきましても十分に意を尽くすようにというふうに指示しております。
　事実に基づいてしっかりとエビデンスベースで報告書を作っていくということが、何よりも正確な理解とそして皆さんへの説明責任につながるというふうに思っておりますので、最終報告におきましては、様々な御指摘があったこと、いろんな角度からの御指摘を十分に踏まえた上で、そして第三者の皆様の御指摘もしっかりといただいて、そして、このことが二度と起こらないように、私としてもそうした指示を最後の最後まで徹底してやらせてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_100</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今まさに委員御指摘のように、与野党協議におきまして今国会でこれ以上審議を進めないとの合意がなされたというふうに承知をしております。国会の中でどのような御協議があったのかということについて私から申し上げるべきことではないというふうに思っておりますので、お答えにつきましては差し控えさせていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_102</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　まさに今回の改正案でございますが、送還忌避や長期収容の解消につきましてはこれまでこの法案の一つの大きな趣旨として御説明させていただいてきたところでございまして、喫緊の課題であるということは更に申し上げるまでもございませんで、変わらない問題であるというふうに認識をしております。
　今回様々な御指摘がある中ででございますけれども、あらゆる課題の解決に向けまして対応を取ってまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_108</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　被収容者の命を預かる入管の収容施設におきまして、収容していた方が死亡するということについてはあってはならないことでございまして、このお亡くなりになられましたことにつきまして、大変重く受け止めてまいりました。心からのお悔やみを申し上げます。
　私自身、お二人の娘さんといとこの方とお会いをすることができましたけれども、これは、一人の人間として、心からのお悔やみを申し上げたいという思いで、この願いを是非聞いてほしいということで、お会いをする機会をつくっていただきました。
　御遺族の方の思い、遠くの異国の地で、またコロナ禍においてのこの状況の中でなかなか連絡が取れないということで、こういう状況の中で来日をされたところでございます。お姉様の本当に、御対面を初めて日曜日にされたということでございますが、御葬儀も通して、このお気持ちが、本当にこの心痛、苦しい思いというものをお察しすると、何とかお悔やみも、私自身もそういう思いでおりますので、伝えることができないかなと、この無念の思いに寄り添いさせていただきたいと、こういうことでお会いをさせていただきました。
　希望を持って来日をされた方であります。三十三歳の若さで道半ばにして亡くなられたということのこの無念な思いを考えると、本当に胸の裂かれる思いでございます。収容施設の中でのこうした事案が二度と起こらないようにと、こういう強い思いもお持ちだということを本当に言葉としてお出しになっていらっしゃるということ、真実を知りたい、事実を知ること、このことに寄り添ってしっかりと対応するべく、この最終報告に向けましても、そういうことをしっかりとお届けをいたしますというふうに申し上げたところでございます。
　この再発防止のことも含めまして、本当にこの事実解明に向けまして、この言葉に応えるための私の責任を果たしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_126</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　少年法の第一条におきまして、少年の健全な育成を期すということをこの少年法の目的としているところでございます。本法律案におきましては、この改正をしておりません。十八歳以上の少年を含めまして、少年の健全育成を図ることは引き続き重要と考えております。
　他方で、犯罪被害者等基本法、この中の第三条第一項におきまして、全ての犯罪被害者等は、個人の尊厳が重んぜられ、その尊厳にふさわしい処遇を保障される権利を有すると規定をされておりまして、その権利利益を保護することについても重要でございます。
　これまでの少年法改正においても、今、先ほど刑事局長が答弁したとおりでございまして、様々な角度からの法整備が行われてきたところでございますが、少年事件の被害者の権利利益を保護するための方策につきましても不断の検討をしていくことが重要と考えております。今後そうした姿勢で臨みたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_130</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘のとおりでございます。本法律案の附則第八条におきましては、十八歳及び十九歳の者に係る事件の手続、処分に関する制度の在り方に関しまして、蓄積された運用実績、また社会情勢や国民の意識の動向を踏まえて検討を行うこととしているところでございます。
　今、私が過去答弁をしたことに触れていただきましたけれども、御指摘いただきましたこの推知報道に関するものも含めまして、仮に施行後に何らかの問題等が生じた場合につきましては、この附則第八条によりましての検討の対象となるものというふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_132</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　少年法でございますが、あくまで、罪を犯し、刑事法令に触れ、あるいはそのおそれのある非行少年に対しまして、この刑事司法制度の中でその健全育成を図るものでございます。
　少年法の在り方を検討するに当たりましては、少年の保護、教育の観点、また、それだけではなく、刑事司法制度の在り方として一般予防などの犯罪対策あるいは刑事司法制度に対する国民の理解、信頼の観点をも考慮することが不可欠となるところでございます。
　刑事事件の報道でございますが、推知報道も含めまして、表現の自由、報道の自由として憲法上保障されるところでございます。また、少年法第六十一条におきましては、少年の更生に資する趣旨で例外的にこれらの自由を直接制約をしているところでございますが、十八歳以上の少年につきまして一律に推知報道を禁止するのは、責任ある主体としての立場等に照らしまして適当ではないと考えられるところでございます。
　そこで、本法律案におきまして、少年の更生と報道の自由等との調整の観点から、十八歳以上の少年につきましては、一般的に推知報道を禁止した上で、公開の法廷で刑事事件を追及される立場となる公判請求の時点からは、二十歳以上の者と同様の取扱いとして、禁止を解除するのが適当であると考えたものでございます。
　したがいまして、十八歳以上の少年につきまして、推知報道を一部解禁して報道するかしないかを報道機関の判断に委ねることが、憲法におきましての人権保障、また少年法の理念に反するものではないというふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_140</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　まさに、二〇一五年に国連で採択されましたＳＤＧｓの大きな十七のゴールの中のゴール十六、十七が大変大事であると認識しておりますが、法の支配を貫徹させるということ、また、他の施策につきましてもそうした視点でしっかりと取り組むということが、基本的な法の支配のインフラをあらゆる分野におきまして浸透させることが大事であると、こういう認識の下で、誰一人取り残さない社会の実現ということで、私も所信をもう三回やっておりますが、必ずそのことについて触れさせていただきながら、私自身のしっかりとした方針として、この推進に当たってきたところでございます。
　まさに入管行政におきましてもそのことは例外ではもちろんございません。その意味で、命を預かる入管施設におきましての今回の事案につきましては本当に大変重いものと受け止めさせていただき、そして、そのことの、二度と起きてはいけないということで、真相解明、事実解明をしっかりとするということを通してこれが実現できる体制にしていく必要があると、こういう認識の下で、今、最終報告に向けましての鋭意の努力をさせていただいているところでございます。
　この間、人権という形で様々な視点がございますが、私どもは出入国在留管理庁のほかにも人権問題を専門に扱っている局もございまして、こうしたところについては、特に外国人の方に対しましてのこの人権問題は、強調の事項の一つに掲げさせていただきまして、言葉もなかなか難しい、そして地域社会の中で孤立しがちであるという状況の中で多くの外国人の方々が日本の中に来日されるところでありますので、在留資格で区切るのではなく、お一人の外国人としてこの日本の中でいらっしゃるということを前提に、地域社会あるいは国としての取組、いろんなレベルでの取組については、やはり何といっても多文化共生という観点の中でしっかりとした政策を打ち出していき、また国民の皆さんからの理解と御協力もいただきながら、誰一人取り残さないと、このことも徹底していくべきことであると心得ているところでございます。
　そうした姿勢を持ってこれからも臨みたいと思いますし、日本がその意味での、しっかりとした取組をしっかりと実行しているんだということも併せて先般の京都コングレスの中でもそうした方針を打ち出してきたところでございますので、取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_142</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　少年院に在院している皆さんの特性とか発達段階等には様々な状況がございます。中には、表面的な被害者理解にとどまりまして、自らの加害事実に対しての反省の気持ちや、また被害者に対しましての謝罪の気持ちが十分に涵養されていないと、こういう場合もあるというふうに伺っております。
　少年院におきましては、被害者の視点を取り入れた教育を通じまして、被害者やその御家族の立場に立った事件の振り返りをする、また自己責任と被害者及びその家族が置かれている状況に対しましての深い理解ができるようにする、また具体的な償いに向けた保護者等との話合いをするなどを進めておりまして、在院者が謝罪に向けた決意を固めるように自発的な内省を高めていく、そのことをそばで専門家の方々が支えていくと、こういう状況で粘り強く向き合っているということであろうかと思っております。
　また、ＮＰＯ法人等の協力も得まして、ゲストスピーカーとして被害者の方々に講話の機会をお願いをしているところでございます。自らの被害に遭われたそのお気持ちを伝えること、これなかなか難しいことであるわけでありますが、そうした件が起きないように、二度と被害者を生み出さないようにという、こういう必死の思いで、こうした機会で講話をしていただいているところでございまして、償いにつきましては、在院中のみならず、出院後も含めまして長い間向き合っていくべきものであるということ、このこともしっかりと指導をしている状況でございます。
　在院者が、被害者及びその家族の方々に対しまして心からの謝罪の気持ちを持って、誠意を持って対応していくということ、この方策を考えていくことは、この被害者及びその御家族のお気持ちにお応えするとともに、在院者の立ち直り、再犯防止において極めて重要な課題であるというふうに考えておりますので、支援団体の皆様の御意見も伺いながら、指導の一層の充実を図ってまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_144</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　本法律案でございますが、十八歳及び十九歳の者につきましても、成長途上にあり、また可塑性を有するということを踏まえまして、少年法の適用対象とした上で、十七歳以下の者とは異なる特例規定を設けつつも、全事件を家庭裁判所に送致をし、原則として保護処分を行う、こうした少年法の基本的な枠組みを維持をしております。改正後におきましても、この十八歳以上の少年に対しましては、内省を深めさせ、被害者等に対する慰謝の措置を講じさせるために必要な処遇を行うことができる、こうした仕組みとなっているものというふうに考えております。
　罪を犯した者の内省を深めさせる、また、被害者に対しての慰謝の措置に関するこの指導の更なる充実を図ることが大変重要であると考えておりまして、これは、少年の改善更生、再犯防止のみならず、被害者の立ち直り、また被害回復のためにも重要であるというふうに認識しているところでございます。
　法制審議会の答申におきましても、今委員から御指摘いただいたような観点から、刑事司法におきまして、少年院における矯正教育の手法、ノウハウ等を活用した処遇を行うということ、また、保護観察におきましては、被害者等に対しまして慰謝の措置を講ずることについて、生活行動指針に設定して指導を行うことなどが盛り込まれたところでございます。
　法務省といたしましては、これらの施策につきまして可能なものから速やかに実施してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_146</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　一般論として申し上げるところでございますが、委員御指摘のように、離婚後の親子の関係、どうあるべきかということでございますが、面会交流等を通じまして父母の双方が適切な形で子供の養育に関わるということにつきましては、これは子供の利益の観点からも非常に大切であるというふうに思っております。
　もっとも、面会交流が取決めがなされた場合でありましても、父母間の大変、間での葛藤が非常に高い状態、また具体的な日時の調整、また面会交流当日の子供の受渡しが難しい場合、また非監護親と子供との交流が長期間中断していたなどの理由で、その非監護親と子供だけでは円滑な交流が難しい場合など、様々な事案があり得るものと考えられるところでございます。
　まさに、そうしたことも含めまして、この法制審議会の家族法制部会におきまして、民間の面会交流支援機関との必要な連携の在り方と、また面会交流の取決めの実効性の確保に関する論点につきましても検討をされていくべき課題であるというふうに考えているところでございます。
　私はかねがね子供の目線に立ってということを申し上げてまいりました。子供の目線から見たときの親の関係性ということに着目をし、子供の目線で見たときにどのような在り方が適切なのか、こういった視点で今回審議をしていただくということでございまして、それに必要な調査結果につきましても新たに提供するなどして取り組んでまいりたいというふうに思っておりますので、まさに、委員御指摘の論点、こうした中で御議論いただけるものと期待をしているところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01520210520_160</speechID><issueID>120415206X01520210520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2021-05-20</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま可決されました少年法等の一部を改正する法律案に対する附帯決議につきましては、その趣旨を踏まえ、適切に対処してまいりたいと存じます。
　また、最高裁判所に係る附帯決議につきましては、最高裁判所にその趣旨を伝えたいと存じます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01520210520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01520210520/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_006</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま委員御指摘のこの法制審議会新時代の刑事司法制度特別部会におきましては、中間報告として、時代に即した新たな刑事司法制度の基本構想が中間的な取りまとめとして出されたところでございます。
　ここにおきましては、被疑者の取調べへの弁護人の立会いにつきまして、当部会において結論を得ることは困難であり、その要否及び当否も含めて別途検討されるべきであると記載をされているところでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_008</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　私、先日委員から御質問がございまして申し上げたところでございますが、法制度につきましては、社会情勢の変化等も踏まえつつ、時代に即したものとなるよう不断の検討を行っていくということが重要であると、これは基本的な認識でございます。
　この被疑者の取調べへの弁護人の立会いにつきましては、法務・検察行政刷新会議、これは委員が法務大臣のときに立ち上げられた会議でございまして、報告書も出されたところでございますが、そこの中におきましては、弁護人の立会いの是非も含めた刑事司法制度全体の在り方について、社会の変化に留意しつつ、中略でありますが、幅広い観点からの検討がなされるよう適切に対応することとの御意見をいただいたところでございます。
　私からは、このことにつきまして様々な分野の様々な視点での幅広い御意見をいただいたところでございますので、これをどのように対応していくのかということも含めまして、いろいろ分野がございますので、その意味で適切に対応してまいりたいという、こうした物の考え方の中で、刑事局に対しまして適切に対応するよう指示をしたところでございます。法制審議会また法務・検察行政刷新会議におきましても様々な御意見、また先ほど申し上げたような記載事項もございますので、刑事司法制度全体の中で適切に対応していくものと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_010</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　これ、刑事局の方に指示をしたところでございまして、刑事司法制度全般のこの手続に係る大変重要な項目の一つであると認識をしております。
　当初、私、今冒頭の答弁で申し上げたとおり、刑事訴訟法また刑事のこの手続に関しましては絶えず見直しをしていくべき事柄であるということで、検察行政刷新会議の中での御提言もそのような趣旨でしっかりと位置付け、そして認識をした上で指示をしたところでございます。
　どのようなやり方で対応していくのか、改めて刑事局の方に、少し私の方からその内容につきましての動きについてはフォローというかさせていただきまして、またそのような方向性につきましてどう考えているのかということも併せて考えてみたいというふうに思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_027</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　スリランカから御遺族の方が来日をされました。コロナ禍でございまして、十四日間の隔離をするというそうした手続の中で、来日してから長い時間がたっております。その上で、御葬儀をなさり、そしてまた昨日は名古屋の方に、また今日は東京ということでございます。
　私自身はこれまで、大臣、法務大臣としてお目にかかるということについては、これは様々な調査をしている状況もございまして、会う予定はないというふうに申し上げてきたところでございます。しかし、今、御遺族の方の思いを、深く思いをはせてみましても、私自身も人の親でございまして、そのお気持ちに寄り添う気持ちというものについては内心の声としてお悔やみをしっかりと申し上げたいと、こういう思いでいっぱいであります。
　今、御遺族の方にお会いができるかどうかということ、特に一人の人間としてお会いをすることができるかどうか、これは相手の方の御判断というふうに思いますが、私の方からそのようなことの機会をつくっていただくべくお願いをしているところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_043</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　遺族の方とお目にかかることについては、本当に心からのお悔やみを申し上げますとともに、この来日中については、私ども法務省におきましても指示をしておりまして、しっかりと御意向に沿うように対応するようにということで指示をしてまいりました。
　そうした場面があるとするならば、私としてはお二人の妹さんのお気持ちというものをしっかりと承りたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_073</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘のとおり、この十八歳及び十九歳を含む若年者の再犯防止、社会復帰を図る上で、この就労の促進は重要でございます。
　前科による資格制限の在り方に関しましては、平成二十九年十二月に再犯防止推進計画が閣議決定されまして、協力雇用主に対するアンケート調査でありますとか、各府省庁を対象とした国家資格の制限の見直しに関する要望の有無また検討状況につきまして調査などを実施しておりましたが、現段階に至るまで具体的な方向性を得るには至っていないというのが今の現状でございます。
　今後でございますが、本法律案による改正を契機といたしまして、国会における御指摘も踏まえつつ、若年者に焦点を当てた前科による資格制限の在り方につきまして、関係府省と連携をし、政府としてしかるべき検討の場を設けた上で、若年者の社会復帰に際してのニーズ調査、有識者を交えた検討など、必要な取組を責任を持って実施してまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_077</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　本改正法が成立した場合におきましては、その趣旨、内容につきまして、若年者にも理解しやすいものとすること、これに十分に配慮しつつ、高等学校等に対するリーフレット等の配布、また保護観察所、少年鑑別所等による関係機関とも連携した各地においての説明会等の実施、さらにインターネット、ＳＮＳ等を利用、活用した情報発信など、幅広い媒体、手法を活用して効果的な周知広報活動に積極的に努めてまいります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_088</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員の御質問のとおり、法制審議会の役割等については先ほど来答弁をしたとおりでございます。また、行政機関職員を委員として任命することの意味につきましても先ほど答弁を申し上げたとおりでございます。
　私も、法制審議会また部会の役割、こういったことがやはり制度論の非常に大事なところでございますので、どのような構成にするのかということについては、多様な声をしっかりと聞くことができるバランスの取れた体制というのはこれは極めて重要なことであると認識しておりまして、今もその考えには変わりはございません。
　今回の構成につきましても、そうした幅広い意見を述べていただくということで多様な立場の方々に委員として任命をしているところでございまして、行政機関職員につきましても、調査審議の充実の観点から、この専門的知識、また経験、また運用の現場におきましての実務的な経験、ここが非常に大事なところでございまして、制度は制度として決められること、そしてそれを運用していく、そしてまたサイクルとしてしっかりと回していく、このことが何よりも大事であるというふうに思っておりますので、そういった幅広い観点からの構成ということで心してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_091</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいまの委員から御指摘をいただきました診療情報提供書などの、これは被収容者の医療記録に係ることということでございまして、これについては、出入国在留管理庁から報告を受けているところによりますと、一般的には個人に関する情報を内容とするものでございます。その意味で、情報公開請求に対しましても不開示情報として、そうして対応しているということでございます。これは基本原則ということでございます。
　他方におきまして、今回の死亡事案につきまして、国会の審議におきまして様々な御指摘を受けているところでございまして、理事懇談会という席におきまして、各種資料につきまして、特に今委員から御指摘いただきましたように、個人を特定できる部分につきましてマスキングをした上で議員に閲覧をしていただいたと、こうした経過がございます。
　法務省といたしましては、国会からの資料のお求めにつきましては法令に基づいて適切に対応すると、こういう姿勢でこれまでも臨んできたところでございまして、さらに御指摘の医療関係の記録につきましても、この情報公開請求に係る不開示情報としての取扱いということでございますので、この点につきましては、先ほど委員の御指摘のとおり、一貫してそうした姿勢で臨むということ、これについては御理解をいただきたいというふうに思っております。
　御指摘の記録の内容等をどのように最終報告に反映させていくのか、まさにそのことも踏まえて丁寧にやっていかなければならない事柄ということでございますので、基になる原資料につきましての情報開示の在り方ということについては、一般原則に基づいて適切に対応していくというこの姿勢で臨ませていただきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_093</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　最終報告が公正な形で、しかも客観的な事実に基づきましてということで、今様々な資料を基に、またヒアリングも追加しながら加えているところでございます。
　誠意を持って真摯に取り組んでいく姿勢についてはこれまでも変わらない思いでやってきたところでございますけれども、今のような御指摘もいただいているということでございますので、この点に関しましてもより深く考えながら対応してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_099</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今次長から答弁させていただきましたとおりでございまして、保安上の理由も非常に大きな要素でございますし、また亡くなられた方の尊厳に関わることということでございますので、これについては先ほどの医療情報と同じように非常に慎重に扱わなければならないと思っております。
　また、私自身、第三者の方も交えての客観、中立、公正ということを旨として、今回の調査、しっかりとした事実関係を把握した上でということで指示をしてきた立場でございまして、そういった観点から、今、先ほど冒頭の御質問のところで情報公開の在り方にしっかりと照らしてということで申し上げたところでございますが、できる限りの形で情報をお出しするということについては、調査の公正性、客観性、こういったことにも配慮しながらやっていくべき事柄であるというふうに思ってまいりました。
　今のことも含めまして、どのように情報を皆様にお示しすることができるか、基本的な課題でございまして、今回、ビデオにつきましては開示をするということについて相当ではないと考えて今に至っている状況でございます。
　これからの御審議、しかも最終報告に向けまして、更に外部の医者の、あるいは病院の方々ともヒアリングをさせていただきながら今動いている状況でございますので、この精度の高い最終報告に向けまして最大の努力をさせていただくと、更に督促を掛けて指示をしているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_109</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今の具体的なヒアリングの申入れということに係る御指摘でございます。
　今、チーム全体として、もちろん、この重要性については委員から御指摘がこの間もございましたし、また重要性については認識しているものと私は思っております。
　どのような形で先方の方とやり取りをしているのかにつきましては、私、入ることができませんけれども、当然のことながら、そうしたことについて、最終報告に向けましては必須のヒアリングでございますので、そのことを今の場、私がこの場で、必須のヒアリングではないかというふうに私自身思っているところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_112</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　亡くなられた方の大好きな日本に来て、そして自分の御希望を持って大きな夢を描きながら日本の地に来られ、また今、亡くなられたということでございまして、大変その希望を持った方の若い命が失われたということについては本当に心が締め付けられる思いでいっぱいでございます。
　遺族の方、大変仲よしの妹さんたちであったというふうに承知をしておりますけれども、お姉さんのこうしたことについて、特に異国の地でなかなかすぐにお会いすることができるような距離ではございませんので、変わられたお姉さんの姿に接したときの思いを考えると、私も親の一人でございますので、大変胸が締め付けられる思いでいっぱいでございます。
　言葉で申し上げるということはなかなか難しいことでありますが、中でも、二度とこうしたことを起こしちゃいけないと、こういうお声もいただいたものというふうに思っておりまして、その切実な、しかし本当にその声にしっかりと向き合って対応していくということ、この責任を今最終報告に向けましてしっかりとお応えをし、事実を解明していくということが必要であるということを改めて思っている次第でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_114</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　亡くなられた方の思い、またそれが命を預かる入管の施設であったということ、このことについては極めて重いものと受け止めているところでございます。
　私は、その事案が発生して直ちに真相の解明をなるべく早い時期にしていく必要があるというふうに思いまして、そして、その真相の解明において、どこにどういう形で体調の変化の部分があったのか、特に今持病があったのかないのかということにつきましてもはっきりと申し上げるようなことがない中にありまして、外部の医療機関また内部の診療所の先生に体調を診ていただきながらという関係の中でどういう状況が進行していたのかという事実をまず見極めるという、その客観的、そして公正な、また謙虚な姿勢が必要であるというふうに思って指示をしてきたところでございます。
　このことによっての事実解明、さらに、お二人の御遺族の方が事実を知りたい、どういう形で亡くなったのかということを知りたいというこの思い、これは非常に切実な願いであるというふうに思っておりまして、そうしたことに対しても誠実に対応していくということ、このことが大事であるというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_133</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今、報道を承知しておりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01420210518_142</speechID><issueID>120415206X01420210518</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2021-05-18</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　父母の離婚等に伴います子の養育の在り方につきましては、本年二月に法制審議会に諮問をいたしまして、現在、法制審議会の家族法制部会で民事法の観点から現在審議中であるということでございます。
　離婚後の子の養育に関する様々な課題がございます。これは、子供の生活の安定また心身の成長に直結する問題でございまして、子供の利益の観点から大変重要な課題と認識をしております。
　私自身、かねてより申し上げてきたところでございますが、この問題につきましては、チルドレンファーストの観点からファクトベースで議論されることが重要であるというふうに考えておりまして、法制審議会におきましても調査審議が充実したものとなるように、未成年期に父母の離婚を経験した子を対象とした実態調査、また、海外の法制度やまた実務の運用を把握するための実情調査などを実施してきたところでもございます。またこれからも、そうしたいろんな観点からの調査等もファクトベースで法制審議会の調査に付するように取り組んでまいりたいというふうに思っております。
　法制審議会におきましては、こうした結果等も踏まえまして、子供の目線また心情への影響にも十分配慮しながら充実した検討が行われることを期待しておりまして、できる限り早期に議論の取りまとめがなされることを期待をしているところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01420210518</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01420210518/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_006</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま森委員から御紹介いただきましたが、私自身、法務大臣就任前におきましては、自由民主党の司法制度調査会長として、また与党のＰＴの座長としてこの議論について携わらせていただきました。少年法のこの在り方に関しましては、様々なお立場の方々からも、いろんな視点からのヒアリングも行ったところでございまして、またその御意見の幅も大変広いということも改めて痛感したところでございます。
　この少年法でございますが、若年者全般を実は対象とするものではございません。あくまで罪を犯し、刑罰法令に触れ、あるいはそのおそれのある非行少年に対しまして、この刑事司法制度の中でその健全育成を図るものでございます。
　そして、その犯罪を取り扱う刑事司法制度でございますが、罪を犯した者が将来、及び、犯罪に及ぶことを防止する、いわゆる特別予防に資するだけではなく、私的制裁を禁止し、国家が刑罰権を独占する以上、被害者や社会の応報感情にも適切に応え、制裁の威嚇により犯罪を抑止する、いわゆる一般予防にも資するものであること、このことが求められるものでございます。
　そこで、少年法の在り方を検討するに当たりましては、少年の保護、教育の観点だけではなく、刑事司法全体の制度の在り方として、この刑事司法制度の存立基盤であります被害者を含めた国民の理解、信頼の観点をも考慮すること、これが不可欠であると考えております。
　このような観点から、これまでも累次にわたりまして少年法の改正が行われてきたものというふうに理解をしているところでございます。
　そこで、今回、十八歳及び十九歳の者の位置付けでございますが、まず平成二十七年の公職選挙法の改正によりまして選挙権を与えられ、国政に参画をする権利を得るとともに、国会議員の選挙という公務に参画する責務を負うことになりました。
　また、これらの者は、平成三十年の民法改正によりまして、民法上の成年として経済取引の自由を認められるとともに、親権者の監護権から外れる自律的な法的主体となるに至ったものでございます。
　これらの社会情勢の変化によりまして、十八歳及び十九歳の者は、成長途上にあり、可塑性を有する一方で、社会において責任ある主体として積極的な役割を果たすことが期待される立場として位置付けられたと言えるところでございます。そうなりますと、十八歳及び十九歳の者にとりましては、少年法においてもその立場に応じた取扱いをすることが適当であり、刑事司法に対する被害者を含む国民の理解、信頼の確保という観点からも必要でございます。
　そこで本法律案でございますが、十八歳及び十九歳の者につきまして、少年法の適用対象として全事件を家庭裁判所に送致することとしつつ、特定少年として原則逆送対象事件に死刑、無期又は短期一年以上の懲役、禁錮に当たる罪の事件を加えること、また、検察官送致決定後の刑事事件の特例に関する規定は原則として適用しないこととすること、また、公判請求された場合には推知報道の禁止を解除することなど、十七歳以下の者とは異なる特例規定を定めることとしたものでございます。
　様々な論点が複雑に絡み合っているところもございまして、一つの問題を全て一つずつ解決すれば全体がバランス取れたものになるかといえば必ずしもそうではない。今申し上げました基本的な考え方に基づきまして、この段階におきましての一つの大きな方向性として、今申し上げたような法律案にまとめ上げるということになった次第でございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_008</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　御指摘いただきましたこの犯行の、犯罪の加害者である、あっ、被害者に対しましての弁護人の選任制度ということでございますが、被害直後から犯罪被害者に弁護士を選任し、その費用を国費負担とすべきとの御意見がある、このことについては報告書も含めまして承知をしているところでございます。
　こういった御意見等を踏まえまして、今委員が御紹介いただきました、法務大臣に御就任していらっしゃるときに、こうしたこれに関しましての論点整理、これを目的として法務省に犯罪被害者支援弁護士制度検討会を設置し、有識者によりましての検討を開始していただきました。私が法務大臣に就任した後もこれを引き継がせていただきまして、議論を進めていただきました。そして、まさに令和三年の四月にこの検討会におきましての論点整理を取りまとめて公表したところでございます。
　検討会におきましては、犯罪被害者にも早期に弁護士を選任し、その費用を国が負担とすることにつきまして様々な御意見が示されたところでございます。一部委員からは、被疑者側に国選弁護制度があること等の均衡を考えて、国費負担のスキームをつくるべきとの積極的な御意見がございました。その一方、また、犯罪被害者支援には、弁護士のみならず、捜査機関や民間ボランティア等が様々関与するが、弁護士による活動の必然性や効果はどのように考えるのか、また民間ボランティア等の活動に優先して弁護士の活動に国費を投入すべき合理的理由は何かといった御指摘もあったと承知をしております。検討会では、このような様々な御意見に基づきまして論点整理を取りまとめたものでございます。
　もとより、弁護士によりまして犯罪被害者支援を充実させることが重要であるというふうに私自身認識をしております。検討会では、弁護士費用の国費負担の課題のほかに、現在の法テラスにおける犯罪被害者支援を充実させる方策につきましても御議論をいただいたところでございます。
　法務省といたしましては、検討会での委員の御意見等も踏まえまして、弁護士による犯罪被害者支援を充実させる観点から、担い手である日弁連、また法テラスと連携をしながら検討を進めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_014</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘の、被害者、取調べへの弁護人の立会いの制度、またあるいはその権利の制度につきましては、法制審議会の新時代の刑事司法制度特別部会におきまして、取調べの録音、録画と並んで議論がなされたところでございます。しかしながら、この議論の中では、この取調べへの被害者、あっ、被疑者取調べへの弁護人の立会い制度につきましては、取調べの在り方を根本的に変質させ、その機能を大幅に損なうおそれが大きいといった問題が指摘されたことから、法制審議会においては答申に盛り込まれることがなかったわけでございます。
　本制度につきましては、やはり何といっても社会情勢、様々大きく変化をしているところでございまして、そうした変化等も踏まえつつ、時代に即したものとなるよう不断の検討を続けていくことが重要であるというふうに考えております。
　まさに委員が法務大臣のときに立ち上げ、そしてまとめていただきました法務・検察行政刷新会議の報告書の中でも、社会の変化に留意しつつ、幅広い観点からの検討がなされるよう適切に対応すること、この被疑者の取調べへの弁護人の立会いの制度を含む刑事司法制度全体の在り方に関してそうした御意見を頂戴したところでございます。
　この点につきまして、先般の御質問に対しましてお答えをさせていただきましたが、私からは刑事局に対しまして適切に対応するよう指示をしたところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_016</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今、導入されないこととされたその前に、様々な、今私が申し上げたようなことも含めまして、説明が足りなかったということはあろうかと思います。
　そのことも含めて、改めて今、私自身申し上げたところでございますので、その意味で、今これからの取組の中で社会の変化にしっかりと対応していくことができるように適切な対応をと、こうした法務・検察行政刷新会議の御提言もございます、前進をしていくことにより不断の検討を続けていくという制度設計でございますので、制度の在り方につきましては不断の検討を続けていくことが何より大事であると、こういう強い認識を持っておりますので、その意味で刑事局の方に指示をしたと、こういう流れでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_018</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　被疑者の取調べへの弁護人の立会い制度、これを含みます刑事司法制度全体の在り方、このことも法務・検察行政刷新会議の報告書の中で、適切な対応をということで御意見が頂戴したところでございます。このこと、全体の中でしっかりと適切に対応するということについて指示をしたという内容でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_023</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　冒頭、委員から、この刑事司法の制度そのものにつきましても絶えず不断の見直しをしていく、また検証していくという謙虚な姿勢、こういったことが極めて大事であると、こういう御指摘、私はそのような思いで三度にわたりましてのこの法務大臣としての任に当たらせていただいております。毎日が大変緊張感のあるところでございます。こうしてこの場に及んでも、今こうして話をしていても、全国の中で安全、安心な環境を保っていくことができるのか、職員がそれぞれの部署でしっかりと目的に照らした活動ができるのか、絶えずその思いを持って、想像を、イメージをしっかりと持った形で法務行政に取り組ませていただいております。
　今、死刑制度のお話がございました。大変重要な制度でございます。そして、この歴史の中でも、今赤れんが棟の中にはギャラリーがございますが、過去の様々な制度の改正の中でも、また動きの中でも、この問題について、一貫して非常に大きな問題として真っ正面から向き合っていかなければならない、こうした問題であるということも意識をしております。
　また、奈良の監獄の中では、昔の江戸時代の監獄の状況について展示をしている場面もございます。様々な、そうした折の中で、皆さんが、国民の皆さんが理解をしていただく、触れていただく、そしてよく考えていただく、こういったことの環境をつくっていくことは、私は大事だと思います。
　紙一つで物事がイメージできるものでは全くありませんので、そうした日頃の中の、地域の中の、そして五大監獄と言われた時代から、またその前の時代から、五大監獄ということで、近代国家が誕生するということの中で、西欧に引けを取らない監獄を造るという思いの中で、今、辛うじて奈良の刑務所がその全体像を持っているわけでありますが、取り壊されているそうした現場の中で、やはりつなげていかなければならない。と同時に、その死刑制度におきましても、そういう問題として、時間をしっかりと、過去からというものを考えながら未来に向かって考えていく、そのことに国民の皆さんにも御理解と意識をしっかり持っていただくべきことであるというふうに思っております。
　一般論でございますが、人の命、人の命を絶つという極めて重大な刑罰でございます。その執行に際しまして、本当に慎重な上で慎重に対応していくと、このことが必要であるというふうに考えております。同時に、法治国家であります。まさにこの国会で、立法府の中で、国民の代表として先生方に御議論をいただく、そしてそれを国民の皆さんがいろんなチャネルで御覧をいただく、こういうところの中で法治国家は鍛えられていくものというふうにも思うところであります。
　法治国家におきまして、確定した裁判の執行、これが厳正に行われなければならない、これも言うまでもないことでございます。特に、死刑の執行判決につきましては、極めて凶悪かつ重大な罪を犯した者に対しまして、裁判所が慎重な審理を尽くした上で言い渡すものであるということでございまして、法務大臣として、その裁判所の確定した判断、これを尊重しつつ、法の定めるところに従って、慎重かつ厳正に対処するべきものであるというふうに考えているところでございます。
　先ほどは、私の法務大臣時代の状況につきましてお言葉にしていただきました。私自身、こうした観点に立ちまして、慎重な上にも慎重に慎重に検討を重ねて、ぎりぎりのところで発したものでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_027</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　先ほど委員から御質問がございまして、大変大きな法案を、一番初めに所有者不明土地の問題がございまして、御審議をいただきました。
　国会の中で、一つずつの法案につきまして、そこの、法案を提出するに至るプロセスそのものの中である意味では立案作業というのが行われるわけでありますが、問題、課題が様々な委員会やそして検討会、あるいは国民の皆様からも、あるいは専門的なお立場の皆様からも長年にわたりまして御指摘をいただいたこと、その中で課題としてしっかりと抽出をし、そして制度を不断の検証をしながら改めるべきこと、こういったことをプロセスの中で積み重ねてきたその中で、今のこの国会の中で法案をお出ししていると、こういう流れでございます。
　その意味で、今回も、出入国在留管理にかかわりましては、今、海外との非常に国境を越えた移動というものが本当に増えているという状況、さらに、そういったことを踏まえて、今ある課題の中でも大切な部分についてしっかりと対応していくべきことということで今回の法律案を出させていただきました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_029</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　私、国会の、衆議院の方の答弁で、今のような期日について私自身の口から言及したことはございません。申し上げたのは、今委員御指摘のように、できるだけ速やかに真実の解明、そしてそれを国会の中で御議論いただく、このことにつきましては、当初からこの調査委員会を設置をするに当たりまして指示してきたところでございます。
　中間報告につきましても、とりわけ、亡くなられた方が体調不良のところの部分が、時々刻々と言うと語弊がありますが、非常に変化をしているプロセスがございました。その間、お医者さんとのやり取り、また、外の病院に診察に行って、そしてその中での様々なやり取り、こういったことについては外部の方の調査も必要でありますので、そういった医療関係、特に今回は体調不良の部分が適切に対応してきたかどうか、このところが非常に大きな焦点でございましたので、これにつきましてはしっかりと対応するようにと指示をして、また第三者の方にも入っていただいて、なるべく早い時期に皆様にその真実についてオープンにするということで中間報告も少し急がせた部分もございまして、少し、その意味で、いろんな御指摘がございましたので、それは更に深めてまいりたいというふうに思っておりますので、最終報告を引き延ばすとかそういうものでは全くありません。しっかりと御議論を、公表してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_031</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今まさに最終報告に向けまして、様々な事実を更に掘り下げながら、様々な御指摘もいただいたこともしっかりと踏まえた形で論点の整理をし、そして課題がどこにあったのか、そしてそれがどこに問題、課題があるのか、こういった検証を加えながら最終的に改善策も含めて最終報告をまとめると、こういう段階であります。
　先ほど申し上げたように、いろんなことがある中での今回の最終報告に向けての検討でございますので、そのプロセスの中で私自身がいろんな形で介入をする、あるいは意見を言う、こういったことについては私は慎むべきであると、こういう姿勢で臨んでまいりました。客観、公正であるということがやはり大事であるということでありますので、その意味で第三者の方に入っていただくということであります。
　そのプロセスの中ということでございますので、私自身、いろんな御意見もございますけれども、今来日されて、そして今待機をしていらっしゃるということでございますが、その御遺族の方、あるいは、の方のその真実を知りたいと、こういう思いにしっかりと応えていく必要があるというふうに強く感じておりますので、そういったところに徹してまいりたいというふうに思っております。
　言葉はどういうふうに申し上げたかというのを一字一句申し上げることはできませんが、そういう思いでいるということを御理解いただきたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_033</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この点につきましては、来日をされる、あるいはウエブで行う、いろんな形で、今のコロナ禍でございますので、何よりもそのことのリスクについては心を配らなければいけない事柄というふうに思っております。この来日の折に、またそうした事実についての報告については誠意を持って対応してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_035</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　私は見ておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_037</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今の御質問でございますが、法務省といたしましては、亡くなった方が収容されている間のビデオの映像ということでございますが、開示については相当ではないというふうに考えているところでございます。
　その理由として、まず、このビデオ映像でございますが、施設、この収容施設の設備の状況、職員の状況等を撮影したものでございます。保安上の観点から、その取扱いにつきましては非常に慎重な検討を要すると考えております。
　すなわち、ビデオ映像を開示することによりまして、施設の設備、形状、職員による巡回の体制、頻度、監視カメラの撮影範囲、解像度などの具体的状況が公となり、逃走の防止、あるいは施設内の秩序維持といった保安上の対応に支障を及ぼしかねないということ。また、死亡に至る状況を撮影をした映像でございまして、亡くなられた方の名誉又は尊厳の観点からも慎重な配慮を必要とすること。さらに、現在、先ほど申し上げたように、最終報告に向けまして第三者の方に調査に加わっていただいているところでございます。公正、客観的に調査、検討を行わせているということでございます。
　そうしたこともございまして、今、ビデオ映像の開示につきましては、そのような理由も申し上げまして、相当ではないということを申し上げてきたところでございます。
　本件に関しましては、様々な御指摘、そしてまた疑問が寄せられているところでございまして、更に調査を深掘りをするということ、そして、やっぱり第三者的な目線でしっかりと検証していただくということについては、要するに初めに決めたからこうだというようなそういうものではなく、どんどん御指摘をいただいたことを踏まえて最終報告の中でしっかりとお答えができるようにするようにと、こうした指示を重ねて重ねてしているところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_041</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　まず、少年法の第一条に目的規定が設けられているところでございます。少年の健全な育成を期すということでございまして、今回、本法律案におきましてはこれを改正することはいたしておりません。その上で、少年法でございますが、罪を犯し、刑罰法令に触れ、あるいはそのおそれのある非行少年に対しまして、刑事司法制度の枠内でその健全育成を図るものでございます。
　したがいまして、少年法の在り方検討するに当たりましては、少年の保護育成の、教育の観点だけではなく、刑事司法制度の在り方として、一般予防また特別予防ということでございますが、そういったことを念頭に置きながらバランスを取っていくということでございます。いずれか一方だけを優先させるべきものではないというふうに考えておりまして、これまで少年法につきましても累次の改正をしてまいりましたけれども、まさにこのような観点から行われてきたものというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_047</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　五年後の見直しという中の御質問がございまして、私は先ほど来、不断の見直しということを申し上げたところでございまして、まさにこうして少年法の改正のその項目について御審議をいただいて、そして問題も提起されていることでございます。
　一つ、例えば全件家裁送致、その上で逆送範囲を拡大をしていくという、例えば一つそうした制度が織り込まれておりますので、実際に十八歳、十九歳の特定少年が、この制度を運用した場合にこの五年間どのようにその場面の中で変化してきたのか、こうしたエビデンスをしっかりと集めながら、そしてそれに基づいて検討をしていただくことができるようにしていく。このことは、どの場面でもそうなんでありますが、特にこの五年後の見直しの中で、そうしたものを蓄積しながら、また同時に、国民の皆さんの意識、こういったことについての変化ということもしっかりと見定めながら、過去のデータと比較をしながら、また将来を見据えてどういう論点がまた更に出てきたのか、時代が変わっていけばまた新たな切り口も出てまいりますので、そういったことにしっかりと向き合ってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_049</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ありがとうございます。
　法務省におきましては、実は本年度から新たに、少年院の在院者のうち、希望をする者でございますが、この希望者に対しまして新しいプログラムを提供するところでございます。これは、民間事業者に委託をして、学習支援計画、これを策定した上で、出院後最長一年間にわたりまして継続的な学習支援を行う事業でございます。
　本事業では、この成果連動型の民間委託契約方式、ＰＦＳということでありますが、そのうち民間資金を活用するソーシャル・インパクト・ボンド、ＳＩＢを用いることとしているところでございます。実は、国が主体となりましてこのＳＩＢを活用する初めての事業でございます。また、再犯防止分野におきましては、地方公共団体も含めて初のＳＩＢ事業ということでございまして、このＳＩＢの活用によりまして民間事業者のノウハウをしっかりと生かしていただき、多様で質の高い支援の提供を可能としていただくと。
　また、民間資金の活用を通じまして、再犯防止の取組における新たなステークホルダー、この方たちの参入が促進されるということをいろんな意味で期待をしているところでございますので、本事業におきましては、大変大きな希望と、また期待と意義があるものというふうに考えております。
　しっかりと、この事業の有効性、成果などもエビデンスベースでしっかり集めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_051</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この犯罪被害者等支援に関する問題につきまして御指摘をいただきました。犯罪被害者等基本法、十七年前に成立をいたしまして、この中で随時計画を更新しながらというか、新しく見直しながら進めてきているところでございます。
　犯罪に巻き込まれた被害者の方は決して人ごとではなく自分の問題としても考えていただきたいという、こういう中で捉えさせていただき、また協力支援も民間の方々も含めて非常に丁寧にやっていただいているということに感謝申し上げたいというふうに思っております。
　本年三月に、実は第四次の犯罪被害者等基本計画、これが策定をされました。十七年目の決定ということでございます。何といっても、被害者の方、また御遺族の方のこの声を、様々な声を大切にしながら施策の立案に当たってきた十七年の歴史がございますので、今どういう問題があるのかしっかりと見定めながら、現場の声をしっかりといただきながら取組を深めてまいりたいというふうに思っております。
　今後とも、この権利利益の保護という形の中の問題として基本法にも明示をさせていただいております。先ほど来、二次被害の問題もあるということでありまして、その当時も二次被害の問題は大きな課題でありました。国民の皆さんも含めて、地方自治体も企業の方々もみんなが協力をしていく輪、そしてそのコミットメントをしっかりしていただくということ、このことを被害者の皆さんに寄り添ってしっかり対応できるように、絶えずこの問題につきましても取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_056</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今般の十八歳以上の少年でございますが、非行防止の必要性、これは変わりはないところでございます。その健全育成のためには、委員御指摘のように、関係機関によりまして、対象者の任意に基づく支援、措置が極めて重要であるということでございますし、また非行防止、これを図るためには、一般に早期の段階から、早い段階から働きかけが大変有効であると、こうした知見もございます。
　少年の非行防止につきましては、これまでも、御指摘のいただいておりました少年非行対策課長会議、こういったことが随時開かれている状況でございまして、これには法務省を含みます関係機関、連携を図りながら様々な取組もトータルに提供するという形で取り組んでまいりました。
　法務省でございますが、法務省としては、まず少年鑑別所におきまして法務少年支援センターがございます。ここにおきまして相談、助言を行う、また教育機関や民間団体との連携をしっかりと図りながら、地域における非行、犯罪の防止のための活動を積極的に行っているところでございます。また、全国に設置されております更生保護サポートセンター、こちらの方には保護司の先生方が、皆様が駐在をしておりまして、学校や警察等としっかりと協力をしながら、非行防止のセミナーをやったり、また住民からの非行相談等も実施をしている状況でございます。
　法務省といたしましては、本改正を機に、関係機関等としっかりと連携をしながら、少年の健全育成、非行防止の取組、こうしたことの強化に図ってまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_060</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員ただいま御指摘のとおり、更生保護施設に入所する少年、虐待被害や、また発達障害等の様々な困難を抱えておられまして、集団生活におきましての配慮、また家庭環境の改善のための家族調整、また医療・福祉サービスの受給に向けた支援など、その処遇、また支援に一層の困難を伴う、こうした少年が多いということ、これは現実であります。
　ところが、現在、少年を受け入れる更生保護施設には、主に成人を受け入れる更生保護施設と異なりまして、福祉等の専門資格を有するスタッフが実は配置されておりません。そのために、処遇、また支援に困難を伴う少年への対応に日常的に追われ、疲弊をしている現場の声も伺っているところでございます。
　法務省といたしましては、少年が少年院に収容中から関係機関によるケア会議の充実を図るなどの保護観察所による更生保護施設への支援強化、これを開始したところでございまして、対応困難な少年の、しっかりと焦点を当ててケアを行っていく、このことが必要であると認識をしているところでございます。
　そして、そのためにも、主に少年を受け入れる更生保護施設に対しましても、発達心理学や児童福祉等に精通をされた福祉学の、福祉等の専門資格を有するスタッフの配置、これを検討するなど、その受入れ及び処遇機能の充実に努めてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_062</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘のとおり、この自立準備ホーム、この制度は大変重要でございまして、民間の方々の御努力、このことに対してしっかりと継続して持続可能なようにしていくということは極めて大事であるというふうに思います。とりわけ、帰る場所のない刑務所出所者、また少年院の出院者等に対しましての一時的な住まい、また自立に向けた生活支援、これを一体的に提供できる施設ということでございますので、特に複雑な困難な問題を抱える処遇困難者、こういった方々が受け入れられる場合につきましても非常に大きな貢献をしていただけるものと期待をさせていただいているところでございます。
　現在、この自立準備ホームに対しましては、更生保護委託費支弁基準、これに基づきまして、委託人員及び委託日数に応じました費用、これを支弁しているところでございまして、その単価につきましては対象者の抱える問題性の大きさにかかわらず一律であるということ、また平成二十三年度の制度が創設されて以降据え置かれているという状況となっておりまして、自立準備ホームの運営、先ほど御指摘いただきましたが、なかなか厳しいものがある中で、この支援が十分な状況でないということにつきましても御指摘いただいているところでございます。
　この自立準備ホームにおきまして、処遇困難者等の受入れ、また処遇の充実を図りまして、安定的に運営していただくことが何よりも大事であるということでございますので、委託費の見直し、これを行うことによりまして、自立準備ホームの活動基盤の整備、これについては基盤整備に努めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_064</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この満期釈放者対策についてでございますが、これは従前から再犯防止のための重点施策として掲げられてきたところではございますが、令和元年の十二月に閣議決定されました再犯防止推進計画加速化プランにおきまして、より重点的に取り組むべき課題として大きく取り上げ、そして取組を今加速している状況でございます。
　満期釈放者の中には、人と円滑な人間関係をなかなか築くことができない方々、また、行政機関に対しまして援助を求めるスキルあるいは意欲、こういったことに乏しい方々もいらっしゃるということについては、その声を伺っているところでございます。本人にとりまして保護司の方々が身近な存在としていらっしゃるわけでありまして、こうした方々に対しましては地域で継続的な支援を行っていただいている、こうした例もあるということでございます。こういったことにつきましては、大変有効な取組ということで大変注目をし、大変感謝を申し上げているところでございます。
　そのような満期釈放者等に対する相談支援の取組、これを保護司会、更生保護法人が地域の拠点となってバックアップし、一体となって取り組んでいる例もあるということでありますので、関係機関、互いに連携をして、地域で立ち直りを支える拠点機能、この重要性は今後ますます高まるものと認識をしていることでございます。
　法務省といたしましても、積極的に取り組む保護司会、また更生保護法人等への支援の充実強化、これに図ってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_072</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　委員御指摘のとおり、薬物事犯者、薬物再乱用、この防止のためには、刑事施設にいる段階から地域社会に至るまで一貫した処遇を行いつつ、出所後の生活環境を整えるとともに、地域社会においてまさに孤立させないために、継続的な支援、これが重要であると考えております。
　規制薬物等に対する依存がある保護観察対象者に対しましては、刑事施設内における指導の結果も踏まえつつ、保護観察官が薬物再乱用防止プログラム、これを実施することに加えまして、薬物依存の改善に資する医療また援助を行う健康医療機関、またダルク等の民間支援団体と緊密な連携を確保することで、保護観察終了後も、地域におきまして孤立せずに継続的な支援につながるように努めているところでございます。
　加えまして、更生保護施設を退所した者につきましても、地域において孤立しないよう、更生保護施設職員による継続的な支援を実施しているところでございます。ただいまコロナ禍ということでありまして、それでなくてもなかなか密な状況を回避しなければいけないということで、孤立が深まるという危険性がございます。
　こういったことも踏まえて、しっかりと注意深く関係機関との連携、更に強化をし、薬物事犯者、これを地域の関係機関にしっかりとつなげていく、また、更生保護施設、またダルク等の民間の活動、この促進を通じまして、薬物事犯者が継続的な支援を受けられる環境づくり、コロナ禍においてもどのように対応するかということについて真剣に今取り組んでいるところではございますが、十全にできるように対応してまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_076</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ありがとうございます。
　ちょっと答弁、今の御質問に対する答弁の前に、一点修正をさせていただきたいと思います。
　先ほど私、再犯防止推進計画加速化プラン、この答弁の際に、令和元年十二月に閣議決定されたと申し上げましたが、正しくは令和元年十二月に閣僚会議で決定されたということでございますので、訂正させて、おわびを申し上げます。
　ただいまの御質問でございます保護観察官の役割ということでございますが、社会内処遇の専門家でございます。保護観察の実施のほか、また保護司等民間協力者の活動を支援する地方公共団体等地域の関係機関とのネットワークの構築等、地域の安全、安心において重要な役割を担っていただいているものというふうに認識をしております。
　近年、委員御指摘の再犯リスク、これが特に高い満期釈放者を含めました刑務所出所者等に対する住居、就労の確保、これが何よりも重要となっておりまして、十五の保護観察所に新たに社会復帰対策官、これを配置いたしまして、その対策の取組強化に着手しているところでございます。また、さらに、直ちに自立することが困難な起訴猶予予定者等に対する入口支援の充実等の重要性が増しており、さらに薬物乱用等の問題を抱える少年に対する専門的な指導、支援の実施等に新たに取り組む必要がございます。保護観察官の業務、一層多様化、困難化をしているという現状でございます。
　このため、法務省といたしましては、これら再犯防止対策の充実強化に必要なこの保護観察官を始めとする人、そして物的な体制、この整備に取り組んでまいりたいというふうに思っておりまして、そのための施策、特に予算については大変重要なことでございますので、こちらの方についてもしっかりとバランスを取りながら対応してまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_081</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　新型コロナウイルスの感染拡大に合わせて、我が国の水際対策についての強化について御質問をいただきました。
　現在でありますが、公益性のある者、人道上の配慮の必要性のある者、再入国者等、特段の事情のある者のみ、出国前七十二時間以内の検査証明の提出を求めるとともに入国時の検査を実施するなど、防疫強化措置に従うことを条件として、厳格な運用の下で入国を認めているところでございます。
　この中で、御指摘いただきましたインド、パキスタン及びネパールにつきましては、感染者が急速に増大をしていると。さらに、新たな変異株も確認されているということでございまして、検疫所では、五月の十日からこの三か国からの全ての入国者に対しまして、出国前と入国時の二回の検査に加えまして、入国後六日間は検疫所所長が指定する施設での待機、これを求めまして、その間に、三日目と六日目に更に検査を行っているものと承知をしているところでございます。
　さらに、五月十一日、現地時間でありますが、ＷＨＯが、インドで確認された変異株を懸念される変異株、これに分類をしたこと、このことを踏まえまして、明日五月十四日から、本邦への上陸申請日前十四日以内にインド、パキスタン及びネパールの三か国に滞在歴のある者の再入国については、公益性や人道上の配慮の必要性等、特段の事情がない限り、上陸を拒否することとしたところでございます。
　今後も、水際対策の在り方そのものは、この変異株も含めまして、国内外のこうした感染状況を見極めながら政府全体としてしっかりと検討をしていく、そして判断をしていくべきものというふうに思っておりまして、法務省としては、水際をＣＩＱの一つの大きな柱として担っているものでございますので、この水際でのリスク管理と、こういうことにつきましては万全を期すということをしっかりと目標に、関係府省と連携をしながら不断の検討を進めて、また、適切な運用、これを図ってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_104</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　記事は私は読ませていただいておりますが、報告という形ではございません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_106</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今、まさに検討、調査の段階でございますので、こうした御質問ではございますけれども、私自身がそのことについての所見という形の中で御質問でございますけれども、今は客観的、公正公平な調査を私自身指示している立場でございますので、最終報告に向けまして様々な御指摘その他もありますし、また調査も加えなければいけない点も、第三者の方も含めまして指示があるということでございますので、大変申し訳ございませんが、答弁については差し控えるということが姿勢ではないかと、こんなふうに思っているところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_108</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　記事の内容のその背景にどのような状況があるのかということも含めていろいろ記事にしていらっしゃるというふうに思います。私も調査そのものもいろんな状況の中でその分析をしていかなければいけないということでございますので、それも併せて、やはり何といっても調査チームを編成して責任を持ってやっていただいていると、このことが私は大事ではないかと思っておりますので、ちょっと今の御質問でもございますが、答弁については差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_112</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　少年院の出院者等の就労につきましては、その非行歴を御承知いただいた上で雇用や指導をしてくださる協力雇用主の方々に大変な御尽力をいただいているところでございます。その献身的な御労苦にも報いるために、法務省といたしましては、近年、様々な就労支援施策を充実強化してきたところでございます。
　そのうちの一つでございますが、刑務所出所者等就労奨励金支給制度というのがございます。少年院出院者等を実際に雇用してくださった協力雇用主に対しまして、年間最大七十二万円の奨励金を手当てをしております。また、この奨励金に加えまして、少年院出院者等の就職活動、また職場定着につきまして、きめ細かな寄り添い型の支援を行う更生保護就労支援事業、これを全国二十三か所におきまして実施をしているところでございます。
　この少年院出院者等の就労支援につきましては、今、新型コロナウイルス感染症の影響もございまして、実際に雇用してくださる協力雇用主の方々が減少をしているという状況がございます。そうなりますと、就労経験がなかなか乏しい中で雇用していただくようにマッチングをしたり、いろんな形で取り組んでいただいているわけでありますが、短期間で転職を繰り返す、そうした状況が発生しているということで、こういったことが課題の大きなテーマと、課題となっているところでございます。
　こうした課題に対応するためのまた取組につきましても、協力雇用主の方々の御要望またニーズ、こうしたことについて丁寧に伺わせていただきまして、それに応えるべく、この御尽力に報いるための様々な制度が円滑に実施できるように、また、就労においてのコミュニケーション、マッチング、こうしたことを促進する更生保護就労支援事業、この充実と事業運営が安定的に取り組んでいくことができるように、しっかりとこの事業につきましても成果を上げてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_122</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今委員御指摘のとおり、協力雇用主として登録していただいている企業の数は二万を大幅に上回って、私が一回目の大臣のときには一万五千ぐらいでございましたので、本当にこの間、いろいろ情報を皆さんよく理解していただきながら登録をしていただくことができるようになってまいりました。
　しかし、実際に雇用ということになりますと、マッチングがなかなか難しいということで、例えば、施設の中に、就職、こういうことで就職があるんだけれども、私たちの企業はこういうことなんだということを事前に内定ができるようなところまでお願いに行くとか、いろんな形で施設と施設から出た後のこの相互の交流ができていないと、出たら、じゃ、こうしますということには必ずしもならないので、その辺りのスムーズなコミュニケーションが物すごい大事だということも御指摘をいただきながら、今度、じゃ、この部分をどういうふうに埋めていくのかと、そうしたプログラムを随時実施しながら今努力を重ねてきているところでございます。
　コロナ禍ということもございまして、なかなか実際の雇用ということになっても、お一人の方がうまくいくかなと思ったとしても実は三か月くらいで駄目だったと。じゃ、その方をそのまま放り出すのではなくて、他の業種ならばもしかしたらいいかもしれないと。地域の中でも協力雇用主の皆さんがよく情報連携をしていただきながら、じゃ、こちらで受け入れることができるんじゃないかと、こんなことも相互に話をしていただいているような環境もございまして、そういったものを厚くしっかりと法務省の方でもサポートをしていくということが大事ではないかと強く思っているところでございます。
　まさに、委員御指摘のところ、この問題については特別にしっかりと取り組んでいく必要があると認識しておりますので、対応してまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_135</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　一般論として申し上げるところでございますが、家庭裁判所は、実務上、原則逆送事件についても十分な調査を尽くした上で、先ほどの答弁でございますが、刑事処分相当として逆送決定をするか否かを慎重に判断をしているものと承知をしているところでございます。
　様々な事案につきましても、十分な調査を尽くした上で、犯情の軽重を含む様々な事情を考慮した上での適切な処分ということでございますので、その構成の仕方というのは変わらないというふうに思っております。
　今回、特定少年ということで、様々これに係る部分につきましては一つにした形で記述を規定をしているところでございますが、この六十二条に関しましても、このそれぞれの規定の中で基本的な枠組み、そして少年法の目的に照らした保護処分、そしてその要保護性、そしてまた犯罪の軽重と、こういったことについてのバランス、こういったことを家裁がしっかりと調査をした上で処分を課すということのフレームワークは変わらないものと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_151</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　まさに少年院でございますが、可塑性を有する少年を対象とする保護処分、これを執行する機関でございます。
　そこにおきましては、安全、安心な生活環境の下におきまして、在院者の健全な心身の成長を図るとともに、その自覚に訴えて改善更生の意欲、これを喚起し、自主、自律及び協同の精神を養うことを目的として、在院者に対しまして矯正教育のほか、その健全な育成に資する処遇、これを実施しているものでございます。
　具体的には、在院者が他者への不信感を有するなど資質上及び環境上の様々な問題や困難を抱えていることを踏まえまして、法務教官との深い信頼関係、これを基盤として、個々の在院者が抱える課題に応じて矯正教育を計画的に実施するわけでございます。
　これらの矯正教育でございますが、担任によりましての個別指導、また小規模の集団指導、こういったものを組み合わせて余暇時間を除く起床から就寝まで行っておりまして、再非行防止に一定の効果を上げているものと認識をしているところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_159</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この在院者の処遇の現状ということでございますが、家庭裁判所調査官におきまして社会調査、また鑑別の結果等を踏まえまして、在院者ごとに個々の特性に応じて、矯正教育の目標、内容及び教育予定期間等を盛り込んだ個人別の矯正教育計画を策定した上で計画的に行っているというところでございます。
　在院者に対しましては、個々に定められた目標の達成状況に応じまして定期的及び総合的に成績評価を行っております。その結果に応じまして、三級から一級の処遇の段階を向上又は低下させ、本人の矯正教育を進めていくということでございます。そして、処遇の最高段階に達したことをもって仮退院の申出を行うこととしているところでございます。
　このように、少年院におきましては、少年院法で規定された年齢及び収容継続により定められた期間の上限の範囲内におきまして、矯正教育の目標の達成程度を見極めて、これに応じた柔軟な運用を行うことで在院者の自覚に訴え、改善意欲を喚起し、なるべく早く矯正教育の目的を達成させようとするものでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120415206X01320210513_166</speechID><issueID>120415206X01320210513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2021-05-13</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>法務大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　この少年法の適用年齢、適用対象年齢の在り方につきましては、成長過程にある若年者をどのように取り扱い、どのように改善更生を図るかに関わる問題であると認識をしております。また、公職選挙法の選挙権年齢や民法の成年年齢が引き下げられたからといって、論理必然的にこれを引き下げなければならないものではないとも考えているところでございます。
　本法律案におきましては、十八歳及び十九歳の者につきまして、責任ある主体として積極的な社会参加が期待される立場となる一方で、いまだ成長途上にあり、また可塑性を有することを踏まえまして、一定の特例を設けた上で、全事件、これを家庭裁判所に送致し、原則として保護処分を行うという少年法のこの基本的な枠組み、これを維持することとしているところでございます。
　そこで、本法律案では、少年法における少年の年齢は二十歳、二十歳のままとして、十八歳及び十九歳の者を引き続き少年法の適用対象とすることが適当であると考えたものでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120415206X01320210513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120415206X01320210513/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
