<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4701</startRecord><nextRecordPosition>4801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116304304X00820051219_096</speechID><issueID>116304304X00820051219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2005-12-19</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破であります。
　世界で一番暑い国はどこでしょうというと、それは赤道直下のマーシャル諸島でもなくてアフリカでもなくて、実はイラクが世界で一番暑い国であります。一九二一年だったと思いますが、五十八・九度という記録を持っておって、それはイラクで自衛隊が活動しているサマワの近くのバスラという町であります。多分日陰の百葉箱ではかってその温度ですから、外へ出れば、体感温度というのは六十五度とかもっとすごい温度になるのかもしれない。自衛官たちはＴシャツ、ジーパンでやっているわけじゃなくて、何十キロもあるような防弾チョッキ、あるいはいろいろな装備を持って、その中で活動している。それがどんなに大変なことであるかということに我々は思いをいたさなければいけないと思っています。
　先般、委員長のもとに視察に行ってまいりました。九州で、空自そして陸自、あるいはインド洋に出ておる海自、帰ってきた人たちからいろいろなお話を聞きました。もし機会があればもう一度行くことについてどう思うかというふうに尋ねた委員がありました。やらせでも何でもなくて、もし機会があればもう一度行きたい、本当に自分たちが人々の役に立っている、国益を実現している、とてもやりがいのあることだということを例外なくすべての隊員が言っておったことが非常に印象的であります。
　そういう中で活動している自衛官諸官あるいは内局の諸君、外務省の皆さん方、支えている防衛庁、外務省を中心とする政府の皆さん方に心から敬意を表したいと存じます。
　もうすぐ十二月二十四日が来ます。私は、十二月二十四日というのはもちろんクリスマスイブなんですが、二年前のちょうど十二月二十四日、イラク特措法に基づく一番最初の派遣命令は航空自衛隊の輸送機部隊に対して出しました。十二月二十四日に小牧基地において編成完結式を行いました。小泉総理も川口外務大臣も安倍幹事長も冬柴幹事長も臨席をされ、私ももちろん参りました。そこでこういうお話をしたことを覚えています。
　何のためにイラクに行くのか、何のためにクウェートに行くのか、それは一に国益の確保であるというお話をいたしました。何だかんだきれいごとを言いましても、我々日本の国がこれだけの水準の経済を維持している、これだけの国民の福祉を実現しているのは、中東地域から安定的に石油が入ってくる、これが最も肝要なことであって、我が国は、中東地域に依存度が九割、このような選択をしております。あのイラクを含む中東地域の安定は我が国にとって死活的な問題である。
　第二に、国連決議がある。国連の主要な加盟国として、イラクの戦後の復興に加盟国はいかなる手段であれ力を尽くしましょう、そういう決議があって、日本の国は、つらいこと、苦しいこと、危険なことはやらない、そういうことはほかの国にやってもらいましょう、そんなことで、これから先、日本が国際的にきちんとした地位が確保できるか、それはそうではないであろう。
　三点目は、イラクの人々が一番待ち望んでいるのは間違いなく日本の支援なんです。ほかの国のどこでもない。欧州でもなければ、あるいはアメリカでもない、国連でもない。どこに一番来てほしいか。それは、日本の世論調査じゃない、イギリスの世論調査で何回かやってみたけれども、一番来てほしいのは日本人である。五十八・何度という物すごい暑い中にあって、水が出ないというのがどういうことなのか。病院に行ってもお医者さんに診てもらえないというのがどういうことなのか。額賀長官がおっしゃったように、子供たちが学校に行きたくても学校が壊れているというのは一体どういうことなのか。それができる、それは日本に求めたいというイラクの人々の気持ちにこたえなきゃいかぬ。
　四番目は、何も日米安全保障条約に基づいて出しているわけではないけれども、唯一の同盟国である、我が国にとってたった一つの同盟国であるアメリカ合衆国が一番困難な時期にあるときに、日本が、何もしません、金だけ出します、危険なところには行きません、そんなことで日米同盟の信頼性が確保できるとは私は全く思わない。日米同盟は紙によって成り立っているのではなくて、本当に危険なことでも日本はやりますよ、もちろんそれは法律の制約があることではありますが、それによって日米同盟の信頼性が増す。
　この四つが目的であって、それができる組織は日本にほかに何があるか。先ほど来ＮＧＯのお話がいろいろ出ているけれども、あの時点においてもそして今においても、それがなし得るのは、陸上自衛隊、航空自衛隊、自衛隊をおいてほかにないのだということを申し上げてまいりました。
　私は、いろいろな判断は国益ということによって考えられなければいけないと思っています。国益をどのようにとらえるか。もう一つは、軍、我が国でいうならば実力組織、これを動かすことは軽々にあってはならないことである。国内においてもそうだし、国外においてもそうだし、軍事組織、実力組織、いわゆる軍というものを出すときは慎重の上にも慎重でなければならない。それは、国益が何を目指しているか、そして、災害復旧でもそうですけれども、緊急性があって公共性があって、自衛隊でなければなし得ないという非代替性があって、それが確保されたときに初めて出すのだ、その検証はきちんとしていかねばならないと申し上げました。
　後で壮行会になって、御家族や派遣される隊員たちと話をする機会があった。十二月二十四日、二年前のお話であります。そのときに、ある若い航空自衛隊の隊員、自衛官が、長官、おれ、二十何年生きてきたけれども、きょうが一番うれしいクリスマスイブだった、なぜ自分たちでなければならないのか、自分たちが何のためにクウェートに、イラクに赴くのか、それを総理から、外務大臣から、あるいは防衛庁長官から聞いて、本当に二十何年の人生で一番うれしいクリスマスイブだったと言ってくれたことを私は今も思い返しておるのであります。
　外務大臣にお尋ねをしたいのですが、このイラク派遣によって我が国が目指すべき国益とはどのようなものだとお考えでありましょうか。
　そしてまた、私は、今回の政府の一年延長ということを高く評価するものであります。そして、今の時期において、いつ撤退するんだという、どういう条件が整えば撤退するかといえば、それは話は簡単で、法律の目的が成就されれば撤退する、あるいは戦闘地域になれば撤退する、そしてまた、自衛官に、自衛隊に与えられた権限あるいは装備、能力、それを超えるような、防衛庁長官の安全配慮義務が満たされないようになれば撤退する。法律に基づいて、当たり前のことであります。今の時期にいつ撤退するか云々というのを議論するのは相当に時期尚早であろうと思っておりますが、外務大臣のお考えを承りたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304304X00820051219/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304304X00820051219_098</speechID><issueID>116304304X00820051219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2005-12-19</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　資源エネルギー庁、おいでだと思います。
　石油の確保というのは我が国にとって死活的に重要なことである。先般、石油大臣も来られて経産大臣ともお話をなさいました。今後の見通しあるいはイラクの国内法の整備等々について、端的にお話を承りたいと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304304X00820051219/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304304X00820051219_100</speechID><issueID>116304304X00820051219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2005-12-19</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　文民統制は何かなどというお話をここでするつもりはないんですが、やはり私は、事に臨んでは危険を顧みずという宣誓をしている自衛官たちに、政治の意思がきちんと伝わるというのは大事なことだと思っているんですね。それなくして文民統制というのは成り立たないと思っておるのです。何のためにやるのか、いかなる国益のためにやっているのかということをきちんとメッセージとして伝えるのは政治の責任だと思っておるところでございます。
　防衛庁長官に、これはお尋ねというよりはお願いになるのかもしれません。
　この法案は、人道復興支援と安全確保支援という二つの柱によって成り立っています。チャリティーでやっているわけではない、慈善事業をやっているわけではない。人道復興支援と安全確保支援。先ほど来お話に出ているように、治安の維持ができて民生が安定する、民生が安定して治安が回復する。それはコインの裏表のようなものでして、どっちがどっちというお話ではない。人道復興支援も大事、安全確保支援も大事だと私は思っています。
　自衛隊が出て二年になります。ビフォー・アフターじゃないですが、何を実現したのかということを知りたくて、私、お手元に資料を配付いたしました。政府にお尋ねをして教えていただいたものであります。
　例えて言いますと、医療なんですが、新生児死亡率というのが左の一番上にあります。自衛隊派遣前はどうであったか。イラク全土では、正式な統計は余りありませんが、ＷＨＯの二〇〇〇年の統計では、新生児の死亡率というのは四・六％、物すごく高い数字です。日本の直近の数字が幾らかというと〇・一八ですから、大体三十倍弱ということになります。それだけの赤ちゃんが死んでいった。
　しかしながら、自衛隊が行って医療の指導をした。それはサマワだけじゃないかと言われるかもしれませんが、イラク全体においてやるなんて相当難しい。ムサンナ県だけで六十万人いるわけで、自衛隊が出ているのは六百人ですから。六百人で六十万人を支えているということでありますが、それによって新生児の死亡率というのは三分の一になった。自衛隊が来るまでは失われた命が、三分の二救われるようになったということであります。
　額賀長官がさっきおっしゃったように、子供たちが目を輝かせてこの学校で学べるんだという学校がこれだけできたということであります。私たちも子供のころ、学校が新しくなったときにどんなにうれしかったか、記憶にあるところでございます。
　そして、世界で一番暑い国で水が飲めないというのがどれだけつらいことであったのか、どれだけ苦しいことであったのか。それも解消された。まだまだ十分ではないけれども、とにかく生活に必要な水は確保されるようになったということであります。
　こういうことを自衛隊が、もちろん外務省とも協力し、ＯＤＡも相まってなし遂げてきたのだということを、ぜひもう少し国民にわかるような形でＰＲをお願いしたいと思っているのですね。ゴラン高原においてもそうです。インド洋においてもそうです。自衛官たちが本当に歯を食いしばって国益実現のために頑張っている。でも、何をやっているのということが国民にはまだ十分に伝わっていないと思っているのです。わかってくれなくてもいいやじゃなくて、何のために彼らは危険を顧みずやっているのかということを、ぜひとも国民にわかるような形でさらなる防衛庁の御努力をお願いしたい。
　評価とあわせて、額賀長官の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304304X00820051219/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304304X00820051219_102</speechID><issueID>116304304X00820051219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2005-12-19</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先般の政府の決定の中で、こういう文言がありますね。「ムサンナー県で任務に就いている英国軍及びオーストラリア軍を始めとする多国籍軍の活動状況及び構成の変化など諸事情を、政府としてよく見極めつつ、現地の復興の進展状況等を勘案して、適切に対応する。」これで次の日の新聞は、英豪軍が引いたら撤退だというようなニュアンスの報道が非常に多かったように思います。それは、論理的にはそうではない、結果としてそうなることはないではないが。
　つまり、世の中でよくある議論は、自衛隊はイギリス、オーストラリアに守ってもらっているというお話があります。私はそれはそうだと思っていません。自分を守るための権限も能力も装備も、それはこの法律に基づいてきちんと与えてあるし、額賀長官が常に安全配慮義務ということを果たしておられるのであって、英豪軍が守っているというのは、それは私は誤りだと思っています。英豪軍が引くということは、それだけ地元にもう任せても治安は大丈夫であるという判断なのであって、だから自衛隊が引くということには論理的には全くならないはずでございます。
　先ほど来申し上げているように、治安の維持と民生の向上というのはコインの表裏のようなものであって、治安が安定してきました、もう地元の人に任せても大丈夫です、自衛隊でなければできないという状況は解消されました、非代替性がなくなりました、それが結果として一致することはあり得ることでございますけれども、守ってもらっているのがいなくなった、危ないから引く、そういうような論理にはならないと思っておりますが、いかがでしょうか。
　そしてまた、出すときよりも引くときの方がよっぽど難しいということを我々認識すべきなのだと思っています。引くときにはよほど周到な準備が要るのであって、そこをちゃんとしなければいけない、当然のことであります。
　先ほど来申し上げていますが、陸は、メーンは人道復興支援です。空のメーンは、人道復興支援という部分、自衛隊、陸自の支援という部分もありますが、安全確保支援ということも空はやっているのであります。
　では、そういうことなら日本はやらないよということでいいんでしょうか。私は、治安がきちんと守られているということがあって初めて民主主義のプロセスは進展をしてきた、治安が守られているということがあって初めて経済も復興してきたのだと思っています。それのロジの部分としてそのような多国籍軍をサポートする、そういうような空の活動というのは、それは陸とはまた違った判断があり得るのだろうと思っています。
　そして、バグダッド空港を初めとして、国際便が随分多く飛ぶ現状になりました。国内線も随分飛ぶようになりました。自衛隊を出したときとは全く事情が違うわけであります。
　それは、そのときの政府としての御判断でありますけれども、人道復興と安全確保、どちらも大事なことである、日本の国益を確保するために、そして世界に日本が責任を果たすために、そういうような考え方が私はあり得るのだろうと思っておりますが、額賀長官の御見解を承れれば幸いです。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304304X00820051219/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304304X00820051219_104</speechID><issueID>116304304X00820051219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2005-12-19</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　最初からの民主党の皆様方の御発言を聞いておっても、随分とこの二年で変わったなというふうに思います。今すぐ引けという御主張はなかったような気がしておるのですね。
　私は、国益確保のために行っている、この二十四日にも小牧で帰国行事があります。政治の決断として自衛隊を出している、自衛官たちが努力している、それはやはり国民全体で本当にありがとうということを言わなければいけないと思っています。賛成であれ反対であれ、行ってきた自衛官たちに、ありがとう、御苦労さんと私は言いたいと思っておりますし、皆様方にお願いをしたいと思っております。
　最後に二つだけ申し上げておきます。答弁は要りません。
　先ほど一般法の議論がありました。今回、私が何でこれにこんなにこだわっているかというと、やがて一般法というのをつくっていかねばならないと思います。何でも特措法でいけばいいと私は思っておりません。どういうときに実力部隊を出すのか、どういうような条件が整えば出すのか、そして、どうなったら引くのか、そのときにかわりの措置は必要なのかそうではないのか、そういうことは私は今度の一般法に盛り込まなければいけないことだと思っています。したがって、今回はきちんと論理構成をすること、主権者に対する説明をきちんとすること、自衛官たちに対する説明責任を果たすこと、これが大事だと思っています。
　もう一点、先ほど来言っていますが、世界で一番暑い国です。これから夏に向かう時期がやってまいります。治安も大事です、水も大事です。しかし、電力の確保、イラクの人たちは実は電気が欲しいんだ。クーラー、ちゃんと動くのかという時期がやってまいります。自衛隊の活動というものとＯＤＡ、車の両輪であります。電力の確保の議論もございますが、その点にきちんと御配意いただくことをお願いし、そしてまた関係各位の御労苦に心から敬意を表して、私の質問を終わります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304304X00820051219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304304X00820051219/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305259X00420051011_031</speechID><issueID>116305259X00420051011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-10-11</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　静粛に願います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00420051011/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00420051011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305259X00420051011/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305259X00420051011_035</speechID><issueID>116305259X00420051011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-10-11</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、三谷光男君。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00420051011/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00420051011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305259X00420051011/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305259X00420051011_040</speechID><issueID>116305259X00420051011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-10-11</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　質問者は許可を得てから発言してください。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00420051011/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00420051011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305259X00420051011/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305254X00520051006_010</speechID><issueID>116305254X00520051006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-10-06</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　私は、自由民主党を代表いたしまして、政府提出の郵政民営化法案外関連五法律案並びに民主党提出の郵政改革法案について質問いたします。（拍手）
　さきの通常国会における郵政民営化法案の参議院での否決、廃案を受け、小泉総理は、行財政改革を断行するに当たって郵政民営化は避けては通れない改革の本丸であり、ここで改革の流れをとめてはならないという強い決意のもと、衆議院を解散し、総選挙の結果、与党の議席が過半数を大きく上回るに至りました。郵政民営化を実現し、構造改革をさらに加速すべしとの審判が、まさしく主権者たる国民から下されたのであります。（拍手）
　一日も早く民営化法案を可決、成立させることこそが、国会、なかんずく我々与党の国民に対する責任であり、我が党としても全力を尽くす決意であります。
　まず、竹中大臣にお尋ねいたします。
　今回再提出された法案では、民営化の実施スケジュールを半年延期するなどの修正が加えられておりますが、スピードある改革を重視するならば、これを延期すべきではないとも考えられます。御所見を承りたい。
　総選挙を通じ、郵政民営化に対する国民の支持は明確となりました。しかしながら、郵便局がなくなることに対する不安や懸念は、過疎地などを中心に今なお払拭し切れていないと感じております。私も選挙中、過疎地の高齢者の方々から、我々の近くには銀行も信用金庫もない、農協の支所も廃止されてしまった、我々には郵便局だけが頼りなのだ、そのような切実な声を多く聞き、そのたびに理解を得るべく努めたことを思い出します。
　私どもは総選挙の結果に決しておごることなく、国会審議を通じて、こうした不安や懸念を解消すべくより一層努めることが極めて重要であると考えております。
　郵便局の存続並びにサービスの継続が郵便局株式会社法案、郵政株式会社法案の中でいかに法的に担保されているか、その際、地域の意見はどのように反映されるのか、さらには、現在の公社職員の雇用確保は郵政民営化法案においてどのように担保されているか、改めて御見解を承りたいと存じます。
　次に、民業圧迫に対する問題についてお尋ねいたします。
　民営化後の各社が民間企業と同じ条件のもとで健全な競争を行うことにより我が国経済の活性化を図る、これが郵政民営化の主要な目的の一つでありますが、そのためには競合他社とのイコールフッティングの確保が大前提となります。
　合わせて約三百四十兆円もの巨額な資金を有する郵便貯金と簡易保険が民営化された場合、地方の中小金融機関を初めとする既存の民間金融機関の経営が圧迫されるのではないかとの懸念もいまだに根強いものがあるように感じておりますが、この点について、竹中大臣はどのようにお考えでありましょうか。あわせて、伊藤金融担当大臣の御意見もお伺いいたします。
　最後に、郵便貯金、簡易保険の民営化による国債市場への影響についてお尋ねいたします。
　私は、今回の民営化の最大の意義は、財政規律を確立し、財政健全化への道筋を開くことにあると考えております。民営化とは、経営体の債務を国が保証しないことをその本質とするものであり、債務を国が保証する限り、これは財政規律の及ばない、いわば社会主義的な世界であると言わざるを得ません。
　公社形態を維持し、元本に対して政府保証がついている限り、リスクは直接国民に見えることはありません。市場規律を欠いた資金が安易に使われ、仮にリスクが顕在化して損失が発生すれば税金でこれを補てんするというような仕組みは何としても改めることが必要であります。そして、これは経営責任のさらなる明確化にも資するものと考えます。
　残念ながら、今後も我が国の財政は、相当規模の国債発行が必要な状況が続きます。現在は、過剰な貯蓄により、利回りの低い国債にも引き受け手がありますが、今後、高齢化の進行によって貯蓄率が減少し、国内でカバーできなくなれば、海外からの調達に頼らざるを得なくなります。国債利回りは高騰し、財政破綻が起こり、資金は海外に逃避する、これはまさしく我が国にとって悪夢であります。このような事態を回避するためにも、民営化は急務と考えております。
　他方、郵便貯金、簡易保険によるこれまでと同様な国債購入が期待できないということになれば、長期金利が急上昇し、金融市場、ひいては経済全体に悪影響が生ずるとの指摘もあります。郵政民営化と財政との関係につき、竹中、谷垣両大臣の見解を承りたいと存じます。
　続きまして、民主党提出の郵政改革法案について、提出者に質問をいたします。
　まず、時間的制約があったにもかかわらず対案を示された提出者初め関係各位の御努力には、深甚なる敬意を表したいと存じます。しかしながら、率直に申し上げて、私はこれを見て、さきの国会における審議は一体何であったのかと愕然といたしました。（拍手）
　さきの法案審議において、民主党は、このように主張しておられたと記憶しております。すなわち、公社のままでも改革は可能であり、株式会社化は改革にはならない。三事業一体でなければ、郵政事業、郵便局ネットワークは崩壊する。郵便貯金、簡易保険は国の責務として維持すべきである。十年間で株式を完全処分するのは拙速に過ぎる。公務員身分を失わせるべきではない。そのように主張しておられたのであります。
　それらが、今回提出された郵政改革法案では、すべて覆っているではありませんか。株式会社である郵便貯金会社、郵政保険会社を設立する、三事業は分離する、定額貯金と簡易保険は廃止する、郵政保険会社の株式を五年間で完全処分する、公社役職員は平成十九年十月から非公務員化する、そういう内容であります。
　我が目を疑ったのは、私ばかりではないはずであります。国民の多くが、そう感じているはずであります。何ゆえ、このように変わられたのでありましょうか。
　さらに、これを一読して明らかになることは、これは大まかな方針を羅列したものにすぎず、法案とは名ばかりのものであるということであります。
　例えば、公社業務のあり方について検討を加え、必要な措置を講ずるとありますが、郵便局などで行う事業はどのように変わるのか。郵便貯金会社を公社の一〇〇％子会社としているが、銀行業と郵便事業とのリスク遮断はどのように担保されるのか。公社のまま貯金事業を行うことと実質的に何が違うのか。郵政保険会社を二つ以上設立するとしておられますが、これらはどのような基準によって分割をされるのか。財投債とその他公債とを区別するとしているが、これは具体的にどのような措置を講ずるのかなどなど、主要な点だけ挙げましても、あいまいさが目立つのであります。（拍手）
　具体的に、新会社の経営見通しについて伺います。
　民主党案は、郵便事業については公社形態を維持し、事業に一定の制約を課す一方で、郵便貯金、簡易保険については、定額貯金と簡易保険の廃止、郵便貯金の預入限度額の引き下げ、新保険会社の分割などを提案し、規模の大幅縮小をセールスポイントにしています。まず規模縮小ありきとのお立場のようでありますが、このように進めた場合、新会社の経営はどのようなものになると見通しておられますか。場合によっては公的資金の投入もお考えなのでありましょうか。
　通常国会での審議において、政府側の新会社の経営見通しに関する骨格経営試算や採算性の試算に対し、民主党は再三、見通しが甘い、試算として不十分といった批判を繰り返しておられたのでありますが、民主党案による新会社の経営見通しについて、財政の健全性の回復との関連も含め、ぜひ明確な御説明を賜りたいと存じます。
　私には、規模縮小ありきの前提で設立された新会社に健全経営が可能であるとは到底思われません。民主党案にこそ、郵便局のネットワークは維持できるのか、約二十六万人の常勤職員の雇用の確保が困難になるではないかとの不安を抱くのであります。これらにつき、どのような配慮がなされているのか、あるいはなさるおつもりがないのか、御見解を承りたいと存じます。
　民主党案では、郵便局は公社形態のままであり、発展性は制約されます。郵便、郵貯については多様なサービスの提供が妨げられますし、保険についても、郵政保険会社が強制的に小規模に分割されることから、経営上のリスクが高まる危険性があります。さらには、郵政保険会社の株式をわずか五年間で売却する、公社、郵便貯金会社、郵政保険会社におよそ財投債等を保有させないなど、失礼を省みずにあえて申し上げれば、金融、経済の実態にそぐわない絵そらごととの印象を禁じざるを得ないのであります。（拍手）
　このように、民主党案は政府案と比べてそのスタンスが大きく隔たっているように思われますが、御所見があればお述べいただきたいと思います。
　以上、実際的な制度設計に踏み込むことなく、多々あいまいなところを残している民主党案は、結果として郵政民営化の実現を先送りすることになるのではないかと危惧いたしております。
　何とぞ、民主党におかれましても、総選挙における国民の審判を真摯に受けとめられ、本国会における審議において政府・与党との間で建設的かつ有意義な議論が行われることを心より期待いたしまして、私の質問を終わります。（拍手）
　　　　〔国務大臣竹中平蔵君登壇〕</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305254X00520051006/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305254X00520051006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305254X00520051006/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305259X00120050922_002</speechID><issueID>116305259X00120050922</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2005-09-22</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、二階俊博君を委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00120050922/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00120050922</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305259X00120050922/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305259X00120050922_007</speechID><issueID>116305259X00120050922</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2005-09-22</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　動議を提出いたします。
　理事は、その数を八名とし、委員長において指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00120050922/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305259X00120050922</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305259X00120050922/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X02320050704_314</speechID><issueID>116205259X02320050704</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>314</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2005-07-04</date><closing></closing><speechOrder>314</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、自由民主党を代表して、議題となっております内閣提出の郵政民営化関連六法案及び自由民主党、公明党修正案について、賛成の立場から討論を行うものであります。
　簡素で効率的な小さな政府の実現は時代の要請であり、民間にできることは民間に、地方にできることは地方にという方針は、まさにこの小さな政府の実現を目指すものであり、経済の活性化を図る上で極めて重要であります。
　郵政事業については、その取り巻く環境が、通信、輸送手段の発達や金融の技術革新などにより劇的に変化しております。今や、郵便、郵貯、簡保、いずれの分野も民間企業が自由な経営のもとで同様のサービスを提供しており、これらは公務員でなければできない事業ではなく、民間による運営が十分可能になったものと考えております。今般提出された郵政民営化関連法案は、小さく効率的で質の高い政府の実現という時代の要請にこたえるものであり、以下申し上げる理由により賛成するものであります。
　まず、今般の民営化、分社化は、郵政事業の四つの機能、すなわち、窓口ネットワーク、郵便、貯金、保険の機能を、市場原理のもとで、それぞれ新たな四つの会社として自立した存在とすることとしておるものであり、これにより、四つの会社がそれぞれの業務に特化し専門性を高めるとともに、国の関与をできるだけ控え、民間企業と同一の条件で自由な経営を可能とすることにより、質の高い、多様なサービスが提供されるようになる。郵便局を通じて国民から集められた約三百四十兆円という世界に類を見ない膨大な資金を官から民へ流す道を開き、経済の活性化を図るとともに、預金者、運用者、株主の緊張関係を確立することにより、規律ある資金の運用を実現する。約三十八万人の郵政公社の職員が民間人になることにより、公務員ではなし得なかった創意工夫をさらに生かすことができるようになる。従来免除されていた税金が支払われることなどにより、財政再建にも資することになる。以上のようなメリットを引き出し、国民に大きな利益をもたらすものであります。
　現在の郵政公社の経営について考えるに、郵便事業については、郵便物数が毎年二から二・五％減少し、今後さらにその減少が加速する懸念もあるところであり、また、郵貯事業、簡保事業についても、残高等々の減少傾向が顕著となっておるところであります。このように、今後の経営見通しは楽観が許されず、こうした環境変化に適切に対応して、将来にわたって健全な事業経営を維持していくためにも、市場経済の中で民間活力による自由な経営を実現することが非常に重要であります。準備期間や移行期間に要します年数を勘案いたしましたとき、今これに着手するに早過ぎるとは決して考えておりません。
　他方で、郵政事業は、従来から、過疎地を含め全国の郵便局において郵便、貯金、保険のサービスを提供するとともに、第三種・第四種郵便物、特別送達等の公共的サービスを提供するなど、公共的な役割を果たしてまいりました。このような郵政事業あるいは全国の郵便局が果たしている公共的な役割につきましては、その重要性を十分に認識しておるところであり、民営化後においてもこのような役割が引き続き果たされることが極めて重要であります。
　今般の法案にはこのような公共性への配慮も十分になされており、郵便局の設置について、あまねく全国において利用されることを旨として設置することを法律上義務づける等の措置が講じられ、政府答弁においても、万が一にもそういった利便性に支障が生じないよう適切な対応をしていくとの強い決意が表明されておるところであります。
　このように、当委員会において審議いたしました郵政民営化関連法案においては、一方で郵政事業が果たしてきた公共的な役割については制度的に担保しつつ、他方で市場における自由で公正な競争により我が国の活力を最大限に引き出すことを可能とするよう制度設計に細心な工夫が凝らされており、両者の調和が図られたものであります。
　最後に、修正案について申し上げます。
　このような郵政民営化の目的、制度設計には大いに賛同できますものの、その趣旨を法案において明確にすべきであると考えられる部分もあり、修正案においては、株式の持ち合いについて、議決権の面で連続的保有を可能とするよう、議決権の行使に関する事項、基準日を郵便貯金銀行、郵便保険会社の定款に必ず定めなければならないこと、郵政民営化委員会による「検証」を「見直し」とすること等としており、政府案の制度趣旨を明確にするものであります。
　国民生活に深くかかわっておる郵政事業の民営化に当たっては、過疎地の郵便局は維持されるか、そうでない地域においても地域住民の利便性が損なわれることはないか、生活弱者にしわ寄せが行くことはないか、金融サービスはどうなるのか等々、国民の種々の不安を払拭する必要があり、この修正案は、政府案の基本的な枠組みを維持しつつ、国民の一層の理解と支持を得ていく観点から必要なものであります。
　以上、賛成の理由を申し上げました。
　郵政事業は、創設以来、国民の福祉と利便の向上に貢献するとともに、国家の繁栄に大きく寄与してきた輝かしい歴史を持っております。雨の日も風の日も、そして災害の中にあっても、歯を食いしばってその責務に邁進してこられた方々に、我々は心から敬意を表するものであります。
　明治以来の大改革であります郵政民営化に当たり、政府、郵政公社が不退転の決意を持って国民の期待にこたえ、日本のさらなる発展に向けこれを立派に成就されんことを希望いたしますとともに、それは我々本法案に賛成する者全員に課せられた責務でもあることを申し上げまして、六法案並びに自由民主党及び公明党提出の修正案に対する私の賛成討論を終わります。（拍手）</speech><startPage>45</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02320050704/314</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02320050704</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X02320050704/45</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X02220050701_011</speechID><issueID>116205259X02220050701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2005-07-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　質疑を続けてください。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02220050701/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02220050701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X02220050701/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X02220050701_013</speechID><issueID>116205259X02220050701</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2005-07-01</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　御静粛に願います。静粛に願います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02220050701/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02220050701</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X02220050701/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X02120050630_065</speechID><issueID>116205259X02120050630</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2005-06-30</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、小沢鋭仁君。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02120050630/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02120050630</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X02120050630/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X02020050629_355</speechID><issueID>116205259X02020050629</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>355</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2005-06-29</date><closing></closing><speechOrder>355</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　閣僚席、御静粛に願います。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02020050629/355</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X02020050629</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X02020050629/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01920050623_033</speechID><issueID>116205259X01920050623</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2005-06-23</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、柴山昌彦君。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01920050623/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01920050623_036</speechID><issueID>116205259X01920050623</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2005-06-23</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　静粛に願います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01920050623/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01920050623_395</speechID><issueID>116205259X01920050623</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>395</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2005-06-23</date><closing></closing><speechOrder>395</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　委員長が指名しておりますので。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623/395</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01920050623/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01920050623_400</speechID><issueID>116205259X01920050623</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>400</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2005-06-23</date><closing></closing><speechOrder>400</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　速記をちょっととめてください。
　　　　〔速記中止〕</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623/400</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01920050623/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01920050623_401</speechID><issueID>116205259X01920050623</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>401</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2005-06-23</date><closing></closing><speechOrder>401</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　では、速記を起こしてください。
　竹中国務大臣。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623/401</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01920050623</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01920050623/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01720050621_254</speechID><issueID>116205259X01720050621</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>254</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2005-06-21</date><closing></closing><speechOrder>254</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　斉藤参考人、どうぞ前の列でお聞きください。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01720050621/254</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01720050621</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01720050621/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01720050621_260</speechID><issueID>116205259X01720050621</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2005-06-21</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　金融庁佐藤監督局長。（発言する者あり）委員長が指名しております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01720050621/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01720050621</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01720050621/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01720050621_278</speechID><issueID>116205259X01720050621</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>278</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2005-06-21</date><closing></closing><speechOrder>278</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　伊藤国務大臣。（岩國委員「竹中大臣に伺っています」と呼ぶ）</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01720050621/278</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01720050621</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01720050621/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_004</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。連日質疑が続いております。閣僚の皆様方に本当に敬意を表したいと存じます。
　私は、学生時代に清水幾太郎さんの書いた書物を読んだことがありました。その中に、政治家の仕事とは何かという一節がありました。そこの中に書いてありましたのは、国民が必ずしも歓迎していないこと、しかしながら国家の将来にとってどうしても必要なもの、そういうものは世の中にはあるのだ、それを国民に対して説得し、納得させ、そしてそれを実行する、それが政治家の仕事であるというような一節があったことを鮮明に覚えておるのであります。
　連日質疑が続けられておりますが、賛成の方も、そしてまた慎重に考えるべきだとおっしゃる方も、それぞれ本当に国の将来を真剣に考え、私利私欲なしに議論をしておられると私は思って見てまいりました。
　私は、総理がなぜこの郵政の民営化を強く主張されるのかということをずっと考えてきたのであります。
　先般、世論調査がございました。読売新聞でございますが、これの結果を見ますと、郵政の民営化に大いに関心があるという人が二四・二％、多少は関心があるという人が三七・七％、合わせまして六一・九％の国民が郵政の民営化というものに関心を持っているということであります。関心は余りないとか全くないとかいう人は三七・二％にしかすぎない。他方、今国会でこの法案を成立させるべきであるという人は一六・四％、慎重に審議すべきであるという方が六〇・八％、反対であるという方が一五・七％。これが今の国民の雰囲気であります。
　要は、関心を持っている人は非常に多い、しかしながら、この郵政の民営化というものの意味、そしてなぜやらねばならないかということについて、まだよくわからないという方が多いのだと思っています。
　当選一回のころに、私、国鉄の民営化ということに携わったことがあります。そのころは、国鉄というのはサービスもよくない、赤字は多い、ストはする、すぐ値上げはする、こんなものは民営化だと言う人が非常に多かったのであります。
　しかしながら、今回、郵政の問題を考えてみるに、世の中にあまたある機関の中で一番親切なのは郵便局である、これは間違いないですね。私が郵便局に行きましても、すぐ笑顔でいらっしゃいませと言ってくれる。そしてまた、電話をしても、国の機関でそんなものはどこも見たことがないのですが、はい、何々郵便局のだれだれですというふうに必ず名乗ってくれる。そういうように責任の所在をきちんと明確にしている機関というのもほかにないわけであります。便利で親切で、そして安全な郵便局、何でこれを民営化しなきゃいけないの、そういう思いの人もまだ国民の中には多いのだろうと思っています。
　私は、ずっと国会図書館で調べてみたんですが、総理がいつからこの問題を考えられたか、それは、大蔵政務次官のときから考えておられるということでございました。
　九六年に、総理は幾つか対談をしておられます。その中でもこういうことを明確に述べておられるんですね。それは、その当時、九十二特殊法人がありました。九十二ある特殊法人の三分の二が財政投融資制度による資金で事業展開をしている、その資金の源こそ郵貯、簡保、国民年金である、この巨額な資金があるので特殊法人は事業ができる、この問題は財政投融資制度そのものの必要性にもつながる、そのように御指摘をされ、その上でさらに、郵便局が新しい事業に進出することによって郵便局の仕事はふえるんだ、それによって郵便局は減らない、二倍にもなるかもしれない、そのようにおっしゃっておられます。
　そして、金融機関が競争相手の出現を嫌い、護送船団方式になれ切ってしまったことによって、国際化、市場化、市場経済重視の大競争時代に太刀打ちできなくなりつつあると指摘され、だれでも競争なんかしたくない、しかしながら、国民によりよい商品とサービスを提供できない企業は存続できないとの危機意識があって初めて競争は生まれるのだ、その意識改革が必要なのだ、その意識改革ができなければこの郵政三事業の民営化というものは理解されないんだ、それを九六年におっしゃっておられます。
　総理がこの郵政民営化ということを今初めておっしゃったわけではない、ずっと総理の持論であって、それを公約のメーンに掲げて総裁選を戦ってこられた。そして、四年前の総裁選挙に圧勝された。それは総理の公約であったわけですね。そしてまた、それを掲げて私どもは総選挙を戦い、参議院選挙を戦って、国民の信任を得た。やはり、特に小選挙区制になってから、公約を実現する、そのために国民に信任をしていただく、そういうような制度に変わったと思っているのです。
　私は総理を総裁にいただく政権与党の自由民主党の一員として、このことは本当に国民に納得をしていただいた上できちんと実現をしなければいけない。しかしながら、地域の郵便局の方の中には、本当に一生懸命頑張っている、公社の中で頑張っている。私、幾つもお手紙をいただきました。普通の公務員の二倍は働いている、朝早くから夜遅くまで、雨の日も風の日も雪の日も本当に一生懸命やっているのに、なぜこれを変えなければいけないのだ、そういう声は非常に強いです。私の地域は過疎地ですから、なぜこの過疎地から郵便局をなくすんだ、そういうような声も相変わらず多くございます。
　そこで、総理にまずお尋ねしたいのですが、九六年に総理がそういうことをおっしゃいました。その後、特殊法人改革がなされた、財投改革がなされた、郵政は公社に変わっていった、そういうような幾つもの状況の変化がございますが、総理のこの当初の御認識に変化はないかどうか、お尋ねしたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_006</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　重ねて総理にお尋ねをいたしますが、私は、世間で言われる、一部で言われますように、この郵政の民営化というものが、それが目的化しているとは全く思っていないんです。郵政の民営化というのは、あくまで手段であって目的ではないのだ。それが自己目的になっているというのは、私は、それは誤解でありうそであると思っているのです。郵政の民営化というのは一体何のための手段であるのか、何のための手段として郵政の民営化を行わねばならないのか、そこがもっとも肝心なところだろうと思っているのです。
　総理が九六年からずっとおっしゃっておられるのは、安易な増税というものをしてはいけない、安易な増税によらずに経済の構造改革を行い、景気を活性化させて、そして税収を上げて、そして財政改革を図っていかねばならないということがずっと九六年からあると思っているんです。
　これは、地元で聞きますと、集会なんかで聞きますと、皆さん方で国債を買っている人はいますかと言うと、百人人を集めてもほとんど手を挙げないんですね。自分は国債を持っていますよという人はまずいないです。では、その国債は、これだけの巨額な残高になってきた、だれが保有していると思いますかと言うと、すぐ答えられない。それは皆さんの郵便貯金であり、あるいは皆さん方が預けている銀行の預金であり、それが財投に回され、そしてまたそれが国債の残高になっているのですよと言うと、ああ、そうなんですかというのが非常に多いわけですね。そこがよく見えないところなのだろうと思っています。
　安易な増税によらずに財政構造改革のきっかけを開き、経済の活性化を図っていく、そして税収を高めていく、それが今回の郵政民営化の目的なんだというふうに私は思っております。総理の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_008</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この委員会でも何度か議論になったことなんですが、国債は一体どこまで発行していいんだというお話なんですね。もう返さなくてもいいと言っちゃえばそれまでのことで、そういうわけにもいかない。それじゃインフレを起こすのかというと、それは年金生活者、所得の低い人、そういう人たちに物すごい負担をかけることになりますから、インフレ政策というものをとるわけにはいかないだろうということであります。では、どこまで出せるんだということについては、定説というものはございません。
　そして、世の中でよく言われるのは、アルゼンチンやそのほかの国のように外国から金を借りているわけじゃないんだ、日本の国債というのは、それは同時に国民の資産なのであって、それは問題ないんじゃないのという議論をする人もいますが、私は必ずしもそうは思っていないのですね。
　つまり、国民の貯蓄の範囲内であれば、確かに国内で消化はできます。しかし、国債の発行がどんどん膨らんでいって、国民の貯蓄を超えるようなことがあったとしたならば、それはひっきょう外債によらねばならないということになるわけですね。外債というものを発行し続けると、確かに出している国はあります、戦前の日本も出しました、アメリカも出しています。しかしながら、国内でもうさばき切れない、よって外債を出すということになりますと、これはどうしても金利は高騰するだろう、価格は暴落するだろう。それが日本経済にとって最も好ましくないシナリオの一つなのだと思っています。
　同時に、国債の発行額というものとＧＤＰというものを比較して、それが倍にでもなれば、それは非常に危機的であるというお話があります。国債はやはり安易に発行し続けてはいけないのだ。財務大臣が何度も答弁をしておられますように、これから先どうやって国債を安定消化するかということは、さまざまな方策が考えられておるわけですが、私は、まず大前提として、国債をこれ以上発行すると、いつまでたっても大丈夫みたいな気がしています、金融危機も日本は回避することができた、しかしながら、それは豊富な日本の貯蓄によるものであって、これから少子高齢化によってだんだんと貯蓄が減っていく、そうすると、その最も考えたくないシナリオだって現実化するのではないかということはあり得ることだと思っています。
　竹中大臣の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_010</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは安全保障の議論でもそうなのですけれども、多分こうなるだろうということでは、それはだめだと思っているんですね。今大臣がおっしゃることが本当にきちんとそうなっていくのだということを国民の皆様方に納得していただく必要があるのだろうと私は思っています。それは、そうならなければいけない。
　確かに財投改革もなされた。しかしながら、国債というのは余り減らないわけですね。初めて十七年度に減りました。四年ぶりに減りましたけれども、余り減らない。他方、やはり郵貯、簡保のお金がある、そのことがあることによって、ある意味、引き受け手がいてくれる、そういうような関係というのはあったのだろうと思っています。そういうものがあるから引き受けてもらえるんだ。
　しかしながら、今回、民営化の意義というのは何なのか。民営化の意義というのは、最終的に申し上げれば、そこのお金についてだれがそれを見ていくんだろう、だれがそのリスクを負担していくのだろうということだと思っています。
　つまり、公社のままでもそれはよいではないかという議論がある。財投改革をするためには、では、今一千万の限度額を減らして、それを、これはもう非常に難しいことですよ、ふやせ、ふやせというときはみんな賛成しますし、減らせというとみんな反対するわけですから。それは過去、何度も経験をしてきたことです。しかしながら、理論としては、理屈としては、この限度額を一千万から五百万に落として、そしてセーフティーネットというものを維持しながら、この貯蓄というものを維持していくべきではないか、財政構造改革にはそちらの方が資するのではないかという議論もございます。
　しかしながら、公社ではだめなのだ。なぜ変えなきゃいかぬのか。それは、いろいろなサービスが今のままでは法律に縛られてできないということもございます。しかし、もう一つ大事なのは、この国家保証というものを外していく。国家保証というものを外して、その責任を、株主であり、これはペイオフとも関連する議論ですが、預金者でもあり、株主や預金者がどうやって自分たちのお金、株、経営というものに責任を持っていくか。お金に色はついていないと言われますけれども、そのお金がどういう人たちの監視のもとに使われていくのかということは私はとても大事なことなのだと思っています。
　株主がおり、預金者がおり、やがてペイオフ制度も導入をされていく。そうすると、なぜペイオフ制度を導入したかといえば、それはきちんと預金者が経営者を監視する、金融機関を監視する、そういう意味があったと思うんですね。どうせ国家が保証してくれるということになれば、金融機関の経営というのはどうしても緊張感が欠けることになりがちである。そこを民営化することによって、このお金に、ある意味監視の目をきちんと光らせていく。そして、きちんと監視をしていくことによって、財投債、財投機関債、そういうものが安易に発行されるということも抑制されていく、そういうような緊張関係を持つということも私は民営化の大きな意義であるというふうに考えていますが、御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_014</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　預金保険と政府保証、同じように見えますけれども、実は全く違うものだと思っているのですね。つまり、だれがリスクを負担するかということが違うのです。預金保険ということであれば、それは国民全体すなわち預金者以外も負担をすることはないのだということですね。国家保証であれば、これはもう国民全体が負担をするというお話になりますが、預金保険であれば、基本的に預金者がそれを負担する。だれがリスクを負担するのかという点においてそれは違うのだと思っているのです。
　ですから、公社のままでいいではないかという御議論、それはそれなりに説得力がないわけではありません。しかし、同時に、やはりきちんと、株主、そして預金者、そしてそこの監視の目があることによる緊張関係、そちらの方が私はより重要なのではないかと思っておる次第なのでございます。
　そこで、今大臣がお触れになりました、では地方のネットワークというものをどう維持していくのかということでございます。
　地方のネットワークというのは、これは再三議論があるように、総務省令でもそうですし、法律においてもそうでありますけれども、これはネットワークは維持されるのだということになっている、それを旨とするということになっているわけであります。
　そこで、これは桝屋議員あるいは宮澤議員の議論にも啓発をされたところでございますけれども、では、そこのところはさらにどのように担保されるのだということでございます。ここは郵便局株式会社法に、何ができて、何をやるということになっているのか、つまり、その目的には二つあるわけですよね。片一方は、窓口業務というものを行うことになっている。もう一つは、ワンストップサービス、そのほかのものが、あるいは郵便局の窓口を利用して地域のいろいろな事業に貢献する、そういうようなもう一つのものがある。それが目的には書いてあるわけでございます。しかしながら、前者は「営むものとする。」となっており、後者は「営むことができる。」こういうふうになっているわけですね。
　そこをきちんと整合するためにどういうことになっているかというと、それは計画をつくるのです。会社はそれを尊重しなければなりませんということになります。そこの仕組みというのがまだよくわからない。すなわち、地域というものは何であり、つまり貢献計画ですね、そこの地域というものはどこであり、そしてまた有識者とはだれであり、その計画というのはどのように尊重されるのか、どのように尊重されたということをきちんと担保するような仕組みがあるのかという点について、いまだちょっと私はよくわからない点があるんですが、その点について御説明をいただければありがたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_016</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今の大臣の御説明はよくわかりますし、何度か聞いたこともありますが、問題は、それぞれの地域、というのは、今のお話ですと、それぞれの郵便局ごとに、例えば特定局はたくさんありますよね、それぞれの局ごとに立てていくんだということ、そしてまた、有識者というのはやはりその地域の実情を知悉した人たちなのであるということ、そして、それは尊重されなければいけないということだと思います。
　それが、それぞれの局にとって、そのエリアにおいて有識者というのは一体どんな人なんだろう、そして、そこで何が議論され、どのように決まり、それがどのように尊重されていくのかということがいま一つ見えない部分があります。ここのところはきちんと今後の議論で詰めていただきたいと思っています。
　そこで本当に何ができるのかわからない、何が議論されるのかわからない、それがきちんと尊重されるという担保があるのかどうかわからないと言ってしまったならば、それは幾ら説得してもなかなか御理解は得られないだろうと思っております。まだ質疑の時間は相当あろうかと思いますけれども、そこにおいて、ここの点をきちんと明らかにしていただきたいと私は思っておるわけでございますが、どのようにお考えでしょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_018</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そのような株式会社というのが世の中に本当にあるのかという御批判があるんですけれども、私はそれこそまさしく、今回郵便局というもののネットワークを維持する、そして過疎地や弱い人たちというものを見捨てることは決してないんだ、だから純然たる株式会社にしてしまえば、採算重視ですから、そういうところは切ってしまえばいいという議論もあるでしょう。だけれども、純然たる株式会社があるか、そのようなのがあるかと言われますけれども、そのようなことをやったらば過疎地や弱い人たちはどうなるんだということになりまして、したがって、今の大臣のようなお話が成り立つんだろうと思っています。したがって、そこをどうやってきちんと詰めていくかということです。
　それから、ではなぜ公社じゃだめなんだという話が先ほどからございますが、そこのところは、預金の保証というものを国家が行うのか預金保険でやるのか、そこが決定的な違いなんだろうと私は思っているんですよ。公社であり続ける限り、国家保証というのは消えないんです。そうであるとするならば、財政規律というものを実現することにはならない。したがって、公社のままでいいじゃないかという御議論もあります、それはそういう面もありますが、しかしながら、公社でなくて民間会社に移行するんだ、株式会社に移行するんだということは、まさしくそこの保証の問題というところが大きいんだと思いますが、再度御答弁をいただきたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_020</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ある学者が書いていましたが、やはりこの民営化というのは、日本の社会主義構造から脱却していかねばいけないんだということも含んでいるんだろうと思っています。
　リスクに正面から向き合う社会というのをつくっていかなきゃいけないんじゃないか。大臣がおっしゃったように、リスクに正面から向き合っていない、つまり、郵便局に預けていくということは、リスクがないということではないんだ、つい立てがあるだけのことであって、つい立てに遮られて見えないけれども、実はリスクはあるのだということだと思っています。セーフティーネットをきちんと確保しつつ、それに正面から向き合う、そういうような社会をつくっていかねばならないということだと思っています。
　もう一つ委員会の中で指摘をされていますのは、民営化をしたときに外資に侵食されるのではないか、もっと簡単に言ってしまうと、乗っ取られてしまうんじゃないかということです。
　日本の金融競争力というのはどうなんだろうかということを考えることがあるんですね。製造業でできることが、では何で金融でできないんだということなのだと思うんです。総理が冒頭おっしゃったように、護送船団方式ということでいった場合に、決して産業というのは強くならないんだと思っています。金融業でもそうです。そしてまた、郵便貯金、財投、そういう制度がどんと金融の真ん中にいる限り、きちんとした国際競争力というのはできないのではないかと思っています。
　これだけ金融資産があって、調達金利が安い場合、日本の金融業というものに本当に国際競争力は生まれないのかというと、私はそうではないと思っていますが、どのようにお考えでしょうか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_022</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　最後に一つ承りたいと存じます。
　資金の流れを官から民へ、三百四十五兆にもなんなんとする資金を官から民へということが言われます。しかしながら、一方において、国債というものはまだ相当に残っている。発行を減らすのも、そう簡単に減らせるものではない。そうだとするならば、容易に官から民へ資金が移るということは、すぐぱっと魔法みたいに起こるわけではないと思っているのですね。やはり、需要がある限り供給というのは続いていく、その逆ということは余りないのだろうと思っています。そういうような関係というものは今後も続いていくのだろうと思っています。簡単に官から民へ資金が移るとは私は思っていません。
　しかしながら、やはり先ほどから申し上げているように、株式会社にすることによって、株主や預金者がきちんと選別をしていく、それによって安易な国債の発行が抑えられていく、それによって経済が活性化し、だんだんと財政の規律も確保されていく、そういうことが私は必要であろうと思っておりますが、いかがでしょうか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01520050615_024</speechID><issueID>116205259X01520050615</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2005-06-15</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　国債の発行を抑えるのであれば、政府が決断をすればできるんじゃないのというお話もありますが、そんなことができていればだれも苦労はしないのです。それは、今まで何度も、財政をよくしなければいけないということはあるけれども、景気はよくしなければいけない、景気をよくするためには、それは借金してもやむを得ないのだ、そういうようなことがあったんだろうと思っています。欲望は無限ですし、財源は有限。しかしながら、今までそれはやれてきたけれども、いよいよ危険水域に達したのではないだろうかと思っています。
　準備期間が二年あって移行期間が十年ある、決して遅過ぎるということはないんだと思っています。やはり我々も、民主主義というのは、ある意味で財政の破壊的なメカニズムというのを内蔵しているところは、悲しいかな、どうしてもあるんだろうと思っています。経済というものも維持していかねばなりません。
　しかしながら、そこにきちんとした市場の論理を働かせていく、セーフティーネットを守りながら、国民の金融資産を守りながら、この財政の健全化のためにそういうようなことを導入していく。私は、そのためにも多くの方々の御理解をいただいて、この法案の成立のために努力をすることは私どもの責務である、このように考えまして、質問を終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01520050615</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01520050615/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01420050614_050</speechID><issueID>116205259X01420050614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2005-06-14</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、石井啓一君。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01420050614/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01420050614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01420050614/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01320050613_075</speechID><issueID>116205259X01320050613</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2005-06-13</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　西村君、指名していただけますか。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01320050613/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01320050613</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01320050613/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01020050608_066</speechID><issueID>116205259X01020050608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2005-06-08</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、古賀一成君。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01020050608/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01020050608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01020050608/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01020050608_068</speechID><issueID>116205259X01020050608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2005-06-08</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　ちょっと速記をとめてください。
　　　　〔速記中止〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01020050608/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01020050608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01020050608/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X01020050608_069</speechID><issueID>116205259X01020050608</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2005-06-08</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　速記を起こしてください。
　古賀君。
　　　　〔石破委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01020050608/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X01020050608</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X01020050608/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205259X00420050530_215</speechID><issueID>116205259X00420050530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-05-30</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員長代理　次に、北川知克君。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X00420050530/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205259X00420050530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205259X00420050530/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205054X00420050511_007</speechID><issueID>116205054X00420050511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-05-11</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。自由民主党の石破であります。
　両参考人におかれましては、大変公務多用のところを本委員会にお出ましいただき、貴重な御意見を承りました。厚く御礼申し上げたいと存じます。
　時間も限られておりますので、何点か質問させていただいて、まとめてお答えをいただければと存じます。
　片山知事から、本当に有意義な取り組みについてのお話がございました。あるいは読まれた方もいらっしゃるかもしれませんが、片山知事のもとで防災監を長くお務めになった岩下さんという方が「鳥取から始まる住民避難への取組み　国民保護計画をつくる」という本を書いておられまして、これは本当に読んでみて、私もなるほどねと思うところがたくさんありましたし、今後国として取り組まねばならない課題もたくさんあるなというふうに思いました。
　知事おっしゃいますように、きれいな計画というのは幾らでも書ける。実際にそれが動くのかどうなのかということだと思います。
　訓練とかいうものは、何月何日何時にやりますなんということをやっても、大体これは訓練にもならないのであって、みんなシナリオどおりにうまくいってよかったよかったというようなことになるのが通例であって、実際にそんなもの役に立つのかねという気がしないではありません。訓練というものは、なるべく突然に、なるべく大がかりにやってみないといかぬのだろう。
　では、それは戦争の準備か。いや、そうではなくて、それをきちんとやっておくことが戦争にならない抑止力になるのだということを住民に御理解いただかねばならないと思っておりますが、この訓練というものをどのように行うか、その費用はだれがどのように負担するべきかということが一点であります。
　第二点は、困ったときの自衛隊というお話があって、それはそれでとてもありがたいことですし、信頼もしていただいております、隊員も一生懸命やっておりますが、武力攻撃事態においては、では自衛隊は何をしてくれるのかねといえば、自衛隊は、武力攻撃事態においては、すべての力をもってして侵害者を排除するということが自衛隊の仕事であるはずであります。もちろん、能力に余裕があれば、国民の保護、そういうことにも力を尽くしますけれども、まず侵害を排除する。それは自衛隊以外にはできないことであって、警察や消防や民間人がやってはならないことであります。
　そうしますと、災害でも何でもそうですが、自衛隊が出てくる、いろいろな救助を行い、復旧を行い、いろいろな対処をしますが、武力攻撃事態の場合には、自衛隊は侵害排除に全力を尽くしている。そうすると、玉突きみたいな話なんですが、だれが何をやるのという仕事が変わってくる、災害とは変わってくるはずであります。自衛隊がやっておったことを警察、消防がやる。では、警察、消防がやっておったことをだれがやるのというようなことになってきます。そうすると、ひっきょう、マンパワーの不足とか組織の不足というのが出てくる。
　これは、先般法律をつくりましたときも、民間防衛組織というものをどうするんだという議論がございました。民間防衛組織なんというと、ネーミングがよくなかったのかもしれません、シビルディフェンスを訳すとそうなっちゃうだけのことなんですが、市民が竹やりを持って戦うのかみたいなイメージを持つ人が多くて、全然そうではありませんというお話をしたのですが、どうも抑制的に物事を考えてしまって、そういう組織をつくるんだということを法律には明定しなかった経緯がございます。
　では、これをどうするのだ、そういう民間の防衛組織のような、国民保護組織のようなものをどうするのかということであります。それに鳥取県がどのように取り組んでおられるか。
　特に自衛隊のＯＢ、自衛隊は若年定年でございますし、あるいは任期制隊員の中には若くして退職して民間企業におる者もございます。
　こういうような、自衛隊を退職した者、あるいは警察のＯＢ、消防のＯＢ、これはちょっとお年を召しておられるかもしれませんが、それが地域において何をすべきか、それと行政がどのような関係を持っていかれるかということについて、知事のお考えがあれば承りたいと存じます。
　第三点は、知事もお触れになりましたように、合併というものと国民保護というのがどうなっていくのかということであります。
　私も、鳥取県を見ておりまして、合併に否定的なものではありませんが、合併すること自体に忙殺されて、行政能力というのが一時的にかなり落ちている地域があるのではないかという感じを持っております。市町村によっては従来の面積が何倍にもなっちゃったところがございまして、そしてまた、そこの新たな首長さんが全部の地域に通暁しているかといえば、必ずしもそうではないところがあろうかと思います。
　これと消防との関係もございます。では、広域消防というものがどのようになっていくのか、この広域合併というものと広域消防というものがどのようになっていくのかということがございます。消防の役割について今後どうあるべきかということについてお教えをいただければと思います。
　知事に対する最後の質問でございますが、知事は、中央政府にもおられ、自治大臣秘書官もお務めになりました。国の体制というものはどうあるべきなのだろうかということでございます。
　今、緊急事態基本法というものをつくらねばならない。そうすると、今の組織で本当に動くのか、それとも新たな組織をつくるべきか、内閣官房の中にそういう組織をきちんともう一度整理し直すべきなのか、あるいは危機管理庁のようなものを設けるべきなのか、そういうことが今後の議論になろうかと思います。知事のお考えがあればお教えをいただきたいと思います。
　それから、市長さんに一つお尋ねをしたいのです。
　以前、麻生幾さんの「宣戦布告」という小説がありました。敦賀近辺を舞台にした小説で、私はあれを読んで慄然としたことをよく覚えておるのでありますけれども、原発に対して今どのような認識をお持ちか。
　つまり、今のところ原発は安全だというふうに思っておりますが、いろいろな議論がありまして、ジャンボジェットが落ちたらどうなるんだとか、あるいはそこがテロによって襲われて、バリケードが破られて、中にテロ、ゲリラが侵入したらどうなるんだ、いろいろな議論がございます。この原発の警備というものをだれがどのように行うべきなのかということについて市長さんの御見解を承りたいと存じます。
　以上です。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00420050511/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00420050511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205054X00420050511/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205054X00420050511_010</speechID><issueID>116205054X00420050511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-05-11</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00420050511/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00420050511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205054X00420050511/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116203815X00920050510_004</speechID><issueID>116203815X00920050510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2005-05-10</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　弾道ミサイル防衛というものの必要性については、もう随分と大きなコンセンサスができつつあるのだと思っています。いろんな御批判がありまして、例えば、当たらないじゃないかとか、あるいはその費用に比べて効果が乏しいじゃないかとか、文民統制が確保されるのかとか、軍拡を招くんじゃないか、いろんな御批判がありましたが、そのほとんどは、大臣初め皆様方の御努力もあって、多くの疑念は払拭されて国民の理解を得るに至ったと思っております。
　これはもう相当の確度で当たるものであるということ、一〇〇％当たらなきゃだめなのかといったら話は全然始まらないのであって、相当確度で落とせることが抑止力になる、当然のことであります。
　あるいは、費用対効果という議論をされる方がありますが、費用は当初八千億、これはわかっています。じゃ、効果は幾らですかというと、その効果、比べてみないとこんな議論は成り立たないし、費用対効果というときには、じゃ、ほかにこんな手がありますが、それに比べてミサイル防衛はどうですかという議論をしないと、これは議論にならない。したがって、これもクリアされたものだと考えます。
　文民統制は今回の法制できちんと担保をされているものであるし、軍拡になるという理屈はそもそもよくわからない。
　先般、参考人の先生方もおっしゃっておられましたが、このミサイル防衛を進めることによって、ミサイルを撃ったって意味がないんだということがより確実になることによってより軍縮の方向に働く、そういうふうな努力を我々としてしていかねばならぬのだと思っております。
　そういう意味で、この法制をきちんとした形で成立させる、我々与党としてもその観点から努力をしていきたい、このような観点から質問をさせていただきたいと思っております。
　今回の法制は、読めば読むほどそれなりによく考えた法制だなと、正直言って思っております。この八十二条系列のミサイル防衛法制だけ読めば、よくできている、完成度の高いものだという認識をいたしております。ところが、これが完成度が高ければ高いほどほかの法制とのそごというのが出てくる、これはもうやむを得ないことなのだと実は私自身思っております。
　私、長官をやっておりましたときにいろんな御批判をいただきましたが、防衛法制というのはある意味増築を重ねた温泉旅館みたいなものである、複雑怪奇で何が何だかよくわからなくなっているという御批判がありました。もう一つは、精密なガラス細工のようであるという御批判がありました。きれいにできているんだけれどもかなりもろいものであって、理屈はきちんと整合しているんだけれども一点が崩れるとがらがらっと崩れてしまう、そういう面を持っているという御批判もいただきました。今後これをどのようにしていくかということも含めて、幾つか考えを申し述べ、大臣の御所見を承りたいと存じます。
　まず、ミサイル防衛の法制が必要であるというときに、どの条文でいくんだ。今の条文ではどれを見ても対応不可能である。防衛出動か、いや、でもその意思が表示されていなかったら防衛出動にならないね。領空侵犯か、これ、弾道ミサイルは航空機じゃないよねということになる。じゃ、何なんだろうということをさんざん議論いたしました。
　素直に考えれば、これは領空侵犯阻止というのが一番似ているのではないだろうか。ただ、領空侵犯は「外国の航空機」と書いてあって、航空機というのは揚力によって飛ぶものですから、弾道ミサイルはこれは航空機じゃないねと。あそこの八十四条は、無人である、有人であるとを問わないからそこはクリアできるにしても、揚力によって飛ぶものが航空機だけれども、弾道ミサイルは違うね。そしてまた、着陸させ、退去させるために必要な措置を講じさせることができると書いているが、弾道ミサイルに対して着陸しなさいとか退去しなさいとか、そんな措置が講じられるはずはないよねと。
　じゃ、これは、なかなか難しいが、だけれども、先般もどなたかが議論していらっしゃいましたが、八十二条にしても、つまり海上警備行動あるいは災害派遣、防衛出動、治安出動、全部六章に規定があって七章に規定がある。つまり、自衛隊の行動の規定があって、そして自衛隊の権限の規定がある。これは対になっているわけですね。領空侵犯だけが対になっていない。領空侵犯だけが行動が書いてあって権限が書いていない。つまり、八十四条的な構成をするか八十二条的構成をするかは、そこが多分一番大きな相違なのだろうと思っています。
　どっちにしても条文は書けますが、これを八十四条的構成ではなくて八十二条的な構成になさった、その一番大きな理由は何であろうかということであります。
　もう一つは、弾道ミサイルへの対応ももちろん考えなければいけません。しかし、私は大勢の議員さん方と一緒にアメリカへこの連休行っておりましたが、その間に北朝鮮がミサイルを撃ったという情報がございました。これは多分シルクワームのようなものだろう、巡航ミサイルのようなものだろう、これは日本の平和と安全に直接影響を与えるものではない、そういうような判断だったのだろうと思います。しかしながら、巡航ミサイルというものに対する対処がどのようになっているだろうかということです。
　今、巡航ミサイルを保有している国というのは全部で七十カ国あるはずです、日本も含めまして。そのうちの四十カ国は開発途上国です。巡航ミサイルと弾道ミサイルは物が全然違うので、巡航ミサイルというのは基本的に飛行機です。したがって、大きくて遅いです。弾道ミサイルは飛行機ではありません。これはミサイルというかロケットですから、引力に従って落ちてくるものなので、巡航ミサイルが大きくて遅いのに比べて、弾道ミサイルは速くて小さいです。だけれども、何が違いかといえば、弾道ミサイルはどこに落ちるかが予測可能だけれども、巡航ミサイルはどこに落ちるかわからない、この差があります。
　ですけれども、じゃ、巡航ミサイルというもの、例えばトマホークは三千キロ飛ぶわけですよね。そしてまた、中国が開発したと言われる、紅鳥と書くのを何と読むのか私は読み方を知りませんが、これが千五百キロ届くと言われております。その巡航ミサイルが拡散をしている。じゃ、これにどの法制で対応するのだろうかという議論もこれはしておかなければならないことだろうと思う。
　そして、これはもう何度もこの委員会でも議論され、私もきちんと答弁ができなかったのだけれども、九・一一のようなことが起こったときにどう対応するんだ。例えば、日本国籍の航空機を日本のテロ集団が乗っ取ったとする。これが何らの意図も表示せずに国会議事堂を目がけてどんどんと高度を下げてきたという状況、これを考えたときに、これは日本国籍の航空機ですから、八十四条の「外国の航空機」というのには該当しない。そして、何らの意図も明示されていないから防衛出動も該当しない。だとするならば、結局、航空自衛隊に対して治安出動を下令する、そして改正した特別の武器使用権を行使する以外に考えられないけれども、どうやってこの時間を短縮するんだという問題をクリアしなければならないわけです。
　そういうような多くの問題があって、今回の法制は法制として完成度の高いものですが、そのようにほかのものとのつじつまをどう合わせていくかということを、我々政治はちゃんと議論して結論を出さねばならないのだと思っています。
　大臣にお尋ねしますが、これを八十四条系列ではなくて八十二条系列にされた理由は何か。そして、いろいろな答弁が国会でもございますが、何で八十四条には第七章の権限規定がないのか。
　普通、説明されているのは、これが「外国の航空機」という対外的な作用を伴うものであって、日本国民の権利や義務に何らの影響を与えないので第七章には権限を書かなかったのだ、第六章に書いてあったとしても、それは単なる規範ではなくて行為の根拠規範を与えたものなのだという説明がなされます。
　同時に、自衛隊というものができるまでは、去年、できて五十年でしたが、警察予備隊時代、保安庁時代には航空の組織というものは存在していなかった。航空自衛隊というのは自衛隊ができて初めて出てきたものでございます。そして、陸上には警察があって水上には海上保安庁がありますが、航空警察という組織は存在をしない。そういうような歴史的な沿革もあって、第八十四条に対応する七章規定がないという説明がなされています。
　そういうことを全部考えた上で、今回、八十二条系列にこれを設けられた、その理由をお聞かせください。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116203815X00920050510/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116203815X00920050510_006</speechID><issueID>116203815X00920050510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2005-05-10</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大臣のおっしゃることは、本当に、この八十二条の二をなぜ設けたかということ、厳格なシビリアンコントロールがなければならぬということ、実際そのとおりだと思います。本来ならば新しい法制をつくった方がいいかもしれないが、しかしながら、とにかく今回、弾道ミサイルに対する法制をつくらなきゃいけない、そのことは我々の責任だと思っております。
　したがって、確認の意味で事務方に聞きます。何で七章に規定がないのかということについてです。
　つまり、相手が外国の航空機である、すなわち、日本の国民の生命財産に全く影響を与えないのだ、六章にも根拠規範性はあるのだから七章に権限を書く必要はないのだ、防衛出動でも何で七章に規定があるかといえば、専守防衛で国土が戦場になることが予想され、国民の生命財産に影響を与えるので、対外作用である防衛出動であっても七章に規定があるからなのだというふうな説明はそれで正しいと思うか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116203815X00920050510/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116203815X00920050510_008</speechID><issueID>116203815X00920050510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2005-05-10</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この議論は本当に、我々、党内できちんと詰めたいと思っています。
　これは何でこういうことになっているのかということについては、先ほど私は、何でだろうという説明をいたしました。ところが、海上警備行動で、先般、能登半島沖の不審船事案については、これは北朝鮮の船に対して権限を行使したわけですよね。そうすると、国内だから七章がなければいけないのだという理由が必ずしも成り立たないようなことになってくるわけです。そこに不整合が生じてくるわけですね。
　八十四条も、素直に読めば、素直に読めばですよ、領空に入ってきたものに対してと書いてあるわけですよね。そうすると、領空に入ってきてからでは、スホーイ30なんてマッハ二・五も出るわけですから、入ってきたら間に合わないわけですよ。だから、内訓でＡＤＩＺを定めて、領空外でも退去せよ、これ以上我が領空に近づくなという指令というか交信を行うわけですよね。じゃ、その根拠条文を八十四条で本当に読めるのかという問題があるでしょう。
　そして、射撃はできる、だけれども撃墜ができるかどうかについては、これは手のうちを明かすことになるから、それは言うべきことだと私は思っておりません。それはそうなのです。しかしながら、着陸させ、退去させるためにということと撃墜ということは、どう結びつくのですか。撃墜しちゃったらば、着陸も退去もないわけですよね。しかし、それは保護法益が領空主権だからだという説明で本当にこれはいいのかという問題であります。
　加えて、今回の八十二条的な弾道ミサイル防衛法制では、これは長官があらかじめ定め、総理大臣が承認した緊急対処要領に従うというふうなのがきちんと法律で書いてある。だけれども、八十四条にはそれは書いていないわけですよね。こういう問題をどのように解決していけばいいのだろうか。八十四条というものを我々はどう解釈すべきだろうか。
　そしてもう一つ、先ほど申し上げたように、九・一一と同じことが仮に日本で起こったとして、どういう法制で対応するのか。八十四条、だめですね。防衛出動、だめですね。治安出動、間に合わないですね。そうすると、じゃ、八十四条をどのように解釈すればいいのかという話になってくるが、これが日本国籍の航空機であり、日本人もたくさん乗っていたとするならば、それこそ、国内の権限あるいは権利義務に大きな影響を与えるので、先ほどの、何で七章になくていいのという説明が今度は成り立たなくなってくるわけですよ。こういうようなのをどうやって考えていくのかというのが、我々に共通に課せられた課題なのだと思っております。
　今回の法案は今回の法案として、本当に私ども、大臣のいろんな御議論を承りながら、一歩でも二歩でもそういうものを進めていくべきなのではないか。自分の在任中にそれができなかったので、大臣のもとで一歩でも二歩でも進めていただきたいという観点から申し上げておるような次第でございます。
　もう一点お伺いしますが、八十四条で、武器使用の要件というのは正当防衛、緊急避難となっていますね。正当防衛、緊急避難とは何なのかといったらば、それは、違法性というものが存在をしていて、本来国家がやらなきゃいけないんだけれども、国家がそれをやるいとまがないので、私人がそれを行うことを例外的に許容したもの、こういう考え方が成り立つはずですね。そうすると、迎撃に上がった戦闘機が、スクランブルに上がった戦闘機が武器を使用するときに、今の正当防衛の観念というのは成り立ちますか、成り立ちませんか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116203815X00920050510/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116203815X00920050510_010</speechID><issueID>116203815X00920050510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2005-05-10</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ここも議論をもう一度きちんと整理をした方がいいと思うんですね。それが政府の公式の答弁であることは、よく承知をしています。しかし、判断する者と実際に撃つ者というのが異なるわけですよね。そして、それは国家としての正当行為であるということもよく理解をしていますが、じゃ、それと警察官職務執行法というのはどういう関係に立つのだという議論も一度きちんと整理をしておかないと、実際にスクランブルの任に当たる航空自衛官たち、航空自衛隊の人たち、そういう人たちの立場に立って、そしてまた日本の国土の領空を守るという意味からも、きちんと私どもとして議論をしていきたいと思っております。
　時間がないので整理をしますが、じゃ、巡航ミサイルに対してどういう法制を考えていますか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116203815X00920050510/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116203815X00920050510_012</speechID><issueID>116203815X00920050510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2005-05-10</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　八十四条は、ストレートに適用できないと私は思っているんですね。着陸させる、退去させるというのは、巡航ミサイルにこれこれ着陸しなさいとか、これこれ退去しなさいということは、なかなか難しいことである。
　そうすると、では八十四条をどのように読むのだという点、そしてまた、八十四条でいくとするならば、巡航ミサイルは八十四条でいく、弾道ミサイルは八十二条でいく、その違いは何なのだということになるはずなんです。
　それはどこが違うかというと、今局長がおっしゃったとおり、遅くて大きいものである、そしてまたどこへ落ちるかわからないものであるということ、弾道ミサイルはちっちゃくて速くて、どこに落ちるかわかっている、それが違いであるということですが、片や八十四条系、片や八十二条系ということで本当にこれはいいのかなという議論。つまり、今防衛局長が八十四条で対応するというふうにおっしゃったけれども、これはまた後ほど、いつの日か時間があったら議論したいと思いますが、それで本当によいのかということについては、我々としてきちんと答えを出さなきゃいけないことだと思っている。九・一一タイプのものもそうですね。
　だから、何を八十二条にするか、八十四条にするか。そして、そのときにそういうような行為を行った場合には、次には防衛出動ということになるかもしれない、したがって、謙抑的であり抑制的であり、文民統制をきちんときかせなきゃいけない、そのとおりであります。だとしたならば、巡航ミサイルの場合にはそれはどのように機能するのかという議論が今後必要なのではないかなというふうに私は思っておるところでございます。
　この条文に即して何点か質問させていただきたいと思っております。
　一つは、緊急対処要領によって対処すべき事態とは何かということでございます。
　私どもに提示をされたのは、たまたまイージス艦がとらえた場合ということが提示をされました。アメリカから早期警戒情報が提供された場合、これは含みますか、含みませんか。すなわち、アメリカからの早期警戒情報をリアルタイムで入れるということは、この弾道ミサイル防衛を完成させるためには必要なことだと思っています。なぜならば、イージス艦の能力というのは万能じゃないですからね。ミサイルも飛んでくる、対艦ミサイルも飛んでくる、飛行機も飛んでくる、だけれども弾道ミサイルも予測しなきゃいかぬという、いろいろな任務を負っているわけですね。だとするならば、アメリカから早期警戒情報が入った場合もこの三項で対応するのかというのが一点。
　第二点は、一項と三項の関係です。つまり、三項が出ているときに一項の事態が生じたとするならば、二つの命令が併存するということは当然あり得ないことであって、三項が出ているときに一項が出れば、当然三項はキャンセルされる、解除されるということになると思っているが、それで正しいのかどうかということが二点目です。
　第三点は、期間を定める、つまり、命令に係る措置をとるべき期間を定める旨、三項後段に書いてありますね。私たちは、三百六十五日、二十四時間、全部命令を出しっ放しにしておいてくださいというようなことを申し上げるつもりは全くありませんのです。それは、命令であれば、いつからいつまでということになるのが当然のことであると思っています。出しっ放しということはあり得ない、八十四条とは違いますので。しかし、これをきちっと法文に書かねばならないと思われた理由は何ですか。
　それから、もう二つお尋ねしたいのは、当該事態が発生したときに、これを公表するかどうかということです。
　私は事態特の筆頭もやっていますが、そういうものが撃たれたよということをきちんと国民に公表することは、たとえ十分であっても、適切な措置をとることによって被害を極小化することは可能なはずなんですね。それを公表するということは、私はあってしかるべきものではないかというのが一点。
　最後にお尋ねするのは、この措置を行ったことについて国会がどう関与するかですが、私は、報告でいいと思っているんです。これは、大臣がいつかお答えになったように、承認ということになりますと、ミサイルを落っことしちゃったというのは、これもう不可逆的ですから、これは承認するも何もないわけですね。そして、我が国に向かって飛んできたものを破壊するだけの行為ですから、これは承認には全然当たらない行為だと思っている。仮にそれが気に入らないということであれば、それは内閣不信任なりなんなりとやり方があるでしょう。これは承認にはなじまないものだというふうに考えております。
　本法制について、以上、承ります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116203815X00920050510/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116203815X00920050510_014</speechID><issueID>116203815X00920050510</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2005-05-10</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　時間が参りましたので、終わります。
　今回の法制で、本当に御労苦の跡がよく見えます。特に九十三条の二、余り目立ちませんが、九十三条の二の権限規定を定めたときに、ほかのものは自衛官は、自衛官は、自衛官はと書いてあるのが、自衛隊はと書いてあるのは、私は、これはこれで物すごく大きな進歩だなというふうに思っております。
　大臣の御労苦を本当に心から敬意を申し上げ、そして、きちんとした議論の後に、一党でも多い賛成を得てこの法案が成立するよう私どもも努力することを申し上げまして、質問を終わります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116203815X00920050510</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116203815X00920050510/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205054X00220050331_009</speechID><issueID>116205054X00220050331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-03-31</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　自由民主党の石破であります。
　今、村田大臣から、国民の保護に関する基本指針の御説明がありました。私としましては、これを大変高く評価させていただきたいと存じます。
　昨年、有事法制の委員会を閉じますときに、国民保護法制、多くの賛成をもって可決いたしました。その際に、どなたでしたか、こういうことをおっしゃいました。これで法律はできた、しかしながら、実際にこれがきちんと動くかどうかはこれから先のお話で、仏つくって魂入れずにならないようにという指摘をいただいて、私は政府側の一員として大変にそれを重く受けとめた次第でございます。どんなに立派な仕組みをつくっても、動かなければどうしようもないということでありまして、その旨、政府はよく留意して努力をいただきたいと思っております。
　この委員会におきましては、昨年の五月二十日、緊急事態基本法について、自民、公明、民主三党で合意をいたしました。「緊急事態基本法（仮称）についての覚書」というものを交わしております。すなわち、そこに書かれておりますのは、三党は「緊急事態基本法（仮称）の制定の必要性に鑑み、ここにその骨子について了解し、次期通常国会で成立を図ることを合意する。」
　次期通常国会というのはこの国会のことでございます。この国会におきまして緊急事態基本法をつくるということで三党が合意をいたしております。これは非常に重いものでありまして、有事法制を通しますときに、これはやらねばならないということで三党が合意をいたしております。このことにつきまして、我が自民党の中におきましても今議論を詰めております。民主党さんにおいてもそのような作業が進んでおると承知をいたしておりますし、公明党さんにおかれましても同様でございます。
　このことにつきまして、それぞれの骨子について、政府のお考えをまずお尋ねいたしたいと思っております。
　この骨子というのは六項目から成っております。まず最初は、緊急事態の定義をどうするかということでございます。これは、ほかの法制とよく整合をとりながら、安全保障会議設置法等々の規定とよく整合をとりながら、射程距離がどこまでなのかということを定める作業が必要であると考えております。
　二番目の、緊急事態における基本的人権の尊重、これは常に議論されることでありますが、当然のことでございます。ただ、憲法と重なる規定をどのように書くのかという議論は必要であると私は考えております。
　三番目、国民の役割をどうするかということでございます。国民、そして国、地方公共団体の役割をどうするかでありますが、特に問題となりますのは、国民の責務というものをどう考えるかということでございます。
　昨年の委員会において、さて、民間防衛的な組織をつくることが必要であるかどうかという議論がございました。政府としては、そのような民間防衛組織というものを、きちんとしたものというのは考えてはいるけれども、基本となるのはボランティアである、みんなの自発的な意思によってそういうものをつくるのであるということであって、民間防衛組織というのはかくなるもの、かくなるものをこのようにしてつくるのだということを提示することはいたしませんでした。民間防衛というのは、別に国民が竹やりを持って戦うわけでも何でもなくて、避難等々においてどういう役割を果たすかということでございますが、このことについてどう考えるか、政府からお考えを承れればありがたいことであると思っております。
　問題はどれかといいますと、五番と六番です。
　緊急事態における国会の関与というのは、これはある意味、それぞれの法律に規定がございますから、理念的な訓示規定になるだろうと私は思っております。
　問題は五番の、緊急事態における内閣総理大臣の権限、具体的にどのように書いてあるかといいますと、「緊急事態における迅速かつ的確な内閣総理大臣の意思決定を確保するため、閣議との関係を検討する。」これが合意事項でございます。さて、これを政府としてどのようにお考えになるかということであります。
　昨年、中国の潜水艦が入ってくるという事態がございました。潜没潜水艦に対します対応につきましては、これは海上警備行動を下令するわけでございますけれども、迅速な閣議決定の仕組みというものをあらかじめ担保してございましたので、閣議を開いてそこにおける合意を得てということを外しまして、防衛庁長官から内閣総理大臣という形で行われたわけでございますが、事は潜没潜水艦だけではございません。
　例えて言えば、九・一一におけるニューヨークに民間の旅客機が突っ込んだということがございました。そのときにどうするのということで、きちんとした方針は今政府で、私は、確たるものがあるとは承知をいたしておりません。
　しかしながら、そのときに考えるんだということで対応ができるものかといえば、私は決してそうだとは思っていないのです。そのときにどうするのということはあらかじめ決めておかなければいけないし、そのときに、では一々閣議を開くのかねといえば、それはそうでもないでしょう。しかしながら、憲法並びに内閣法において定められた閣議の位置づけというものを考えた場合に、では、内閣総理大臣はこれはこうするというふうにすべてすっ飛ばしてやっていいかといえば、それは決してそうでもないのだ。
　では、あらかじめどうするのだという手順等々を閣議において決めておく、潜没潜水艦の例のようなもの、ありとあらゆる想定される事態について定めておくことは、私はこれは必要なのだと思っておるのです。
　今の法律において、例えば九・一一同時多発テロ、飛行機が突っ込むというようなことがこの国で起こったとしたならば、私は、今考えられるのは、航空自衛隊に対して治安出動を下令する、どう考えてもそれぐらいしか残らないだろうと思うのですね。領空侵犯措置で常に対応できるかといえば、そうではない。もし撃墜まで含むのだということを考えるならば、それはそういうことになるのではないか、これもまだぎりぎり詰めたわけではありませんけれども。
　では、どのような場合にどう対応するかということをあらかじめ定めておくことは極めて肝要なことではないかと思いますが、大臣の御見解を承りたい。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205054X00220050331/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205054X00220050331_011</speechID><issueID>116205054X00220050331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-03-31</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは大臣、あらかじめ、ありとあらゆるものについてどうするんだという対応を決めておかなければならないものだと思いますよ。そのときになっていきなり六法を持ってきて、一体ではどれで対応するんだと言っているうちに事態はどんどん深刻化するわけですね。
　これは私個人の考えで、まだ党として決めたわけではありませんが、私は、こういう基本法を書きますときに、政府はあらかじめ閣議においてその方針を定めておかねばならない、あるいは、大臣が後段おっしゃったように、不断の見直しを行わねばならない、そのような規定は基本法の中において必要であると思っております。そのことをまず申し上げておきたいと思います。
　二番目に、政府の仕組みでございます。
　御存じのとおり、例えば安全保障会議というのがあります。これは設置法を読むとすぐわかるんですが、安全保障会議というのは、防衛計画の大綱とか中期防とか防衛予算であるとか、そういうものを政策面で審議をするという機能を持っています。もう一つは、現実の緊急事態への対処に関与するという機能。つまり、じっくりやるものと緊急に対応しなきゃいけないものと、二つの仕事を安保会議というのは持っているわけです。本当にそれで対応できるのだろうかということでございます。
　ある意味で、安保会議の機能を分けまして、そういうじっくり審議をすればいいものと緊急に対応しなきゃいけないもの、これは分ける必要が私はあるのではないかというふうに考えております。そういたしますと、機能を分けまして、安保会議のほかに国家緊急事態対処会議的な組織というのは必要ではないのだろうかと考えておりますが、お考えを承りたい。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205054X00220050331/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205054X00220050331_013</speechID><issueID>116205054X00220050331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-03-31</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大臣おっしゃいますように、本当に今のままでベストかどうかというのは、与野党でよく議論をしていきたいと思っています。
　確かに、仕組みは整っているんです。実際にそれが本当に動くんですかということが問題であって、いろいろな災害に対していろいろな対策本部ができる、いろいろな法律があります。だけれども、何かが起こったときに、じゃ、これをこう動かせというのが常に有効に動いているかどうかというのはこれはまた別の問題でございますので、この検証並びに議論というものは与野党でもしていきますし、そしてまた政府も真摯に対応いただきたいと思っております。
　時間も参りましたので、最後に一つ承りたいと思います。情報についてどう考えるのかということです。
　早い情報というのは間違いが多いんですね。正確な情報というのは遅いんですね。これをどうするんだという話ですし、情報というのは外務省からも警察からも防衛庁からも公安調査庁からも、いろいろなところから入ってきて、大臣もそうかもしれませんが、一体何が本当なんだということを叫びたくなることがあるわけですね。しかしながら、これにどう対応するか、内閣の情報に対する対応の組織づくりというものが今のままで万全かどうかということでございます。
　今、内閣情報会議というのがございます。この内閣情報会議というのは、法律によってつくられたものではございません。この内閣情報会議というものをきちんと法律上位置づけ、そして権限を与えるということは、私は重要なことじゃないかと思っています。内閣官房及び内閣総理大臣にそのような権限はございますから、今さら法律上そんな権限を与えなくてもいいじゃないかということは議論としてあるのかもしれませんけれども、やはり法律上ちゃんと位置づけること。そして、例えば情報請求権のような権利を、つまり、いろいろな役所というのは情報を出し惜しんだり、ここへ出すとほかの役所にばれちゃうからやめておこうとか、秘書官の耳打ちにとどめようとか、不思議なことが時々起こるわけでございます。
　情報会議というものをきちんと法律上位置づけ、もう一つ肝要なことは、専門の職員、専従の職員を養成する。そして、何年かたったらもとのお役所に帰るということではなくて、専従の職員をきちんと必要なだけの人数を配置するということが情報面においては肝要なことだと思いますが、いかがですか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205054X00220050331/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205054X00220050331_015</speechID><issueID>116205054X00220050331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-03-31</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205054X00220050331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205054X00220050331/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_024</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今外務大臣からお答えがあったとおりでありますが、私のところにも総理のところにも外務大臣のところにもいらっしゃったと思いますが、サマワ市の宗教指導者あるいは病院長、学校の先生、そういう方々来られました。で、今の議長さんのお話とは全く違うことをおっしゃっておられるわけですね。本当に自衛隊はよくやってくれている、できればもっと来てほしいというような話でありました。
　イメージをしてみて、私どもの部隊が行っております数というのは委員御案内のとおりです。サマワ市というのは、これ人口十五万ぐらいのところでございますから、そこにおいて我々の持っていっている数というもので本当に何でもかんでもできるかといえば、それは無理です、それは。私どもとしては、本当に日本の平和と安全を守るということにおいて、支障のない範囲において、つまりこの国際活動というものは自衛隊法の中では付随的任務で位置付けられておるわけでありますから、その中で本当に出せる限りの人数を出しております。そして、我々は手品師でもなければ、魔法遣いでもなければ、ゼネコンでもないわけでありまして、やるべきことをきちんとやっていく。
　冒頭、運用局長から御説明申し上げましたように、安全な水をコンスタントにきちんと供給する、温度が五十度近い中にあって安全な水が飲めるということがどれほど大事なことかということであります。そして、病院のケアを行い、そしてまた学校を直し、一つ一つ、派手ではないかもしれない、大向こうをうならせることではないかもしれない、しかしながら、なお危険が残存する地域において与えられたことを一つ一つ確実にやっていくということだと私は思っています。
　それからもう一つは、先ほど外務大臣からも答弁がございましたが、やはり期待値と実現値に乖離があるのだと思っています。そこにおいて大事なことは、実現値を上げる努力もこれからしていかねばなりません。しかし、余りに過大な期待というものを、下げていくというといけませんが、それが過大であった場合には、それはこういうものなのですという現実を知らしむるということも大事なことなんだと思っています。
　まるで自衛隊が来ればあっという間に夢の町になるというようなことをお思いの方もいらっしゃったのかもしれませんけれども、私どもとしてできること、これからやるべきこと、いつ何をやるのかということをきちんと示すことによって、過大な期待値というものがあるとするならば、それを低減していく努力というものも私どもはしていかねばならないことだと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_027</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、憲法違反だという議論をされる方がありました。で、その方にどこが憲法違反ですかと聞くと、かくかくしかじかで憲法違反であるということをおっしゃった方はだれもおられないんです。私は、そういうような議論は不徹底な議論なんだと思っています。
　憲法違反でないことということを一言で申し上げれば、サマワの自衛隊はイラク特措法に基づいて活動をいたします。それ以外の活動はできるはずはありません。法に基づいてやっているわけで、憲法違反だとおっしゃるのであれば、自衛隊がイラク特措法に基づかないで行動しているんだということをおっしゃっておられるに等しいのだと思っております。
　今外務大臣から答弁がありましたように、自衛隊というのは外国の指揮は受けません。それは、イラク特措法に基づいて活動しております以上、そのようなことがあり得るはずはないのであります。
　ただし、調整は行います。それは、指揮命令系統ということではなくて、いろいろなニーズがある、そのことを実行する上において調整を行わなければイラクの復興という全体の目的は達成できませんので、調整を行うことはありますが、指揮命令に服するということ、一切ございません。したがいまして、憲法違反では全くございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_031</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　要は、アフガニスタンは内陸国でございますけれども、そこから陸路を伝って海へ出て、海路でテロリストが海外に逃亡するということを防がんがために今各国の海軍が展開をし、我々が補給活動を行っておるということでございます。
　どういう場合に任務が終了したかというのは、もうテロリストが流出をしなくなったよという、そういうような状況が相当客観的にコンセンサスとして、日本だけがそう思ったって駄目なんで、かなり客観的にそれがコンセンサスとして定着をすることが必要なんだろうと思っています。
　これはもう非常に難しいのは、例えば風邪を引いて熱が出ましたと。風邪薬を飲んだらば熱が三十八度になりましたと。効かないじゃないかという人がいますが、もし飲まなかったらどうなったのということもあるんだろうと思うんですね。
　私は、以前のこの委員会でもございましたが、ただのガソリンスタンド論というのがありまして、自衛隊がただで補給活動をやっているからほかの国もやっているんじゃないのと。それは、やっぱり自衛隊がやっていることによってほかの国も、表現は悪いんですが、だらだらとやっているんじゃないの、そういうことはやめるべきじゃないのというような御指摘がございました。
　しかし、委員がまさしく御指摘いただいたように、あの酷暑の海において活動をするというのはどれだけ大変なことなのか。仮に自衛隊がただのガソリンスタンドというものを提供したとしても、どの国も面白おかしくてやっているわけじゃない。それぞれの国から遠く離れてインド洋でああいうオペレーションをやるというのは、どの国の海軍にとっても大変な負担でございます。そこにおいて、やはり各国がもうこれでこの活動はやめてもいいというコンセンサスがどの時点でできるのかということでございまして、私は、ただのガソリンスタンド論というのは全くくみしません。それほどよその海軍も余裕があるわけでもございません。酔狂でもございません。テロリストの海外への逃亡を排除するということがどれだけ世界の平和と安定にとって必要なことなのかということは、委員御指摘のように、私ども、酷暑の中で活動している海上自衛官のためにもきちんと広報活動をやっていかねばならない、そのように考えておるところであります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_060</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、多国籍軍の中における各国の指揮の受け方については、これは千差万別といいますか、いろんな、多様な形態がございます。日本だけが特別だということを私は考えておりません。日本と同じような立場、同じような説明をしている国もございます。特定の国を名指しすることはいたしませんが、日本だけが特別ということはございません。
　委員がまさしく御指摘になりましたように、それぞれの国が指揮権を持っているからこそ多国籍軍なのであります。そして、それぞれの国が国内法に基づいて出ておりますので、それに反するような指揮というものが出てくれば、それは当然それを断ることに相なります。
　指揮というものは何かといえば、強制力を伴うということをその中核概念とするものでございまして、その場合に、じゃ、これをやりなさいというような指揮がある、命令がある。それに対して、それはできませんということになりますと、それは指揮という概念からは外れることに相なります。私どもとしては、それはできないということをきちんと留保をしておるわけでございますし、それは調整という概念ではございましても、指揮命令関係に立つものではございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_068</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは従来より申し上げているとおり、非戦闘地域でございます。
　じゃ、将来のことについて本当に世の中に一〇〇％確実ということがあるのかと言われれば、この世の中に一〇〇％確実というものは存在をいたしません。したがいまして、そうでなかった場合の条文というものはそのときのために設けておるものでございます。
　しかし、私どもとして、政府として、予見し得る将来においていろいろな知見、これはもう内外ともにでございますが、いろいろなものを総合いたしまして、サマワにおいて戦闘行為というものが起こる、非戦闘地域の要件を満たさなくなるということは現在、判断する状況には全くございません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_070</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、オランダの国防大臣と自衛隊を派遣をするということを決めました後に、私は長い時間、会議をいたしました。
　そのときに、まず一つ言っておかねばならないのは、オランダは治安維持を目的としているということです。治安維持を目的として、そのための権限を持ち、装備を持ち、訓練を積んでいる。日本は治安維持を目的としていない。オランダがやられて日本がそのそばを通り掛かってというような仮定の状況が生ずるような、そういうようなアマチュアのような組織ではございません。オランダはきちんとした予見に基づいて、知識、経験に基づきまして行動を行っております。そこにおいて、自衛隊にそのようなことは一切期待もしないし、我々はそのようなオペレーションはやらないということでございます。それはやっぱり、プロが現地において活動するというのはそういうことだと思っています。
　状況で、オランダ軍がやられて、劣勢で、日本がそこを通り掛かって見て見ぬふりをするのかという御質問でございますが、それはいろんな条文がイラク特措法にもございます。例えば、十七条というものの解釈も、これもこの委員会におきましても何度か御説明をしてきたことでございますが、全く見捨ててというようなことも、これは極端な議論でございますし、刑務所入りを覚悟で撃つというのも、これはもう極端なお話なのだろうと思っております。私どもは、法律に定められた範囲内におきましてやるべきことはきちんとやる。しかし、法律に定められていないことは、これは法治国家の実力組織として行うことはできないということでございます。
　サマワにおいて日本とオランダはきちんとした役割分担、そして意思疎通の下に現地の復興に全力をそれぞれ尽くしておるということであります。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_115</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生が現地に行かれまして、そこにおかれまして得られました知見等々、私どもも参考にさせていただいているところでございます。
　先ほど運用局長の方からも冒頭御説明を申し上げましたが、今先生が御指摘の、例えて申しましたＰＨＣ、プライマリーヘルスセンターですね、これの補修も開始をいたしております。あるいは、七月二十四日におきましては、宿営地におきましてサマーワ救急センター要員に対する医療指導を実施をいたしておるところでございますし、また、宿営地におきまして、私ども宿営地で大々的に病院ですよ、来てくださいよということを言っているわけではございませんが、宿営地におきまして、現地で雇用しております方々を含む現地住民延べ百四十名に対しまして、医療相談及び緊急、救急措置等を実施をいたしておるわけでございます。
　大きな目に見えるもの以外に、例えばプライマリーヘルスケアみたいなものの重要性も私どもよく認識をしておるところでございまして、そういうような本当にきめ細かい医療体制というものも、もちろん主体は現地の方々でありますが、私どもとしてできること、自衛隊がやったの本当に助かったよと言われる事例を増やしていくことが重要なことかと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_133</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これの給料は、当然イラク政府が払っておるわけではございません。私ども自衛隊の方からお支払いをしておるという形になっております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_135</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　金額について正確な数字を私、今持っておりません。後ほどお知らせをいたしたいと思いますが、それは現地の皆様方の雇用の状況に即しまして、常識的な額であるというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_143</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはいずれにいたしましても指揮を受けるということはございません。それは強制を伴うということを中核概念といたします指揮を受けることもございません。行えるのはあくまで調整が行われるのでありまして、これは、指揮という言葉あるいは統制という言葉はこれは各国によってとらえ方が違いますので、言葉を厳密に定義した上でなければ誤解を招き、議論が混乱すると思いますが、私どもが現地において行いますのはあくまで調整でございます。
　それは全体のオペレーションを行います中で何を行うのが一番適切であるかということの目的の下に、その目的遂行のために調整を行っているわけでございまして、それはそのことをもってお答えとせざるを得ないと思います。それが統制に服しているのかと言われれば、一つの目的成就に向かってというような概念で申し上げますと、統制に服しておるという言い方もそれは一般的にはできるかもしれませんが、それを軍事用語で、また各国の定義に従いましてここできちんと御説明をするということは必ずしも適切ではないものと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013807X00220040805_146</speechID><issueID>116013807X00220040805</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-05</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはございません。
　まず一つは、私どもは武力行使をするわけではない、人道復興支援と安全確保支援を行うということでございます。もう一つは、私どもはイラク特措法に基づいて行動を行うわけでございまして、それに反したことというのは当然行えないわけでございます。そこにおいて強制とか指揮とか命令とか、そういう概念が入ってくる余地はございません。
　したがいまして、私どもが、先生が指揮とおっしゃろうが統制とおっしゃろうが、私どもがそれに従わなければならないという関係には全くないわけでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013807X00220040805</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013807X00220040805/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_024</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この統合運用の構想というのは、委員が長官であられたときに御発せられた構想であって、それを私が防衛庁長官を務めるようになりましてからも、委員の長官時代の構想というものを実現すべく努力をいたしておるところでございます。
　今回のイラクのオペレーションにつきましても、これは陸海空、すなわち陸はサマワにおいて活動し、空はクウェートからタリルまでということでございますし、海も「おおすみ」を使いまして物資の輸送等々を行っておるわけでございます。これは一つの統合運用のモデルケースとして考えるべきではないかということを私は申してまいりました。そういう形で、統合運用の一つのモデルケースとして今回のイラク派遣というものを実行いたしておるわけでございます。
　今後、統合幕僚長というものができましたときに、こういう国際的な活動をどのようにやっていくか。基本的に、陸だけとか空だけとか海だけとかいうことは非常に考えにくいことでございまして、そうしますと、統合運用という観点から、統合幕僚長の権限をどのようにするかということは、今後防衛庁設置法をどのように書いていくかということと関連をいたしますので、今ここで断定的なことを申し上げることはできませんが、基本的にそういうことになるのだろうと思っております。
　海外における活動は統合というものをすべからく基本にしてやっていくことになるでしょうし、また、参事官会議というものが公式な会議としてあるわけではございません。これは委員も大臣をやられて御存じのとおりでございます。そうしますと、じゃ、防衛会議というものになってくるのかということになりますと、防衛会議というもの、これは制度上はございますが、これをどのようにして今後運用していくのかということを、防衛庁内部におきましても、あるいは政府の中におきましても議論をしていかねばならないことだと思っております。
　一番大事なのは、委員おっしゃいますように、シビリアンコントロールというものをいかにして担保するか、それはきちんとした責任をだれがとるかということなのだろうと思っています。実際にだれが責任をとるんだかわからないような、そういうような組織の運用というものはあってはならないことだと思っておりまして、そういう観点からも統合ということは議論されねばならないと考えております。今後とも御教示を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_032</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員お尋ねの、活動に何か変化があったかという問いにそのままお答えするとすれば、何の変化もございません。これは、多国籍軍ができる前もできた後も、いわゆる参加をするに至る前も至った後も、根拠法はイラク特措法に基づいて活動いたしております。したがいまして、活動の内容が変わるということも論理的にはないわけでございまして、したがいまして、全く変化がないというふうにお答えを申し上げるのが適切かと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_034</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、先ほどもお答えをいたしましたが、根拠法令がイラク特措法ということになっておるわけでございます。その法に照らしてどうなのかということは、それはかなりの程度現場指揮官の判断に任せても問題がないものだと考えております。
　例えて言えば、政策的な判断でございますが、武器の輸送は行わない、こういうことを申し上げております。武器を携行した兵隊さんを輸送するということは常識の範囲内においてはございますが、武器の輸送は行わないという政策的な判断がございます。これはやらないということははっきりしているわけですね。あるいは、武力の行使と一体化するようなこと。それはどのようなものが一体化するのかということも、これは累次国会答弁等々で類型化されておりまして、こういうものは一体化するということがある程度確立をいたしておるわけでございます。
　ましてや、武力の行使に当たるか当たらないかというようなことは、これは本当に東京まで上げてううんと言って判断をしなきゃいかぬような、そういうものはほとんどないというふうに考えておりまして、私どもとして、自衛隊が海外で活動いたします場合に、武力の行使との一体化とか、海外における武力の行使とか、あるいは集団的自衛権の行使、集団的な自衛権の行使というのは、例えばイラクにおいてどの国も自衛権を行使しておるわけではございませんので、集団的自衛権の行使という概念そのものが成り立たないというふうに考えております。
　そういうようなものについて、個々具体的に判断をすべきものではございますけれども、それによって現場が非常に困難な状況に陥るとか、それによって判断に遅滞が生ずるとか、そういうことが私は起こるとは考えておりません。そのことについては相当に明確に、こういうことは行える、こういうことは行えない、そういうようなスタンダードは確立をしておるものと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_036</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が冒頭おっしゃいましたように、なぜ明らかにできないかといいますと、一つは、何々国のどのような人を、いつからいつの期間において、どこからどこまで運びましたというようなことが公に言えるはずがないということは、これは軍事の常識でございます。これは日本が運んでおるのだからといって、例えばアメリカのどんな部隊を、何人、どこからどこまで、何月何日運びましたなどということは申し上げるわけにはまいりません。これは日本だけの判断でできることでもございません。
　しかし、部隊が、何をどのようにして活動しておるかということは、それは当然防衛庁全体として把握をしておるものでございます。しかしながら、それは現場の部隊において、例えばＣ１３０が輸送をいたします場合に、どういうニーズがあるか、そしてどういうような能力が各国から提供されるかということを調整を行いまして、その中において日本ができることしかやらないということでやっておるわけでございます、当然のことでございますが。
　したがいまして、個々具体的に一々防衛庁として判断をし、指揮をするということではなくて、その運用は相当の部分現場に任されております。それは、調整の過程におきまして、法令によらないことはできません。それはやらない。それは法治国家の組織として当然のことだからでございます。それは法による信頼というものでございましょうし、指揮官はそれにのっとって行動するということを当然信頼しておることによるものでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_038</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは一々判断を私がしておるものではございません。それは現場の指揮官も、と申しますよりも、自衛隊全体が法令にのっとって活動をしておるからでございます。
　しかしながら、仮に疑義を生ずるようなことがあるとするならば、それは判断をすることもございましょう。いつ、どこで、何が行われているということは、防衛庁全体として、当然オペレーションの実態というものは把握をしておるものでございます。しかしながら、すべて把握をし、すべてについて、これはいい、これは悪いというような判断をすることが法の要請するところだとは考えておらないところでございます。それによって十分活動は担保をされていると考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_040</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員がおっしゃっておられますぎりぎりのところというのが、何を指してぎりぎりとおっしゃっておられるのか、ちょっと私には正確に理解しかねるところでございますが、今回のオペレーションというものが当然憲法の範囲内で行われているということ、それは十分に担保をされていることだと思っております。
　一歩踏み間違えたらば憲法に抵触するとか、あるいは一歩間違えたらば法の運用というものを間違えるとか、そういうようなことを私は現場にやらせるべきだとは思っておりません。ぎりぎりいっぱいで、本当に一歩踏み間違えたらというような形で今回のイラクあるいはクウェートにおけるオペレーションをやっているとは考えていないところでございます。
　ただ、委員おっしゃいますように、何をやっているのかということについて、防衛庁長官として、あるいは政府全体としてきちんと把握をしておくということは極めて重要なことだと思っております。私自身、航空自衛隊が、陸上自衛隊がどのように活動しているかということは、委員御指摘の点あわせまして、安全確保の義務を負っておるわけでございますから、その点もあわせまして、きちんきちんと一つ一つのオペレーションというものを把握するように、その実態がどうであるかということを把握するように努めるのは、これは当然の責任であるというふうに心得ておる次第でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_042</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはオランダにおきまして、オランダ政府あるいはオランダ国としての判断がなされることであって、仮に来年の三月末日をもってして撤退するとかしないとかいうことを、予断を持って今お答えするのは余り適切なことではないと考えております。
　他方、ではオランダが仮に引いたら自衛隊は引くのかねというふうに問いかけがあった場合には、それは、そのときの治安の状況というものがどうであり、いつも申し上げることでございますが、自衛隊の持っております権限と、そして持っております装備と、そしてまた持っております能力をもちまして危険が回避できるかどうかということにかかっておるのだろうと思っております。
　仮にオランダに代替するものが出たとしたらどうなるのか、あるいはそのときの治安の状況がどうなっておるのか、現在においては、ちょっと予断を持って申し上げることは適切ではございません。しかし、それは本当に法が定めておる安全の確保というものができるかできないか、一にかかってそこの点の判断を日本国として主体的にすべきものと考えておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_044</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これも例えて言いますと、七月一日付の朝日新聞がございましたが、そこにおきまして、朝日新聞と現地の報道機関がジョイントで世論調査を行った。サマワ市民の八五％が自衛隊の活動を評価しているというのがございました。これは、やはり人によってまちまちなんだろうと思っております。
　当初から、期待値と実現値の乖離をどうやって縮めるかというお話もしてまいりました。私どもは、法令によって、できることとできないことがございます。能力的にも、できることとできないことがございます。私どもは手品師でもなければ魔法遣いでもないわけであって、一夜にしてすべてのニーズを満たすということはできません。しかし、私どもとして、外務省とよく協力をしながら、自衛隊としてできること、ＯＤＡによってできること、あるいは草の根無償でできること、要は期待値と実現値の乖離をどれだけ埋めていくかということが重要であります。
　あわせまして、私は、あれもやってもらいたい、これもやってもらいたい、当然のことだと思いますが、余りに手を広げることをいいことだと思っておりません。与えられたことをきちんきちんと一つ一つ確実にこなしていく、そして、そこにおいて大事なのは、いかにして安全を確保するかということなのだろうと思っております。それは、憶病とおしかりを受けるかもしれませんけれども、まず安全を確保するということ、そして、現地の人々の期待に一つ一つ着実にこたえていくことなのだと思っております。
　冒頭、運用局長が申し上げましたけれども、五十度という暑さの中で一番求められているのは、雇用と同時に水なんだと思っています。安全な水をきちんと定量的にコンスタントに提供できるということだけでも、私は大変なことなのだと思っております。
　私ども、本当にイラクの人々の期待にこたえるために、そして自衛官の活動を安全に行うために、今後とも万全を期してまいりたいと考えておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_071</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは委員とも何度も議論をさせていただいたことですが、要は、自衛隊の活動の中に本来的任務と付随的任務とあって、どうも国際活動、私は余り貢献という言葉が好きじゃないのですが、海外において自衛隊が活動しますのは、一つは、やはり国際社会の平和と安定があって初めて日本の国が成り立っていける。人のためだけやっているわけじゃなくて、日本のためになるんだということを考えてみたときに、これはやはり付随的任務じゃないだろうねという議論は私はあるんだろうと思っています。それをやることがすなわち日本の平和と安定あるいは繁栄に直結するものであるとするならば、やはりこれは本来的任務じゃないですかという御議論が私はあるのかなというふうに考えております。
　同時に、今回のイラクにおける活動に見られますように、その地域の人々のニーズが非常に高いということ、あるいは、委員と意見を異にするかもしれませんが、国連において決まったことはきちんとやろうよということ、そういうことも含んでいるのだろうと思います。
　政府として決定したわけではございませんが、そういう方向性というのは議論としてあり得るだろう。
　では、他方、本来任務としたときに、今度は主たる任務か従たる任務かという議論が必ず出てくるんだろうと思っています。
　これは私の個人の考えでございますが、古今東西、いかなる国家も、国の平和と独立、独立と平和と言っても構いませんが、これを守るということが軍隊あるいはそれに類する組織の究極の任務であることは、古今東西、未来永劫変わらないのだろうと思っています。そうしますと、国際的な活動というものを、我が国の自衛隊法で申し上げれば、防衛出動と同列に論ずることが果たしていいのかどうなのかという御議論が論理的には次のステップとしてあるのだろうというふうに思っております。
　いずれにいたしましても、仮に本来任務としましたときには、それを自衛隊法上どう書くのか。
　あわせて、仕事はたくさんふえました、予算はちっともふえません、人もちっともふえませんということになりますと、これはいかがなものなのかねというお話もございます。そこは、委員も御指摘になりましたように、それでは単に別枠でふやすというお話じゃなくて、今の時代に本当に合ったような予算なのか、装備なのかということを徹底的に見直した上でなければ、それは納税者に対して不誠実だろうというふうに考えておりまして、まず何をなすべきかということについて広範な国民の御議論をいただき、野党の先生方の御指摘もいただきながら、政府全体として決めていくことになるのだろう。
　現時点において、こうだという方向は決めておりません。そういうような議論があるし、それはそれなりに国民の皆様方にきちんと開示をいたしまして、自衛隊をどのように使うべきか、国民の、あるいは地域の公共財としてどのように使うべきかという御議論を広いコンセンサスのもとに行っていくべきものだと考えておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_165</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いや、それは委員の御見解を一度論理的に、論文でも読ませていただいて申し上げたいと思います。
　ただ、国権の発動とは何なのかということについて、よく精緻な議論が必要なんだろうと思っています。国連に参加をし、国連の集団安全保障において我が国はそれに参加する、そこにおいて、委員のお言葉をかりれば「武力を行使する」、これが日本の国権の発動ではないという評価をどのように行うのか。あるいは、それだけではなくて、ＰＫＯにおいてはどうなのか。あるいは、国連の決議に基づいてイラクにおける活動のような場合にはどうなのか。それが国権の発動として評価できる場合とされない場合とあるというようなことになりますと、かえって法的な安定性を損なうのだろうというふうに考えております。
　そのようなことで、私どもといたしましては論評する立場にはございませんが、これは委員と見解を一にするのだと思いますが、言葉の定義をきちんとした上で議論をしていくということが最も肝要なのだと思っております。そういう意味で、委員の御見解をこれからも承りながら、政府としてというよりも政治家として議論をさせていただく、それは極めて重要なことだと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_167</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、委員のこの本を今改めて読み返しておるところで、非常に含蓄の深い本だと思っております。これは今三回目読み直しておるところでございますけれども、ここにおいて委員が指摘されていることも含めまして、委員のおっしゃるような、同盟関係というのは何なのか、冷戦期における同盟関係と、ポスト冷戦期における同盟関係と、ポスト九・一一の同盟関係というものは、それは信頼関係はもちろん継続していくものでありますけれども、形としては異なることがあり得るのだろうと思っております。
　そして、日米同盟というものは、日米安保条約に基づきまして、非対称的双務性を持って成り立っておるものでございます。その場合の非対称的双務の中身は何なのかということも、それは時代によって変わることがあり得るのだろうと思っております。
　新聞に報道されておりますように、アメリカから具体的な提案があってというような事実は全くございません。私も外務大臣も一切聞いておりません。したがいまして、アメリカがこのようなことだと言って、私どもがそれを受けてどうするというようなことはございません。
　しかし、トランスフォーメーションというものは、アメリカにおいて、例えばポスト九・一一に対応する、あるいは軍事技術の急速な進展に従って対応するというようなことに基づいて戦略的に行われるものだと考えております。その中で、日本が本当に同盟国としてそれについてどのような意見を申し上げるか、それが日本の国益にとってどうなのか、そして日米同盟はいかなる国益を共有するものであるのかという点から、日本国が主権国家としてきちんとした日本の考えを持って対応すべきことは言うまでもないことだと考えております。
　合衆国から具体的な提案があったという事実はございませんが、どう臨むかということは、こういう委員の意見も参考にしながら、今後ともよく政府として議論をさせていただきたいことだと考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_177</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　多国籍軍の指揮というのは、それはいろいろなレベルがございます。いろいろなレベルがございますが、いずれにしても、我が国としては、調整を行うことはございますが、指揮に服するということはございません。指揮は、あくまで日本の防衛庁長官の指揮にのみ服するのでありまして、仮に何かの依頼というものがあったとしても、それが例えば法律に適合しないということであれば、それはきっぱりと断るということでございます。それをもってして指揮に服しているということには全くならないわけであります。
　一般的に申し上げれば、指揮というのは、指揮権を与えられた者がありまして、その者がその権限に基づきまして部隊、機関または個人に対して意思を表示し、その意思に従わせることをいうということが一般論的に言えば指揮という言葉なのだろうと思います。日本として、当然、イラク特措法に基づいて行っているわけですから、それにそぐわないものはその指揮には服さない、あくまで日本の防衛庁長官の指揮に服するということでございまして、指揮というのはどういうことかと言われれば、一般的に申し上げればそういうことかと存じます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_179</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、それぞれ主権国家でございますから、指揮とは何か、指揮権とは何かということについて、一字一句たがわずそのとおりの理解を共有しておるということには必ずしも相なりません。
　私どもとして考えておりますのは、指揮命令に服するか否かということは、これをやれというオーダーがありまして、それに従うということが義務として規定されるということが指揮命令系統だというふうに、一つの理解は可能かと思います。少なくとも、そういう点におきまして、指揮というものはどういうものかということについてコンセンサスはある、私どもの国はそういうような関係には立っていないということであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_181</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、自衛隊の中において統制というものをどのように用いるかということになるのだろうと思います。それは、山口将補がその実名座談会の中で述べておりますように、それぞれの確立した指揮権のもとでということを言っております。それぞれの国は確立した指揮権を持っているのだ、しかしながら、そこにおいては戦術的な統制が行われる、それをどのように理解をするかということでございますが、例えば、それぞれの国が勝手なことをやっておって、調整も何も行わないまま、どこにどのようなニーズがあって、どのようにやることが効率的かというようなことについて何の調整も行わないままやるとすれば、それはかえって非効率なことになるだろう、目的を達しないことになるだろう。そこにおいて調整ということは当然行われることなのだというふうに思っております。
　仮に、委員がおっしゃいますのが、指揮権のもとにはないが統制のもとにはあるのだろうというふうに御指摘になるとするならば、それは調整は行われるということはございましょう。しかしながら、一切拒否権も有さず、これをやらなければいけないというような、そういうような主従の関係、主体性を放棄し主権を放棄するような、そのようなことは一切起こっていないし、あり得ないし、法の予定するところではないということでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116004304X00220040804_183</speechID><issueID>116004304X00220040804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2004-08-04</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、ある目的があって兵員を輸送するわけであります。それが何の統制下にもないということだとは思いません。別にピクニックに行くわけではございませんし、遊びに行くわけではございませんから、それはある作戦というものがあって、それを遂行するという目的のもとに兵員輸送ということが行われる、それを統制のもとにあると言われればそうなのかもしれません。
　しかし、他方、コアリションというものがどのように行われるかということは、これは累次お答えをしていることでございますが、例えばこういうニーズがある、合衆国なら合衆国が、何人、どこからどこまで運んでもらいたいねというニーズが提示をされる、それに対して、日本なのかそれともほかの国なのか、どこがそういうようなニーズにこたえ得る能力を持っているかということが提示をされ、そこにおいて需要と供給が一致をしたものが行われる。日本としてそのようなことはできないということであれば、それは当然手も挙げないし、結果として行うこともないということでございます。
　大まかに言って、ある一定の目的を達成するためにいろいろな事象は起こるわけで、そのことを統制のもとに行われているのかと言われれば、それは統制のもとに行われているということは申し上げることはできるでしょう。しかしながら、それが指揮権の問題であるとか我が国の主体性を損なうものであるとか、そういうことには一切ならない。それは、我が国はきちんとした主体性を持って、法にのっとって、やれることはやる、やれないことはやらない、断るべきものは断る、当然のことであります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116004304X00220040804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116004304X00220040804/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01520040618_023</speechID><issueID>115904304X01520040618</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-18</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　後段につきましては外務大臣から答弁がございます。
　前段についてでございますが、多国籍軍との関係につきましては、先ほど法制局長官からお答えを申し上げたとおりでございます。指揮下に入ることはございません。これは、連絡調整ということは行います。
　私どもが行います活動は、これは今までと何ら異なるものではございません。今までも指揮下に入ったことはございません。これから先も指揮下に入ることはございません。我が国の主体的な判断のもとで、我が国の指揮命令のもとに行動するのでございまして、多国籍軍の指揮に入るということは一切ございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01520040618/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01520040618_026</speechID><issueID>115904304X01520040618</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-18</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生の質問の根幹は、要は何によって担保されるんだということであろうと思います。これは、まさしくこの国会において御審議いただき成立をし、そして、それに基づいて我が国が活動しておるところのイラク特措法が担保をしているのだということでございます。
　日本国の自衛隊は、日本国の法令に従って、それのみに従って行動しておるのでございまして、それ以外の活動はいかなる場合もできません。したがいまして、要件を満たさなくなった場合、それは当然活動を続けることができません。したがいまして、担保をしておりますのはこの特措法ということでございます。
　あるいは、政治的な判断ということもございますが、これはまさしく我が国の主体的な判断、いろいろな、これは法的な要件と重複する場合も多々あろうかと思いますけれども、国内的に見て、これはもう継続はできない、もう復興支援の目的を果たし得ないというふうに判断をされました場合も、これは我が国が主権国家として判断を行うものでございまして、私は、担保というふうに先生がおとりになるとするならば、それは主権国家としての我が国の立場が担保だというふうに考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01520040618/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01520040618_079</speechID><issueID>115904304X01520040618</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-18</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、先生当然御案内のことと思いますが、今回、多国籍軍の中に入って活動を継続するということと別に関係が変わるわけではございません。今までと全く一緒でございまして、答弁といたしましては、イラク特措法を御審議いただきますときに十七条の解釈について御説明をいたしました。それと何ら答弁は変わりません。
　るる申し上げておりますとおり、今回、閣議決定、閣議了解をいたしましたが、そのことは別に根拠法となるイラク特措法の改正を伴うものでもなく、新法の制定を行うものでもございません。したがいまして、特措法十七条に書かれておりますとおりの対応をすることに相なるわけでございます。
　それは、例えば、武器使用の権限について申し上げれば、それが自己保存のための自然権的権利の行使ということに該当するのかしないのかということ。あるいは、「自己の管理の下に入った者」というふうな解釈がその場合に成り立つか成り立たないかということ。あるいは、宿営地に迫撃砲が撃ち込まれたという状況で、治安を維持するオランダ軍がそれに対して応戦をしている、応戦といいますか、応戦というよりも、日本に撃ち込まれているわけですから、応戦という言葉が必ずしも適当かどうかは存じませんが、その勢力に対しまして攻撃を加えている。じゃ、日本がそれに対しての加勢ができるかといえば、必ずしもそうならない場合があるであろう。すべてはケース・バイ・ケースということになるのだろうと思っています。
　しかし、この法律を根拠にして活動を続けます以上、非戦闘地域でございますから、一体化の議論というものは当然起こりません。
　そして、隊長の判断だというふうに先生がおっしゃいました。第一義的には隊長の判断でございます。隊長は、この法律というものをすべて存じて行動しておりますので、法十七条の趣旨もすべて理解をしておりますので、適宜適切に行動するものでございます。
　今回の多国籍軍との関係と、武器使用あるいは武力行使との一体化を避けるというものは、全く関係なく、同じ議論でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01520040618/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01520040618_083</speechID><issueID>115904304X01520040618</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-18</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは今外務省から答弁をしたとおりでございますが、私どもがサマワにおきまして人道復興支援活動あるいは安全確保支援活動を行います場合に、それは、それぞれの機関と調整、連絡をとることは当然あり得ることでございます。
　いずれにいたしましても、私どもはどこの指揮を受けるわけでもございません。日本が主体的に活動し、日本国の指揮のもとに行うわけでございますが、活動の円滑化のために、あるいはよりよい目的達成のために、あるいは安全確保のために、いろいろな方面と連絡調整を行うことは当然あることでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01520040618/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01520040618_150</speechID><issueID>115904304X01520040618</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-18</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府としてお答え申し上げますが、全く変わらない、新しい領域に入るものでもない、全く従来と変わらないと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01520040618/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904304X01520040618_188</speechID><issueID>115904304X01520040618</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-18</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一つは、主権政府というものができる、主権イラク国家というものができる、従来の占領軍ではなくて、主権国家イラクをどのようにして復興支援していくかという、多国籍軍の意味合いが変わってくるということが一つございます。
　それで、では、ほかの選択肢はなかったのかというふうな御下問でございますが、ぎりぎりとやりましたときに、官房長官も何度かお答えになっていらっしゃいますが、日本だけが別に法的地位を得るために地位協定を結ぶというようなことが理論的に全く不可能であるかといえば、それはそうではないかもしれない。
　しかし、今回の場合には、全会一致で、イラクの首相からの書簡に対して国連安保理が、全会一致でやろう、世界みんなで一緒にやろうということが決まりました。そして、イラクは今、主権移譲を控えて極めていろいろな多事多難の中で非常に苦しい環境にある。その中で、日本が憲法に全く沿った形で特措法で行うときに、理論的には可能なのかもしれませんが、それが現実的にあり得る選択肢なのだろうか、それがまた我が国としてやるべきことなのだろうか。
　私どもは、人道支援を中心に安全確保支援も行いながら、本当にイラクの復興をどうやって早かるべく努力をするかということであって、ほかになかったのかといえば、理論的に全くないとは申し上げません。しかし、現実的には極めて困難なことかと存じます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904304X01520040618</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904304X01520040618/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_008</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、例えて申しますと、私の鳥取県でいろんなシミュレーションをやってみましたが、県内にあるバス等々を全部使いましても、人口十五万の鳥取市の住民を隣県の兵庫県まで避難させるのに相当の時間が掛かるということであります。
　じゃ、それをどうするんだということになりますが、今、井上大臣からお話がありましたように、攻撃の形態も、イラク戦争なんかを見ても分かりますが、じゃ、いきなりたくさんの陸上部隊がやってくるか、上陸してやってくるかというと、そうじゃないのであって、だとすれば、まずピンポイントで防空レーダーみたいなものをつぶしてやってくる、そういうような、かなり戦いのスタイルが変わってきていると思います。防空レーダーもつぶさないままやってくるのは結構自殺行為に等しいことになりますわけで、その間にどれだけ安全に民間人、一般の人を避難させるかということを考えていかねばならない。
　そうしましたときに、じゃ、そこにどれだけの輸送能力があるのか、そして自衛隊が、本来の任務に支障のない範囲においてという言葉を仮に使いますと、輸送船でありますとか輸送機でありますとかどれぐらい回せるのか、それはもうそれぞれのシミュレーションが必要なんだろうと思います。
　ただ、戦いの形態に応じてどのような時間が必要なのか、そのために必要なセットはどれぐらいなのかということを、きちんと自衛隊も地方公共団体もあるいは輸送に従事される方々も精密な計画を作っていかなければならないというふうに思っております。あらゆる戦いの形態をシミュレーションして、住民の方々に避難が、方々の避難が迅速的確になされるように私どもとしても全力を尽くしてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_010</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは掛かり過ぎということです。
　ただ、別に地元の陳情をするわけでも何でもないのですが、例えばうちは高速道路がないみたいなこともございまして、じゃ、どういう形にするのがよろしいのだろうかということになるわけでございます。
　ただ、そのときに、それは私も全体を全部子細に見たわけではございません。ただ県内にあるものを全部使ったとしてどうなるかというお話でございまして、そのときに、県外にあるもの、まだこれは、ほかの都道府県あるいはほかの関係機関とどれぐらいの船が、どれぐらいの飛行機が、どれぐらいの車が回していただけるかということのシミュレーションを精密にやった上でできておるものではございません。県の防災担当者がそういう報告を私のところへ来ましたので、であらばこそ、各県あるいは国との調整が必要なのだろう。
　また、私どもの輸送艦というものが、「おおすみ」タイプというかなり大きなものが今三隻就役をいたしておりますけれども、それがどれぐらい回せるのか、それがどういう状況の下であれば回せるのか、そういうことをやって、幾ら何でも先生が御指摘のように十一日というのはだれがどう見てもこれは掛かり過ぎということになります。それをどれだけ短縮できるかということがこれから本当に早急に、井上大臣がおっしゃいますように議論されることになる。それは単に鳥取県だけとか鳥取市だけとか、そんなところで議論をしても始まらないことであって、やはり広範な議論が早急に精密に必要であろうと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_020</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御案内のとおりでございますが、軍事目標とは、「物については、その性質、位置、用途又は使用が軍事活動に効果的に資する物であってその全面的又は部分的な破壊、奪取又は無効化がその時点における状況において明確な軍事的利益をもたらすもの」と、これが定義であることは先生御案内のとおりであって、そうしますと、軍事目標とはかくかくしかじかかくなるものが軍事目標でありますということが明確に定められているものではないということでございます。
　したがいまして、何が軍事目標であり、それがその人口稠密なといいますか、そういうところにあるべきではないということはかくかくしかじかかくなるものがということが明確に言えるわけではない。一方、今本部長からお答えをいたしましたように、住民をどうやって避難させるかということとセットになっておるものでございます。他方、じゃとんでもないもの、だれも住んでもないようなところに駐屯地があればそれでよいのかというと、そういうものでも必ずしもないであろう。ある意味で、テロであるとかゲリラであるとか、市街地において起こりやすいというときに、いかな輸送力を担保いたしましたとしても、やはりヘリが準備できて飛んでくるまでに時間が掛かる。その辺りの兼ね合いをどう考えるかということなんだろうと思っております。
　もちろん、先生御指摘の点も私どもも踏まえていかねばならないことでございますが、あわせて、災害への対応もございまして、何をどの、どこに置いたら一番よろしいかということは考えねばならぬということだと私は思っております。御指摘はよく踏まえておりますけれども、しかしながら両面あるということも先生よく御案内のとおりでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_022</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　繰り返しになって恐縮でございますが、五十八条（ｂ）の規定は、平時において締約国に対して義務を課すものではございません。また同時に、先生御指摘の武力紛争中におきましても、あくまで紛争当事者に対して実行可能な最大限度まで、人口の集中している地域又はその付近に軍事目標を設けることを避ける旨と、こういうことでございます。
　ですから、私ども特定の脅威を想定をしているわけではありませんが、それぞれの地元においてイメージをしてみたときに、何がどのようにしてそのような軍事目標となり得るものなのかということも考えてみなくちゃならぬし、その軍事目標なるものがどれだけ敵の侵害排除を迅速に行うことにおいて寄与するのかということも併せて考えていかねばならない。私はこれを読んで思いますのは、現代戦の様相において、あるいはテロとかゲリラというものの生起において、本当にどこにどのように配置をすることが適切なのかということなのだろうと思っております。
　一方におきまして、私どもに今、防衛計画の見直し等々、政府部内で行っておるところでございますが、駐屯地、なるべく出ていってくれという話もございますが、一方、きちんとここにいてもらわなければ困るよとおっしゃるような御陳情もたくさんいただいております。軍事合理性ということも勘案しながら、ジュネーブ条約の趣旨もよく理解をした上で対処してまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_055</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来外務大臣からお答えがございますように、総理の御発言を踏まえ、政府として検討していくということになるわけでございます。
　ただ、活動を継続するということで総理もおっしゃっておられるわけで、現在ございますのはイラク特措法という法律がございます。それに続けるとすればイラク特措法ということが根拠になる、そしてそれと国連決議というものが矛盾しない形であることが必要であると考えております。
　これは詳細、今の委員の御指摘も踏まえまして政府の中で、まさしく総理がおっしゃるように、皆さん方とよく相談をしながらということになるわけでございます。政府として適切に判断をしてまいりたいということでございまして、国連決議、そしてまた国内法、憲法との関係、その辺りをきちんと整理をして検討をしてということになるということでございます。ですから、まだ総理がお立ちになる前に、私そのような答弁をいたしました。それはそういうような、仮に今後行うとするならばイラク特措法というのは根拠になるということを考えて申し上げたものでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_065</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来、外務大臣あるいは官房長官、私もお答えをしていることでございますが、いろんな観点から検討していくということでございます。
　それは、国会の御議論、例えて言いますと、金曜日にも、衆議院安全保障委員会で与党の方々あるいは御党の方々始め、いろんな御議論がございました。そういうような御議論、あるいはまた今の委員の御指摘等々も踏まえまして、政府として適切に判断をしていくということになります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_068</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、安全確保支援活動というものを行っております。
　今委員の御指摘のように、そういうような一体化、つまり委員の、今のイラク特措法は一体化にならないということ、委員の御不興は買うかもしれませんが、非戦闘地域という概念を設定してやっておるわけでございます。仮に、これは政府部内の検討でございますが、いかなる場合におきましても、確かに先生おっしゃいますように治安の状況は変わったではないかということがある。しかし、それが戦闘地域、逆に言えば非戦闘地域でなくなったではないかということとはまた別のお話だろうと。これは私どもの理屈でございます。
　いかなる場合にしても、非戦闘地域で行うということは担保をされなければいけない。一員、参加、そういうような議論はこれから政府の中できちんとやってまいりますけれども、いかなる場合におきましても、自衛隊が武力の行使をしない、あるいは一体化と評価されるようなことは行わない、そのための仕組みをきちんと確保するということについては何ら変わりがないものと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_070</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　全く同じ答弁になってしまって恐縮でございますが、本法に基づき、本法に基づきというのはイラク特措法のことですけれども、派遣された部隊が我が国の主体的判断に基づき活動することは、これは当然のことと考えております。一方、非戦闘地域というものはいずれにしても満たされなければいけないわけですし、イラク特措法はその仕組みをきちんと設けているものでございます。
　そのようにして考えてまいりますと、統治権限が移譲される、すなわちＣＰＡというものはなくなり、主権が回復をされ、政府ができるということになるわけでございますが、その後も引き続き自衛隊の部隊が我が国の主体的な判断を確保した上で活動していくこととなります以上、当該部隊の活動が他国の軍隊が実施する治安維持活動等との関係においても武力の行使と一体化の問題を生ずることはないということであります。
　ワーディングをどうするかということは、従来との答弁との整合性も含めてきちんと政府として決めなければいけないことだと思っておりますが、先ほど法制局長官が申しますように、いずれにしてもきちんとした担保、枠組みというものは必要だろうと。現在の場合には、これはもう本当に、このお答えをするのはもう百何十回目かになろうかと思いますが、非戦闘地域であるということでそれが確保をされておるということでございまして、それは安全か安全ではないかというものとは、重なる部分もございますが、概念論的には別のものでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_073</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いずれにいたしましても、これは根拠法が特措法でございますとするならば、するならば、そういうことは起こり得ない、一体化すると判断されるような行為はそもそも行い得ないということであります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_075</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もちろん、先生よく御案内の上で今御質問になっておられるわけですが、例えば最前線へ運んでくれなどというのは無理でございますよね。非戦闘地域の要件を満たしません、そもそもですね。拒否するかしないかという点は明確にきちんと今お答えすることはできませんが……</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_077</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ですが、まかり間違ってとか万が一とか、まかり間違った命令とか万が一の命令というのは、それは来ないのだろうと思っています。
　それは、いずれにしても自衛隊としてそれが行い得ないということ、で、それは相手から見てどう思う、これは集団的自衛権の議論なんかもそうかもしれませんが、相手から見てどう見えるのかということと、我が国がきちんと根拠法令たる国内法、その最上法規である憲法に従った行動をしなければいけないし、それしかできないということは当然のことであって、それが相応でない、それを逸脱するようなことがないような仕組みを確保するということは、当然必要なことだということを申し上げております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_079</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いずれにしても行い得ないわけであります。ですから、その辺りをどのようにしてこれから先政府の中で、これはもう多国籍軍との関係もございます、全会一致で採択された国連決議というものもございます、そこも踏まえて政府として適切に判断をしてまいるということでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_093</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生からいろんな御指摘をいただいて私も考えているのですが、一つは、今の憲法を作ったときに日本は本当にもう廃墟で、国力も全くなくて、国連にも入れてもらえないような状況であった。それと今と考えてみて、全く状況は変わっているということはある。しかし、そのときに日本国憲法が目指したものは、やはり国際社会において名誉ある地位を占めたいと思い、自分の国のことのみに専心してはならないと思ってきた。そして、それと九条というもの、つまり憲法前文の精神と九条というもの、それは私は今も変わっていないのだと思っているのです。
　日本はこれだけ国力も付きました。国際社会において責任ある地位も占めるようになりましたし、同時に日本の平和と安全というのは世界の平和の安全あってこそだという、これも随分と変わってきたことなのだろうと思っています。それは日本の経済を維持する上においてもということでございます。ですから、私どもは、憲法前文の精神と九条、日本は侵略戦争を絶対に行わないんだということをどのようにして両立をさせていくか、やはり憲法の目指した精神というものは、今後も、私ども豊かになったとしても、きちんと考えていかねばならないことだというふうに認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_116</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、次官は条件として申したのではなくて、ポイントですということを申し上げた。議論のポイントとなるということを申し上げたものであります。それは私も次官にも直接確認をいたしました。条件というふうに、先ほどの参加じゃございませんが、次官がこれが条件というふうに申し上げたわけではございません。
　問題なのは、そこのところがどのようにして確保されるか、我が国の主体性というものがどのように確保をされるのかということが肝要である、それが議論をされなければならない旨述べたものでございます。
　今朝からの累次の答弁で政府側として申し上げておりますように、そこのところの担保、我が国が武力行使をしない、武力行使と一体化しない、そのことの担保というものを制度的にどのように確保するかということがまさしく議論のポイントであるということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_118</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一つは、これも断定的なことを申し上げるわけではございませんが、やはり基本はこの特措法というものなのだ、そしてまた、そこに書いてあるいろいろな枠組みを使うということなのだということでございましょう。もう一つは、多国籍軍との関係をどのようにしていくかということ。この二つのところで、日本だけそう思っていたって駄目だよということもあるのかもしれません。いろいろな観点からそこのところはきちんとした仕組みというもの、担保というものが必要になるのではないかと考えておりますが、いずれにいたしましても、その点も含めまして政府として検討を行うということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_127</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、政府が以前からお答えをしておりますように、我が国の自衛権の行使の範囲というのは、我が国の領土、領海、領空に限るものではございません。我が国を防衛するため必要最小限の実力を行使できる地理的範囲は公海及び公空にも及び得るということは従来から答弁を申し上げておるとおりでございます。
　地理的な範囲がそういうことでございますので、そこにおいて自衛権行使の三要件を満たすということが仮にありました場合には、自衛権の行使としてこの措置が公海上において行えることはあり得るということでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
