<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>9401</startRecord><nextRecordPosition>9501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_048</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これをこのまま受け入れるとしたらどうなりますか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_050</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それではお尋ねをいたしますが、有権者の皆さん方、国民の皆様方に御説明するときに、そこまでして守らなければいけないものとば一体何だということなのであります。つまり、日本の国は自由貿易の恩恵をこれだけ受けておるのである、したがって、ここで日本だけがぶち壊すわけにはいかないのである。確かに私もその輪には首肯できる面も多々ございます。我が国が自由貿易で恩恵を受けておることも事実でありますし、それがなくては我が国の繁栄はなかったということも事実でございましょう。しかし、我々が政治家として国民の皆さん方に御納得をいただくためには、これをけ飛ばした場合にはかかる不利益があるのであるということを明示しない限り、これは説明することは非常に難しい。これは与野党問わず同じことだと思います。かかる不利益があるのである、したがってこれは受認せざるを得ないのである、それを言わなければ、私自身説得する自信はございません。国会議員として出させていただいて、これが仮に受け入れられた場合に、農家の方々、国民の皆様、かくかくしかじかこういうことで受け入れたのである、なぜならばということを説明する自信がないのでございます。いかなる不利益を我が国がこうむるのか、具体的には何であるか。自由貿易を守るという抽象的なお言葉ではなくて、こういうような不利益があるということを明確にお示しをいただきたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_052</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、それは政治の姿勢として、この期に及んでは納得ができないと考えるのであります。確かに、秘密交渉なりなんなり、いろいろなことを言われました。交渉事でございますからいろいろなことはあろうかと思います。いろいろと言えないと思う御苦労もあったと思います。しかしながら、今この時点で、本当になぜこれを受け入れるかというときに、こういう不都合があるのだからということが決まった後でなければ言えないということで、本当に国会という場所は一体何のためにあるのか。それを承って議論して、そのために国会があると私は思っている。そのために議員に出させていただいていると思っている。決まった後で説明します、それでは何のために国会があるかわからない。私はその議論をして、そして本当に受け入れねばならないということであれば、それは大臣と一緒になって一生懸命国民を説得いたしましょう、国益のためでありますから。それはやらねばなりません。しかし、それは決まった後でなければ言えないというのは、私はそれは首肯し得ない面がございますが、いかがですか。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_054</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、政治改革を唱えてきた人間として、こういうようなことでは困るのですよ。国民の前に論点を明らかにして説明をし、説得をし、国際世論がきちんと形成されるために政治改革というのはやらなければいけないのじゃないかということを申し上げて、大臣と一緒にいろいろな先生方の御指導をいただきながらやってきたはずなんです。そのことをなぜ明らかにできないのか。国民の不信がここまで高まり、そしてまたいろいろな憶測、懸念、何か裏があるのじゃないか、そんなことを言われながら決断をするということ自体が本当にあってはならぬのじゃないか。
　大臣の個人のお考えで結構です。これをまとめなければどのような不都合をこうむるのですか。そしてまたこれをまとめなければ、アメリカが例えばウェーバーを守り、そしてまたヨーロッパが可変課徴金を守ったままで本当に我が国は孤立をするのでありますか。孤立をする、それはなぜか。そしてまた、このような不利益がある、それも提示できないで国民に納得してもらおうと言っても、それは無理だと私は思うのであります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_056</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　納得はいたしかねますが、それでは仮に、いつとは言いませんよ、あしたなのかあさってなのか、とにかく十二月十五日までにそういうのは来るのでしょうから。そうしました場合に
は、かくかくしかじかこういうわけで、そういう説明はきちんと本会議においても委員会においても政府の責任としてやっていただけますね。そしてまた、それで国民の皆様方に納得いただくということでございますね。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_058</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、これも初当選以来ずっとやらせていただいて、与党がどうの野党がどうの、だれの責任だの、それで責任のなすりつけ合いをしておって済む話じゃないと思うのですよ。政治家はそれで済むかもしれないけれども、実際にしんどい目に遭う農家の方々のことを考えた場合に、党利党略で論ぜられる問題ではない。したがって、そのことは明らかにしていただいて、本当に国民の間で真剣な議論をしたい。
　私ども選挙区へ帰って言われますのは、これをけ飛ばしたらどんな不利益があるのですか、自動車買ってもらえないのですか、コンピューター買ってもらえないのですか、スーパー三〇一でも発動になるんですか、しかしスーパー三〇一は、アメリカは、議会はガットを批准していないんですから、それはアメリカの勝手でしょうみたいな議論になってしまう。私ども、国会議員として本当に皆さん方を説得するときにこれではやれない。そして、このような結果が、四％ないし八％という、ミニマムアクセスとして我々が考えておった三％より大きく異なるものになったときになおさらやれない。多くの議員が、心ある議員がそのように思っておるということについて、大臣にはぜひ御認識をいただき、そしてまた総理にもお伝えをいただきたい。心からお願いを申し上げたいと存じます。
　さて、それでは、時間がありませんから話題を変えますが、米のお話ばかりしておりますけれども、それではほかのものはどうなるのでありましょうか。乳製品はどうなるんでしょうか。畜産物はどうなっていくんでしょうか。特に乳製品の場合にはことしも大変な議論がございました。私も答弁に立って、関税化はいたしませんというふうに農林水産省としてお答えをいたしました。これは一体どうなっていくのでありましょうか。私は、これもきちんと守っていかねばならぬと思っているんです。いかがですか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_060</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　申し上げるまでもございませんが、牛肉関税化のときの悪夢というのをだれも忘れていないのであります。確かにあのときも私ども随分議論をした。万全の対策をやると言い、そしてまたかくかくの諸般の施策を講じた。しかしながら、ぬれ子の値段があんなに下がって、そして酪農家があれほど塗炭の苦しみを味わうということを本当に正確に予測をできた人間はほとんどいない。
　だとすれば、国家がそのような、仮に、ガットをのまなければこういうような不利益がある、それは国益であるからやむを得ない、だとすれば、そのことによって損害をこうむる人たちに対しては国家がきちんとした手当てをしていかねばならぬであろう。そしてまた、酪農家の方はほとんど専業でありますから、ある意味においては二種兼の多い米よりもすぐに打撃があらわれるということも大臣よく御存じのとおりであります。努力をするということだけではなくて、一体どのようなことなのかということをこれまたきちんとお示しをいただく義務があろうというふうに私は思います。
　そして、最後にお尋ねをいたしますが、新政策の中では自給率の向上というのをうたっております。これ以上下げないんだということを初めてうたったのは今回の新政策でありました。しかしこれで、米が入ってくる、乳製品がさようなありさまになるということになって、その中で自給率を高めていくというのはこれは並み大抵のことではない。政策を抜本的にもう一度新政策の線に立ち戻って、これをいかに推進するかということを考えていかなければ自給率の向上ということには決してならない。
　こういうときに、新聞のガセネタかなにか知りませんが、離農対策とかそういうようなことを考えられておるのはそれはもってのほかであって、どうやって自給率を高めていくのか、それについてどのようなビジョンがあるか。それはまだ決まった後ではないからお答えできないというようなお返事なのかもしれません。しかし、それに対して、単にうたい文句じゃなくて、このようなことで自給率の向上をやっていきますということがなければ、さっきのガットぶっ壊したらどうなるのという議論と一緒で、国民を説得することはこれは不可能であります。
　大臣、その点について、どのようにして自給率をこういうような状況の中で高めていこうという御決意であるか承りたいと存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00519931209_062</speechID><issueID>112805007X00519931209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-12-09</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これを受け入れた上で自給率を高めるというのがどれほど困難なことであるかということは、大臣が一番御存じのことであります。構造政策をどのように進めていくか。それが単にお金さえ出せばいい、デカップリングをやればよろしいでしょう、離農対策をすればよろしいでしょう、そうなった場合には、本当に農業というのは壊減をする。よもやそのような政策をお考えではなかろうと私は信じます。そのようないいかげんな役所ではないというふうに思っております。しかし、それをやります場合に、例えば財政審において農業についてはＣになってしまったというような現状であります。本当にそれは歯を食いしばってやっていかねばならない。そのことにつきましても、もし仮に万が一このまま受け入れるということになったら、得心のいく御説明をいただきたい。そして、それがあらわされた場合には、我々も国家国民の存亡をかけて全力を挙げて取り組んでいかねばならぬ。党利党略ではなくて、本当に国家の将来のため我が事として受けとめておる、かように申し上げまして、質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00519931209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00519931209/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804775X00319931117_027</speechID><issueID>112804775X00319931117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方分権に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-11-17</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　本日はまことにありがとうございます。
　きのう政治改革法案が衆議院を通ったわけでありますが、我々与党のころからずっと議論をしてきて、政治改革の目的というのは多分四つあるのだろう。一つは、やはり政策で勝負する政治をつくらなければいかぬ。もう一つは、政権交代の可能性を担保しなければいかぬ。偶然に起こる政権交代ではなくて、常に制度として担保されていなければいかぬ。三つ目は、金に左右されない政治をつくっていかなければならない。金がかからない政治じゃなくて、金に左右されない政治をつくらなければいけない。そして最後は、地方分権を推進をしていかねばならぬ。この四つでございましたが、我々内輪で議論しておっても、最後の地方分権だけはどうも詰め切らないねということであったのが本当のところであります。
　宇野先生のおっしゃるように、国防、外交、教育、経済、治安、これが国でなければできないものなのだ、あとは地方に任せていかなければいけないものだ。日本はこんなすごい国になったのだから、今のシステムでいいのじゃないかという御意見もあるのですが、それはやはり米ソ冷戦構造というのを抜きにして語ることはできないので、アメリカが日本の外交なり国防なり、かなり肩がわりしてくれた面があったので、今まではそれでよかったけれども、これからはそうはいかぬ。国は国のことに専念をしなければいけないので、地方分権というのはそれと表裏だ、国がそれに専念することによって、あとのことは地方がやってくれなければ、それは国として成り立たないよ、だから地方分権の議論をきちんとしましょう、こういうお話だったかと思います。
　ただ、選挙制度審議会でも八次の答申まで出してやっとここまで来たわけですから、実際、嫌なことはだれもやりたくないわけですね。行政改革、地方分権というのは、ある意味で官僚機構にとっては非常に嫌なこと、血を流すことに違いない。だから、政治改革にしても、リクルートということが起こったのでこういうことになりましたが、今日、実際地方分権をやらなければいけないという必然性を身にしみて感じている人というのは、実は国民の中にはそんなにはいないのじゃないか。だから、スローガンはみんな賛成でも、実際になるとまあまあというような話になってしまうのじゃないかと思います。
　それで、地方分権促進法でも推進法でも何でもいいわけなのですが、それはつくらなければいかぬ。それの内容というものは一体どのようなものが骨子となるのか、どういうような法律を制定してそれを促進しようと考えておられるのか、その点について御見解を承れればありがたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804775X00319931117/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804775X00319931117_029</speechID><issueID>112804775X00319931117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方分権に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-11-17</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　改革という言葉はきれいですから、みんな幸せになるような気がするのですが、私は自分の選挙区ではそうは言ってないのですね。地方分権というのは決してみんなが幸せになるという話ではありませんで、つまり、今はどこでも同じようなものが建ち、同じようなホールが建ち、同じような道路ができ、ということだと思うのですね。中央集権また補助金システムというのは、結局、全国どこでも同じような、護送船団方式みたいな、みんなが幸せになれるということは担保してきたと思いますが、ところが、今度は分権になっていくと、本当に努力をし知恵を出したところはよくなっていくけれども、そうでないところは今までのようにみんなよくなるというわけにはいきませんよということを申し上げておるのであります。やはりかなり厳しい内容を伴ったものであるということを言いませんと、みんながバラ色の夢を抱いてしまうのではないか。
　そしてまた我々、これは私だけがいけないのかもしれませんが、国会議員が選挙で、私はこの県に生まれ、この県に育ち、この県に死ぬんだ、私はこの県のために命をかけますというような公約をして選挙に出てくる。また、それは、私はこのたび衆議院議員に立候補しました何の何がしてございますというところを、このたび何々県知事に立候補いたしましたと変えればそのまま通じるような、そういうようなお話になってしまっているのじゃないだろうかという気がしてならぬのです。
　私の県は過疎県でございますから、法案はそのまま通るとすると、衆議院議員の四人が二人に減ってしまう。それじゃ困るじゃないかという声があるのですが、いや、それはそうじゃない、これからは分権なんだ、国会議員にお願いして道路がついたとか、国会議員にお願いして何か建ったとか、そういうような地方自治というものをある意味で減殺してしまうようなことじゃなくて、皆さん方がこれから先は中央省庁と折衝をするんですよ、国会議員に頼んだから、あの議員がよくやったからできた、あの議員が怠けたからできなかった、こんなことじゃないんですよというふうに申し上げておるのですが、その認識で正しいかどうか。
　要するに、地方の知恵と力比べの時代なんだということ。そしてまた、中央官庁に言わせますと、いや、そうはいったって、今は国会議員さんに頼んでいるからある程度のセレクションができるんだ、これが全部わっと来ちゃったら、これはもうそれだけで大変なことになってしまいますよということをおっしゃるのですが、それを抑えていくためには道州制なり、そしてまた合併なりということが処方せんとなるんだということですね。
　以上、お教えをいただきまして、私の質問を終わりたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804775X00319931117/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804775X00319931117_031</speechID><issueID>112804775X00319931117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方分権に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-11-17</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　会長からもし御見解があれば。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804775X00319931117/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804775X00319931117_033</speechID><issueID>112804775X00319931117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方分権に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-11-17</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　以上で終わりますが、何にしても、本当に意識としては物すごくおくれていると思うのですね。ですから、法律を制定して無理やりにでもやってしまわないと、選挙制度を変えてみたところで地方分権ができなければ意味がないのではないかと私は思っているのです。
　懸念されているのは、小選挙区になってしまってもまた利益誘導が始まるのではないか、奄美みたいなことになってしまうのではないかというのが、これができた後でもどうなるのという漠たる不安であるし、それを主張される方もたくさんおられます。それをやらないためにも地方のことは地方がやるのだということを確立しませんと、政治改革は決してその実を上げないというふうに思っておりますので、これから先も御指導、御鞭撻賜りますよう心からお願いをいたしまして、質問を終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804775X00319931117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804775X00319931117/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_206</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　きょうは、お忙しいところありがとうございました。自由民主党の石破でございます。
　何人かの方から、今国会でできなくても問わないから慎重にやれというお話がございましたが、私は、それはあってはならぬことだと思っております。この議論というのは竹下内閣のころからずっとやってきていまして、宮澤内閣のときに何で最後にひっくり返っちゃったかというと、できなくても責任問わないからねという声が出てきて、それで一気に崩れてしまったのですね。責任をとらなくてもいいというのは我々が言うべきことじゃない。総理が一国の最高責任者として責任をとると言ったのだから、責任をとらなくてもいいよということを申し上げてはいけないので、とにかくこれができなければ責任をとっていただく、そしてできるためにみんながやらないと、今度もできないということは絶対に許されないことだというふうに思っています。今国会中に成立をさせなければいかぬというのが私の考えでございます。
　完全無欠なものはないというのはみんなの共通認識でございますが、やはり海部内閣のときに我々自民党で提案をして、あのときは閣法でございました、政府提出でございましたが、二票制と言い全国と言ってきたわけですね。それを今回一票制と言い都道府県と言っておるわけで、提案しているのはほとんど同じ人間でございますよ。そういうふうに変わるわけで、そのことにも象徴されるように、これがベストだというものはない。ここまで来ますと、総理が年内に成立させるとおっしゃった、あと参議院の審議も考えますと、衆議院というのはもうここ一週間ぐらいが勝負であろうというふうに考えております。
　そうなりますと、自民党は自民党の案がベストなんだ、政府は政府の案がベストなんだ、こう言っていますと、もうどこまで行っても歩み寄らない。何のために百何十時間も、大変なお金を使って、こうやって皆様にお出ましいただいて審議してきたのかということになりますから、どこかで歩み寄らなければもうどうにもならないだろうというふうに思います。そして、強行採決というのはなるべく避くべきことでありますし、やるべきことではございません。ただ、最後は、民主主義は数でございますから、そういうふうにならざるを得ないのでしょう。そういうことをいかにして避けていくかということが重要だと思うのです。
　そこで、私は、個人的には共同修正をやって、自民党もそしてまた連立与党も、土俵を決める話ですから、みんなが賛成ということになるのがベストだと思っています。そういう観点から項目を限りましてお尋ねをいたしたいと思います。
　それぞれの方に御意見を述べていただきたいわけでございますが、中選挙区がよろしいとおっしゃられますと、これはもう二日かけても三日かけても話がまとまりませんので、堀込さんから野本さんまでお答えを簡潔にいただきたいと思います。
　まず配分ですね。二百五十、二百五十がよろしいのか、三百と百七十一がよろしいのかということでございます。これは私は、参議院との比較で考えてみるべきものじゃないだろうか。衆議院というのは、どこに政権を担わせるのか、だれを総理にするのかという選挙ですね。そこが参議院と違うところであります。参議院の場合には二百五十二の定数で、選挙区の方が多いわけですね、百五十二。それで比例区が百ということになっている。ところが、参議院においてさえ選挙区のウエートが高いのに、何で衆議院がフィフティー・フィフティーなんだろうか。衆議院の方はだれを政権につかせるかという選挙ですから、やはり衆議院においても小選挙区部分の方がウエートが高くてしかるべきじゃないかというふうに思いますが、その点、いかがですか。
　それから、全国か都道府県かということでございますが、これはそれぞれの地域の代議士なんだ。代議士というからには地域の代表なんだということもわかります。全国となれば遠くなっちゃうということも理解ができないわけではありません。ただ、重複立候補というものが参議院とは決定的に違うところであって、そしてまた、それも党の上の方がずらっと決めちゃうのじゃなくて、勝った人の九割までとった人、勝った人の三割しかとれなかった人、それはおのずから違うべきものだろう。たくさんとれた人、善戦と言ってもいいし、惜敗と言ってもいいけれども、それから機械的に並べていくべきものであって、そこに党の恣意など入らないというふうにやったとするならば、それはもう全国でもいいのかなという気もしてはおります。そうしますと、両方がこうだこうだと言っていても仕方がないから、じゃ両方の顔が生きるようにブロックみたいなものでどうだろうかということについてはいかようにお考えか。
　そして最後に、二票か一票かという話なんですが、これは私どもも最初二票と言ったことがありますから、絶対に二票はだめだということを申し上げるつもりはございません。ただ、例えばある党の候補者が、私は消費税は上げてもいいんだ、仕方がない、上げなきゃどうにもならないじゃないかという主張をしたといたします。そしてある党は、いや、三％のままでいいんだという主張をしたといたしますね。ある人が小選挙区では消費税を上げてもいいという人を選択し、そして比例区においては今のままでいいんだというのを選択した場合には、一体この人は何を言いたいのということがよくわからない。それは政権の選択という意味でやはりおかしいんじゃないか。
　憲法違反だという声もございますが、そこまで憲法は予定しているんだろうか。やはり衆議院というのはどの政党に政権を選択させるかということ、これは憲法からそういうふうになっているわけですね。そうしますと、そちらの方が優先して、法のもとの平等に本当に抵触するのかなというと、憲法はそこまで予定をしていないような気もするのですが、その点、いかがでしょうか。
　いろいろ総花的にお尋ねしましたが、簡潔に五人の方々にお答えをいただければと思います。</speech><startPage>59</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/59</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_208</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　済みません。ちょっと時間がございませんので、三つのお尋ねをしましたが、ここだけというところをそれぞれの陳述人にお答えいただけますか。</speech><startPage>60</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/60</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_213</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　土田さんにお尋ねしたいのですが、御主張ほとんど九九％私は同感なんです。それで、一票、二票もそうこだわるわけではないのですが、ただ私は、この人は好きだがこの党は嫌だ、そういう選択というのは本当に小選挙区制の目指すものなのかなという気がするのですよ。例えば、若い議員なんかは、自民党は腐っているけれどもおれに入れてくれと言って当選してきている者がいっぱいいるのですね。逆もあるでしょう。
　ところが、小選挙区制というのは、衆議院というのは、この人を総理大臣にするぞという投票でもあるわけですね。そうしますと、結局自由民主党とすれば、石破茂に入れるということは、その党の総裁を総理大臣にするという意思表示であるわけですよ。そうするとそれが、本当にこの人は好きだけれどもこの党は嫌いだというような、いかにも日本人的な考え方は――確かに、ドイツでもそうじゃないかと言われればそうです。ドイツの場合には、クロスボーティングというのが二割ぐらい出るんだそうですね。ただ、そこをやはり変えていかないと、あれもいいがこれもいいというのが払拭できないのではないのかなという懸念が私はどうしてもぬぐい去れないのだけれども、いかがですか。</speech><startPage>61</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/61</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_215</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　松沢さんにお尋ねしたいのですが、これができた後、どういう候補者を発掘していくのかというのがとても大事なことだと思っているのですね。
　今の私も含めてですが、二世議員がやたらめったら多い。それで官僚出身も多い。本当に一生懸命党のために頑張ってきた人間がなかなか国会議員になれないじゃないかということ、それはやはり小選挙区制にすることによって解決されるという部分が随分あるのではないか。すなわち、党でどういう人を候補者にしていくのかということについてきちんとした基準をつくる。そしてまた候補者も、我が自民党としては以前に候補者公募制度みたいなものをつくりました。そして、だれでも、お金がなくたって、二世じゃなくたって、官僚じゃなくたって、国会議員になってほしいなという人をならせるように、そういうシステムをやはりつくっていかなければいけないのではないか。そうすることによって、党独裁とか党・官僚独裁みたいな弊害は除去されるのではないかというふうに思うのですが、その点、いかがですか。
　もう一つは、先ほど来地方分権のお話が出ています。これができますと、今度は国会議員というのは、国防、外交、教育、経済政策、票にならないようなことを一生懸命やっていかなければいけないという方にシフトしていくでしょう。そうすると、だんだん地方にそういうことが移っていかなければいけないと思うのだが、この議論の中で決定的に抜けているのは地方分権の話だと思うのですね。そうなったときに、本当に地方分権をどのようにやっていったらよろしいのか。
　そしてまた、もしお時間があればで結構ですが、いわゆる公費助成というのは、何で中選挙区では公費助成ができないかというと、同士打ちをやっていて、同士打ちの費用なんか税金から出せるかということでした。それから、一人ということになれば、それは公費助成をする大義名分も立つだろう。ところが地方議員さんの場合には、例えば県議会で、町議会で、村議会で小選挙区制ということになると、これは考えただけで恐ろしいという感じがするのですが、その場合に一体どういうスタイルで公的助成なりというものを考えていったらよろしいか、お答えいただければ幸いです。</speech><startPage>61</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/61</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_217</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　質疑の時間が尽きましたので終わりますが、何にしても、現職議員にとっては今のままが一番いいというのは、もう実際みんなが思うところでございます。改革というのは、先取り改革と後取り改革、後追い改革というのかしら、それがありまして、我々は今のままが一番いいのだけれども、このままやっていたらどうなってしまうのだろうという恐怖感でこれをやってきております。
　ですから、とにかく何とか合意しました後に周知徹底するために、きょうお出ましの皆様方のお知恵とお力をまたおかりしたい、心からお願いをいたしまして、質問を終わります。ありがとうございました。</speech><startPage>61</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/61</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_285</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　本日はどうもありがとうございました。
　時間の関係で限られた方にしかお尋ねできないかと思いますが、お許しをいただきたいと思います。
　まず、奥之山先生にお尋ねをいたしたいのですが、今、消費税を訴えて参議院はぼろ負けした、ところが衆議院は勝った、やはり嫌なことを訴える場合にはどうも小選挙区的なものはなじまないのじゃないのかねというお話でございました。私が小選挙区論者になったというのはまさしくそこなんですけれどもね。同じ消費税を訴えた、確かに宇野さんから海部さんにかわったということはあるけれども、同じ自由民主党ですね。同じ政党が同じ政策を訴えながら、参議院で負けて衆議院で勝ったのはなぜだと思われますか。</speech><startPage>79</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/79</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_287</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>287</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>287</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　松本先生、同じような質問なんですが、要するに、選挙のときの公約というのは何なんだという話だと私は思うのですよ。これだけ長年議論しながら、てんで選挙制度改革についての認識が高まらないのは何でなんだろうか、メリット・デメリットも全然明らかになってないではないかという御指摘でございました。
　それは、私もずっと歩いていてそうだと思うのですが、我が自由民主党というのは、政治改革大綱を定めたときから、選挙公約として、ほかのどこの党も言わないときに、小選挙区制なんて国の破壊だ、民主主義の破壊だ、一党独裁だなんてほかの党が言っているときから、変えていかなければいけないのではないかということを公約の一番にうたってきた。並立制とは言っていませんが、小選挙区をベースにして比例を加味したということを海部内閣のときにやり、それはもう何回も、統一地方選挙も入れれば、今回の選挙まで入れて四回も五回も公約してやっているわけですね。国政選挙というのは、それを訴えて、それで支持を得たはずなんで、何でこんなに理解が深まらないのかと私は非常に不思議なんですよ。
　それは実は、それぞれの選挙で、今回の選挙でもそうですが、政治改革ということはみんな言ったと思うのだけれども、選挙制度改革というのをきちんと訴えた候補者がどれだけいたのかしらということだと思っているのです。もう政治改革をやらなきゃいけない、自民党の公約はこうかもしれないけれども、おれはこうだと言う人がたくさんいて、今の奥之山先生の話みたいに、とにかくそれはそれとして、あんたのところに道路をつけるよみたいなことでやってきたから、公約というものが全然しみ渡らなかったのじゃないかなというふうに思っているのです。公約というのは宿題と一緒で、あしたまでやってきなさいというのが宿題ですよね。私の当選の任期中にこれをやりますということが約束のはずなんですが、その辺のところが理解を損ねてきた、理解が不十分な大きな原因ではないかなと思いますが、いかがですか。</speech><startPage>79</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/287</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/79</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_289</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>289</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>289</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　松本先生に続けてお尋ねしますけれども、要するに、国政の選択のインフォメーションを国民に明示するために、小選挙区というのはやらなければいけないのではないかという気が私はしているのですよ。静岡県の発展というのは、そのために県議の先生がいらっしゃって、知事がいらっしゃって、市長がおられて、市会議員がおられる。本当に国政選挙で選んでいただきたいのは、地域の発展をするために何をするかということではなくて、国防、外交、教育、経済をどうしますかということをまさしくインフォメーションとして与えて、それを選択していただくにはやはり小選挙区制しかないのではないかしらということです。
　それからもう一つは、私も高校生のころにロッキード事件というのが起こって、今太閤と言ってもてはやした人たちが、同じ人たちが田中角栄ほど極悪非道の人間はいないと言って追い払ったのは、これは一体どういうことなのだろうか。自分たちが例えば自民党の国会議員に一票を入れたとするならば、それはやはり田中角栄さんを総理にしようということで一票を入れたという意思でなければいけないのに、そこが全然乖離してしまっている。要するに、自分たちが選んだことに対して、それは静岡県の発展のために何々代議士がいいと思って一票を入れたのであって、国政のために国政を選択して入れたのではないのだよという非常に無責任なものを変えていかなければいけないのではないか。まさしくインフォメーションを与えるためには小選挙区でなければいけないのではないか。
　今、政治休戦をやって経済を急げというお話がございました。それは確かに説得力のある議論なんですが、ただ、今本当に経済政策をこうするぞといったって、もう日本の経済はどうでもいいからおれのところに橋がかからないかねというような、そういうようなインセンティブが働く以上は、本当に国会議員が、経済という日本全体のことにとっては大事だけれども自分の票には関係ないよということで挑めないのではないか。だからやはり政治改革をやっていくことが必要ではないのかなと思いますが、いかがですか。</speech><startPage>80</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/289</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/80</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_291</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>291</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>291</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは天野市長にお尋ねをいたしますが、まさしく地方分権論みたいなお話なんですけれども、大変恐縮な質問で、私、不勉強で申しわけないのですが、市長を推薦された政党はどこですか。</speech><startPage>80</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/291</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/80</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_293</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>293</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>293</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　共産党以外ですね。</speech><startPage>80</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/293</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/80</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_295</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>295</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>295</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　共産党以外は自社公民全部推薦ということでよろしいですね。</speech><startPage>80</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/295</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/80</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_297</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>297</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>297</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　先般、神戸で市長選挙がありました。恐ろしく低い投票率でした。あれは何であんなに低い投票率になっていくのでしょうか。どのようにお考えですか。</speech><startPage>80</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/297</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/80</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_299</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>299</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>299</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、今非常に政治の無関心、それは結論が出ている、あの場合は確かにそうでしたね。もう一人出た対抗馬の人は、アメリカにいて全然選挙運動も何もしなかったというような人であるからああいうことになった。あれは一つの例外的な現象なのかもしれませんが、とにかく首長さんの選挙というのは今恐ろしく投票率が低い。そして、全部が推薦みたいな形で、争点が全くはっきりしてこないということがあるだろうと思っているのですね。本当にそういうのは地方自治にとって正しい姿なのだろうか。
　同時に、首長さんは総理大臣と違いまして大統領制ですよね。要するに住民によって直接選ばれているということ、議院内閣制とはそこが違う。私は、地方公共団体の首長さんの投票率がこんなに下がってきたというのは、それこそどの政党もやはり権力の側にいた方がいいやということが如実に出てきたということも、ある面言えるのではないかと思うのですが、いかがですか。</speech><startPage>80</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/299</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/80</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_301</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>301</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>301</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、政党政治を地方政治に持ち込むことがすなわち是だとは思っていないのですが、常日ごろとても不思議に思っているのですけれども、都道府県まではきっちりした所属会派、自民党というのがありますね、自民、社会、公明、民社。市町村会レベルになってくるとそういうのがなくなってくるというのは全国的な傾向だと思うのですが、私は、地方政治においてもそれが自民、社会、公明という、きちんと中央に直結したものでなければいけないとは思っていません。ただ、市議会やそしてまた県議会においてもやはり政党というのがあって、静岡県はこうあるべきだ、静岡市はこうあるべきだ、そしてそれを闘わせていくということも大事なことじゃないか、そしてまた、それが地方分権を支える一つの考え方になるのではないかと思うのですが、いかがでしょうか。</speech><startPage>81</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/301</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/81</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_303</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>303</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>303</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　続けてお尋ねをいたしますが、確かに我田引水何悪いということですね。また、地元のためにやってくれる代議士を選ぶのは当たり前ではないかというお話、それはよくわかるのです。
　ただ、私は首長さんにも地方の議員さんにも自分の選挙区では申し上げているのですが、国会議員に頼んだから橋がついて、あの先生は力があるから公民館が建って、この先生は怠けていたから道路がつかなかったよというのは、私はそれは本当の地方行政というものをある意味でおかしくしてしまっているのではないのかなと思うのですね。本当にそこの市民がきちんと願い、そこの議員が一生懸命やり、そこの市長が本当に努力をされれば、国会議員が口をきこうがきくまいが、そこに予算がつくという方が本来の姿ではないのかなと思いますが、いかがでしょうか。</speech><startPage>81</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/303</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/81</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_305</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>305</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>305</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ありがとうございます。
　それでは最後に、もう一度奥之山先生に戻りますが、公的助成は堕落であるというお話がございました。私にしても、お金を下さる方は本当にありがたいなと思っています。ただ、そこに本当に見返りを全く求めずにという方々が皆無かといえば、私はそうではないと思っているのですね。やはり公的助成というからには、それは国民からいただくものだ。そうであれば、国民に対して感謝の念というのを持つのがまた国会議員であって、公的助成を受けるようになってしまうと感謝の念がなくなるよというのは、私は少し違うような気がしているのですね。やはりそこは、公的助成の部分というのをある程度は認めていかねばならぬのではなかろうか。
　もう一つは、問題になっているほとんどはやみ献金なのですよね。ばれなければいいんだという人はいっぱいいる。今回の金丸先生の事件にしても、いろいろなことは、ほかのことが起こって、税務調査をぎりぎりやっていったらあんなことが出てしまったという話であって、わからなければいいんだというのはもうどっさりあると思っているのですね。そういう意味で問題になるのは、もう国会議員なんてものに金を持っていったって何もいいことないよというシステムをつくることなのではないだろうか。政治家に物を持っていっても何もいいことないよ。
　ただ、例えば、変な例えかもしれません、さっきの先生のこれじゃないのですけれども、神社におさい銭投げますよね。あのときに、何かこう見返りを求めてということよりは、やはりそこに何か、見返りないかもしれないけれども、この人に何かしたいな、この宗教に何かしたいなというような気持ち、ある意味では祈るような気持ちなのかもしれない。そういうものへ変わっていかなければいけないのではないだろうか。
　だから、公的助成というものも、本当に政治家が全員に支えてもらっているんだということに感謝の念を持ち、そして中選挙区であっては公的助成は私はいけないと思うのですね、内輪争いの費用を何で国民が持たなきゃいけないんだという話ですから。だけれども、小選挙区になっていけば、自分がこの政権を選択するんだということを意思表示をする、それにかかるコストというのはやはりある程度国民全体で負担をしていかなければいかぬのではないか。
　じゃ、何で自分が支持しない政党にまで公費助成が行くのということはあるかもしれないけれども、そういうものがあって初めて選択の機会というのが出るわけですから、ある意味でそういう部分は認められてしかるべきじゃないかと思いますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>81</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/305</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/81</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01619931112_307</speechID><issueID>112804573X01619931112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>307</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>1993-11-12</date><closing></closing><speechOrder>307</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　終わります。</speech><startPage>82</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112/307</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01619931112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01619931112/82</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_106</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　本日はどうもありがとうございます。
　さて、どの委員も触れておられますから、女性の政治参加の問題についてお尋ねをいたしますが、要するに、日本の国会に非常に珍しくて、珍しくてというんでしょうか、よその先進国の議会にはなくて日本にだけあるものというのは幾つかあるのじゃないのかな。
　まず、牛歩なんというのは、世界じゅうのどこの議会に行っても余り見ることはできないだろう。それの反対の強行採決というのも、余り先進国の民主主義で聞いたこともありませんね、と私は思うんです。あとは二世代議士がやたら多いというのも、これも日本だけの、私も含めてそうなんですが現象ではなかろうか。それから、在職年数がやたらと長いというのも、これもどうも日本だけではないのかね。あとは、女性が少ないというのも、これも日本だけなんでしょう。もう一つは、スキャンダルを起こした人が堂々と戻ってくるというのも、これもどうも日本だけなんじゃないのかなという気がしていまして、これは外国の人は非常に不思議がると聞いているんですね。
　その日本だけの現象というのは、どうもこれだけ並んできますと、じゃ日本だけに特異なものと
いうのはほかにもないのかしら。それはやはり世界にまれなる中選挙区制、こう考えざるを得ない。やや牽強付会的な議論かもしれませんが、そういう気が私はしてならないのであります。
　何で女性が少ないんだろうか。確かに今回我が自由民主党も女性が初めていうか、久しぶりに衆議院に当選をされましたが、それまでは一つの選挙区で一人しか出ていませんよという政党しか女性の政治参加というのはなかった、議員になるということはなかっただろうというふうに思うんですね。
　そうしますと、なぜ女性が中選挙区が、まして複数出るところでは出られないんだろうかということに帰着せざるを得ない。それはやはりなぜ代議士が当選をするのか。
　一つの選挙区で一人しか出ないようなところはいざ知らず、一人のところで三人も四人も出る、血で血を洗うようなそういう選挙をするということになりますと、我が党の政策はこれでございます、これを信用してください。それはほかの人もみんな言っているじゃないの、要するにあんたのアイデンティティーは何なのかね、こういうことになりますと、世間づき合いがいい、あの人は面倒見がいい、自分の家族のことをほっぽっても、自分の家族を犠牲にしても私のことを大事にしてくれる、そういうことで選択をせざるを得ないんじゃないだろうか。
　女性の場合には、猪口先生のように双子のお子さんを育てていらっしゃって、上智の先生もなさって、そしてこれだけ活動をなさって、そういうスーパーウーマンもいらっしゃいますが、スーパーレディーというのですか、家庭のこと、子供を育てていかなければいけない、それは本当にもう大切なことであります。いろいろなことをやらなければいけない。それで、それ以外のいろいろな世間のつき合いができますかねといえば、それはなかなか難しいんじゃないだろうか。
　やはり、制度がすべてとは言いませんが、中選挙区で政権をとっていこうと思えば、どこでも過半数の候補者を立てざるを得ない。そうすると、政策では勝負ができない。少なくとも私は、ぐるぐるあちこち回っていて、我が自由民主党の政策はこうですから、ぜひ私に一票入れてくださいと言うよりも、ほかの人より私を選んでちょうだいなと言うことの方が多分私でも多かったと思っているのです。今でもそうだと思います。
　そうだとすれば、それ以外のこと、世間のおつき合いということで一票入れるという面が非常に多いと思う。それが女性が特に我が自由民主党において進出が難しかったということの一つの理由じゃないのかなという気がいたしますが、猪口先生、いかが思われますか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_108</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしくおっしゃるとおりなんで、何で選挙制度を変えなければいけないかと八いますと、私の考え方では、やはり選挙というものだけが政治と有権者を結ぶものであるからだと思うんですよ。
　腐敗防止が優先だとかいろいろなことを言う人がいます。しかし、腐敗防止だけであれば、それは罰則を物すごく厳しくして、そしてまた連座制なんかも強化すれば、腐敗防止だけの目的であれば成就しないこともないだろうという気がしてならないのですね。
　それでも、どんなに罰則を厳しくしましても、今問題となっているのはやみ献金なんですよ。これをどうやってなくすかというところまでは、それはどんなに罰則を厳しくしようが何しようが、ばれなきゃいいんだという人は世の中にはたくさんいますから、こればかりは難しい。どうすればやみ献金なんかしなくたってよくなるかということを考えていかねばならぬ。
　それは、政治家に金を持っていけば何かいいことあるよということがある限りは、やみ献金というのはなくならないと思うんですね。政治家に何を持っていこうとどうしようと、そんなことはむだなことであるというふうに持っていかなければ、それをなくすることはできないんじゃないのかなというふうに思っておるわけでございます。
　さて、選挙制度をどうして変えていかなければいけないか。それは、私は国民の意識改革をしていかなければいけないからなんだというふうに思っています。確かに政治家が倫理観を高く持ち、そして正義感を高く持つ、それは大事なことだと思っています。しかし同時に、有権者が一票を入れるときに、どういう意識で何の何がしという投票をするか、そこが選挙制度を変える一番大事なところではないのかなというふうに私は思います。
　世の中にはいろいろな価値観があって、好きか嫌いか、おもしろいかおもしろくないか、正しいか間違っているか、そういうようないろいろな価値観があると思うんですね。それがすべてだと言うとおしかりをいただきますが、今の投票行動でどういう価値観がかなりの重きをなしているかというと、好きか嫌いかという価値観がかなりの部分を占めているのじゃなかろうか。自由民主党が三人出ます、四人出ます、それじゃだれが好きですかということでやはり選んでしまうだろうと思っているのですね。
　私は、投票行動というのは好きか嫌いかじゃなくて、正しいか間違っているかで選んでいかなければいけないんじゃないか、そのためには選挙制度を変えていかなければだめなんじゃないのかなというふうに思いますが、それぞれの先生方の御見解を賜りたいと存じます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_112</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　選挙制度改革の論争というのは神学論争みたいなところがありまして、どこまで行っても交わらないなみたいな感じはするのですね。
　私が、ある自民党の領袖と話をしておって、どうしても意見が合わないのは、結局どっちの方が国民に向かってつらくて嫌なことが言い得る制度なんだろうかということなんですよ。
　要するに、政治家の仕事というのは、確かに池田内閣で所得倍増であり、佐藤内閣で高度経済成長であり、田中内閣で日本列島改造論であり、月給が倍になります、もっと幸せになります、あなたのところにも新幹線が通ります、高速道路ができます。政治家の役割がサンタさんであったときというのは、これは多少政治家がお行儀悪くても、まあいいや、おれも幸せになるのだからみたいなところがあっただろうと思うのですよ。
　しかしながら、今や消費税は払ってください、年金は六十五歳支給でございます、減反はやってください、牛肉・かんきつは自由化でございますというようなお話で、要するに、国民につらくて嫌なことを訴えなければ国がひっくり返ってしまうよという時代に入っただろうと思っているのです。政治家がその役割を果たせるようなシステムをつくらなければ、どんなに制度を変えたって何の意味もなかろうというふうに思っておるのです。御機嫌取りの政治をやって滅んだ国というのはたくさんありまして、どうやって政治家が機嫌をとらないで、国民のためにつらくて苦しいことを訴える制度ができるかということが選挙制度改革の私は本質じゃないのかなと思うのですね。
　腐敗がない政治も大事です。しかしながら、清くて正しくて美しい政治というような宝塚みたいなお話をするのが、それが政治改革の目的じゃないので、つらくて苦しくて嫌なことだけれども、国民のために必要なことを政治が本当に訴えることができるシステムとは、一体何でしょうかということを我々は議論をしていかなければならなかったのだろうというふうに思っています。
　さて、そこに適合するものは中選挙区制でおるのか小選挙区制であるのかということなんですね。私は、平成二年の選挙のときに、消費税は絶対要るんだと言って選挙をいたしました。参謀たちは、おまえ、それでなくても評判悪いのに、消費税賛成などと言ったら絶対落選するから、変なことを言うのはやめておけとおっしゃった方もありましたが、私は徹頭徹尾要るんだと言って選挙をやったのですね。それで、本当にありがたいことに当選をさせていただいたわけであります。
　そのときに、やはり中選挙区制というのは正しいんだなと一瞬思ったのですよ。五人に一人は本当のことをわかってくれる人がいるのだから、どんなに嫌なことでも五人に一人、四人に一人はわかってくれる。本当のことを勇気を持って言うためには、やはり中選挙区制でなければだめなのかもしれないなと一瞬思ったのでありますが、しかしながら、それと全然逆のことを言った人も堂々と当選をしているわけですね。消費税は絶対要らない、大丈夫、こう言った人も当選している。
　どっちが正しいかはおきます、それぞれ違う考え方ですから。しかしながら、本当のことを言ってわかる人も五人に一人はいるかもしれないが、そうでないことを信じる人も五人に一人いるんだとすれば、それはこっちの方が正しいという理由にはならないのではなかろうか。十人のうち五人、二人のうち一人、その人たちに本当に説得できて、その人たちを納得せしめて初めて国の政策と言えるのじゃないだろうか。五人に一人の人にわかってもらえばいいのじゃなくて、二人に一人の人にわかってもらう努力を、政治が真摯な努力をしていくためには、やはり小選挙区制でなくてはいけないのではないかというふうに私自身は思ったようなことでございました。
　そして、自分の党の政策と全く関係ないことを言ったって当選ができるというのは、やはりよろしくないねというふうに思ったのですね。自由民主党というのは、つらくても苦しくても消費税は必要だというふうに言ったわけです。それは消費税反対と堂々と言う人はいなかったですけれども、そのことに一言も触れないでやっていく人もいるわけであって、やはりそれはまずいんじゃないの。
　小選挙区制で、国民に向かって訴えていくことができる、そして有権者の方も本当にどっちが正しいのかねということを真剣に考えるためには、つらくて嫌なことを訴えるためには、中選挙区制よりも小選挙区制の方がいいんだというふうに思ったのですが、おまえ、そうなると迎合政治になるよ、十人のうち五人にわかってもらうためには多少甘いことも言わなければいけないよ、どっちかというと政策は迎合的になるよ、こういう反論もいただきました。
　これは本当に神学論争で、どこまで行っても交わりません。これは信じるしかない。小選挙区制にしていって、国民にそれを訴えかけていくしかないというふうに、これを私は信じてやっていこうと思っておりますが、いやいや、そうじゃない、迎合政治になると言う方もいまだにいらっしゃいます。
　これはもうここまで来ましたから、先ほど小林先生がおっしゃったように、政府案にしてもそしてまた自民党案にしても、今の制度よりはるかにましたというふうに私は思っております。どちらにしても決めていかなければいかぬことでありますし、ことしじゅうにどうしてもやらなければいけないことだと思っていますが、ただ、本当にこれで迎合政治にならないようにするためにはどうしていけばいいんだろうかということは、私の中に、まだ心の中にひっかかりとして残っておるのですね。その点について御見解を承れれば大変ありがたいと思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_116</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　三先生とも教育者でいらっしゃいますから、これはお答えは結構なんですが、どんなに制度を変えても、やはり国民一人一人が何をすべきなのかということをきっちり理解しないと、これはだめだと思っているのですね。
　私も、小、中、高、大と出ましたが、本当に国民は政治に対してかく参加すべきだということを残念なくらい余り学校で教わったことがないのですよ。三権分立の仕組みであるとかいろいろなことを教わりました。私も慶応大学で田口教授に憲法を習った口でございます、余りいい成績はもらえなかったのですが。とにかくいろいろな知識は教えていただきますが、先ほど猪口先生がケネディの例をお引きになりましたが、国民というのはそういう義務があるんだよということを一体どれだけ学校教育で教えているんだろうかというと、それは甚だ怪しいんじゃないのかなという気がしてならないのであります。
　それは確かに選挙制度にも関連していて、我々、国会見学というのがあるんですが、衆議院議員に余り国会見学のお客様は来ないのですね。もう地盤で絶対がんがんで、ここは私が強いというところはやってきますが、ほかの議員と半々なんというところは来ないですよ。なぜ来ないのかといいますと、例えば私のところへやってきた、私とある先生が半々のところの市町村の学校が。そうすると、帰った後でわあわあと文句が来るんですって、何であそこに行ったということで。それはまずいと。参議院であれば一人しかいないから、じゃあそこに行っておけば波風立つまいみたいな話で、参議院に国会見学というのはたくさん行って衆議院には余り来ないというような、これは変な例かもしれませんけれども。
　私は、イギリスの総選挙や何か見ていて、子供たちが、僕は労働党だ、私は保守党だと。先生が、あなた方とにかく参加してきなさい、ボランティアやってきなさいというようなことで、積極的に参加するようなことを教えているらしいのですね。やはりそういうような教育というものもやっていくような必要があるんじゃないか。それは大学教育だけではなくて、小学校から政治の仕組みは習うわけですから、小学校、中学校、高校とやっていただきたいなという気がしておるわけでございます。
　さて、お金のお話でございますが、小選挙区では金がかからないのかどうなのかというお話がございました。私は、これはやはり制度に関連しているんじゃないかという気がしているのですね。
　例えばここにコップがございまして、これは百円でございます、これはこのエリアでは猪口商店しか売っておりませんということになれば、だれだって猪口商店に行って、ちゃんとしたお金を出して百円のコップを買うだろうと思うのです。しかしながら、そのエリアでこのコップは猪口商店でも売っております、小林商店でも売っております、佐々木商店でも売っておりますということになれば、じゃ一体どういう動機でこのコップを買うのかしら。
　同じコップであるとするならば、百円を十円値引きして九十円にしてくれませんか、同じコップであるならばジュース一本おまけにつけてくれませんか、同じコップであるならば私の家と近いお店から買いたいわ、同じコップであればおねえちゃんがきれいなところから買いたいねみたいな、そういうようなこのコップのクオリティー以外のところで投票動機が決まっていくのではないかしら。
　やはり自由民主党でも複数の候補者を立てますから、自由民主党である限りは、国防、外交、教育、いろいろな政策で一致しているからこそ自由民主党で出ておるのであって、そうでなければほかの政党に行けばいいわけですから、それは個々人の政策という点では同じだろう。同じ政策であるとするならばもっとほかのサービスないの、それがやはりお金がかかるということに関連しているんじゃないかというような気がするのですが、猪口先生、いかがですか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_118</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　さて、都市と農村の一票の格差云々かんぬんというお話がございました。
　私の選挙区は鳥取県でございまして、よくいろんな例に挙がるんですが、全部かき集めたって六十二万人しかいないわけですね。それは鳥取市の人口なのかと聞かれますが、鳥取県全体でそれだけなのでございます。
　私のところは、政府案であろうが自民党案であろうが、今ある定数四が二に減るわけですね。まことにけしかもぬことではないか。今四人いるのが、それでもまだインフラストラクチャーも整備されてないのに、まだ新幹線もなければ高速道路もついてない、やはり国会議員の数を減らしちゃ困るじゃないかという議論は、結構私の選挙区じゃあるんです。
　そうではない。国会議員に頼んだから道路がついたとか、国会議員が怠けていたから公民館が建たなかったとか、それじゃ何のために市長や知事や県会議員や市会議員さんがいるのかね。国会議員というのは、国会議員じゃなきゃできない国防や外交や教育や経済政策、確かに今は票にもならないですよ、金にもならない。だけども、国の将来のために必要なことをやる制度というのは必要なことじゃないかしら。じゃ、地方分権というのが必要で、県のことは県が、市のことは市がやることが必要じゃないか。
　この政治改革全体のグランドデザインの中で、地方分権の議論というのがまだきちんとしてない。そうなったときに、本当に地方はどのような役割を負うべきなのかという議論がきちんとされてないような気がする。これじゃ画竜点睛を欠くような気がするので、その議論は大急ぎでしていかなきゃいかぬだろう。そうでなければ、議員が減ったところは政治力が落ちるということは如実にあらわれることであって、そのことは避くべき事象じゃないかというふうに思いますが、いかがですか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_120</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、法案の部分についてちょっとお話をしたいんですが、私は、やはり自民党案の方が筋は通っているだろうと思うんですね。小選挙区というものに重きを置かなければ、二百五
十、二百五十で両方とも半々だからいいじゃないかというのは、一体どこに理念があるのかよくわかりません。
　多様な民意がある、だからそれをできるだけ正確に反映すべきじゃないかという考え方と、多様な民意があるからこそどこかへ集約していかなければ、迅速的確な判断はできないじゃないか、これは全く交わらないんですが、世の中いろんな民意があるからこそ、どこかへ集約していくのが衆議院の仕事じゃないだろうかと思うんです。
　我が国が一院制であれば話は別なんですが、いろんな民意を反映させるためには参議院というものがきちんとある。衆議院というのが政権選択のハウスである以上は、ある程度民意の集約というものに重きを置いてしかるべきじゃなかろうか。多様な民意の反映は参議院というものがきちんと一院としてあるわけですから、そちらの方にもかなりのウエートを置いて考えるべきで、衆議院の方が参議院よりも小選挙区部分が少ない、これはどう考えても納得いかないなという気が一つしておるわけでございます。
　そして、一票制、二票制の問題ですが、私はこの場で総理ともいろんな議論をしたんですが、全然がみ合わなかった、私の言い方が悪かったのかもしれませんが。
　私は、クロスボーティングというものは、本当に衆議院においていいんだろうかという気がするんです。いろんな党がいろんな政策を申し述べます。ある基本的な、根幹的な事柄にＡ党とＢ党と全然差があったといたしますね。私はＡ党の政策というのはどうしても信用できないんだけれども、Ａ党から出ている某は好きであるからこれに丸をいたしましょう、しかし、政策としてはＢ党の方が正しいので、こっちに丸をいたしましょうということになりますと、この人は一体何を選択したのかなということがどうしても私にはわからないんですね。
　それも自由でありますということなのかもしれませんが、民主主義は最後は多数決であって、一票違っても国策の選択というのはどっちかに振れていくわけですね。あれもいいがこれもいいんだというような人の意向で何人かの議員が出てきて、それによって当然議席は差が出てまいりますから、それによって一票差で国策が選択されるというようなことがあって、本当によろしいのだろうかという気が私はしてならないのであります。
　確かに私どもは重複立候補というものを主張しておって、その重複立候補のゆえんは、多様な民意の反映というよりは、どうやって死に要部分を救済していくのかなということに重きを置いたつもりなのであります。確かに多様な民意の反映というのも大事なことでございましょう。同時に、死に票の救済ということも考え、重複立候補というものを考え、そしてまた同時に、これはまだ正式に決まったわけでもございませんが、いろいろと議論をしておりますのは、惜敗率と言おうと善戦率と言おうとそれは構わないのでございますけれども、どれだけの人の民意を反映しているかなどいう人を比例では当選さしていくべきじゃないか。
　単に比例で上位に載っているから全然票が少なくたって当選させる、そういういいかげんな話じゃなくて、より多くの民意を反映した人を当選さしていくというようなことも案としては検討されておるわけでございますが、私は、とにかくどちらにしても今の現行制度よりもましだ、やってしまわなきゃいけない、それは認めております。しかし、二票制というもので本当にそれが、参議院の存在も考えた場合に、こちらの方がよいのだという積極的な根拠を私はどうしても見出しがたいのでありますが、佐々木先生、いかがでございますか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_122</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　結局、私は比例代表を組み込む意味というのは積極的にあると思うのですよ。それは単純小選挙区であれば物すごく振れますので、政策が。
　イギリスの制度を議論しているときによくこういうことを言われた。おまえたちは単純小選挙区が正しい正しい、何にしても小選挙区だ、そんなに小選挙区が正しいのであるならば何でイギリスはあんなにだめになっちゃったんだ、こういう反論を加えられたことがありました。
　それはやはり歴史的には保守党と労働党であって、企業が国営になったかと思えば突然民営になって、民営になったかと思えば突然国営になって、とにかく国策が物すごくぶれていくから、安定装置として比例というものはビルトインしておかなきゃいけないんじゃないか。比例を入れておく意味というのはそこにあるんだろうなというふうに思って、確かに理論的には単純小選挙区の方が正しいに決まっているのですが、比例を入れておく意味というのは、激変緩和としてあるだろうというふうに思っておるのです。
　ただ、岡原先生が午前中にもおっしゃっていましたが、一回やってみて余りクロスボーティングが多いようだったら、それはもう一度考え直してもいいよというような御示唆をいただいたわけでありますが、たしかドイツの場合に、クロスボーティングの率というのは二割ぐらいじゃなかったかなというふうに思うのです。
　あれもいいがこれもいいということで、最後の一議席か二議席で多数決で決まっちゃったというような事態もこれから先は起こるのじゃないか。
冷戦崩壊後の日本というのはそういうものじゃないのだろうかという気がするのですね。
　国防でも外交でも、一体どうするんだということでがんがんと議論をする。私は何でこういう選挙制度改革をやらなきゃいけないと思ったかというと、これもあちこち言っていることですが、湾岸戦争、湾岸危機のときに全然議会を開かなかったというのは、一体これはどういうことなんだということなんですね。一番そのときに議論をしなきゃいけないのに、国会はお休みしていた。
　それでとうとう百三十億ドル出しまして、でも百三十億ドル出すか出さないかでがんがん議論したかというと、それも余り私は自信がないのですね。そして出てきた議論に、安全なんだ、危なくないんだ、危なくなったら帰ってくるんだというようなお話があって、本当にそれもぎりぎり詰めた議論をしたのかなというと、そうでもない。やはりそれをやっていかなきゃいけない。
　これから先の日本の議会というのは、そういうものに直面しなければいけない時代に入ったときに、あれもいいがこれもいいんだということで、国策が最後の一票や二票で振れていくということをすごく恐れているのです。
　だから、やはり一票制でなくちゃいけないんじゃないか。しかしながら、本当に世間で言われているスタンダードな一票制みたいに、何の何がしと書けばそれだけで何党という形じゃなくて、マークシートという形の変形一票というものを提案をしておるわけで、この提案をもう少し議論をし、御理解をいただかねばならぬ、かように私は思っておるところでございます。
　さて、これから先、どういうような価値観によって分かれていくんだろうかということを私は思うのですね。私どもが自民党でいろいろなことを考えて、政権交代の可能性がある制度をつくらなければいけないというふうに申しました。そうしたらば、反論者いわく、何言っているんだ、中選挙区制だってちゃんと政権かわったじゃないか、おまえの言う論拠はもう崩れたぞ、こう言われるのですけれども、私はそうじゃないと思っているのですよ。
　なぜならば、基本的な政策は自民党のものを継承すると言ったから、中選挙区制で政権交代が起こったのですね。それが基本的な理由だろうと思っていて、これはもう非常に突発的な異常な事態だろうというふうに思っているのです。常に政権交代の可能性を担保しておくんだということは必要なのであって、今までの政策は変えました、自民党の政策を基本的に継承しますというふうなことになると、国民はかなりびっくりしちゃうわけでありまして、もうここは違うんだよということを明確にして、選挙のときに国民にそれを訴えてやっていく、常に政権交代の可能性を担保しておく、チョンボしたらすぐかわるんだよということが大事なことではないのかなというふうに思います。
　さてそのときに、今は与野党がひっくり返っちゃいましたが、社会党の皆さん方と議論して、ううんと言って頭を抱えたのは、二大政党はいいけれども、一体何で分かれそいくんだろうねということでございました。そこがどうしてもわからない。何で分かれていくんだろう。
　それで、今の状況というのは、よく言われるわじれ現象ではないのかなと思っているのですね。連立与党の中にも自民党と政策的には近い方もいらっしゃる。だれが何と言おうと、これはねじれ現象ですよ。これはやはり解消していかねばならぬ。解消した後に分かれていく場合の判断基準というのは何なんだろうか。これは法案の本質とは関係のないことでございますけれども、こういうことで分かれていくのかなということがあればお教えをいただきたい。
　そしてまた、私はそれが大して変わらなくたっていいじゃないかという気もしているのです。基本的な政策においてそんなに変わりがない方がかえっていいかもしれない。その政党が何か間違いをしてかしたときに、大して変わらない政党が取ってかわりますよということがあれば、それはそれでもいいのであって、明確な対立点というものをあえて浮き彫りにする必要もないのかなという気もしておりますが、小林先生、いかがですか。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_124</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もう一つは、政治のリーダーシップについてなんです。
　政治改革の目的もいっぱいございますが、一つは、政治がリーダーシップを持たなければいけない。官僚主導ではなくて、政治が明確に政策を提示し、それを国民が支持し、官僚ではなくて、本当に政治が力を持ってやっていかなければならない時代に入ったんじゃないかというような認識を持っておるのであります。もちろんこれは官僚の本分でありますが、先例から逸脱をすることはできない。六法全書から逸脱をすることはもちろんできませんわ。
　湾岸危機のときに、じゃ集団的自衛権をどう考えるんだという議論があった。国連に対してどうやって参加をしていくべきかという議論があった。そのときに、外務省を退官されたある方が我々のあるグループに講演にお越しになって、集団的自衛権は当然違憲でございましてとすらっと言われたんですね。いやいや、それがまさしく問題なんじゃないんですかというような議論がございました。
　そのときに、その元官僚の方答えていわく、済みません、役人時代の癖がつい出てしまいまして、ついそう言ってしまいましたというようなお答えがあったんですが、もうそれじゃなるまいよ。やはり政治というものが力を持って判断をしていかねばならぬだろうというふうに思うわけでございます。
　例えば米の問題にいたしましても、我々は、備蓄は必要だ、やはり二百万トンぐらいの備蓄はしておかねばならないという議論は、もう三年も四年も前からしておったことでございます。関税化の是非はひとまずおきまして、でもそのときにやはりだめですよということになりましたのは、その財政負担をだれがやるんですかという話だったんですよ。
　それは大蔵当局が、大蔵省が何でも言うなりに金を出していたら国はつぶれちゃいますから、大蔵もその辺は心してやらなければいけないことなんでしょうけれども、例えば農政について、自由民主党の政策はこうであります、日本社会党の政策はこうであります、日本共産党の政策はこうであります、お役人さんが何と言おうと、この政策を提示し国民がそれを支持して政権を得たからには、お役人はそのとおりにやってくれということがなければ、政治のリーダーシップというのは発揮できないと思っているんですね。やはりそれが国民がこの政策を選択したということである。これから先は、お役人任せであってはどこに行くかわからない。
　ある方が、日本の政治というのは自動操縦つきの飛行機みたいなものであると言う方がおられまして、自動操縦装置というのは世界に冠たる官僚機構である、それがきちんと動いているから、パイロットが酒を飲もうが付しようがちゃんと飛行機は飛んでいるんだ、こういう話でしたが、今はもう乱気流状態に入って、オート、自動操縦に任せておっちゃだめなんだ、政治家がきちんと飛行機を操縦していかなきゃいけないねという時代だろうと思っているんです。
　私が何で小選挙区部分を主にしなきゃいけないか、何で一票制というものを考えていかなきゃいけないか。それはやはり政治がリーダーシップをとるためには、これが選択されたんだということをより明確に示していかなければ的確迅速な対応はできない。政治が的確迅速な対応をするために選挙制度改革、政治改革をするとするならば、より民意が集約される方向に出るべきだ。それが政治が官僚から独立し、民意を背景にしていろいろな政策を推し進めていく礎になるであろうというふうに思っておりますが、いかがでございましょうか、猪口先生。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_126</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　じゃ、小林先生と佐々木先生、いかがですか。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_129</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　猪口先生、小林先生から全く異論はないというお話でございますが、要するに私が申し上げたいのは、そうであるならば、やはり小選挙区にある程度ウエートを置くべきじゃないのかしら、そして二票制よりは一票制ではないのかしら。もちろんベストというのはないわけで、何が何でも自分たちの案が通らなきゃ嫌だというようなつもりは私は全然ないのですよ。ただ、本当に政治がきちんとリーダーシップを持ち、そして有権者がこれを選択したんだということをよりクリアにするためには、そちらの方に重きを置くべきではないのかということでしたが、それでも異議はないということでよろしゅうございますか。
　　　　〔三原委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X01319931102_132</speechID><issueID>112804573X01319931102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>1993-11-02</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしく最後におっしゃったように、どちらでも今よりましなのですよ。ですから私ども、どちらにしても決断をしていかなきゃいけませんし、先ほどどなたかがおっしゃいましたが、とにかく中選挙区制に戻るということはやっちゃいけないことだと思っているのです。海部内閣をつぶし、宮澤内閣をつぶし、私どもにも、自由民主党にもこれを成立させる義務はあるわけですから、議会というのはとにかく話し合いをするためにあるので、おれの案が通らなきゃ絶対嫌だなんというのだったら、議会なんていうのはない方がよっぽどいいわけですから、どうしてもやっていかなきゃいかぬことだろうと思っています。
　やはり私、ここまで来ますと、よくここまで来たなという気がするのですよ。よく世間の人は、政治家は自分のことばかり考えてとか、結局やらないんじゃないのとかいうふうにおっしゃいますが、連立与党の皆さん方でもよく小選挙区比例代表並立まで踏み切ってくださったという気は、正直言って私は心から敬意を表さなきゃいかぬことだろうと思っています。政治家一人一人の身になってみれば、これは本当に大変なことなのですね。それはもう、利権がどうのとかそんな話ではなくて、過去何年も何年も、自分の生活をかなり犠牲にしてでも、この議員のためにと走り回ってくれた人、そういう人たちと別れていかなきゃいけない。そして、選挙制度が変わったら自分は確実に落ちてしまうかもしれない。しかし、それでもやろうということでここまで来たのです。
　本当に世論に私は訴えたいのだけれども、揶揄的な目で見ないで、自分たちが損をしてでもこの制度をやろうという議論がここまで来たんだということについては、どうか御評価をいただきたいというふうに思っておるのでございます。政治家は、決してそんな安易な気持ちで選挙制度改革をやろうとしてきたのではございません。どうか三先生にも、今後とも御教示を賜りながら、次の世代のためにこの改革をやり遂げるために御協力を賜りますように心からお願いをいたしまして、質問を終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X01319931102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X01319931102/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_253</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大変遅くなりまして、大臣ほかお疲れかと思いますが、お許しをいただきたいと思います。
　先ほど来我が党議員からお願いが出ておりますが、委員長、私も総理の御出席をお願いし、総理の御見解をぜひとも承りたいと思っておる一人でございます。
　それはどうしてかと申しますと、まず、政権が変わった、新しい政権において一体どのような農政を展開しようとしておられるのか。もちろん、畑大臣からいろいろな御見解を承っております。しかしながら、総理がどのような見解をお持ちかということは、やはり私どもは国民にかわってお尋ねをする義務があるであろうということでございます。
　もう一つは、連立政権における農政の方向づけというのは、一体どういうものなのかということなのでございます。つまり、基本的な政策は自由民主党の政策を継承するというふうにおっしゃっておられますが、それでは、与党内の合意事項において、農政、なかんずくラウンドについてどういうような合意形成がなされておるのかということなのでございます。
　これは私の懸念なのかもしれませんが、総理は本会議の御答弁でこういうことを言っておられるのですね。連立政権というのはそれぞれいろいろな政党があって、いろいろな政策を持っております、しかしながら、大義の前には各政党がそれぞれの政策を抑制するということが当然ございます、それは大義の前に大局的に見て許されることであります、連立政権というのはもともとそういうものであるというふうに御理解をいただきたいという御答弁を本会議でなさっておられます。
　つまり、例えば関税化はやらないんだという公約をしておるといたしますね。しかしながら、その大義というのは何ですかとお尋ねしたところ、例えば生活者重視というようなことが大義でございますというようなことも御答弁の中にございます。それでは一体どういうことになってくるのか。大義の前には各党が公約を抑制すること、そういうのは許されるということになりますと、これは一体どういうことになってしまうのだろうかというような素朴な疑問があるのでございます。ですから、私の疑問がもしくは懸念なのかもしれません。しかし、そういうような思いを持っておる議員は非常に多かろうと思っております。そういうような意味合いにおきましても、総理にぜひとも御出席をいただいて、私どもの疑念にお答えをいただきたいということでございますので、どうか委員長におきましては御高配をいただきたいと思いますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_255</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは大臣にお尋ねをいたしますが、総理が最も大事な改革とおっしゃっておるのは、もちろん政治改革であります。その次に、行政改革その他いろいろな改革をやっていかねばならぬ、そういうふうに御答弁になっておられる、そういう気持ちは私どももよくわかりますし、政
治改革については、私も大臣にいろいろな御指導をいただきながら一緒にやってきた人間でございます。それはそうであらねばならぬと思います。だが、総理のいろいろおっしゃっておられる中のキーワードに生活者重視というお言葉がございます。大臣は、総理のおっしゃっておる生活者重視という言葉をどのように理解をしておられますか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_257</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>257</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>257</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　大臣の御理解のような意味で総理が言っておられるというふうに私も期待をいたしたいと思います。要するに、先ほど来ずっと御議論が出てますが、例えば、こういうような状況に立ち至った、米が足りない、輸入をしなければならぬ、一体だれの責任なんだというお話がございますね。
　私も、六月までは政務次官をさせていただいて農林水産省で働かせていただいた人間でございますが、あるところから、それは自民党の責任じゃないかねなんて言うような方もいらっしゃいますが、私は、第一義的に本当に日本の国のいろんな政策に欠けていたのは、国家経営論的な視点じゃないのかなというふうに思っておるのです。つまり、農村の状況を救うことは何も都市の不利益ではないんだ、国土全体の経営という観点から見れば、農村を発展させるために都市が出動するというのはそれは当たり前のお話ではないのですかという考え方がどうも欠けておったのじゃないかと思うのです。私ども今こうやって東京で仕事をしておりますが、こんな大きな都市というのは世界じゅうの先進国のどこにあるだろうかということなんですよ。例えば、ロンドンに行きましても、パリに行きましても、こんなやたらめったらわけのわからない町じゃないです。費用対効果の計算というのをあの人たちはきちんとしているんじゃないでしょうか。グリーン・ツーリズムのときにも議論をしたことでございますけれども、それは都市が余り肥大をしていきますと、幾ら金を突っ込んでも、費用対効果の限界点を越えますと、金を突っ込んでも突っ込んでもむだになっちゃう。そうであれば、農村がきちんと繁栄をしていく、農村がきちんと生産基盤を整備していく、それが都市の肥大化をもたらさないことであり、それが国家経営上においては最もよいことであるというような議論がどうも欠けておって、都市対農村とか、大蔵省対農林水産省、そんな議論になってきちゃったんじゃないかというふうに思っておるわけでございます。
　私ども、ずっと先ほど来農水省に対して質問をしておりますけれども、農水省が悪いというよりも、農政が失政であったというよりも、本当に国全体の経営がどうあるべきかという発想を今していかなければいかぬのじゃないか。それが今までできなかったことは、やはり我々も政権与党の側にあった者として反省をしなきゃいかぬことだと思っております。新内閣にあられましては、ぜひともそういうような視点に立って農政というものを展開していただき、諸政策というものを展開していただきたいなというふうに思っておりますが、大臣の御見解、いかがでございましょうか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/257</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_259</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>259</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>259</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今の点は、後ほど災害対策に関連してもう一度大臣に承りたいと存じます。
　さて、もう一度、ラウンドの話に戻るのでございますが、米の関税化がなぜいけないかというお話は私は何度もこの委員会でもしてまいりましたし、自民党の中でも再三議論をしてきたことでございます。それは、いろいろな御見解あろうかと思いますし、私、やはり一番不幸なのは、関税化はしないんだ、しないんだ、しないんだという議論をずっとしてきて、やらない、やらない、やらないと言っておって、ある日突然、事情が変わったと言って関税化しちゃった。そんなことはないと思いますが、最悪そういうようなケースがあったといたしますね。そうすると、関税化の準備は何にもしてなくて、さあ関税化だ、大変なことになってしまうわけですね。竹やりでＢ２９を落とせるなんて言った人が昔おったそうで、神国日本、絶対負けないとか言って、竹やりでＢ２９を落とすとか言って、そんなことができっこないんで、結局日本は敗戦によって大変な犠牲を払ったというようなことがございます。ですから、関税化はだめなんだということは私は信念として持っておるんですけれども、関税化した場合には、では、一体何がどうなるんだろうかという議論を一切してないというのは、私はやはり不幸なことだと思っております。そういう議論もした上ではっきりと関税化拒否の方向を打ち出していかないと、スローガンだけ並べても、これはだめだというふうに思っております。
　それはさておきまして、さて、関税化をする場合に食管法の改正は必要でありますか、必要でありませんか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/259</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_261</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　細かくて恐縮ですが、どの点において、どの条文において両立をいたしませんか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_263</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　確かにその御指摘のとおりだろうと思います。つまり、関税化というのは、関税さえ払えば何百万トン入れたって構いませんぜというのが関税化の本質でございますから。そうすると、政府が一元的に管理をするということよりも数量において国家が責任が持てないということで両立しないということですか。そうしますと、条文は何条になりますか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_265</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>265</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>265</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうしますと、法改正をしない眠い関税化は不可能だというふうに理解してよろしゅうございますね。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/265</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_269</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>269</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>269</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　法改正は必至だというのがそのまま速記録に残りますと何か長官の発言、誤解されると困りますので、つまり、法改正をしなければ関税化はできないというふうに理解してよろしいですね。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/269</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_271</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>271</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>271</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、そういうような形で私どももこれから理解をし臨んでまいりたいと思っております。
　ずっと議論が出ておりますが、備蓄が二百万トンあればこんなことにならなかったじゃないかというお話がずうっとございます。私も、三年ぐらい前の我が党の米価の委員会で、備蓄というのがどうしてできないんだというお話を随分とお尋ねをいたしました。そのときに、二百万トン備蓄をするとするならば、いわゆる保管料でありますとか金利でありますとか、そういう財政支出が幾らになりますかというようなお尋ねをしたことがございます。
　さて、今の計算で、仮に二百万トン備蓄をしたといたしますと、国家財政の支出はいかほどに相なりますか。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/271</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_273</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>273</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>273</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　綱渡り的な食糧政策とかいう御批判を浴びることがございますよ。なるべく在庫は少ないようにとか、そういうようなことをやって綱渡りをしてきたからそんなことになるじゃないか。私どもは、農水省の中にあっても、そしてまた農水省の皆さん方とともに、たとえ国家財政支出があっても食糧安全保障というのはそういうものである、幾ら国の中で自給をすると言っていても、ある程度の備蓄がなければそれは完璧にならないんだというふうなお話をずうっとしてまいりました。しかしながら、それが二百万トンというものがキープできなかったというのは、やはり財政上の問題というのもあるのでございましょうか。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/273</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_275</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>275</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>275</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは有名な話で、スイスのパンというのは非常にまずいという話です、前の年の小麦で焼いたやつを食べるものですから。ところがスイス人はそれに対して全然文句は言わない。やはり国の安全保障というのはそういうものであるという理解ですね。おいしくなきゃいかぬ、しかし米が足りないのは困るなどというような話をされても、これはやはりぐあい悪い。それは農政当局としてもぐあい悪かろうかと思っておりますけれども、やはりその備蓄というものに対して支出がちゃんと国民の負担でやらねばならぬ。そういう意識を、もしやるとするならば、やはり我々は啓蒙し、国民に訴えていかねばならぬのじゃないか。それは国会議員の一人としてそのような責任を感じておりますので、その点を指摘をさせていただきたいというふうに思っております。
　さて次に、冷害対策についてでございますが、私も選挙区を八月、九月ずっと回っておりまして、選挙区のことを申し上げて恐縮でございますが、私のところはナシの産地なものですから選果場というものがございまして、各農家がナシをとってきまして、それを大きさ別に分けたり味で分けたり色で分けたりいたしまして、そういうふうに分ける大きな工場があるわけですね。県内に二十何カ所ございます。私は当選以来そこをずっと回るのを恒例としておるわけでございますが、ある選果場に行きましたときに選果場の場長からこういうことを言われた。先生、ことしはやあやあと言って握手なんかしているととんでもないことになりますよ、その点だけは気をつけなきゃいけませんよ、そういうことを言われたのですね。ことしはいつもの年と違いますよ、その点はよく心してください。ましてあなたはこの間まで政務次官で、新農政、新農政、年間労働時間千八百時間、生涯所得二億五千万、そういう話をしてきたんだけれども、本当にそれはできるのかねと思っている人がいっぱいいるよ。ことしは本当に真剣に一人一人の意見を聞いてくれよというふうに注意をされました。
　実際そのとおりでありまして、いつもの年と違うんですね。いつもの年であれば、ずうっと回って一人一人あいさつして握手なんかして歩くのですが、ことしはやあと言ってにこっと笑って握手してくれる人はほとんどいなかったですよ。本当にどうなるんだいというそういうような疑念、疑問、そういうような感じが横溢しておったような気がいたしております。それは我が選挙区に限らず、日本国じゅうどこでもそうだろうというふうに私は思います。そして大勢の人の声としてあったのは、一生懸命規模拡大したところほどひどい目に遭っているじゃないか、二種兼で片手間にやっていた人は、まあそれでも、ことしはだめだったけれどもほかの所得で何とかなるや、だけれども、専業で一生懸命規模拡大をやってきた人たちに対して一体どのような手当てをしてくれるんですかということでありました。
　私どもは、新農政を進めるときにやりたかったのは、本当に規模拡大し、営農意欲があり、企業マインドを持った人たちをふやしていかねばならぬ、そういうような本当にやる気の農家を育てていって、二億五千万、千八百時間、ほかの産業と比べても遜色のない、どちらかといえば、ほかの産業から移りたくなるようなそういう農業をつくっていかなきゃいけないんだということでございました。その気持ちは今も変わりませんし、一生懸命進めていかなきゃいかぬと思っています。しかし、我々が育てようとしたそういう人たちが、もうやめてしまおうかなという気を今抱いておるのではないでしょうか。
　そのことにつきましての御認識は、大臣いかがですか。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/275</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_277</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>277</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>277</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　新農政を考えます際に、少し力点の置き方が足りなかったのかなというか、そういった言い方が悪ければ、もう少しこれは後刻の検討課題なのかなと言うふうに私ども思いましたのは、共済の部分と金融の部分なんですよ。そうではなかったかと私は思っているのです。そこについて、どれだけ新農政の中において明確な位置づけを共済と金融においてしたかということは、私は若干じくじたるものがあるのです。こういうような災害が起こった、やる気のある農家、育てなきゃいけない農家がやめてしまおうとしている。では、災害対策の金融であるとか共済であるとか、そこにおいてそういうような農家に対するめり張りをつけるというようなお考えはおありですか。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/277</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_279</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>279</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>279</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　とにかく百年、二百年に一度の災害ですよね。確かに事務当局が、本当にもう昼夜を分かたず昼夜兼行で大変な御努力をしていただいていることはわかります。そして、先ほど入澤局長の御答弁にもあったように、壁が厚いということもわかります。しかし、この壁はどうしても破っていかなきゃいけないんじゃないかということを私は最後に声を大にして申し上げたいのです。
　金利の問題にいたしましてもそうです。金利で天災融資法の金利、これは、まあ皆さん天災融資法を発動して低金利で融資をいたしますからまあまあなんと言うと、この低金利の時代に、史上最低の金利の時代にそんな金利では全然ありがたくない。借りたものは返さねばならぬのですからね。くれるなら話は別だが、返さなきゃいかぬし、金利だってちっとも安いとは思わないよ。それが実際のところだろうと思います。
　ただ、それを、やはりこれはもう金融によってやっていくわけですから、あげるという話じゃもちろんありませんよ、政策体系上。しかしながら、金利を下げていくということはやはり考えていかねばならぬことじゃないか。もちろん、中小企業金融とかいろいろなものとの整合性もあります、整合性もありますが、百年に一度の災害ですよ。そしてまた、新農政がスタートした年で、育てなければいけない農家がやめようとしている年なのです。だとすれば、金融、金利の面においても何とか配慮をする必要があるのではないかということ、そしてまた地方自治体において、それじゃ利子補給をいたしましょう、その分少しは安くなるようにいたしましょう、こういうお話であります。
　それはそれで確かによろしいお話なのかもしれませんが、大臣の大分県と同様私の鳥取県も過疎県であり、言葉は悪いかもしれませんけれども、いわゆる財政窮乏県、別名貧乏県とか言っているわけですね。そうしますと、そこのなけなしの金をそういうところへ利子補給をしたとすれば、幸せの全体というのは決まっているわけですから、そこがよければほかが引っ込むということになってしまうわけでしょう。国家経営論というのはまさしくそういうことでありまして、だとすれば、じゃその分は特交できちんと見てくれるのかねという議論はどれぐらいしていらっしゃいますか。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/279</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_281</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>281</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>281</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　土地改良の負担金につきましては、先ほど同僚議員から質問がございました。ぜひその線で頑張っていただきたいというふうに思っております。
　冒頭の話に戻りますが、さてこれで、冷害が起こった、農家の収入は大幅に減少をしたし、営農意欲も大変に減退をしたし、そしてまた地域経済は落ち込んだし、出稼ぎに行こうにも行くところがないしというのが現状でございます。だとすれば、やはり基盤整備というものを今こそやらなければいけないのじゃないか。それが一石二鳥にもなり、一石三鳥にもなり、まさしくそれをやっていかなければいけない時期なのじゃないかというふうに私どもは思っておるのです。
　そうしたところが、九月の閣議において、緊急経済対策における社会資本整備の類型というのを取りまとめられたはずなんです。それを読んでみますと、まず第一に、円高差益の還元や規制緩和に直接的、間接的に関連する社会資本整備、これでなければいけませんよ、これが第一類型。第二類型は、文化の薫り豊かな質の高い生活にかかわる社会資本整備、これでなければいかぬですよ、これが第二類型。第三類型は、豊かで美しい生活環境の実現を肌で実感できる社会資本整備だ。この三つの類型がパターン化されておるわけですね。
　さて、今私が申しました冷害に対する農業基盤整備、これはこの類型に入りますか、入りませんか。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/281</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_283</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>283</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>283</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は大臣にお願いをいたしたいのは、この緊急経済対策における社会資本整備、この中にどうしても冷害対策と入れていただきたいのです。金額、一兆円あります。その中で、文化の薫りであるとか、生活の質が高いでありますとか、円高差益の還元でありますとか、それも確かに大事なことですよ。しかし、そのパターンに今申し上げた農村の基盤整備が入らない。生産性向上になるからだめだ、円高差益の還元にならぬ、そのようなことで門前払いをされたならば一体農村はどうなってしまうのだということをぜひともお考えをいただいて、この類型の中に何とか入れていただきたい、入らないのであれば追加をしていただきたい、それを強く要求をしたいと思っておるのであります。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/283</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_285</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ぜひ入れていただきたい、入れていただかなければ困るということを申し上げておきます。
　復田対策でもそれに似たようなお話でして、確かに復田をしていかなければいかぬのですよ。それは、仮に米を輸入するといたしますね。十五万トンになったり百万トンになったりいたしますが、それでは食糧自給率はどれだけに下がりますか。穀物自給率で結構です。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_287</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>287</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>287</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　新農政の大きな目玉の一つは、食糧自給率はこれ以上下げないというのが大きな柱になっているはずなんです。絶対に下げないんだ。今までいろいろなことを言ってきましたが、下げないというのを明言したのが今回の新政策の大きな目玉のはずなんです。ですからそういうようなお尋ねをしたのでありますが、恐らく相当下がるでしょうね。今でも三割ぐらいしかないものがかなり下がってくるだろうと私も思うのです。私も計算はしたことはありません。突然の質問で失礼であったら、お許しをいただきたいと思っております。
　だとすれば、やはり復田というものはやっていかなければいかぬだろう。こういうような異常気
象というのはあちこちで続きますよ。だからこそ日本には、日本人を養うためには、やはりこれは水田しかないんだ、稲作しかないんだというふうにやってきたわけですから、復田というものはきちんとやっていかねばならぬでしょう。
　しかしながら、今後田する意欲のある農家がどれぐらいいるだろうかといえば、それはかなり疑問だというふうに言わざるを得ない。東北や北海道は復田は進むかもしれませんが、例えば大臣の御地元や私どもの方の西日本の中山間地帯において復田をやってくださいなと言っても、冗談じゃありませんよ、大体条件の悪いところから減反をしていったのですからね、そこを復田をするとなったら大変な費用がかかりますよ、来年は米をつくってもいい、その次の年はつくっちゃいけないよ、それではとてもやる気にはなりませんよというのが正直なところだろうと思っています。
　復田というのは、やはり西日本においても、中山間地域においてもやっていかねばならぬであろう。だとすれば、やはり復田の費用軽減、そしてまた同時にそれが一年きりではありませんよということも明言をしていかなければ、それはなかなか成就が難しいことではなかろうか。単に負担が少なければいいというものではなくて、やはり自給率をこれ以上下げないんだということをきちんとするためにもその辺の政策が必要だと思いますが、いかがでございますか。一</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/287</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112805007X00219931020_289</speechID><issueID>112805007X00219931020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>289</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>1993-10-20</date><closing></closing><speechOrder>289</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、時間が参りましたので、最後に一つだけ指摘をしておきます。
　総理にお出ましをいただきたい。くどいようでございますが、何のためにサザーランドが来るのかということなのですね。それは、交渉しに来るとか、これはきちんとこれでのめとか、私たちはわかりませんよ。しかしサザーランドが来る大きな目的の一つに、一体日本の国の世論はどうなっているのかねというのを見に来たというのもあるでしょう。
　私どもは、ガット・ウルグアイ・ラウンドでいろいろな交渉をしたときに、超党派の議員団でアメリカに行ったことがございます。小平議員なども一緒に行っていただいたのでありますけれども、そのときに、たしか向こうの高官と会いましたときに、我々は絶対だめだ、日本の国では反対しているんだ、農林水産委員会でも反対しているんだ、がんがん演説しましたら、机の上にばさっと新聞が置いてありまして、これはきのうのおたくの新聞ですよ、国内世論は関税化してもいいと言っているじゃないですか、そんな新聞があったのですよ。非常に恐ろしかったことを覚えています。
　サザーランドが参りますのは、目的の一つに、一体日本の国はどうなんだろうかということを聞きに来ているのだろうと思うのですね。大臣の誠意も、大臣の熱意も、私は毫も疑うものではございません。しかしながら、新政権の細川総理が、そうではないんだ、新農政というのは食糧自給率をこれ以上落とさないんだ、それが独立国の義務なんだ、そういうお話を私どもの前で明快にお示しいただき、農業者、そして国民に安心を与えていただきますように心からお願いをいたしまして、質問を終わります。ありがとうございました。
　　　　　————◇—————</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020/289</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112805007X00219931020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112805007X00219931020/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_250</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>250</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>250</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、非常に複雑な感慨で今この場所に立っております。二年前の九月二十七日に、やはり私は同じようにこの場所に立ちました。総理の席には海部総理が座っておられ、今羽田副総理がお座りの席には吹田自治大臣がおられたのであります。そのときに私は、小選挙区比例代表並立制をぜひとも導入するべきだということを訴えました。そして、小此木委員長に対しまして、何とか継続審議をお願いできないかというお訴えをいたしました。
　私はそのときのことを今でもありありと覚えております。後ろの席から大変なやじと怒号が飛んでまいりました。おまえはそれは何を言っておるのか、それでもおまえは民主主義者か、そういう考え方は全体主義というのである、散々なおしかりをいただきました。
　それから二年の歳月は、今このような形となってあらわれておるわけでございます。再三のお尋ねになりまして、総理、関係閣僚には恐縮でございますが、もう一度基本論からお尋ねをいたしたいと思います。
　まず、政治の営みとは何をするものであるか、政治家は何をするのが使命であるかということについての認識であります。それがはっきりしておらないで、政治改革というものを語っても、私は、それは無意味である、かように思っております。総理、政治とは何であるか、そして政治家の最大の使命とは何であるか、総理の御見解を承ります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/250</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_252</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>252</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>252</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この政権の性格づけにつきましては、後ほどお尋ねをいたします。
　同じ問いをさせていただきたいと思います。
　山花大臣、石田大臣、大内大臣、政治とは何であり、政治家の果たすべき役割とは何でありますか。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/252</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_256</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>256</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>256</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　失礼を顧みず先輩方にこのようなお尋ねをいたしましたのは、それぞれの中で、政治とは何か、政治家とは何かというイメージがなくて政治改革を語っても、それは意味のないことだろうと思ったからであります。
　けさほどからの議論に出ておりますとおり、私ども、そしてまた国民の皆様方は、なぜあそこまでだめだ、だめだ、だめだと言われた並立制が急転直下、みんながそれをいいと言うようになったのか、ここは理解ができないところだろうと思っているんです。私自身は三年前から、どうしても並立制でなければだめだと言い続け、お願いをし続け、行動してきた人間です。しかし、聞いていただけなかったのがどうして一夜にしてこんなになってしまったのか夢でも見ておるような気分なので実はあります。
　で、なぜこちらへ変えていかねばならないのか。我々が選挙制度というものを変えなきゃいけないと思ったのは、中選挙区制で当選をしているわけですから、我々にとって今の状況が一番よいに決まっているんです。この制度のもとで当選してきていますから、後援会の皆さん方にお願いをして、何とか当選をさしていただける可能性が高いだろう。政治家にとっては今の制度が一番よろしいが、政治家にとってよくたって、国家国民にとってよくなければ、これはどんなに自分たちにとって不利であっても変えなきゃいかぬじゃないか、そういう認識でやってきたつもりであります。
　それの原点ほどこにあったかといえば、私の場合には平成二年の総選挙でございました。私はこの場所で申し上げたはずなんです。あのときに私は、そしてまた多くの自由民主党の同志は、つらくて苦しくて嫌なことだけれども、消費税というのは導入をしていかなければ国家はどうにも立ち行かない。消費税が好きか嫌いかと言われれば、十人が十人嫌いに決まっておる。好きですか嫌いですかと言われれば、十人が十人嫌いなんだ。しかし、政治が問いかけていかねばならないのは、好きですか嫌いですかという価値観ではなくて、それが国家の将来にとって必要ですか必要ではないですかという価値観を問うのが政治のはずである。しかるにそのときに、消費税は絶対粉砕をするんだと言って当選をしてこられた方々がたくさんおられた。
　年金の問題が今また浮上してきておりますけれども、年金は六十歳支給のままで大丈夫です、心配しなさんなと言った人が確かにおった。自衛隊は違憲であります、日米安全保障条約というのはいかがなものかと思います、そして食糧自給は、今自給率三〇％とか言われておりますが、これを倍に引き上げるんですよというような公約をされて、当選をしてこられた方々がたくさんおられた。これは一体どういうことなんだろうかというふうなのがその発想の原点でございました。五人に一人であれば信じてくれるんだということのもとで選挙をやっておれば、それは国民の皆様方の喜ぶこと、迎合的なこと、それを言っておっても、議席は確保できる。それはやはり制度として間違いなのではないだろうかということが基本的な認識だったのであります。
　同時に、それは我が自由民主党においても反省をせねばならないことで、これは公約とは何かということにかかわる問題でありますが、あのときに自由民主党の公約は、消費税をやらせてください、つらくて苦しいことですけれどもやらせてくださいというのが公約だった。しかし自由民主党の中にも、公約はおれは知らぬな、総理はそう言っておるかもしらぬが、いやしかし、それよりもやっぱり地元の利益なんですよ、消費税のことはまた何とかしますからということを言った人もおったわけですから、これは与野党ともの問題ではあろうかと思っております。私の基本的な認識はそこから出発をしたのであります。
　五人に一人、十人に一人、そういう支持を受けても、それは国民の国政に対する意思の反映とは言えないし、それの集合体は国家の意思の反映ではない、それが基本的な認識でありましたが、その点につきましての御見解を細川総理並びに山花大臣にお尋ねをいたします。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/256</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_258</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　どうも理解が難しいのでございますけれども、その五人に一人の方に支持される政策ということと、政策で争う選挙ということは根本的に違うのではありませんか。そこをお答えをいただきたいと思うのです。それは、政策で争う選挙という言葉は確かにそうです。しかしそれが、五人に一人、十人に一人に支持されればいいという政策ではだめなんだということが選挙制度を変えることの原点なのではないですかそこをお尋ねいたします。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_260</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　少数意見を抹殺するとか、そのようなことを申し上げておるのでは私はないのです。そこのところは御留意をいただきたい。
　ただ、民意を鏡のように反映するということになれば、結局責任の所在が不明確になるのではありませんか。そしてまた、残念だけれども、今の選挙のもとでは、一票を入れるときの意思というのは何なんでしょうねということも考えていかなければいかぬと思うのですね。これは羽田大臣がつとに御指摘になっておるところでございますが、一票を入れるときの意識というのは、今の選挙というのはかなり白紙委任的なものじゃないのかなというふうに思うのですよ。
　つまり、我が自由民主党は政権政党でございました。政権政党で過半数をとろうと思えば、我が党の意思を国政に反映をしていこうと思えば、どうしても過半数の候補者を立てなければいかぬでしょう。一人や二人立てて満足しておるわけにはいかぬでしょう。したがって、三人、四人を立てる。そうすれば、同じ政策で争っておるのだから、政策についての差異はないんだ。そのときの一票というのは、私の一票によって国がこう動いてほしいという一票ではなくて、この人に任せたから後は頼むよという、そういう意思だったのではないでしょうか。
　そして、残念なことだけれども、自分が入れた候補者が当選したときは万歳、よかったという話になりますね。しかし、社会党が勝ったとか自民党が勝ったとかいうことに本当に喜びを見出す人が少ないんじゃなかったか。そこに、政策を支持したという意識は、社会党もそうですが、自由民主党の場合にも残念ながらなかったのじゃないか。それを変えていかねばならないというのもやはり目的の一つじゃないのかなというふうに思っておりますが、羽田大臣、いかがでございましょうか。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_262</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>262</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>262</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　以上のことにつきまして、総理の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/262</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_264</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>264</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>264</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　くどくどとお尋ねをいたしましたのは、政治家の役割というのは、つまり国民が今は欲していないもの、どちらかといえば今は嫌がっておるもの、しかしながら国家の将来にとってどうしても必要なものを我々が説き、お願いをするために政治家というのはいるんじゃないんですかというのが私の認識なんです。
　先ほど北川委員が最後におっしゃいました。政治家というのはそのときどきによって役割があろうかと思います。例えば池田内閣のもとでは所得倍増論というのがあった、佐藤内閣のもとでは高度経済成長というのがあって、田中内閣のもとでは日本列島改造論というお話だった。皆さん方、月給が倍になりますよ、暮らしはどんどん楽になりますよ、日本国じゅうに新幹線、日本国じゅうに高速道路ができますよ。そのときの政治家の役割というのは、例えて言うならば、サンタクロースのごとき役割であったのであろう。サンタクロースであれば、多少お行儀が悪くても、それは大目に見ていただけたかもしらぬ、何といったって自分に幸せをもたらしてくれるわけですからね。
　しかしながら、海部内閣の選挙のときに、また竹下内閣の選挙のときに、私どもがお願いをしなきゃいけなかったのはどういうことなのか。それは、消費税をお支払いください、年金支給は、二十年間かけてのことでございますが、六十五歳にさせてください、申しわけないけれども、牛肉・かんきつの自由化を受け入れてください、そういうつらくて苦しいことをお願いをしなきゃいけない側に立ったんじゃないか。
　だとすれば、政治家の役割が、サンタクロースから、疫病神とは言わないけれども、つらくて苦しいことをお願いしなきゃいかぬ役割に変わったんじゃないか。本質的に選挙制度を変えなきゃいけないという発想はそこから出てこなきゃいかぬのじゃないかというふうに思っておるんです。
　総理のお話の中には、これは改革です、福利の向上です、生活者優先です、そういうお言葉は出てまいります。しかし、この選挙制度改革というのは、実はつらくて苦しいことだけれども、国民にそのお願いする資格を政治家が持つためにこれをやらなきゃいけないんだという御発言を私はついぞ聞いたことがないんです。そこのところが一番肝要なところではないかと思いますが、いかがでしょうか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/264</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_266</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、具体的に制度に入ってお尋ねをいたします。
　山花大臣、今総理がそのような御返答をなさいました。それでは、小選挙区比例代表並立制というのはどういう点でその今のお話に資するものでありますか。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_268</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、つらくて苦しくて嫌なことだけれども、国の将来にとって必要なことをお願いするために選挙制度改革をやらねばならないんだと、だとすれば、この並立制というもの、そして二百五十、二百五十というものがどうしてそれに有効に機能するのでしょうかというお尋ねをしておるのでございます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_270</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>270</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>270</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私ごとでございますが、私は前回無所属で選挙をやらせていただきました。自由民主党の議員でございましたが、宮澤内閣不信任に白票を投じた人間でございます。それはなぜなのかといえば、公約はどうしても守らなきゃいけないんだということが根底にあったからでございます。やはり、選挙のときだけころころ変わったことを言えばいいということじゃどうにもならぬのですね。本来であれば、選挙と選挙の間に、私は前回このような公約をいたしました、次の選挙のときには、前回はこう言いまして、これとこれとこれは守れましたが、これとこれは守れませんでした、こういうふうに申し上げて、国民の皆様方の信を問わないと、選挙というのは一体何のためにやるんだか、これはわけがわからぬことになるんです。公約というのをきちんと守る、そしてまた同時に、党首の言うことと候補者の言うことが全然変わらないということでなければこれはいかぬと思っておるんですね。
　そこで、連立政権の意味についてお尋ねをいたしたいのでございます。
　総理は本会議のお答えの中でどういうことをおっしゃったか。原文のとおりではございませんけれども、大きな目的やそしてまた大義の前には、政党がそれぞれの個別の政策を抑制することがあってもそれは許されるんだというふうにたしか御答弁をしておられますが、これはどういう意味なのかもう一度、くどいようですけれども、お答えをいただきたいと思います。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/270</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_272</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それで、その後、たしか総理は本会議において、しかしながらそういうことに対する審判は次の選挙で有権者が下すであろうというふうにおっしゃいましたね。間違いございませんか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_274</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、この政権というのはそれなりの必然性を持っておると思っておるのですよ、自由民主党において政治改革できなかったわけですから。我々は、政権与党でありながら、海部内閣のときも、そして宮澤内閣のときもできなかった。私自身、一生懸命やってきたつもりですが、力が足りなかったことを本当に反省しておる。そういう意味で、こういう内閣ができ、そして細川総理の手で政治改革が実現されるということは、本当にやっていかねばならないことでありますし、最大限の協力をしていくのが、自分の力不足に対する反省も含めまして、私の国会議員としての責務であろうというふうには思っておるのです。
　しかしながら、公約とそれが違っても、それは許されるんだという点になりますと、そしてまた連立政権とはそういうものなんだということになりますと、これから選挙制度が変わればそういうことが日常茶飯に行われるのであろうか。そして、次のときには有権者がそれに対して審判をすればいいということなんですが、その間に大きな決定がなされちゃった場合には、一体これは後から審判をしようが何しようがどうしようもない話なのですね。本当にそれはそれでよろしいのでしょうか。
　つまり、それぞれの政党が、全く違ったとは言いませんよ、しかしながら個々具体的に見れば、連立政権の中に、どちらかといえば我が自由民主党に政策の近い党もありましょう、遠い党もありましょう。そしてまた、連立与党の中にも遠い近いはありましょう。そのことが実際にありながら、選挙協力というようなことが行われてよろしいのかな、それと公約とはどう両立するのかな、国民は何を判断材料にすればよいのかなという点についてでございますが、いかがでしょうか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_276</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>276</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>276</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、できるだけ二大政党に近いものであってほしいと思っているのですよ。つまり、できてみなければどういう組み合わせになるかわからない、選挙が終わって、どう組み合わせが行われるかは全く有権者の及び知るところではないということで本当によいのであろうか。連用制が出てきたときも、これはいかがなものなのかなということを私は表明をさせていただいた。それは、確かに民意が鏡のように反映されるかもしらぬ。連用制というのはそういうものでございますね。併用制もそうであります。特に、併用制や純粋比例というのはそうだ。しかしながら、それは確かに民意を鏡のように反映はするが、しかしどこかがキャスチングボートを持つことによって、その党の利益が一番強く出て、ほかにもっと支持をしておる政党があるにもかかわらず少数党の利益が一番クリアに出てくるということは、国民全体の意識とはそごが出るのではないか。
　しからば、総理が穏健な多党制というふうにおっしゃっておられますが、穏健な多党制、五党とか三党とかおっしゃいましたが、穏健な多党制ということと、国民がどういう政権ができるかということを知ることの担保、その辺の兼ね合いはいかがなものでございましょうか。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/276</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_278</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>278</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>278</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　穏健な多党制というものは、できてみなければどういうことになるかわからない、少数党がキャスチングボートを持ち、ある党がここと組みます、ここと組みます、そういうことによって全くがらっと違った政権があらわれるということではないでしょうか、そういうことを申し上げておるのであります。一票を入れるときに、政権かくあれかし、国家かくあれかし、そういうふうな国民の願いがなるべく政権に反映されるようにするのが、国民の主権の行使の仕方ではないかということを申し上げておるのであります。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/278</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_280</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>280</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>280</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この議論は、二票制をとるか一票制をとるか、そして小選挙区を二百五十にするか三百にするかということと本質的にかかわってくることは、総理御高承のとおりでございます。
　私たちは、確かに多党制というものを否定するものではないけれども、できてみなければわからないということは、主権者の国民に対していかがなものなのかな。どういう政権ができ、自分の一票によってどういうような政策が実施されるかということを、国民はやはり知らねばならないのではないか、知り得るように努力をしていくべきではないか。制度というのは、そういうふうに仕組むべきなのか、それとも、そうではないように仕組むべきなのか。一票、二票、二百五十、三百というのは、そこに本質的な差異があるのであって、単に数量的な差異ではないのではないかというふうに私どもは考えておるところでございます。
　だから、少数の意見も反映をせねばならない。同時に、私たちは、比例代表の部分というのは、多様な民意の反映ということもさることながら、死に票を救済していくという点に重点を置いていかねばならないのではないか、かように考えております。単純小選挙区がなぜだめかといえば、それは、政権の選択はまことに明白になるけれども、多くの人の意思が無視されてしまう、だからだめなんだ、こういう御批判でございました。
　それは、それこそそんなものを無視してしまえば次の選挙で負けちゃうんだからねという反論があるわけでございますけれども、しかしながらそういうわけにもいかぬだろう、やはり死に票というものを見ていかねばなるまい。だから重複立候補というものを考え、そしてまた、善戦率とも惜敗率とも言いますが、そういうものを考え、どちらかといえば比例の部分は、多種多様な民意の反映というよりは、死に票をいかにして抑えていくかということに重点を置いたつもりでございます。
　そして、一票、二票というので、なぜ我々が一票制を主張するかといえば、例えば、小選挙区においてはＡ党の候補者に○をしました、比例代表においては全く政策の違うＢ党に○をしましたということになりますと、さてこの有権者の意思というのは一体どういうものなんだろうかねということが、全く明らかにならぬのではないかということなのであります。
　それについてヒントを与えてくださったのは、まさしく細川総理なのであります。昨年、細川総理は、文芸春秋において、中選挙区連記制というものを提案された。私どもそれを見て、なるほど、そういう考え方があるか、それは同士打ちを避けることができる、確かにいい考え方だと、我が自由民主党の中にもその説を支持される方もありました。政治改革本部でいろいろ考えた。待てよ、なかなかいい案ではあるけれども、しかし戦後、確かにそういう連記制というのは行われたことがありますね。そのとき一番多かったのは、自由党と共産党に○をしたというのが一番多かったそうですよ。これでは、一体何の意思が表示をされたのか、政権の選択をお願いするというのが衆議院の意義であるならば、それはやはり一つでなければいかぬのではないか。だから、連記制はいかぬのじゃないかというふうに私どもは考えたのであります。そういう意味で、ヒントを与えてくださったのは細川総理だと申し上げたのであります。
　今回、二票制をとられるということは、例えば国防政策、外交政策といわず、消費税でもよろしゅうございます。ある政党は、消費税は引き上げるべきだと主張したといたしましょう。ある政党は、現行のままでよいと主張したといたしましょう。その人は、小選挙区においては、消費税は引き上げるべきだ、やむを得ないという政党に○をした。比例区においては、いや今のままで十分大丈夫だという政党に○をした。さて、この人の意思というのは一体どこに表明をされたのでありましょうか。自治大臣、お尋ねいたします。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/280</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_282</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>282</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>282</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは私どもは、二つの選挙ではなくて一つの選挙であるという認識を示しておるのであります。政権の選択というのは一つしかないはず、しからば一つの選挙であります。したがって、重複立候補を認め、それは死に票救済型であるというふうに申し上げておるのであります。
　そこで、消費税に賛成と反対、マルをした人の意思は一体どちらなのですか、どういう意思が表明をされたのですか。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/282</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_284</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ですから、そこでその穏健な多党制と言おうが何と言おうが、そういうような、小選挙区ではＡである、比例区ではＢであるというような人の意思によって実は政権が選択されるということが、政権が決定づけられるということが本当によろしいんでしょうか。それは憲法の問題であって、憲法はそこまで本当に予定をしておるのでありましょうか。憲法において、衆議院というものが認められておるのは、それは政権の選択ということであります。異党派投票ができないということが憲法は当然予定しておらないということではないのではないか。どういう意思が表明されたのか、国民はどういう政権を欲したのかということが重要なのではないかという観点から、異党派投票というのはやはり認められないというふうに思っておるのであります。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_286</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>286</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>286</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　二つの選挙というのは、まさしく今の参議院みたいな選挙は二つの選挙かもしれませんよ。しかし、この場合に重複立候補を認め、そしてまた善戦率、惜敗率でいきます限りは、これは一つの選挙なのだと私どもは考えておるのでございます。どうも、ここはどこまで行きましても平行線でございますから、これ以上自治大臣にお尋ねをすることはいたしません。
　ただ、総理、違うことを言っている政党にある人が両方の選択をするということが、本当に有権者としてぎりぎりかくあるべきだということを考えた結果だとお思いになりますか。やはり私は、それだって主権者の意思だというふうにおっしゃる方がありますが、しからばどのような意思なのかということなのですよ。賛成、反対、両方言う政党があって、それじゃどっちでもいいよというような、そういうような意思なんでしょうか。
　つまり、これからやらんとする政党政治というのは、候補者イコール政党でなくてはいけないんだ。政党はこう言っているけれども、私は全然違いますよというようなことは許されないんだ。自民党は腐っているけれどもおれはきれいだよなんということは絶対に許さないよというのが今度の選挙のやり方なのでありましょう。だとすれば、それが別々に選択ができるというのはおかしいのじゃないかということなのであります。
　そしてまた、自治大臣がお答えになりましたが、確かに小選挙区の候補者は名前を書けばそれがストレートに政党に読まれるようなやり方であれば、これはいかがなものかと思います。しかし、私どもが提案をしておりますマークシートの一票制というのは、実は変形一票制とも二票の変形制ともいうふうに言えるのではないか。比例区に出して小選挙区に出さない、それは政党の自由であります。政党に所属せず、無所属で立候補する、それは候補者の自由であります。それは有権者の権利を何ら侵害するものではないと考えますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/286</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_288</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　小選挙区は小選挙区で、比例は比例で意思を表示するのが素直だというふうにおっしゃいましたが、それでは政党中心の選挙と概念が矛盾するのではありませんか。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_290</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>290</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>290</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これは基本的なことでございますから、くどくて恐縮でございますけれども、そこで別の意思が表示されてもいいということになって、それによって生じた第四党でも第五党でも結構です、それがどちらかについたことによって政権が構成をされたということで本当によろしいのでしょうか。
　私は思うんですけれども、やはりぎりぎり考えて、政策が違うからこそ別の政党なんでしょう。政策が一緒だったら、一緒の政党になるのでしょう。政策が違うからこそ別の政党であり、別の立候補者であり、別の名簿を提出をしているはずなのですね。そこで、私はこれについてはＡ党だが、これについてはＢ党だということが本当にあってよいのか、もう一度お尋ねをいたします。羽田大臣にもお教えをいただきたいと思います。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/290</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_292</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>292</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>292</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これはもう羽田大臣とはずっと議論をしてきたことでございますから、これ以上お尋ねをしてもいかぬかと思いますが、やはりあのとき自書式であったということと、今回マークシートであるということが違うかと思います。
　また、後日この点は同僚議員から御議論があろうかと思いますが、有権者の意思の表明の仕方というのはどういうものであるか。そして、今副総理がいみじくもおっしゃいましたように、だれだれは好きだが何々党は嫌いだということが、それぞれの候補者がそれぞれの選挙区でいろいろなことを言ってきたということに結びつくんじゃないのかということ。本当に候補者と政党は一体なんだとやっていくことが、やはりこれから先、残念だけれども、大事なことじゃないのかなというふうに思っておるわけでございます。
　さて最後に、政党法、これも関連することでございますが、政党が公的助成を受けるというのは、今回新しく出てきたところでございます。つまり、政党が国民の血税から補助を受ける、援助を受ける、そういう権利を今回認めようということであります。権利はそれで結構です。しからば、政党が国民に対して負う義務とは何であるか。自治大臣、お答えをいただきます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/292</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_294</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>294</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>294</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　政党について規定が幾つかございますが、政党の義務を明確に定めた規定が法律の中のどこにあるか、お尋ねをいたします。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/294</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_296</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>296</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>296</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、公的助成の根拠って何なのだろうかということを思っているのですね。我々が中選挙区制をやっていたときに、中選挙区制でもお金出せるじゃないかと言った人がおりました。月に一千万ぐらい出したらどうだと言う方がおられました。それは絶対にだめである。なぜならば、同士打ちのコストというのを国民の血税で賄うようなわけには絶対にいかないんだ。それは、民主主義のコストというのは、国民が政権選択ができる、そして政党はそれに資するものであるからして、したがってそのコストを国民にお願いすることができるというふうに申し上げてきたつもりでございますが、間違いございませんでしょうか、認識を承ります。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/296</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_298</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>298</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>298</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、今後の議論で明らかにしていただきたいのは、官房長官今席を外しておられますけれども、官房長官が自民党におられたころ御指導をいただいて、ユートピア政治研究会というのをやって、幾ら年間に金がかかるかということをやったことがございます。その後、若手議員の会でもやって、一年生、二年生でありながら一億内外の金がかかったということを、恥ずかしながら申し上げたことがございました。
　これはどうも今の御議論を聞いておりますと、金が足りないから出すんだという発想であっては絶対にならないなと思っておるのです。選挙制度か変わった場合に、コーヒー一杯分というふうに総理はおっしゃいました。コーヒー一杯分でもカレーライス一杯でも結構なんでありますけれども、なぜこれだけのお金がかかるのか、中選挙区から小選挙区に移行したけれども、どうしてこれだけのお金がかかるんだろうかという根拠が必要でしょう。
　そしてまた、今後明らかにしていただきたい第二点は、保岡議員が先般も本会議で明確にお話しになりましたように、幾ら小選挙区にしたってかかる場合はかかる。見ろ、奄美はあんなにかかるじゃないかと言う人がいますが、それは間違い。あれは、奄美はまさしく中選挙区の典型が一人区で行われているだけのこと。同じ政策で競えば、それはもう差は金でつけるしかないんじゃないかというような一面を指摘される方もあります。それが事実であるかどうかは存じませんけれども、その場合に、どうやって本当にサービス合戦にならないようなやり方ができるんだろうかということもこれから明らかにして、国民の前に示していく必要があるんではないかというふうに思っております。
　私は、政党がいやしくも国民の血税を受けるという権利を有するからには、例えばどのようにして候補者を決めていかねばならないだろうか、どうやって代表者を定めていかねばならないだろうか、そしてどのようにしてその政党の意思決定はなされるだろうかということを国民の前にはっきりする義務が、いやしくも血税の補助を受けていくからにはどうしてもあるのではないか。
　確かに、いろいろな規定に政党、政党、政党と書いてありますのでも、助成を受ける対象は何ですかという規定はありましても、政党って何ですかという規定が欠鉄したままで、本当に権利だけ享受していいのかなという気が私はして仕方がないのであります。同時に、今金集めるの大変だ、だから公的助成を下さいということであっては、絶対納税者の方は納得をされない。これが国家意思の形成に資するものであるから、どうか御負担ください、こうお願いする姿勢でなくてはならぬだろうというふうに思っております。
　総理がお答えになりましたように、政党法を定めるというのは、政党に何もいろいろな規制を加えようとか政党の行動の自由を侵害しようとか、そういうものでは決してございません。どちらかと言えばそれの反対で、政党が国民の手を離れ、民衆の手を離れて、憲法の理念を離れて、どんどんどんどん進んでいくことがないように、政党というものを憲法そしてまた国民のもとにきっちりとつないでおいて、政党がまさしく国家意思の形成に資するようにするために、そして助成を受ける対象となるために、政党法のようなものを制定することが私は必要なことではなかろうか。政党政治というものを完結していくためには、それも必要なことだと考えておりますが、最後に御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/298</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112804573X00319931018_300</speechID><issueID>112804573X00319931018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>300</searchObject><session>128</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>1993-10-18</date><closing></closing><speechOrder>300</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いずれにいたしましても、日本が政治改革できるまで世界は待ってくれないんだということを、我々は認識をしていかねばならぬと思っております。今まで本当に何度も申し上げましたように、海部、宮澤、二つの内閣をつぶしてしまった。もし海部内閣のときにできていれば、あるいはこのような危機は起こらなかったのかもしらぬのです。
　国防、外交、教育、経済政策、金にも票にもならぬかもしらぬけれども、国会議員が本当にやらなきゃいけないことをきちんとやっていく、その制度をどうしても今回おつくりをいただきたい、そして、私どもも最大限の協力をしていかねばならない、それが国会議員すべての任務である、かような認識を申し上げまして、私の質問を終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018/300</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112804573X00319931018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112804573X00319931018/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112704775X00119930812_002</speechID><issueID>112704775X00119930812</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>127</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方分権に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>1993-08-12</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、菊池福治郎君を委員長に推薦いたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112704775X00119930812/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112704775X00119930812</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112704775X00119930812/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112704775X00119930812_007</speechID><issueID>112704775X00119930812</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>127</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方分権に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>1993-08-12</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・自由国民会議</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長においで指名されることを望みます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112704775X00119930812/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112704775X00119930812</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112704775X00119930812/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_013</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　お答えを申し上げます。
　松岡先生の御意見、大変に感銘深く拝聴させていただきました。
　自由化等々によりまして大変に国内の畜産、酪農、大打撃を受けておることは、私ども深刻に認識をいたしております。自由化等の影響を受けましても何にいたしましても、国内の酪農、畜産は、私どもとしては全力を挙げて守り育てていかねばならぬ、かような決意でおります。
　それは、一つには、先ほど来先生が御指摘の環境の問題もございます。ことしから新政策というものがスタートするわけでございますが、その中の大きなキーワードの一つに環境というものがございます。そしてまた、他産業並みの所得、そして他産業並みのゆとり、これをどうしてもこの厳しい環境下で実現をさせていかねばならぬ。それは決して容易なことではございませんが、先生方の御意見をよく承りながら鋭意努力をしてまいりたい、かように思っているところでございます。
　なお、適地適産という言葉がございますが、酪農、畜産というものが、特に中山間地もございますけれども、そういうところの活性化にいかに寄与するものであるかという点、その点も考えていかねばなりません。そしてまた、国内において需要の拡大がなお見込まれる分野であるということもまた事実でございましょう。そういうことも踏まえ、そしてまた、そもそも国民の食生活、そしてまた体位の向上、これにも大いに資するものでございます。そういうような観点から努力をしてまいりたいと思っております。
　さらに、ラウンドの御指摘がございましたが、私どもとしては、ラウンドの見通し、いまだ不透明でございますけれども、今までの主張を堅持してまいり、努力をしてまいりたい、かように考えておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_028</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　お答えをいたします。
　今、春闘の時期でございまして、労働時間の短縮、千八百時間とかいうようなお話が出ますと、それを酪農家の方はどのような気持ちでお聞きになっていらっしゃるのかなということを私ども痛切に感じておるところでございます。
　先生御指摘のように、生き物相手でございますし、また、ぬれ子が下がった、その分は量で補わねばならぬ、したがって一生懸命搾る、さらに下がる、そういうような循環があることもまた事実であろうと思っております。したがいまして、平成五年度から、これから御審議をいただくわけでございますが、ゆとりの創出というものにつきまして新しい事業を組んでまいりまして、これは内容は先生御存じのとおりでございますが、そういうような事業を組む、ヘルパーの利用促進というような従来からの措置に加えまして新たな措置を講じる、かように考えておるところでございます。
　先生の御指摘は、常に価格政策から所得政策というものを考えてはどうか、こういうようなお話ではなかろうかと思っております。ただ、現行の価格の決め方というものに従いまして、いろいろな要素を勘案いたしまして、どういうような価格になるのかということをまず明らかにいたしました上で、総合的な施策をこれから勘案してまいりたい。それは新政策のビジョンでもございます。
　以上でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_042</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　お答えを申し上げます。
　確かに御指摘のとおり、新政策というものが稲作中心のビジョンしか示されておらぬではないか、十町ないし二十町というものしか提示をされておらぬではないか、そういうような御指摘は事実でございます。新政策の検討に際しましては、稲作等の規模拡大が施設園芸また中小家畜というものと比べまして著しく立ちおくれているということがございまして、国内における土地利用型農作物の供給力を確保する、それが喫緊の課題である、そういうことでございまして、まず水田を中心といたしました稲、麦、大豆等につきまして経営展望を行ったところでございます。
　しかしながら、新政策において畜産部門をどのように考えるか、これは早急に検討をしていかねばなりません。そういうような観点から、私ども。今春早々というような言い方をしておりますけれども、まず予算の概算要求、そのあたりまでには新政策における酪農、畜産の位置づけというものを明確にしてまいりたいと考えておるところでございます。
　なお、先ほど松岡委員の御指摘にもお答えをいたしましたが、これは非常に抽象的なお話で恐縮でございますけれども、ゆとりのある経営ということ、そしてまた生涯賃金が他産業並みということ、そして適地適産ということを視野に入れながら考えていかねばならないと思っております。
　また、先ほどの鉢呂先生の御質問とも関連をすることでございますが、確かに展望のあるものを示していかねばならない、そのとおりでございます。ただ、新政策というものは、それが決して魔法のつえというわけではございませんで、このようにやれば必ずもうかるというものが提示できるかといえば、それはなかなかそういうわけにもいかないのではないか。それぞれの経営の実態、そしてまた経営の状況、そしてまた、どのようなところでどのような形態でおやりになっておるか、そういうようなものを総合的に、子細に検討していくことが必要ではなかろうかと思っている次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_068</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　御指摘のとおり、私も昨年自民党で価格を取りまとめる立場の一員でございました。結果といたしまして、別に満足したというような発言をした覚えはないわけでございますが、酪農経営安定等緊急特別対策事業というものを講ずることによりまして、若干なりとも生産者の方々の御期待に沿う部分があったかもしらぬ、かようなことを申したような覚えはございます。
　経営の状況は、午前中から御質疑がございますとおり、相変わらず大変に厳しい。しかしながら、数字にあらわれない部分、また実態として子細に検討すべき部分、そういう部分が多々あろうかと思います。数字は数字として検討いたしますが、それと同時に総合的な所得というものをいかに確保していくかということも勘案をしてまいらねばなるまい、かように思っております。
　ただ、数字として、試算値として出てまいりますものは、それはそれとして十分に尊重していかねばならぬ、このことは申し上げておかねばならぬと思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_095</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　今統計情報部長からお答えをいたしましたとおりの数字でやってまいりたいと思っております。統計上はそれは確かな数字であろうと思っております。それが統計技術上も正確なものというふうに認識をいたしておりますが、なお、先生が最初から御指摘のように、決して好転をしたというような認識は持っておりません。相変わらず厳しい状況が続いておると思っております。個々の酪農家の経営の実態を踏まえまして、適正な決定をいたしたいと思っております。
　　　　〔委員長退席、萩山委員長代理着席〕</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_115</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　お答えいたします。
　関税率が七〇、六〇と下がってまいりまして、ことしから五〇になる、御指摘のとおりでございます。それがぬれ子の暴落等に見られますように深刻な影響を与えるという認識を私ども持っておりますので、関税率のさらなる引き下げは困難である、その立場を堅持しながら最大限の努力をしてまいりたいと考えております。
　以上でございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_149</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　お答えを申し上げます。
　午前中から御議論がございますとおり、大変に厳しい情勢である。若干の改善が見られるというのは、数字の上では確かにそうなのかもしれませんが、それが実態、また生産者の方々の実感との乖離がややあるのではないか。その辺の間隙をいかにして埋めていくかということが肝要ではなかろうかと思っております。何にいたしましても、再生産を確保するということを旨としていかねばなりません。その点をよく留意してまいりたいと思います。
　また、先ほどの倉田先生のお話にもございましたが、これから先の酪農、畜産というのは、実際守っていかねばならない。しかし、外国との価格差を詰めると申しましても、それは規模また賃金等々から申しましてやっぱり限界というものがあるのであろうなというふうには考えておるわけでございます。しからば、国内で酪農、畜産を守っていくとするならば、環境問題も含めまして、一体だれの御負担でこれを守っていただくかという議論をしていかねばなりません。それは、とどのつまりは国民皆様方の御負担でということになろうかと思いますが、そのことにつきましてのコンセンサスを得るべく努力をしてまいりたいと思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_157</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　るる先生のお話を承りまして、まことに実情はそのような面が多々あろうかと思っております。先ほどお話がございまた酪農経営安定等緊急特別対策事業、これを拡充、継続というような御要望、私どももあちらこちらから承っておるところでございます。私も昨年、党でこの関係をいたしておりまして、四年度限りの臨時異例の措置という非常に厳しい申し渡しというのでしょうか、申し合わせというのでしょうか、それを見まして、さてこれは来年もこういう状況であったらいかなることになるのかなということを考えたわけでございます。
　ただ、ぬれ子が下げどまったというのは数字としては明らかに出ておるわけでございまして、その辺をどのように考えるか。また、酪農経営の総合的な所得の安定という観点から、何とか先生方の御教導を賜りながら、酪農家の方々に希望の持てるような、そういう価格をお願いをいたしたいと思っておるところでございます。
　いずれにいたしましても、先生方のいろいろな御意見を承りまして適切に反映いたしますためにこのような委員会をお開きかと思いますので、今の藤原先生の御指摘、真摯に承りたいと存じます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_163</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　お答えを申し上げます。
　先生御指摘のとおり、非常に厳しい実態というのを私どもも受けとめておるところでございます。ただ、生産費調査につきましては、科学的な根拠に基づきまして公平公正に算定をいたしておりますので、価格は価格としてこれは認めていかねばならぬところであろう、そのように考えておるところでございます。
　実際問題、そこにあらわれました数字と実際の経営との間にどのような乖離があるのか、そしてまた、こういう言い方をしてはしかられるかもしれませんが、経営といいましてもそれぞれさまざまな形があろうかと思っております。一円上げようが二円上げようがそれではどうにもならぬというところもございましょうし、あるいは今のままでもよろしいというところもあるのかもしれません。いろいろな形の経営実態があろうかと思っております。私ども鋭意決定に向けましてそのような経営実態の把握に努めておるところでございますので、どうか御了解をいただきたいと存じます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00519930324_191</speechID><issueID>112605007X00519930324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>1993-03-24</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　ただいまの御決議につきましては、その趣旨に従い、最近の畜産をめぐる情勢を踏まえつつ、十分検討してまいる所存でございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00519930324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00519930324/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112605007X00119930209_010</speechID><issueID>112605007X00119930209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>126</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>1993-02-09</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政府委員　このたび、農林水産政務次官を拝命いたしました石破茂でございます。
　我が国の農林水産行政は、幾多の重要な課題を抱えておりますが、田名部大臣を補佐いたしまして、全力を傾けて諸課題に当たりたいと存じております。
　委員各位の御指導のほどを心からお願いをいたしまして、ごあいさつといたします。（拍手）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00119930209/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112605007X00119930209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112605007X00119930209/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112304237X01019920513_002</speechID><issueID>112304237X01019920513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>123</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>1992-05-13</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　医療法の改正の審議も大分進んでまいりました。
　今回の医療法改正案というのは、昭和二十三年以来基本的に変わっておらないと言われる医療法、しかしながら、社会の状況は大きく変化をいたしております。高齢化の進展、そしてまた急性疾患から成人病を初めとする慢性疾患へという疾病構造の変化、そしてまた医療技術の進歩、患者のニーズの多様化、そういうふうに内外の情勢が大きく変わった中で、今回の医療法改正というのは基本的に時宜を得たものであり、適切なものであろう、かように考えておるところでございます。また、先般行われました地方公聴会におきましても、陳述人の皆様方の御意見はおおむね今回の改正案を評価するものでなかったか、かように思っておるところでございます。
　しかしながら、医療というのは、実際に病気になっておるという弱い立場に立った場合の患者、国民のことを考えていかねばならない。したがって、改正に当たっては患者の側に立った改正案というものでなくてはならぬ、かように思っております。また、医療というものは常に動いておる。今日こうして質問をしておりますときも、日本国じゅうあらゆるところで治療が行われ、医療が行われておる。したがって、その切りかえというもの、新しい制度というものがスムーズに移行するものでなくてはなりませんし、同様に日本の医療制度の根幹を揺るがすものであってはならぬ。それぞれの医療の持ち場の経営というものにも十分配慮をしていかねばならぬ、かように思っておるところでございます。
　そういうような観点に立ちまして幾つかの質問をさせていただきたいと存じます。
　よく聞かれますのは、今回の医療法の改正によって何がどう変わるのという質問を受けるわけですね。特に患者の側から見て何がどう変わるのでしょうか、何がどうよくなるのでしょうか。先般の質問でも申し上げましたが、よく厚生省さんは、三時間待って三分診療というようなことがなくなりますよ、患者さんにとっては本当にそんな長い時間待つことなくいい医療が受けられるようになりますよと言うのですが、どうも国民の皆様方にはその辺がぴんときていない。すなわち、どのような改善がなされるか、特に患者にとってどのようなメリットがあるか、具体的に御教示をいただきたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112304237X01019920513/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112304237X01019920513_004</speechID><issueID>112304237X01019920513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>123</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>1992-05-13</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　要するに、三時間待って三分診療がなくなるということですね。予約制などをとることによってそういうことがなくなる。そしてまた、それぞれの医療機関が一番特性を発揮して、国民の福祉全体に資するものであるということであろうかと思います。
　ただ、先般もお尋ねしましたが、なぜ大病院に集まるのだろうかということをよく考えてみる必要があるだろうと思っています。つまり、大病院にかかるのは、そこへ行けばその辺のお医者さんではわからない病気が見つけてもらえるのではないか、だから三時間待とうが五時間待とうが六時間待とうが命にはかえられないのだということで、大病院信仰のようなものがあるのだろう。そしてまた、昔は大病院へ行こうと思えば、もう何時間もかけて行かねばならなかったけれども、交通機関の発達によってすぐ行けるようになってしまったということもあるでしょう。そしてまた、今日の日本の医療を支えております保険制度というものによって、どこのお医者さんでもかかれるようになるということがあるのでしょうね。だから、かかりつけのお医者さんに行くのも大病院に行くのも同じ値段だったら、大病院の方がいいやということがあるのでありましょう。でも、そうではなくて、それぞれのお医者さんの機能というものが本当にきちんと発揮をされて、ひょっとしたらがんが見落とされるのじゃないかというような不安を解消する、そういうような啓蒙を国民に向かってぜひやっていただきたい。そうでなければなかなかうまくいかないのではないかなというふうに思っております。
　また、今回の医療法改正についてでありますが、例えば人工透析を受けておられる患者さん、そういう方々が今回の改正によって病院に行きにくくなってしまうのじゃないか、そしてまた、自分にとって必要な治療が行われなくなってしまうのではないか、仮に人工透析を例にとれば、そういうような不安の声も聞くわけでありますけれども、そのような点についてどのようにお考えでありましょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112304237X01019920513/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112304237X01019920513_006</speechID><issueID>112304237X01019920513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>123</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>1992-05-13</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、先般来議論になっておりますインフォームド・コンセントにつきましてお尋ねをいたしたいと思います。
　今回の改正案において初めて医療提供の理念というものが提示をされた。そして、そこには、医療は医療の担い手と医療を受ける者との信頼関係に基づいて行われるものであるというふうにされている。これはどうもインフォームド・コンセントの理念なのかな。そしてまた、患者の立場というものが今まで法律には示されていなかったわけであります。提供者のことだけ書いてあった。ところが、今回患者の立場というものが初めて書かれた。法律に位置づけられたということであります。この信頼を支えるやり方の二つとしてインフォームド・コンセント、ＩＣ、これを日本語に訳すといろいろな訳し方があるのでしょうけれども、強いて訳せば説明と同意、説明に基づく同意というような訳し方になるかと思いますが、これはどのようにお孝之ですか。つまり、インフォームド・コンセントというものは一体何であるのか。
　そしてまた、アメリカにおいてはインフォームド・コンセントなんというのはとうに常識になっているわけですね。そして、インフォームド・コンセントというのは何かといえば、医者には患者の病状について十分な説明をする告知義務があります。これを怠れば違法であります。治療法について複数の選択肢があれば、これを選択する選択権というのは患者にあるんだという告知義務というものがあって、患者の権利があって、選択権がある。それを怠ってしまった場合には直ちに弁護士がやってきて、訴訟が頻発をするということがアメリカではあるやに聞いております。百ドルの初診料を取った場合には、そのうちの三〇％か四〇％が診療過誤裁判の保険料の掛金になってしまうという話もあるのだそうですが、アメリカにおけるインフォームド・コンセントというのはどうもそのようなものであるらしい。
　しからば、日本でそれを入れてしまった場合には、どうもまずいことが起こりはしないか。医療裁判、訴訟が頻発するということになると、防衛医療、おっかなびっくり医療、裁判を起こされるぐらいであれば、今までの経験則に基づいて、まずこれならば間違いあるまいという医療しか行われなくなってしまうのではないか、かような御批判もあるようでございますけれども、インフォームド・コンセントなる理念をこれから現場に反映させるという点についてどのような御見解をお持ちか、お教えいただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112304237X01019920513/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>112304237X01019920513_008</speechID><issueID>112304237X01019920513</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>123</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>1992-05-13</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これを日本において定着させるのはまことに難しいことだな、口では言い得るのですが、実際は大変難しいことだと思っているのですね。
　インフォームド・コンセントというのが医療においてなぜ不可欠であるかといえば、一つは、人間には自己決定権があるんだよ。これは当たり前のことなのですが、やはり自己決定権があるのだろう。お医者さんにすべてお任せをするということではなくて、自分のことは自分で決めることができるんだよ。今までは、医療についてはお医者さんが全部知っているのだから、全部任せておきなさい、そういうことであったのかもしれませんが、患者の側にも医療の知識も随分普及をしてきましたし、自分がどうなるかということは自分で決定するんだということが一つでしょう。
　そしてまたもう一つは、やはり医療というのは不確実なものなんだねということが基本的にはあるのでしょうね。何か名医という言葉がある限り医療というのは科学ではないという言葉があるのだそうですけれども、要するに、いろいろな経験に基づいて治療をする。でも、例えば人間はなぜ老いるのだろうということも本当はわかっていない。どうして病気になるのだろうということも本当はわかっていない。こうすれば必ず治るはずだということが確立をされてないということがあるのでしょう。そういうことがあって、不確実性があり、自己決定権がありということで、だからこそインフォームド・コンセントというのは導入をしていかなければならないものだとは思っておりますが、しかし、日本型のインフォームド・コンセントというものをこれから先研究をし、考えていく必要があるだろうと思うのですね。
　インフォームド・コンセントの日本型とは一体どのようなものなのか、それをこれから先どのように具現化をしていかれるおつもりか、もし御見解があれば承りたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/112304237X01019920513</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/112304237X01019920513/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
