<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4801</startRecord><nextRecordPosition>4901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_129</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この十七条三項が予定をしております「その他の適当な手段」ということは何なのかというと、自己の存在を示すために適当な手段ということでございますので、まあ実際にそういうことがあるかどうかはその場になってみないと分かりませんが、私どもが考えておりますのは、発光信号、ちかちかとつけて信号を送るものでございますが、発光信号でありますとかあるいは探照灯の照射、さらには、これもなかなか考えにくいのかもしれませんが、手旗信号でありますとか、要は、大事なのは、自己の存在というものを示すための手段ということを含んでおりますので、私が申し上げたようなことが現在私どもとして考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_131</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　危害射撃の場合にはまた別の状況に相なります。ですから、自己の存在を示すために危害射撃を行うということはございません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_133</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生の御指摘を受けまして、改めまして詳細に読んでみました。
　いろいろな問題を含んでいると思います。あの場合に石垣島には海軍しかいなくて、台湾まで送る手段がなくてというようないろんな背景もあった。しかしながら、あのようなことをやっていいはずは当然ないのであって、あるいは軍事法廷の在り方についても、これは、軍事法廷といいますか戦犯法廷ですね、戦争裁判を裁く法廷についてもそうでしょうし、あるいは上官と部下との関係についてもいろいろと考えさせられたことでございましたが、いずれにしても、あのようなことが絶対にあってはならないということは口で言うだけのお話では駄目でございまして、これは、例えば殺人罪でありますとかその他の法令をもちましてこれは担保をしておるところでございます。特別公務員暴行陵虐罪あるいは殺人罪でございます。
　捕虜についての待遇、処遇がどのようになっておるかということは、これは第三国からのその点に関する確認、調査というものもジュネーブ条約に書いてあるわけでございます。ジュネーブ第三条約及び本法案に基づき、赤十字国際関係委員会の代表者等が自衛隊の捕虜収容施設を訪問し、捕虜収容所の職員の立会いなしに捕虜に面会することができる等、捕虜の処遇が適正に行われていることは外部からも十分チェック可能であるということでございますが、国内法的にもそのような仕組みを整えまして、石垣島事件のような、そのようなこと、いかな極限状況にあるとはいえ、やはりそういうことがないようにきちんとしたことを徹底していかねばならない、それは口で言うだけではなくて、法令上も、そしてまた運用上もそうでなければならないと考えた次第でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01820040614_157</speechID><issueID>115913807X01820040614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2004-06-14</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは先生御指摘のように、特措法の枠組みが崩れた場合、すなわち非戦闘地域でなくなったとか安全確保が極めて困難である、自衛隊の権限、能力、装備をもってして法の目的が達し得ないということになれば、それは法の前提、先生のお言葉どおり法の前提が崩れたことになります。その場合には、法治国家の当然として先生が御指摘のようなことも当然考える、それが法治国家のあるべき姿だと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01820040614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01820040614/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_025</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりで、私は、焼き直しみたいなものをやっては絶対だめだと思っています。
　大綱は、五一大綱、〇七大綱と来まして、今、平成十六年、一六大綱と将来呼ばれるのかどうか知りませんが、その間に起こったことというのは、例えば九・一一というのがある、テポドンというのが飛んできました、不審船、工作船というものがありました。また、冒頭、委員が御議論なさいましたが、海外における自衛隊の活動というものがあります。
　要するに、情勢が激変したと言っていいんだろうと思っているんですね。十年前に今のようなことはだれも考えていない。〇七大綱はもちろん冷戦後の姿というものを見たものでしたが、今度の一六大綱というものは、この間に起こったことに的確にこたえるものでなければいけないのだろうと思っております。
　防衛力をつくりますときに、今、委員からも敵基地攻撃能力とかいろいろな御指摘がございました。従来の答弁を繰り返して恐縮ですが、それは自衛権行使三要件を満たした場合は憲法上全く許されないわけではないが、その能力を保持していない、今のところ、それを変えるという考え方はございません。
　ただし、防衛力というものをつくるときには、それが一体何のためのものなのかということがきちんと検証されなければいけないのだろうと思います。ただ、ずらっと並べて持っている、そういう話じゃなくて、戦車なら戦車、戦闘機なら戦闘機、潜水艦なら潜水艦、哨戒機なら哨戒機、それが何のためにあるのか、そして、それはどのような負担において持たれるべきものなのか、どこに置くのかというようなことが、アメリカのトランスフォーメーションともきちんと関連づけまして、きちんとわかるものでなくてはいかぬだろう。そしてまた、それがメッセージとしてちゃんと外国にも伝わるものでなければいけないし、納税者の御理解を得るものでもなければいかぬ。
　そこにおいて、今、東電顧問の荒木先生を座長とする懇談会が総理のもとにつくられております。また、防衛庁におきましても数十回会議を重ねております。そして、この安全保障委員会においてさまざまな御議論をいただきまして、本当に、委員がおっしゃるような、国民の方々にとってきちんとしたメッセージを発するもの、中身はこれからさらに詳細に詰めてまいりたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_029</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これが一番難しいと思います。
　今までの考え方は、先ほど岩屋委員の御質問に対しまして、五一大綱、〇七大綱のお話をいたしました。それは正しかったんだろうと思うんですね。であらばこそ、日本は独立を保て、平和であり、国民の生命財産というものも脅かされることがなかった。その時代時代には正しかった基盤的防衛力構想というものであるということだった。脅威対応型という議論があって、我が国には実は脅威は存在しないのだ、こういうような言い方もしてまいりました。
　今の時代に合うものというのは一体何なんだ。つまり、基盤的防衛力、我が国の力の空白論というのがあるわけですが、特定の脅威を想定するよりも、我が国が力の空白となって不安定を招かないように、こういう構想であり、そしてまた、必要最小限度のものを持つんだ、事態に当たってはエキスパンドするんだというような議論でございました。それはそれなりに正しかったから、こうやって平和だったのだろうと思います。
　ところが、今の、主体にしても手段にしてもそうですが、非常に多様化した、非対称的になった、それをどのようにして考えるべきなのかということになってくるわけでありまして、キャッチフレーズ的に申し上げれば、よく言うことですが、存在する自衛隊から機能する自衛隊になろう、こういうことをよく言います。訓示なんかでも言いますし、世間の人もそうおっしゃることがあります。その前は、働く自衛隊になろうというキャッチフレーズがあって、それは幾ら何でも今まで働いていなかったみたいではないか、それは幾ら何でもひどいであろうというお話で、そのキャッチフレーズはもう消えました。私が言ったわけではありませんよ。
　では、存在する自衛隊から機能する自衛隊へというのをキャッチフレーズとしてあるとするならば、それが一つの考え方のヒントになるのかもしれないと思っています。しかしながら、基盤的防衛力構想というものも、それは何度も同じことを申し上げますが、よく考えられ、そして、その時代にマッチしたものであった。それをどうこれから考えていくべきなのか。それは、今までの検証をきちんとやることが必要だろうと思っています。
　岩屋委員にもお答えしましたが、ずらずらずらっと並べているだけではしようがないのであって、それが何のためにどれだけ必要なのか、そして、それをどこに置くのか、そして、それを統合という観点からどうするんだということをちゃんと検証しないとだめなんだと思っています。存在する自衛隊から機能する自衛隊にというのはそういうことを含むものであって、国際社会においてもそうですし、納税者に対してもそうですし、主権者に対してもそうですし、きちんとした説明ができるということが最も必要なことではないだろうかというふうに思います。
　もう一つは、抑止力とは何なのかということ、それはいろいろな種類の抑止力がありますが、今の時代における抑止力とは何なのか。そして、必ずしも従来の抑止力をもってしては抑止できない、例えば集団であるとか、死をも恐れないグループであるとか、そういうものがきかないような国家であるとか、従来の抑止論がきかないものに対してどのようなコンセプトを打ち出すべきなのか。
　もう一つは、弾道ミサイル防衛というのは、予算においてお認めをいただきましたが、我が国が拒否的抑止力というものを持つということになるのだろうと思っています。これは言葉の使い方を気をつけなければいけませんが、弾道ミサイル防衛能力のようなものを持つということをどういうふうに位置づけるべきなのか。そういう、〇七大綱では考えられていなかったいろいろなことをきちんと整理して、国会におけるいろいろな御論議も傾聴し、そして有識者懇の御意見もきちんと聞きながら、新しいコンセプトというものを目指してまいりたい。
　また、委員からこういうものでどうだろうかという御提案をいただければ、本当にありがたいことだと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_037</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えて言うと、今、医療あるいは給・浄水、そしてまた公共施設の補修等々やっています。それ以外のものをやろうとするならば、新しい任務がふえるとするならば、これは新法というものが要るだろうということになりましょう。
　あるいは、今非戦闘地域というような概念でやっております。これは憲法との関係で、一体化との議論の中で出てきたものでございますし、それは、考え方としていかなる場合でも維持をされなければいけないと思っておりますけれども、そこの考え方が変わるようなことが仮にあるとするなら、もちろん憲法九条をきちんと守るということを担保した上での話でございますけれども、そういう場合もあり得るだろう。
　ただ、この点につきましてはまだいろいろな検討をしていかねばなりませんが、私、従来からお答えをしておりますとおり、基本的に、新法ではなく、今のイラク特措法で派遣を継続するということが可能であり、適切ではないかというふうに考えております。
　長いお答えはいたしませんけれども、先ほど三つ挙げました、この三つのことに加えて、安全確保支援活動として空輸等々行っているわけですが、それをきちんと果たすということが必要なことであって、新法を設けて任務をふやすとか、そういうことを考えることは必ずしも適切ではないのではないか。そしてまた、非戦闘地域という概念、なかなかわかりにくいという御指摘をいただいておりますけれども、憲法九条の趣旨をきちんと守っていくためにもこの概念は必要なものだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_043</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　総理がおっしゃいましたのは、今委員がまさしく正確に引用なさったとおりのことでございます。
　安全確保との観点からどうなのか、アメリカに対する怨嗟が高まっているが、その点についてもどうなのかということですが、私は、今回のイラク派遣の意義について、特措法の議論のときに四つのことを、これがすべて正しいかどうかは知りませんが、申し上げました。一つは我が国の国益の確保であり、そして二つ目は国際連合の責任ある一員として、あるいは国際社会の責任ある一員として国連の決議にきちんとこたえる、三つ目はイラク国民の要望、期待にきちんとこたえる、四つ目に日米の信頼関係というものをさらに高めるということを申し上げました。
　私たちは、先生が御指摘になるように、アメリカに対して忠誠を誓うがために自衛隊を派遣している、そういうものではございません。それは、統治評議会の方々やあるいはサマワの方々が、総理のところや外務大臣のところや私のところにいらっしゃって、本当に日本の活動には感謝をしている、評価をしている、我々は日本にもっといてもらいたいし、活動してもらいたいというふうに言っているわけであって、我々は何もアメリカに対する忠誠心とか義理立てとか、そのようなことで自衛隊を派遣しておるというふうには考えておりません。
　他方、しかし、アメリカが自由と民主主義をつくるためにイラクにおいて最大限の努力をしている、そういうときに、唯一の同盟国としてアメリカを持っている我が国が何もしなくていいのかといえば、私は決してそうだとは思わない。憲法の範囲内でできることをやりたいと思っております。
　そのことと安全確保ということは、これは別の問題でございまして、安全確保の義務というのは本当にきちんきちんと果たしていかねばならないし、事の当否は別として、先生のお言葉をかりれば怨嗟の感情がある、しかし、その中で、人道復興支援をきちんとやっていくためのいろいろな措置というものは、可能な限り、考えられる限りのものをとっております。そういうような感情があることを私は否定をしませんが、そういう中において自衛隊の安全というものはきちんと図られるようにしていく、そのために何の変わりもございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_045</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもの事務次官が申し述べましたのは、新聞が四条件とかいってお書きになりました。そういうことを事務次官は申し述べたものではございません。
　私も次官の記者会見をネットでずっと精査をしてみましたけれども、次官が申しましたのは、イラク特措法が認めている範囲内か。つまり、イラク人道復興支援特措法のもとに日本が外国で活動する場合には、一般に武力行使に当たらないこと、多国籍軍の行う活動の中に武力行使を伴わない活動があるかどうかということ、イラク特措法が認めている範囲内か、我が国は安保理決議一五一一に基づき多国籍軍の統合された司令部の指揮下にないということが確保されるなどが議論になるであろうということを述べたのであって、条件というものを言ったわけではないというふうに承知をいたしておるところでございます。現在、我々が一五一一に基づく司令部の指揮下にないということは事実でございまして、そういうことを申し述べたというふうに私としては承知をし、次官にも確認をしておるわけでございます。
　では、今後はどうなのだということになりますと、これは繰り返しの答弁で恐縮でございますが、総理からは委員が冒頭お述べになったような意向が表明をされた。多国籍軍との関係、指揮命令系統どうなるかということについてきちんとした検討を行い、日本政府としての方針を決定するということになろうかと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_060</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘はそのとおりでありまして、昨年の末、閣議決定をした文書におきましても、自衛隊の新たな体制への転換に当たっては、高度の情報能力を追求するということが明記をされておるわけでございます。
　それで、明記をされたはいいんですけれども、これを一体どうやって実現していくのかということから考えますと、やはり多様な情報源というものを持たなければならぬだろう。多くの情報源、それはヒューミントの場合もあれば、シギントの場合もあれば、エリントの場合もございますが、多くの情報源を持ち、それをどのように分析、評価をするか、体制をきちんとつくっていかなきゃいかぬだろうと思っております。
　情報の多分九九・九％はもうどうでもいいような話なんですが、残った〇・〇一％を見つけるのが、これが大変なことであって、そのような体制には物すごい人員が要る。そして、きのうきょう、その職について突然できるものではありませんので、相当長い間訓練を積まねばならないということがございます。
　ですから、情報源の多様化、分析、評価体制の確立、そういうことで、情報というものを、先生おっしゃいますように、まさしくメーンに据えてやっていくという体制が必要なのだということで、あり方検討の中でも最も重要な要素の一つとして議論をさせていただいておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115903815X00920040611_062</speechID><issueID>115903815X00920040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは基本的に、先生のおっしゃるとおりだと思っております。
　今私ども、先生にも御説明をあるいはしたかもしれませんが、三十六の在外公館に四十七名の防衛駐在官を出しております。これは、ではほかの国と比べてどうなんだという比較をやってみたことがあるんですが、さすがにアメリカは九十何カ国に出しておりますが、日本が今三十六の在外公館、兼轄も含めますと五十二カ国をカバーしているというふうに考えておりますが、大体ドイツと同じぐらいなのですね、どれぐらいの国に出しているかというのを考えましたときに。イギリス、フランスよりは少し落ちるけれども、大体ドイツが世界じゅうに張りめぐらしている武官制度、我々は駐在官と言っていますが、大体エリアからすればそんなようなものであって、決して遜色があるとは思っておりません。
　昨年のことだったと思いますけれども、これも外務省といろいろな協議をいたしておりますが、昨年の五月、当時の赤城防衛庁副長官と外務省の矢野副大臣との間で覚書の改定もいたしました。そのまま、防衛駐在官が発信した情報がダイレクトに防衛庁に来るという仕組みもつくりました。
　先生、いろいろな国へ行かれて防衛駐在官と接していただいていると思いますけれども、やはりそれぞれの国の日本大使の御理解というものが非常に重要だろうと思っております。私はいろいろな国へ行きましたが、本当に大使の理解のもとにいろいろな活動ができているというふうに思っています。
　この国をさらにふやしていくというのはなかなか難しい面はございますけれども、やはり情報収集しておくという意味において優先順位をよく考えまして、あと、人材にも、人材というのは人員という意味でございますが、人間にも限りがございます。だれが行ってもいいというものでもございませんので、そのあたりも考えながら、さらにこれを拡大するにはどうしたらいいのだろうか、優先順位をどう考えるべきか。そして、国際的にも機能する自衛隊となるために、おっしゃるとおり、情報の収集というのは極めて重要でございます。
　人間関係を築くことも重要です。最近、防衛駐在官を主人公にした小説というのが幾つかございますが、それを読むと、本当にこんな苦労をしているんだなということをつくづく思います。彼らを本当にさらに有効に活用していくために、先生の今の御意見も踏まえながら、庁内でよく検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115903815X00920040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115903815X00920040611/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_106</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に、ああいう場合には第一義的に警察機関たる海上保安庁が対応するということでございますが、海上警備行動をいかなるタイミングで発令をするかということにつきましては、今後、海上保安庁ともよく議論をしながら、タイムリーにやっていきたいと思っています。
　いずれにいたしましても、これは法律、それから装備、そして運用、訓練、そこのすべての場において海上保安庁と防衛庁・海上自衛隊との間で緊密な連絡を取っていかなければいけない。ワーキングチームの御提言も踏まえまして、私ども、政府部内できちんとした検討をして適切に対処をしてまいります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_108</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　相当に改善をいたしておりますが、私はあのときも先生と部会で御一緒でしたが、きちんとリアルタイムで電送できるというシステムを作らなければ駄目だと思っております。在り方検討の中におきましても今度の大綱の中におきましても、その点は極めて重視をし、優先をして整備をしてまいりたい、このように考えておりますが、よく政府の中で議論をしてまいります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_200</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本十六年末までに新しい大綱を作るということが昨年末の閣議において決定をいたしております。
　なぜ変えるかということでございますが、今の大綱は平成七年に作られたものでございます。その後、例えて申し上げれば、テポドンミサイルというものが飛んできた、あるいは工作船事件というものがあった、九・一一というものがあり、そしてアメリカのトランスフォーメーションというものがあり、技術の革命的な進歩があるということがございました。そうしますと、今の大綱というものを見直す、そういうようなことになってきたのではないか。これは、先ほど来先生御指摘の、自衛隊が海外において何をするべきかということも含むものになるのかもしれません。
　大綱というのは、これから先の防衛力をどのようにして整備をしていくかということでございます。これは一年や二年のものではございませんで、相当長期を見通したものになるのかもしれませんが、いずれにいたしましても、この環境の激変に伴う大綱でなければならない、そうでなければ政府の責任は果たせないと考えておる次第でございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_202</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは一昨年の２プラス２でもそのようなお話をいたしました。ただ、私、心しておりますのは、これが受け身ということではないのだと。アメリカから言われてどうのこうのというお話ではなくて、我が国としてどうするべきなのかということを主体的に考えていかねばならないということが第一。
　それからもう一つは、これは先ほど来参事官も答弁をしておりますが、まだ政府の中でいつ法案を出すということを決めているわけではありません。議論をしておる段階でございます。しかし、常に自衛隊の任務というのは、今の防衛法の位置付けでもそうなっておりますが、やっぱり我が国の防衛というものが本来任務の主たる任務でございます。それは世の中がどのように変わりましょうとも防衛力というのはそういうものだと私は思っております。自衛隊の持てる力というものを憲法の範囲内でどのようにして国際社会の安定のために生かしていくかという見地は当然重要でございますし、議論もいたしますが、やはり自衛隊の本来の任務、主たる任務は国土防衛であるということは常に変わらぬものだと考えております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_215</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　空幕長会見、四月八日の御指摘をいただきました。その四月八日までの間に、関係各国、関係機関などの人員を輸送したことは、これは事実でございます。
　関係各国、関係機関等の人員の中には、これはあくまで一般論でございますけれども、コアリショングループの中核を成しますアメリカの兵員が含まれているということがございますのは、これは当然のことでございますし、また先ほど単体というお言葉をお使いになりましたが、それが小銃等々、そういうようなものを携行している、そういうことのアメリカの兵隊、これを運ぶということも、これは当然あり得ることでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_217</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当てはまりません。
　これは兵員を輸送するものでございますし、そしてまたこれが武器弾薬そのものを運ぶということではなくて、彼らが携行をしているという、この彼らが主体なのでございまして、武器弾薬というものは、それは小銃であれ、それは小銃弾であれ、これは携行しておるものでございます。この輸送というものは武力の行使と一体化するものでは全くございません。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01720040611_231</speechID><issueID>115913807X01720040611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2004-06-11</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは先生、場合分け、どういう場合に使うかということでございます。
　ですから、それが日本に攻撃が、日本に正に武力攻撃が加えられているという事態であるとするならば、それは我が国は集団的自衛権は行使できませんから、それは個別的自衛権というお話になるわけでございます。
　日本に対していまだ武力攻撃が仕掛けられていないという場合には、当然日本の自衛権というのは使えないわけでございまして、それは武力の行使に当たらない、その範囲でなければ支援はできないということに相なりますので、それは集団的自衛権の問題ということは発生する余地がないというふうに私どもとしては考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01720040611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01720040611/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_016</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは少なからぬ影響があると思っております、現状は。決して望ましい状況ではありません。この改善方につきましては先ほど文科政務官からお話がありました。そのように是非お願いをいたしたいと思っております。
　要するに、情報というのはもう、私がまだ大臣になる相当前のことですが、これを国産でやるのかどうなのかという議論を随分いたしました。これは、ほかの国にはもっと進んだものがあるのであって、何で日本がわざわざ自前で持つのというようなことも言われましたが、これは相手を信用するしないということとは別問題でございまして、やはり情報というのは可能な限り自分で仕入れ、自分で分析し、自分で評価をする、これは必要なことでございます。
　したがいまして、現在、四機打ち上げるはずでしたのを二機ということになっておりますので、その足らざるところはイコノスでありますとか、そういう商用衛星を使って補うということにいたしておるところでございます。
　必要その影響を最小限にとどめたいとは思っておりますが、基本的に情報というものは自分で仕入れ、分析し、評価する、それは大変なことです。風景写真や人物写真とは違いますんで、これは一体何なのだということを理解するためには膨大な人員、そして能力が必要でございますが、その能力を我が国として可能な限り持つべく今後とも努力をしていきたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_065</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答え申し上げます。
　政府の立場は、先ほど西田局長あるいは秋山長官からお答えをいたしたとおりでございます。
　また、他方、まだ総理がお立ちになる前のことでございますけれども、イラクに駐留、失礼、イラクにおける活動を継続するとすれば何が根拠になるのかという御質問をいただきました。私、そのときに、特措法が根拠になるというふうにお答えをいたしたかと思います。すなわち、特措法によりまして、これは、戦闘地域、非戦闘地域という議論につきまして委員とは見解の相違があることはよく承知した上で政府として申し上げておるわけでございますけれども、非戦闘地域でなければならないということがきちんと担保をされ、今後もイラクで活動するとするならば、それは根拠法令としてはイラク特措法だということはお答えを申し上げました。
　総理がアメリカにおきましてブッシュ大統領との間で表明をされましたのは、イラクにおける自衛隊の活動を継続するということをおっしゃったわけでございます。それがどういう形になるか、多国籍軍との関係でどうなるかということについて、先ほど来外務省並びに法制局から答弁があったところでございます。
　いずれにいたしましても、国内法的な根拠はイラク特措法ということであり、そしてまた多国籍軍との関係等々につきましては、これは総理がお帰りになり、きちんとした議論を政府部内でやっていく。しかしながら、なし崩し的とか場当たり的とかきちんと詰めないままにということではございません。政府部内におきまして、いずれにいたしましても、憲法九条というものがきちんと担保をされるという形の仕組みというものは必ず必要であり、そのことの議論は連日連夜行っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_067</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは必ずしも私からお答えするのが適当かどうかは存じませんが、いずれにしても、自衛隊がイラクにおける活動を行うに際しましての法的な地位というものは適切な形でこれは担保される、確保されるということは、これも国会答弁の中で何度もお答えを申し上げておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_073</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういう御議論はあるだろうと思っております。私、委員がおっしゃることを頭から否定してそのような議論はナンセンスであるというようなことを申し上げるつもりはございません。
　しかしながら、今外務大臣から答弁がございましたように、私ども日本政府としてこの決議というものをどのように考えるか、新決議が出たということによってこのイラク特措法との関係はどうなっていくのか、そして多国籍軍との関係はどうなり、法的地位はどうなるのかということは、きちんとした形にいたしまして適切に対処していかなければいけない。委員がお持ちのようなそういう御懸念、すなわち、あいまいなままで自衛隊を派遣をする、そういうようなことが決してないようにという認識は、私自身、防衛庁長官として強く持っておるところでございます。委員の御懸念が杞憂に終わりますように、私ども政府としてきちんとした見解を整理をしてまいりたいと考えておりますが、現時点で私が考えておりますのは、このイラク特措法というもので引き続き派遣を継続するということは可能であるという考えに変わりはございません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_075</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　二つ御質問をいただきました。
　一つは、これも何度も同じ答えになって恐縮でございますが、イラク特措法に基づきまして派遣をいたしております。今後もそうだというふうに政府としては考えております。
　ですから、一体化しないということは、これはおしかりを覚悟の上で申し上げれば、非戦闘地域で行うのだという政府の今までの考え方、この考え方できちんと担保をされるものでございます。逆に申し上げれば、この非戦闘地域という概念はそのために、あるいは法的にそのような評価を受けないということのために作っておるものでございます。それによって担保をされるということであります。
　もう一つは、指揮命令系統等のお話がございました。これも特措法におきましてはそのことがきちんと確保をされております。私どもが多国籍軍との関係をどのようにするかということ、それは国内法的に、このイラク特措法に基づいて派遣をするのだということ、このこととの整合をきちんと取っていかねばならないということであります。
　ですから、日本国憲法九条というものがきちんと担保をされるような、そういう説明が委員にも、そしてまた国民の皆様方にもきちんと得心をしていただけるということを政府として適切に対処していくということでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_078</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本当に委員始め多くの方々のいろんなお支えをいただきまして、イラクにおいて、サマワにおいて無事に立派に任務を果たして一次隊帰ってまいりました。
　六日、去る日曜日でございますが、その隊旗返還式がございまして、私も出席をしてまいりました。本当に感動、感激の隊旗返還式であり、慰労会でございました。行った隊員たちが、本当にイラクの人々の役に立った、自分たちがやっていることが本当に人々の役に立った。医療にしても、あるいは給水にしても、あるいは学校の補修にしても、自分たちが危険な地域だけれども行った活動について、本当にイラクの人一人一人に喜んでもらえた、そのことに対する満足感、充実感、それが一人一人にあったのが極めて印象的でございました。私、慰労会において隊員一人残らず手を握って、もし御希望があれば写真に入れていただいたりしましたけれども、本当に一人一人の顔が自信に満ちていた、誇りに満ちていたということが大変に印象的だったと思っています。
　同時に、これは自画自賛ばっかりしておっても仕方がないのでございますが、最近、例えばイラクの統治評議会の方々、あるいはサマワの宗教指導者の方々、あるいは病院関係の方々いらっしゃいました。そういう方々が本当に日本の活動を評価をしていただいている、もっと広く活動してくれというふうに言っていただいている、そしてもっと長くいてくれというふうに言っていただいている。それは日本の活動がイラクの人々と同じ目線でやっているからなのだということでした。イラク人の気持ちを分かってくれ、そしてイラク人を尊敬をし、イラクの文化を尊重し、そしておまえたちあれやれこれやれということじゃなくて、自分たちで率先して汗を流し、あるいは鉄条網の設置作業なんて手が血だらけになったりする。それでも自衛隊員は自分たちが手を血で染めながら鉄条網を張って、こういうふうに一緒にやろうというふうに言ってくれる、そういうような自衛隊に対して本当に感謝をしているというお話でございました。
　もちろん、いいお話ばかりで喜んでおってもいかぬのでございまして、依然として治安には厳しいものがあるという認識もいたしております。そして、期待値と実現値のギャップということを申し上げましたが、それがなお存在しているということも事実でございます。その辺りにつきましては、今後更に外務省とも緊密に連絡を取りながら、日本として果たすべきこと、サマワの人々の期待、イラクの人々の期待にこたえ、そして日本としての責任を果たすために努力をしてまいりたいと思っております。
　この間におきます多くの国民の皆様方の御支持、御支援に対しまして、心から厚く御礼を申し上げますし、そして、最後に一つ申し上げれば、番匠群長が申しておりましたが、帰ってきた我々一次隊の仕事は、今、更に温度が高くなっている、更に気候が厳しい状況になっている、その中で頑張っている二次隊がどれだけイラクの人々にきちんとこたえ、期待にこたえるか、人々の期待にこたえるか、そして安全に任務を遂行するかだというふうに言っておりました。
　私、昨日のテレビ電話で二次隊の今浦群長とも会談をいたしましたけれども、常に現地と密接な連絡を取りながら、意識の、認識のそごがないように努力をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_086</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御存じのとおり、今も御指摘をいただきましたが、今連絡官をバグダッドに置いておるわけでございます。タンパ、アメリカの中央軍司令部でありますとかバグダッドの多国籍軍司令部に連絡官を派遣しておりまして、これは佐官クラスを出しております。それでは、これの階級を上げるだけであれば、これを将補であるとか将であるとか、そのクラスを出そうと思えば出せるのですが、先生の御指摘はまさしくそれを、階級を上げるだけではなくてそれを多国籍軍の中で、人道支援の部分だけでももっと責任ある立場に立てないかと、こういう御指摘だと思っております。
　そのことにつきまして私どもいろいろ議論はいたしておるところでございますが、これは多国籍軍というものがどのようなものになっていくのか、その中で、まさしく先生おっしゃいますように、今回人道支援活動というのが明記をされました。それがきちんと本当にきれいにピュアな形で分離できるものなのだろうか、それを達成をするためにはどのようなことが行われ、その活動の範囲はどこでありということで、本当にピュアにそれだけというものが抽出でき、そこに日本がそのような立場で入るということは本当に可能なのかという議論がございます。
　私どもとしてやらなければならないことは、いずれにしても我々の活動が、何度も同じことを申し上げて恐縮ですけれども、先生おっしゃいますように、憲法の趣旨、そしてまたイラク特措法の趣旨、これにきちんと適合するものでなくてはなりません。まず、そのことに専心をすべきなのではないだろうか。
　多国籍軍がどのようなものになっていくかということの検討もこれから先いろいろとすることになりますけれども、まず私どもとしては、先生のおっしゃいますことももちろん視野に入れながら、今後の将来の課題として考えていくこともあり得るかと思いますが、まずは私どもはきちんとした人道支援、それがイラクの人々のために行われるように、そして今ムサンナ県というのを実施区域にしておるわけでございますけれども、実はいろんなところへ出たらどうだというお話もございます。しかし、今私どもが与えられている能力で、このムサンナ県というものは治安においてもあるいはニーズにおいても最も適合しておるというふうに判断をいたしておりますので、まずそこの活動をきちんとやるということを考えてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_150</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、それ逆でございます、それは。適用除外をすることによって超法規でないようにしようということでございまして、適用除外にすること自体が超法規ではないかというと、それ何となく言語矛盾みたいなお話になるわけでございますが、適用除外を設けることによって超法規になることを避けるということで、法体系の中ではそうなるわけでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_158</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一つ一つのことにつきまして詳細に存じ上げているわけではございません。
　その場において非常に悲惨なことがあったということは承知をいたしております。そのことについてはいろんな見方がございますけれども、民間の方々が命を落とされたということの事実は承知をいたしております。そこについて、私が歴史として確定した判断がこうであるということを申し上げるべき立場といいましょうか、見識といいましょうか、そういうものを今持ち合わせておるわけではございません。いろいろなものにいろいろなことが書かれておることは大体承知をしておるつもりでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_160</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　二点申し上げたいと思いますが、私は昨年の有事法制のときから沖縄戦の教訓というものはきちんと生かさなければいけないということを申し上げてまいりました。
　それは、私は全部読んだわけではございませんけれども、沖縄戦に関します資料、いろんな立場の方がいろんなことをお書きになっておりますが、国会図書館で集められるだけのものは集めてみました。読めるだけのものは読みました。
　その上で申し上げておるわけでございますけれども、であらばこそ、住民の方々を避難をさせるということを考えなければいけない。そして、沖縄において対馬丸のような事件もあり、なかなかそれがうまくいかなかった。先生からいろんなことも御指摘をいただきましたが、どのようにして、現代戦においてですね、沖縄戦と同じことが今日起こることを全く私は排除するものではございませんが、それ以外のいろんなタイプの攻撃があるだろう、現代戦においてどうやって民間人の方を避難させるかということについて考えなければいけないということが一つでございます。
　もう一つは、仮に自衛隊員がという御指摘でございますが、そのようなことが自衛隊において起こるというようなことを私は全く考えておりません。それは先ほどほかの方の御質問にお答えをいたしましたが、先生も自衛隊の御視察、何度もいただいておるだろうと思っています。本当にそこにいる隊員たち、それは上は将官から下は、下は、上下という言い方は良くないのかもしれませんけれども、階級的に申し上げればです、士クラスまで、本当にどうやって国民を大切にするかということは徹底して教育をいたしております。国民のために自分の命ということを懸けることはあっても、自分が助かるためにということを考えておる隊員は私はいないというふうに思っております。
　ただ、それが極限状態においては違うのだということはあるのかもしれません。極限状態において人間がどうなるかということをきちんと考えるということも私は過去の戦争から我々が学んでおることでございまして、そういうことからも、現在、私は自衛官にそのような者がおるとは、今後とも出るとは全く思っておりません。
　その上であえて申し上げるとするならば、そういうことが起こったとするならば、現行法令に則して、それは殺人罪ということにもなりましょうし、きちんとした処分がなされるということになるわけでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_162</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐縮ですが、詳細には存じません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_169</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　あるいは足らざるところは井上大臣が補っていただけると思いますが、どんと飛んできたということが何を意味するのかということでございますが、先生御案内のとおり、ミサイル、現代におきましてミサイルが飛んでくるか飛んでこないかということは、これは事前に予知が可能でございまして、予知といいますか把握をするという意味でございますね。それは地上に置いてあるレーダーもそうです、衛星もそうです、あるいはイージスシステムもそうでございます。それによって、全く突然に、予期もしないときに突然落ちてくるということはございません。
　それが、よく申し上げておりますように、例えば、北朝鮮のノドンというものが飛んできたとしたらば大体十分ということを申し上げておるわけでございますが、その間にどれだけ迅速に、まだＢＭＤができる前のお話をいたしております、北朝鮮が撃つということを仮に仮定した場合の話でございます。そのことを所与のものとして申し上げているわけではありませんが、その間に何ができるのかということでございまして、それはシェルターというものもございましょう、地下鉄というものもございましょう。しかし、その前にありとあらゆる外交手段を尽くすことは当然のことでございますが、さればこそＢＭＤということをやるわけですけれども、今そういうものがない段階でどうなるかということであれば、それは東京の場合には相当に避難をするもの、というもの、施設というものがございます。それによってどうやって被害の極小化を、極小化を図るか。そのときに、例えば神奈川に避難するとか千葉に避難するとかいいましても、十分間ではなかなか難しいことでございます。その辺りは、もちろん最大の外交努力をしながら、初期に情報の把握に努めるということが肝要だと思っておる次第でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_171</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　東京大空襲でなぜ人がたくさん死んだのかということを分析をしてみますと、焼け死んだという方よりも、むしろ酸欠で死んだ方の方が多いというデータが出ております。で、それは、酸欠、酸素欠乏で死んだということですね。それは、先生おっしゃいますように、防空ごうといいますか、横穴というよりも縦穴を掘る、家の真下に穴を掘りなさいというような指示が出ていた。それで焼夷弾がまかれまして、焼け死んだというよりも酸素が欠乏して死んだ人が多いということがアメリカの戦略爆撃報告の中には出ておるものでございます。
　そういたしますと、どういう形、それはやはりその指示の仕方が間違っておったということなのだと思います。焼夷弾というものがどういう形で殺りく効果をもたらすかということについての分析が十分ではなかったということだと思います。
　この議論の際に、先生が「戦争を知らない子供たち」と言われて、私が学生のころはやった歌でございますが、そもそもこれを考えた昭和三十年代、三矢研究なぞというものがございました。その後、昭和四十年代、五十代、五十年、それはもう戦争を知っている大人たちが元々この法案は考えたものでございまして、全く荒唐無稽なものだとは私は考えておりません。
　ＮＢＣということがございますが、核あるいは化学あるいは生物兵器でございますけれども、そういうものからどのようにして極小化をするかということは、防衛庁あるいは政府部内、厚生省も含めまして、それは詳細に分析をしておるところでございます。
　それは焼夷弾の効果というものを甘く見て、東京大空襲その他の地域でも大きな犠牲を生じた。やっぱりどのようなものに対してどのようにした対策を講ずることが最も効果的かということをきちんと考えなければ多くの犠牲が出る、それもさきの大戦の反省だと私は思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_173</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　重ねて申し上げますが、さればこそ専守防衛的なＢＭＤシステムというものを持たなければいけない。つまり迎撃ミサイルというのはそれだけでは何の攻撃力も持ちませんので、物理的に当てて落とすというだけのものでございますから、だからこそ私どもお願いし、今国会で予算をお認めいただいたというふうに考えております。それができる前にそれじゃどうするんだという御下問かと存じます。
　それは、今私どもといたしましては、そのような能力を有しておりません。これは累次国会でも答弁を申し上げておるわけでございますが、例えば航空自衛隊がそれじゃ一機百億円のＦ15を持っておるではないか、じゃ、それが行ってたたけばいいではないかと、こう言われますが、それは単に飛行機が行けばいいというものではございませんで、そこへ行くためにはいろんな能力が必要です。現地の精密な地図も必要ですし、地対空ミサイルを落とすための技術も必要ですし、するとそんな簡単なお話ではないということでございますし、実際にそのような装備も有しておりません。
　また、海上自衛隊も、じゃイージス艦があるではないかと、こういうふうに言われますが、自らを守るシステムとしては世界最高性能のものを持っておりますが、もう昔で言う艦砲射撃のような敵地攻撃能力というようなものを有しているものは私どもは装備として持っておりません。
　そういたしますと、その打撃力というものは米国に期待する、ゆだねるというのがガイドラインの趣旨でございます。しかしながら、法理上はどうなのかということになりますと、先ほどの法制局の長官の答弁ではございませんけれども、自衛権行使の三要件を満たす、すなわち我が国に対する急迫不正の攻撃があり、武力攻撃あり、そしてまたほかに取るべき手段なく、最小限にとどまるということであるとするならば、それは法理上排除されるものではないであろう。
　そしてまた、いつがその我が国に対する武力攻撃があったときかということは、それは被害があってからでは遅い、しかしおそれの段階でそんな話にはならぬであろう、着手のときがそうではないのかというのが政府の見解でございます。したがいまして、二発目、三発目はどうなのかということになりますれば、法理上はそのようなことを申し上げることができますが、現在、私どもはその能力を保有をいたしておりません。
　したがいまして、合衆国の打撃力に期待をするというのが現在の政府の立場でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_175</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど法理上というふうに申し上げました。法理上はそのようなことは可能であるというのは、これは今別に私が初めて答弁をするわけでもなく、累次、古くは昭和三十年代の座して死を待つものではないという答弁から始まりまして、政府が積み重ねてきておるものでございますが、現在私どもは防衛力としてそのようなものを有しておりません。したがいまして、政府としてはそれを合衆国にゆだねる、現在、私どもとしてはそれを行う能力も有していないということでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_177</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは先生、既にもう一発が飛んできておるわけでございますから、これはもう完全な防衛出動の事態でございまして、その場合に合衆国が敵の、どこの国でもよろしいわけでございます、どこと特定して申し上げるわけではございませんが、その敵の策源地というふうに私どもは申し上げますけれども、基地を攻撃をしておる。それは防衛出動であり、そういう事態におきまして我が国はそれを支援をするということは何ら問題になるものだとは考えておりません。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_179</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは戦争違法化の議論を踏まえての上の御下問かと存じます。
　それは、受け身というふうにおっしゃいましたが、まさしくそのとおりでございまして、国際法上において国連憲章の下におきましても許容されております自衛権の行使でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01620040610_181</speechID><issueID>115913807X01620040610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2004-06-10</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先生、自衛権の行使、すなわち憲法九条というものは自衛権を否定をしたものではないということ、これはもう自衛隊創設以来、今年は五十年でございますが、従来政府が申し上げておることでございます。それを戦争と言うかどうか。つまり、先生のお言葉を拝借をすれば、我が国は自衛権の行使をしているが、国際法上で言う戦争をしているのではないかということでございますけれども、国際法上も戦争は違法でございますので、我が国としては自衛権を行使をし、そして国際法上も、国連憲章五十一条においても認められている自衛権の行使を行っているのであり、先生がおっしゃいますような、国内的にはそうかもしれないが国際法的には戦争をやっているのだろうという評価には私はならないというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01620040610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01620040610/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_008</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは先生御指摘のように、漫画みたいなものでなきゃいかぬだろうということで、政府といたしましては、国民保護のための法制ってなんだろう、という漫画を作りまして、これもまあ赤塚不二夫の漫画みたいにぎゃぎゃぎゃと笑うようなものではございませんから、内容自体がシリアスなものでございますのでそんなにたくさん読んでいただけるかどうか分かりませんが、議論に議論を重ねて、どうすれば分かりやすいだろうかという工夫はいたしております。多分先生のお部屋にもそういう漫画が届いておろうかと思います。お読みをいただいて、どうしても正確を期そうと思いますと文字が多くなってしまいます。かえって、分かりやすさに努める余り正確性が失われてもいけませんが、なるべく見て分かるようなものをやらなきゃいかぬだろうと。
　もう一つは、講演みたいなもので、私、昨年の夏だったと思いますが、中学校に呼ばれまして、有事法制の講演をしてくれと言われました。中学一年生から中学三年の子供たちであります。そこで、先生おっしゃるように、有事法制というのは、要は、仮に我が国に侵略してきたような国があった場合にどうやって国民の被害を最小限にするか、そしてどれだけ迅速に自衛隊が出られるかという法律なんですと。逆に言えば、有事法制がなければ、侵略があっても自衛隊はなかなか出られない、そしてまた国民もすぐに避難できないということになれば、それじゃ一丁やってみようかという国が出るだろう。しかしながら、侵略を加えても自衛隊はすぐに出てくる、国民は迅速に避難するということになれば、やったって意味がないじゃないか、そういうことも抑止力になるんですよというような話をしたら、ああ、そうなんですか、街頭で有事法制は戦争参加法案だと言う人がいたから、僕そうかなと思っていたら、話を聞いたら違うんですねという答えが随分とありました。
　これは、おっしゃいますように、私どもは、反対される側のお立場に立ってきちんと理解をしていただくような、そういう議論はしていかなきゃいかぬのだろうと思います。私どもが戦争をするための法案ではなくて、どうやって国民の犠牲を最小にするかということを考えたものであり、向こうが仮に万々が一にも攻めてきたときにどうするかということであって、こっちが攻めていくというものでは全くないんだという御理解をいただくための努力は、今後も政府全体としてしていかねばならぬことだと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_022</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のように、ビッグレスキュー二〇〇〇、二〇〇〇年の九月三日だったと記憶をいたしております。新聞にはもうとにかく見出しに、銀座に装甲車と、こう出るわけですね。何事だ何事だという話になるわけでございます。確かに九六式装輪装甲車、あとは八二式指揮通信車を出しております。これは、大震災なんかがありますと瓦れきの山になることがあるだろう。そこに普通のタイヤの車で走れるかというと、まず走れない。そうなりますと、やはり装甲車の持っておりますタイヤはこれは特殊なタイヤでございますので、そういう瓦れきの中でも走行でき、けが人を救出しということが可能になるわけでございます。装甲車が出ますことは決して珍しいことではありません。装甲車を出しませんで犠牲者がどんどん増えるということの方がよっぽど好ましくないことでございます。
　私ども、先生の御指摘にもございましたが、訓練というのは、決まり切って、九月一日は防災の日です、何時に何をやって、何時に何をやって、何時に何をやって、シナリオどおりに終わりました、はい、良かったねというのではほとんど訓練にはならぬだろうと思っております。訓練というのはなるべく突然やった方がよろしい。抜き打ちでやらないと分かりません、どういう欠点があるのかというのは分かりません。
　もう一つは、このビッグレスキュー二〇〇〇もそうでございますが、できるだけ大規模にやりませんと、ミニチュア版でやりますとどうしてもみんなうまくシナリオどおりにいってしまう。しかし、なるべく大規模にやりませんと、どういうところに実際には穴があるのか、欠点があるのか分かりません。そういう意味で、私はビッグレスキュー二〇〇〇というのは非常に大きな意味があっただろうというふうに考えております。
　私ども、災害のときに持っております力を十分に発揮をして、国民の犠牲ができるだけ少なくなるように、国民の、戦車、装甲車が出たんだ、だから駄目なんだというような意識をお持ちの方はもうほとんどいらっしゃらないと思いますが、しかし、そういうような理解により努めていくことが責務であると考えておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_024</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　例えて申しますと、阪神・淡路大震災のときに米軍とどのように連携をするかという課題がございました。やはり、私どもとして、基本的に災害対処というのは自衛隊がやるものだというふうに考えておりますが、非常に大きな震災等々起こりましたときには、米軍のみならず世界じゅうからいろんな救援が出る。逆に考えれば、いろんな大震災がありましたときに我々自衛隊が救援に出る場合もございます。
　その訓練をどのようにやるかというのは極めて考えにくいことではございますけれども、いわゆるそういうような大災害のときに、どのようにして米軍の救援というものが考えられるか、あるいは外国からの救援というものをどのように受け入れていくかということについてのシミュレーションというものは、国内法制も踏まえてやっておく必要はあるものだと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_026</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　主権移譲に向けていろいろな議論がイラクの中でも行われ、国連でもいろいろな議論が行われていることはもう先生よく御案内のとおりでございます。
　今のイラク特措法というものがどうなっていくだろうかということでございますが、主権移譲というものが行われる、そしてイラク人によるイラク人のための新しい政府が樹立をされ、統治権限の移譲というものが行われるということになる。そのことをもってしてイラク特措法に何か影響があるかというと、イラク特措法そのものの仕組みとしては、そのようなことが本当に望ましい形で行われた場合に効力が失われるというふうには、私ども政府としては考えておらないところでございます。
　統治権限の移譲後におきまして自衛隊がイラクにおいて活動するに当たりましては、この特措法の範囲内で、イラクにおいて制定されております基本法の規定を十分踏まえました上で、適切な形でイラク政府の、暫定政府の同意を確認をして引き続き活動を行っていく。法的根拠としては、イラク特措法が引き続き有効のものと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_036</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　民主党の御主張と違う御主張をしておられますので、この辺、またいろいろと私どもの方でも整理をしてみなきゃいかぬことだと思いますが、前段として、私どもとしては、自衛隊とは別にそういうような組織を持つということの有用性についてはかなり疑問を持っております。自衛隊と別組織にしたから、じゃ、いいんだろうという話にはならぬのでありまして、そしてまた効率性の意味からも、自衛隊のほかに国連待機軍みたいなものを持つことが余り有用なことだとは考えておりません。
　その上で、先生御指摘の、では自衛隊の中に志願によるそういうものを作ったらどうであろうかと、こういう御主張でございます。
　これには考え方がございまして、幾つか。一つは、自衛隊は全部志願制でございます。これがお国のフィンランドのように、すべて徴兵制であり、徴兵で任務を終えた人たちの中でまた厳しい選抜を行ってそのような待機の部隊を作っておる、しかしそれは国防大臣の指揮下の下に置かれるのだというのとは少しまたイメージが違ってくるのだろうと思っています。
　先生がおっしゃいます志願制というのは、自分は国際任務にしか従事をしないのであると。つまり、防衛出動にも参加をしなければ、治安出動にも参加をしなければ、災害派遣にも参加をしない、しかし国際的な活動だけはしたいという意味で志願制というふうな御指摘があるのだとするならば、それはかなり組織として考えるのは難しいのではないかと思っております。同じ自衛官でありながら、防衛出動には参加をしない、治安出動にも参加をしない、国際活動だけやるんだというようなものが私どもの組織の中で持ち得るかというと、かなり難しいのかもしれないなと一つは思っています。
　そうではなくて、防衛出動にも治安出動にも災害派遣にも行くよと、しかしながら、現在の部隊とは別に、ほかのこともやるけれどもメーンは国連のそういう活動に参加をする部隊というものが考えられるかというと、それは可能性としては私は考えられるんだろうと思っております。
　現在は、ＰＫＯにしてもそうですし、今度のイラクでもそうですが、ローテーションで回しております。今度はここ、今度はここというようなことを想定をしながら、基本的には、ＰＫＯなんかはそうですけれども、ローテーションで回しております。それとは別に、海外活動専門の部隊を持つことが本当に能率的に見てどうなのだろうか。
　そしてまた、その人たちが日ごろの訓練、つまり、いつ出るか分からない海外任務に備えて常時どのような訓練をすればいいのであろうかということ。あるいは、私ども今、防衛計画の大綱を策定に向けて政府部内で作業を行っておるところでございますが、自衛隊の海外派遣、海外活動というもののウエートをどれぐらい自衛隊の中で置いておくべきなのかという議論、そういうものを総合的に行うことになるのだろうと思っております。
　昨日もどなたかの御質問にございましたが、今は付随的な任務ということになっております。本来的な任務ではない、付随的な任務ということになっております。これを本来的な任務に位置付けるべきだという御議論はございます。それはもう確かに傾聴に値をする議論だと思っていますが、じゃ本来的な任務に上げましたときに、それはいいことなのかもしれません。しかし、じゃ、そこにおいてどれぐらいの人員が投入されるべきなのか、どれぐらいの予算が割かれるべきなのか、そしてどのような装備を持つべきなのかということも併せまして、母国フィンランド等々の制度も併せて、日本としては何をすべきなのかという根本論から議論を国会においても賜り、私ども政府の中でもやっていくべきことだというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_043</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一部報道にございましたような地方防衛局というようなものを設置するという方針を固めたという事実はございません。これは別にごまかして答弁しておるわけでもなくて、連日防衛庁内でいろんな議論をしておりますが、地方防衛局というような組織を作るという方針を決めたわけではありません。
　他方、今全国にございます施設局ですね、施設行政を行っておりますが、施設局と、それから四十七都道府県にございます、一部複数あるところもございますが、の地方連絡部という地方にある私どもの組織を今後どのように活用していくか、どのように整理して、整理というのはスクラップという意味ではございませんが、合理的に機能させていくべきなのかという観点から、地方組織の在り方というものは議論をいたしておるところでございます。
　これは、この後多分御質問があるのだろうと思いますが、地方自治体との調整等々、どのような形で行っていくか、今回の法律、今御審議をいただいておりますが、私どもが行動します際に、地方自治体との連携等々も含めまして、どのような地方組織の在り方が望ましいのかということは、大綱とも併せまして今鋭意議論を行っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_045</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何分掛かるかというのは、大体何分という形で、例えば三十分とか二十分とか十分とか、確定的にこれぐらいですということを申し上げるのはなかなか難しいかなと思っております。少なくとも十分以内とかそういうようなことを考えながら、実際にいろいろなシミュレーションをやってみて、通信系統の整備も図っていくということになるだろうと思います。
　他方、今、地方防衛局なるものを作る、つまり、地連は陸上自衛隊の方面総監部の下にございます、施設庁というものは防衛施設庁、施設局は防衛施設庁の下にあるわけで、やっていることが違うわけでございますね。それを、じゃ、統合した形で防衛局というものを仮に持った場合に、今先生御指摘のような速く迅速に伝わるということにどれぐらい寄与をすることになるものであろうか。あるいは、対策本部というものを、今回の法案修正の中でいろいろ議論をされておることでございますが、その中において我々の組織がどうあるべきなのかということ。基本的な認識は一緒だと思うんです、どうやって迅速に伝えるかということですが、それに機能するものでなければ意味がないわけでございまして、そういう御指摘も踏まえながら地方の組織の改編というものを考えていきたいと思っているわけでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_047</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません。なかなかやるなと思っていただいたのに、それに、御期待に沿えないような答弁をしておって申し訳のないことでございますが、ただ先生、今回も情報の伝達に、じゃ防衛庁が何かかかわるかといいますと、例えば警報の発令は、対策本部長から総務大臣、先生が先ほどからおっしゃっておられるとおりでございます、それから、総務大臣、都道府県知事、市町村長と、こういうふうな流れで国民に伝わるわけでございまして、仮に地方防衛局というようなものを置いた場合に、じゃ警報の伝達等々に何かプラスになるかといいますと、今回の法案の枠組みの中ではそれが有用な役割を果たすということには必ずしもならないのだろうと思っております。
　先ほど先生が御指摘になりましたように、例えば、広島の原爆などというものは空襲警報が解除になってからどんと落ちたというようなお話でございますし、それから福岡に落ちるはずだったものが長崎とか、そういうことはございます。いろいろございますが、やはり情報の伝達というものに対して防衛当局が何か積極的な役割を担う、もちろん役割は果たすべき範囲内で果たしますが、今回の法案の範囲内におきまして、国民の避難誘導につきましては別の流れということになっておるわけでございます。
　いずれにいたしましても、どうすれば早くできるかということについて更なる御指摘をいただければと思いますが、現在のところ、防衛施設局、失礼、防衛局というような固定した発想があるわけではありませんが、地方の任務というものが更に円滑にできるような方向で議論は進めておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_067</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはおっしゃるとおりでございます。
　警察、海上保安庁などの警察機関のみならず、消防とも連携、協力を図るということによりませんと、遺漏なき措置というものは難しいと考えております。私どもも、消防団あるいは消防職員の方々といろんな訓練をやっていかねばならない、これを着実に進めてまいりたいと思います。
　それから、ついでにちょっと三十秒だけお願いします。
　先ほど来、防衛局のことについて随分高い御評価をいただいて有り難いと思いますが、ただ、これ、防衛局というものがどういう役割を果たすか、先生がおっしゃいますような役割を果たすということになりますと、国民保護法制の情報の伝達の部分の条文を相当に変えなければ、地方防衛局というものをぽんと作っただけでそういうものができるわけではございません。この情報の伝達の在り方等とも併せましてまた御議論させていただきたいと思っておりますが、防衛局だけできればアラジンの魔法のランプみたいに何でもできるというようなことだとは私ども考えておらないところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_069</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、それぞれが役割の分担がございます。私どもがもちろん消火活動をメーンに行うわけではございません。武力攻撃事態ということになりますれば、私どもは敵の侵害排除というものを主に行うわけでございます。しかし、その支障がない範囲においていろんな活動をやらせていただく場合があります。
　いつから訓練をするのかということでございますが、これ、それぞれの地域におきまして、状況が整い次第、まず図上演習というものをやる。その上において、今警察とあちらこちらでやっておるところでございますが、地方自治体とも協議をしながら、できるだけ地方の実情に沿った形で、国民保護協会みたいなものあちらこちらにできるわけでございます、そこの御議論も踏まえながら、準備の整ったところからやっていくということになろうかと思っております。具体的な状況はそれぞれの細分化していきませんと分からない部分がございますので、準備の整ったところからやっていくということになります。
　そのときに考えなきゃいけないのは、先ほど来消防庁長官も答弁をしておりますけれども、だれがどのような状況において何をやるのかということがそれぞれの頭に入っていなければいけません。そのことからきちんと始めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_072</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは私、予言者でもなく、占い師でもございませんので、絶対にそんなことがあるとかないとか、そのようなことは申し上げるわけにはまいりません。
　ただ、これ昨年閣議決定、これ十二月のことでございますが、そこにおきましてこのように申し上げておるわけでございます。つまり、我が国をめぐります昨今の安全保障環境について、我が国に対する本格的な侵略事態生起の可能性は低下する、低下する一方において、大量破壊兵器等の拡散や国際テロの問題など、新たな脅威などへの対応が我が国自身にとっても国際社会にとっても差し迫った課題となっていると、こういうことを申し上げております、閣議に、閣議決定において。
　ですから、低下はいたしました。低下はしましたが、全くないとは考えておりません。それは、いろいろな可能性を考えて、そのときに、そんなことは考えておりませんでしたというようなことは政府としては無責任なのではないかというふうなことを申し上げたわけでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_074</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　特定の脅威というものは我が国としては想定をいたしておりません。
　ではどこなのかと言われて、この国、この国、この国というふうに挙げることが私どもの政府の方針ではございませんし、どこを特定の脅威として考えているわけではないというのは従来から政府が申し上げておるところでございます。
　他方、今先生がおっしゃいますように、石油があるわけでもない、そういうような国に対して多くの犠牲を払ってやると、やろうとする国があるのかという御質問でございます。そういうことに対して絶対にないとか、そういうようなことを私どもとしては申し上げるわけにはいかないということを言っている。しかし、特定の国を念頭に置いているわけではないということです。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_076</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事実を申し上げれば、中国が保有しています揚陸艦艇のうち、ユーティン級というものがございます。満載排水量で四千八百トンでございます。これは八隻ございまして、一隻当たり兵員が二百五十名、戦車十両が輸送可能でございます。もう一方、四千百七十トンのユーカン級というものがございますが、これが七隻、これは一隻当たり兵員二百名、戦車十両を輸送可能というふうに聞いておるところでございます。
　このほか、百トンから二千トン程度のものを合計九十隻程度保有している、これが公刊情報でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_078</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生、それは、すべてが船を使ってやってくるかといえば、そういうものでもございませんでしょう。いろいろな組合せがあるわけです。これだけの人数がこれだけだから全くないとか、そういうような判断をするべきものだと私は思っておりません。
　御質問の中国に対しましては、私ども先ほど来お答えをしておりますように、どの国が特定の脅威だということを考えて申し上げておるわけではございません。先生がおっしゃいますように、友好協力関係というものは、今後も維持、継続をするべく努力をしていかねばならないものだと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_080</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　思いません。
　それはなぜかと申し上げますと、軍事力というものは、先生も御案内のことかと思いますが、構想してから実現をするまでに十年間を要するものでございます。十年間掛けてようやっとそういうような能力が整うわけでございまして、一方、人の意思とか国の意思とかグループの意思とか、そういうものは瞬時において変わり得る可能性というものは決して否定できるものだとは思っておりません。
　日本全国どこにありましても、北海道から九州、沖縄まで、どの地域において何が起こっても、国の独立、国民の生命、財産、国の平和、これを守るのが政府の責務でございます。アナクロニズムだとは思いません。国のどこにそのようなことがありましても対応できるような体制を整えるということ、そしてまた、こんなところには来ないだろうと思うようなところに来るのではないのか、いかにもここには来そうだというところに来るというものも今までの歴史においては余りなかったことでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_082</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、ミリタリーバランス等々ごらんになれば、どの国がどのようなものを持っておるかということは数値にして表れておるわけでございます。
　それはすべての国が、もちろんすべての国が完全な透明性を持っているかどうかは別でございますが、どの国が、例えて言えば、その能力として申し上げれば、北朝鮮がノドンを二百基持っているというふうにお答えをしてまいりました。これは日本全体を射程に入れておるものでございます。中国もミサイルを持っておればロシアもミサイルは持っております。
　それをすべて逐一言えというふうにおっしゃれば、それはすべて申し上げますけれども、それは能力として持っているということでございます。意図としてそのようなことがあるということを申し上げているわけではございません。
　しかし、どこがそうなのかと言われて、私ども先ほどからお答えをしておりますように、特定の脅威というものを念頭に置いているということではないのでございます。しかしながら、そういうような能力自体持っていれば、能力自体というものは、これはもうジェーンでも何でもミリバラでも結構ですが、ごらんをいただければ、どの国がどれだけ何を持っているかということは世界の人が知り得るものでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_112</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、安全保障条約には、日本防衛というものとそれから極東有事というふうに両方が備えてあるわけでございます。五条、六条であります。
　今先生、周辺事態につきましての御指摘がございました。日本自体は後方支援ということで、決して周辺事態において武力を行使するというようなことにはなっておりません。しかしながら、これは一つの共同対処の類型の中には入るというふうに私自身は考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_114</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、二つの戦争といいますか、二つの対処をしておるという理解をいたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_116</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　例えて申しますと、先ほどの答弁補足をさせていただきますと、周辺事態におきます我が国の措置と日米安全保障条約との関係ですが、これは法律にも書いてございますように、周辺事態法は一条にございますが、日米安保条約の効果的な運用に寄与し、我が国の平和と安全の確保に資するということになっております。その目的が先ほど申し上げたようなものでございまして、それはすなわち我が国の安全ということにも着目をしておるということでございます。
　それが、秋山さんの本を私も何度か読ませていただきました。確かに、第一歩ということは、じゃその第二歩、第三歩はどうなるのだというような問題意識を先生あるいはお持ちなのかもしれません。しかしながら、我が国といたしましては憲法九条、我が国は自衛目的の行動というのは行うわけでございますけれども、それ以外のことは行わない。それは周辺事態法でもそうでございますし、あくまで安保条約の効果的な運用に寄与し、我が国の平和と安全の確保に資することを目的としておるわけであって、我が国と全く関係のないようなそういうような事態について、米軍との協力あるいは米国との協力、そういうものを企図して、企ててこのガイドラインが第一歩というようなやっぱりコンテクストで申し上げているものではないというふうに理解をいたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_120</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはいろんなケースがあるだろうと思っております。例えばＡという国と、Ａという国が、Ａ、イギリスという意味ではなくて、Ａという国がアメリカとやっておる、それが我が国にとっては周辺事態である。しかしながら、またＢという国が日本に対して武力攻撃の意図を持ち、それが我が国にとって予測事態であるというような場合もございましょう。あるいは、Ａという国が両方やっているという場合もございましょう。いろいろなケースは想定をされることでございますが、周辺事態が一方で起こっておる、他方、同じ時期に予測事態というものが進行し、生起し進行するということは、これは可能性としては理論上はあり得ることだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_122</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生が、Ａ国が両方行っておる、つまり周辺事態も起こしておれば我が国に対する武力攻撃の予測と取られるようなことも起こしておるということに仮定をしての御議論だと思います。
　それは、指揮系統等々がどうなるのかというのは、それはその場合場合によってそれは異なるのだろうと思っております。しかしながら、そこにおいてアメリカがやります行動は、あくまで一つの行動というふうにパッケージとして行われるものではなくて、そこにおいて行われますものはあくまで二つの行動が行われているというふうに私は評価すべきものであるというふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_124</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは制約があるかどうか、それは私ども、アメリカにとってどのような制約要因があるかどうか、それは存じ上げる立場にはございません。
　しかしながら、別に、先生のお言葉をかりれば日本が困るからということではなくて、それは実態といたしましても、日本に対する武力攻撃、それに準備するための行動というものと、実際に周辺事態に、日本から評価をすれば周辺事態に対応してアメリカが行っておる行動というのは、それは実態からいたし、見ましても別個のものというふうな評価が十分に可能であろうというふうに私は思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_126</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは先生、むしろ先生長年この問題にかかわってこられて随分と御議論をされたと承知をいたしております。
　向こうがどう見るかということと我が国がどう行動するかというのはこれまた別の問題でございます。合衆国についても同様でございます。向こうからしてみれば、相手が、相手というか、自分のＡ国の立場に立ってみれば、それは、アメリカ合衆国というのは一つの国でございます。ですから、一つだという評価をそれは向こうはするのかもしれません。しかしながら、我が国の立場に立ってみました場合、そしてまた合衆国の立場に立ってみました場合、それは行っておる行動は、主体はアメリカ合衆国であったとしても、行動は別個のものであるし、実際上も別の活動をしておるということが十分にあり得るものだと。それは、向こうがどういう評価をするかということが問題なのではなくて、それがきちんと我が国の国内法上も整理をされた状態なのか、憲法に照らして、憲法に照らしてみた場合、それが合憲性を十分に持ち得るものであるかという評価が重要なのだと私は思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_128</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはどちらに重心、重点を置いておるというものでもないと私は思っております。
　それは、予測される事態というのは、先生おっしゃいますように、決して物静かな状態ではない、相当に緊迫をした状態であろうと思っております。そういうような緊迫した状態にあって、そういうことがもし不幸にして現実になった場合に、どのようにきちんとして対応するようにするか、迅速かつ的確に行動できるようにするかということを備えておくことによって、向こうが、相手側が、Ａ国が、それでは、こういうことになればそれは自分の側の犠牲も増すし、そしてまた目的も達成できないしというような判断、そういうことにもなるのだというふうに思っております。
　自暴自棄的な、先ほど冒頭に先生がおっしゃいましたように、それで、私ども、あらゆる事態に備えてというのは、それはすべて、もっともっと防衛力を拡大をし、どのようなことにも備えるためにもっともっと戦車を持つんだ、戦闘機を持つんだ、護衛艦も持つんだということを申し上げているわけではございません。基盤的防衛力構想というのはそういう考えに立っているものではございません。しかしながら、そういう全く合理性も全く無視して、自暴自棄的なこともあるかもしれませんが、理性を持った国であるとするならば、合理性を判断できる国であるとするならば、そのように日米の体制がきちんと整っていくということによって攻撃を思いとどまる、あるいは変更するというような、そういう抑止効果も私は併せ持つものだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_130</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いろんな事態を考えてみましたときに、例えばＡという国が周辺事態、そのまま放置をすれば我が国にも波及し得るような、それは例示でございますが、例えて言えばそういうようなことをやっておる、それで周辺事態法が動いていろんな後方支援をやっておるというような状況です。
　それが予測事態になるということになればそれはまた別の事態ということになるわけですが、他方、それはそれ、しかしながら、Ａという国がそれとは全く別に、それこそ別の行動として日本に対して攻撃を仕掛けようということを行っている場合に、それはもちろん合衆国としてはそういうような事態を避けるためにどうするかということに全力を挙げるのだろうというふうに考えております。もちろん、そういう意味でおいて申し上げれば、戦火の拡大、戦争の拡大、そしてそれが日本へ波及するということをいかにして防止をするかということについても、それは当然配意が行われると思います。
　それはどういう状況においてそれが行われるのか、また周辺事態と予測事態との併存というのは、今、Ａという国だけを対象にして議論をさせていただいておりますけれども、そこへまたＢという国が登場したというような場合にはまた様相が全く異なってくるわけでございまして、アメリカの意図というのは、そのときにおいてどのようにして早くそういうような事態を終結をさせ、犠牲を最小にするかということにおいて行われるものだというふうに考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_138</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　六十年前ではなくて、私は昭和三十二年生まれでございますが、三十五年ということになりますれば四十四年前ということになろうかと思いますけれども、そこにおいて書かれてあることと現在やっておることが、それが矛盾を来しておるというふうには考えておりません。また、今先生が御引用になりました秋山氏の答弁、これは防衛局長当時かと思いますが、ストレートに今の安保条約では対応できない事態が生じたというふうな答弁をしたとはちょっと私、記憶をいたしておりません。
　いずれにいたしましても、安全保障条約五条あるいは六条、これに対応できるようにいろいろな諸法制を整備をしておるわけでございまして、決して想定をされなかったというものだとは考えておりません。
　他方、昭和三十五年当時の日本の周辺の状況と今の状況というのは明らかに異なっておる部分もございます。それに、安全保障条約あるいは日本国憲法あるいは自衛隊法、これの基本に照らしまして、更にそれを広く運用できるような、そういう諸法制を整備をしてきたということはあろうかと思います。
　しかし、今の安保条約で対応できない事態が生じたというふうには私は理解をしておらないところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_141</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、そういう事態になりますれば日本の自衛権の発動ということになります。それは、もう自衛権の範囲というのは、これも何度もお答えをしておることでございますが、我が国の領海、領域、領空にとどまるものではなく、公海まで及び得るものであるということでございます。我が国が自衛権を行使をする範囲というものがその地域まで及ぶということになりますので、その中から御理解をいただくべきものかと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_148</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは戒厳令や徴兵制というものも設けなくても、国の独立と平和、国民の生命、財産、それを守ることを可能にするのが政府の責任であります。
　そしてまた、それは可能なのかということでございますが、純軍事的に見た場合にそれは十分に可能なことだと思っております。それは戒厳令のようにいろいろな三権を集約をしてしまわなくても、それは十分できることでございますし、そしてまた世界の流れとして徴兵制よりも、志願制という言葉がいいのかどうか分かりませんが、一種のプロフェッショナル化した組織でなければこれからの事態には対応できないというのが世界の流れであるというふうに私は考えておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_150</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　日本の降伏を無条件降伏と言うかどうかというのは、これはいろいろな議論があるところでございます、それはね。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_152</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　日本軍であれば、それはそういうような表現でも当てはまろうかと思います。
　数については、私、済みません、正確な数字を持っておりませんが、陸軍においてはかなりの部隊というものが、国内の部隊というのが本土決戦用、これはかぎ括弧付きでございますけれども、それとして残っておった。ただ、海軍においては、ほとんどの船は喪失いたしておりましたし、航空機につきましても相当が失われておったというふうに記憶しております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_154</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、例えて申し上げれば、フランスも長年徴兵制を取っておった国でございますが、徴兵制を廃止をいたしました。徴兵制を取っておらない国というものも現在たくさんございます。
　要は、軍事力というもの、防衛力と言ってもよろしいのですが、これは数の多寡のみをもって決まるものではございません。どれだけ早く情報を察知するかという能力であり、そしてまたどれだけ装備を近代化するかということであり、陸海空三つの組織をどのようにして統合的に運用するかということであり、諸外国との同盟関係をどのように築くかということでございます。その前に外交努力、平和に対する努力があることは言うまでもございませんが、数の、今自衛隊の数を先生御指摘になりましたが、この数が少ないので日本の防衛ができないかといえば、私は全くそのようには考えておらないところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_156</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐縮ですが、さきの大戦における沖縄戦ということでよろしゅうございますか。これは教訓というものは多くございますが、これは私も昨年の国会で申し上げました、あるいは井上国務大臣から今国会で何度も答弁がなされておるところでございますが、どのようにして民間人という方を戦争に巻き込まないようにするかというのが私どもは本当に大きな教訓として学ばねばならないことだと思っております。それは、政府全体としてどうやって国民を戦争に巻き込まないかという仕組み、これを私どもは本当に沖縄の悲惨な教訓から学ばなければいけない。
　私は、先生が知事当時に多くの業績を残されましたが、平和の礎というものに参りますたびにそのことを思うものでございます。日本人であれ、そしてまたアメリカ人であれ、多くの方の名前があそこには刻んであるわけでございますけれども、どうすればそのような悲惨な犠牲を出さずに済むかということを私どもはきちんと学ばなければいけないことだと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_166</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは累次答弁を申し上げておりますが、交戦権に基づくものではございません。そしてまた、あらゆるものに対して入港を止めてしまうというような海上封鎖とも全く性質を異にするものでございます。あくまで自衛権の行使に伴う措置でございまして、自衛権行使の三要件が掛かってまいります。したがいまして、先生御指摘になりました海上封鎖とは全く違うものでございますし、ましてや交戦権の行使というものでもございません。しかしながら、我が国を守りますために必要最小限の措置として行うものでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_177</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨日の先生の御質問、アメリカとの関係も踏まえて答弁をするようにというふうな御下命であったかと思います。
　正確を期しますために朗読調みたいな形になりますが、お許しをいただきたいと思います。
　我が国に対する着上陸侵攻というものに対処するためにどうするかということからまず申し上げますと、自衛隊は日本に対する着上陸侵攻を阻止し、排除するための作戦を主体的に、これ日本が主体的にということでございます、主体的に実施をし、米軍は主として自衛隊の能力を補完するための作戦を実施する。その際、米国は、侵攻の規模、態様、その他の要素に応じ、極力早期に兵力を来援させ、自衛隊の行う作戦を支援する。これが着上陸侵攻でございます。
　次に、戦闘機でありますとか爆撃機でありますとかいろんなものがございますが、我が国に対する航空侵攻に対処するための作戦におきましては、自衛隊が防空のための作戦を主体的に実施するのに際し、米軍は自衛隊の行う作戦を支援するとともに、打撃力の使用を伴うような作戦を含め、自衛隊の能力を補完するための作戦を実施する。
　着上陸侵攻と航空侵攻につきましては、このような関係に立っております。
　そのほか、今回考えておりますのは、ゲリラ・コマンドーなどの新しいタイプのものでございます。不正規型とも申し上げておりますが、自衛隊はこれを極力早期に阻止し、排除するための作戦を主体的に実施いたします。その際、アメリカは、事態に応じ適切に支援を行う。
　さらには、弾道ミサイルについて日米はどういうことになるのかということでございますが、弾道ミサイル攻撃に対応するために、自衛隊及び米軍は密接に協力し、調整する。米軍は、日本に対し必要な情報を提供するとともに、必要に応じ打撃力を有する部隊の使用を考慮するということになっておるわけでございます。
　したがいまして、これはすべて調整メカニズムにおいていろいろなことを取り決め、また運用を行うわけでございますが、着上陸侵攻、航空侵攻、ゲリラ・コマンドー、そしてまた弾道ミサイル、それらにつきまして、日本とアメリカはそのような関係に立っておるということでございます。
　具体的に更に、何といいますか、ビジュアルに示せと、こう言われますと、それぞれにおいて違いますので、ちょっと今のことで包括的な御説明ということでお許しをいただければと存じます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01520040603_179</speechID><issueID>115913807X01520040603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2004-06-03</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはおっしゃるとおりだと思います。
　実際に国土が戦場になるというようなことになりますれば、これはもちろん避難の措置というのも迅速的確には行いますけれども、国土においてダメージがゼロということもなかなか想定しにくいわけでございまして、国土が戦場になるということを避けるためには、先生のお言葉をかりれば、水際で排除をするということが必要でございますし、日本と米軍はそのために共同対処するということになるわけでございます、武力攻撃事態ということで相なった場合にですね。
　ただ、それが一番望ましいわけでございますし、アメリカが日本本土において白兵戦を行うというのは極めて考えにくいことではございますけれども、しかしながら、攻撃の態様、相手方の態様いかんによってはそういう可能性が全く排除されるというものではございません。日本国内が戦場になり、アメリカが自衛隊とともに白兵戦を行うというようなことはとにかく極力避けるべきことではございますが、可能性として全く排除していいとも思っておらないところでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01520040603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01520040603/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_061</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはそれぞれ細かに申し上げますか、ここはこういうふうに違うということを……</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_063</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一般論として申し上げれば、臨検ですとか拿捕ですとか、そういうものは一般国際法上に基づくものでございまして、没収ですとか占有権でありますとか、そういうことを有するものでございます。ところが、私どもが考えております自衛権に伴う措置と申しますのは、例えば没収というものも伴いません、あるいは占有というものも伴いません。要するに、そこは自衛権行使の三要件の必要最小限というところが一番利いてくるのだろうと思っておりますけれども、要は、我が国に対する攻撃に資するということを阻止するという、この点に着目をしておりますところが臨検、拿捕等々と異なるところだというふうに御理解をいただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_065</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そう御理解をいただいて結構です。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_067</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　伴う措置でございます。自衛権の行使の要件を満たすことは自衛権の行使に伴う措置でございますので必要でございますが、自衛権の行使に伴う措置というのは自衛権の行使そのものという概念とはぴったり重なるというふうには考えておりません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_069</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　少なくとも、我が国に対する急迫不正の侵害があることということは必要でございます。その他に、ほかに取るべき手段のないこと、必要最小限にとどまるべきことというのが自衛権行使の三要件でございますが、我が国に対する武力攻撃が行われておるという自衛権行使の三要件の第一番目、先生が御指摘になりました武力行使が必要かとおっしゃられるとおりにお答えするとするならば、我が国に対する急迫不正の武力攻撃があることというのは必要でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_071</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、自衛行動権という言葉でもそれはよかったんだろうと思います、実は。ただ、その自衛行動権をじゃ英語に訳したら一体どうなるのというと、非常に妙なことが起こりまして、自衛権行使そのものではないんだということは言いたい、それがその自衛行動権という言葉にしたことの含意なのだろうと、こう私は思っていますが、そこで、自衛行動権というような一つの権利としてそういうものを編み出すべきなのか、それが国際法的にこう通るのかねということを考えましたときに、そういう概念を何となくクリエートするような感じよりは、自衛権の行使に伴う措置といった方がより実際には近似するのではないかという考え方をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_073</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　自衛権の行使に伴う措置でございますから、自衛権行使の三要件を満たすということは当然必要になるわけでございます。ですから、これは概念上の整理として自衛権の行使に伴うとしか申し上げようがない。では、それじゃ交戦権なのかと、こういうようなお話になりますと、それは先ほど来、榛葉委員の御質問にも政府委員の方、参考人の方からお答えをしておりますように、交戦権ではないのだということになります。ですから、自衛権の行使に伴う措置という、そういう概念に基づきまして、先ほども条約局長から何度かお答えがございましたように、それは適法な行動であるということでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_075</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　素直に読んではいけませんという答弁をするのも妙な話でございますが、防衛出動が下令されているということと、それから自衛権を行使できるという状態、これはまた別のお話でございます。
　防衛出動は、当然のことながらおそれ出動も入っておるわけでございますし、自衛権行使の三要件と防衛出動下令の要件とは、これは異なっておるわけでございます。防衛出動が下令をされておる場合でも、じゃ常にそういう海上自衛隊の艦長はそういうことをなし得るかといえば、常にそうだというわけにはまいりません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_077</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　似たような御指摘を何か去年の五月も先生からいただいたような覚えがあって、今ちょっと一年前のことを思い出しておるのでございますが、私は必ずしも条文上不備があるというふうに思っておるわけではございません。
　先生御指摘の四条第一項は、防衛庁長官は、自衛隊法第七十六条第一項の規定により海上自衛隊の全部又は一部に出動が命ぜられた場合において、我が国領海又は我が国周辺の海域、いわゆる公海において外国軍用品の海上輸送を規制する必要があると認めるときと、こう書いてあるわけでございます。
　つまり、そういう防衛出動が下令下にあって、海上自衛隊に出動が命ぜられた場合において、防衛庁長官が規制する必要があると認めるとき、この必要があると認めるというのはどういう意味なのかという、そこの部分にそこの要件というのは入っているということになります。これは、防衛出動そのものについてもそうでございまして、じゃ防衛出動の規定のところに、では三要件を満たした場合にというふうに書いてあるかというと、そのように書いてあるわけではございません。
　しかし、じゃどうやってそれが適正に行われる担保があるのかというふうに御指摘を受けるんだろうと思いますけれども、例えばこの四条の海上輸送規制につきましても、最終的にだれが判断をするかといいますと、まず防衛庁長官が判断をするわけでございますが、自衛隊の最高監督権を有する内閣総理大臣の承認、これは必要だということになっておるわけでございます。
　つまり、そのジャッジをだれがやるのかといえば、それは内閣総理大臣がやるのである。そして、条文上にもそのことは書いてあり、あわせて、必要があると認めるというのは、要件を満たさない限りそれは必要があると認むるという行為には至らないわけでございます。
　そこへ事細かに自衛権行使の三要件ということを書くということが、じゃ害あって利なしかといえば、そうは私は思いませんけれども、今の条文の構成で、じゃ何か不備があるかといえば、私は体系的に不備があるとは考えておらないところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_081</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、武力攻撃が発生しなければこれを行うことができませんので、そのことはきちんと書いておかなければいけないという判断に基づくものでございます。
　先ほど先生、必要があると認めるときはということでは駄目なんだという御指摘でございますが、必要があると認める、つまり、そういうような書き方をしておりますのは、要件をきちんと満たさなければそういうようなジャッジメントにはならないんだということを書いておるわけでございまして、それは不備だということにはならないと思います。
　そういうことでそういう書き方をしておるわけでございまして、私はこれはほかの条文につきましても同じことだと思っています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_087</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、先生の御指摘は、それは首肯し得る部分もないわけではございません。御指摘、そう言われればそういうふうにお考えになる方もあるかなという気もいたします。ただ、そういたしますと、防衛法制というのは多分物すごく今よりも膨大かつ繰り返しの多いものになるだろうと思います。
　それは決して、先ほど局長の方からも答弁を申し上げましたが、四条を読めば、「防衛庁長官は、」云々かんぬんとありまして、規制する必要があると認めるときは、内閣総理大臣の承認を得て、同項の規定により出動を命ぜられた海上自衛隊の部隊に措置を命ずることができると、この「できる」規定ということになっておるわけでございます。そしてまた、それを受けた艦長はどうするかということを更に明確に書いておるわけでございまして、それは私、条文上不備があるとか、聞かなければ分からぬとか、そういうものだとは思っておりません。防衛法の体系というものはそういう形になっておるわけでございます。
　しかし、それをきちんと明確にする意味におきましても、国会における御議論があり、私ども政府側の答弁がありということで、更にそのことを明確にしていく、そういう意味で大変に有り難い御指摘だと思って、確認をさせていただいておるわけでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_089</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは当然あり得ることでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_095</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは能力ということではなくて、必要な地域という概念だと私は思っております。
　これは先ほど来御議論にありますように、第三国船舶も対象といたしますので、あらかじめここでやりますよということを決め、それを告示をし、手続の適正性と透明性をきちんと確保しなきゃいかぬという趣旨で設けたものでございます。
　そういたしますと、周辺の海域と、こういうことになっておるわけでございますが、じゃ、それはどこをといいますと、やっぱりこれは必要最小限というところが利いてまいりまして、どこが必要な地域であるのか、それをきちんと明示して、第三国にも分かるように定めるということでございますし、これ、なぜ内閣総理大臣が告示をするかというと、内閣府の長たる内閣総理大臣が行動の地域内に限られるということを必要、きちんと明確にするために定めるというものでございます。
　ですから、能力が及ぶとか及ばないとかいう話ではなくて、もちろん及ばなければできないじゃないかと言われればそういうことになりますが、必要な地域であればそれは定むることができる。しかし、それはあくまで自衛権行使三要件の必要最小限にとどまるべきことということが掛かることは言うまでもないというお話でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_117</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その必要性がジュネーブ条約上も規定をされておるとおりでございます。先生御指摘のとおりであります。
　しかし、それは、事細かには申し上げませんが、幹部自衛官に対しましてはもう条約集等をきちんと徹底をしております。また、曹士クラスにつきましては、図画をもちまして、図面を示しまして、こういうことをやってはいけないということを徹底をしておるわけでございます。これはアブグレイブの例もございますが、私どもの国として本当にジュネーブ条約の精神を徹底するように、それぞれの現場においてきちんと教育を今後とも更に行っていくべくその体制を確立してまいりたい、それは私どもの国のジュネーブ条約に対する義務だというふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_120</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　法律上は地理上の限定ということがあるわけではございません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_122</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　隣接をした公海までは可能ということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_124</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　例えば、Ａという国等が我が国に対して武力攻撃を仕掛けてきたという場合を仮定をいたしますと、Ａ国の領海に隣接する公海まで可能ということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_126</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これを何海里というかというのは、これを数字できちんと申し上げることは適切では全くないと思っております。
　ただ、先ほど平野委員の御質問にもお答えをいたしましたが、要は必要最小限というものをどのように考えるかということでございまして、無限定ではないというのは、この必要最小限という自衛権行使の三要件の第三要件にかかわるものでございます。したがいまして、七つの海どこでもと、こういうわけではございません。必要最小限と思われるものをきちんと定め、告示をし、第三国も当然にここにおいてはそのような日本の措置がなされているのだということを了知せしむる、そういうような枠組みとなっておるわけでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_128</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それ、基準はどうなのかというお尋ねでございます。
　それは相当な理由がある場合に認められるというわけでございまして、では何をもって相当な理由なのかということを一概にこれを申し上げるということになりますと、これも必ずしも適切ではないということになるだろうと思っております。つまり、こういう場合には疑いがあるといいますよというふうに定型的に申してしまいますと、じゃ、それから外れればいいのだなと、こういうことになってしまいかねませんので、これを定型的に申し上げることは必ずしも適切ではないと申し上げているのはそういう意味でございます。
　じゃ、どういうふうにして判断をするのということになりますと、そういうふうに告示をしておるわけでございますね、ここからここまでというふうに告示をしておるわけでありまして、そこを通る船がどのような外観をしているか、どのような態様をしているか、あるいは乗組員がどのような挙動をしているか、それぞれの状況というものを見まして、本当に疑うに足りる相当な理由があるかどうかということを判断することになるわけでございます。
　それは必ずしも、いや、必ずしもというのは取り消します。それは恣意的な判断を可能にするという意味ではございません。それ、やはり客観的にきちんとした合理的な根拠というものは必要でございますが、それはかくかくしかじか、こういうものというのを定型的に申し上げることは必ずしも適切ではないということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_130</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、法律用語の解説みたいなことになると恐縮でございますが、相当の理由があるというのは客観的にというものを含む概念でございます。相当のという言葉を使いますときは、恣意性を排除をいたしまして、客観性に基づく合理的なものでなければならないということが相当の理由があるということに結び付くわけでございます。
　もちろん、艦長たちが、艦長たちがといいますか、艦長が判断をいたしますときに、自分の考えでこうである、ああであるということにはなりません。それは一定の客観的な基準、こういう場合、こういう場合、こういう場合ということをきちんと示しました上で相当な理由がある、疑うに足る相当の理由があるにはこういうようなことが必要だよということは示すことになります。それがそれぞれの艦長の恣意に任せられるものではございません。それは態様でありますとか、あるいは乗組員の挙動でありますとか、あるいは外観、そういうものから導かれることになるであろう。しかし、これは、客観的にはこういうものだということは示しますが、それをすべてに向かって示すということになりますと、先ほども申し上げましたが、じゃ、それを外れればよいのだねということにもなりかねませんので、これをすべて申し上げることは必ずしも適切ではないというお答えの繰り返しになりまして恐縮でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_132</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、仮に委員のお説のとおりだといたしまして、じゃ、どのように明確に示すのかということに、逆に立法作業としてはそういうことになるだろうと思います。
　じゃ、明確に示すというときに、じゃ、このような態様があった場合、あるいはこのような外観であった場合、先ほど委員が工作船の例をお示しになりましたが、このような外観であり、このような態様であり、このような異常な挙動があった場合には相当な理由があるものであるというような、そういうような形で示すことが必ずしも適当だとは思いません。
　要は、我が国に対するそのような武力攻撃がなされておるときにどのようにして効果的にそれを阻止し得るかということであり、繰り返して申し上げますが、この地域におきましてはこういうことをやっておりますよということをきちんとお示しをし、予測事態では行わず、武力攻撃事態が発生しなければそれを行うこともないわけでございます。そこにおいて、きちんと適法に航行しておる、そういう船に害を加えるということはございませんし、あくまでこの発動は、先ほど来の議論にありますように、極めて慎重な上にも慎重に行わねばならないものと考えております。
　先ほど、不規則発言で、日本って親切な国だねというようなことをおっしゃる方がありましたが、私どもといたしましては、これが決して濫用されることがないように、そしてきちんとした行為を行っております船舶に対しまして害を加えることがございませんように、しかしながら日本国の独立と平和というものを侵すに資するようなそういうものをきちんと阻止しますために、それを、その二つを止揚するために、アウフヘーベンという意味での止揚でございますが、相当にこのことは厳格に運用していかねばならないと考えておるわけでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_134</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、お答えから申し上げますと、自衛隊の方から先に船体射撃を行うことはできます。
　それはなぜなのかと申しますと、先ほど来申し上げておりますが、これは自衛権の行使に伴う措置として行うわけでございます。それは三要件を掛けておりまして、そういうような物資、そういうものが運ばれている、疑うに足る相当な理由がありますときに、それを見逃すということは我が国の独立と平和、国民の生命と財産、それを守るためには決してプラスにならないというふうに考えて行う措置なのでございます。そうしますと、この実効性というものはきちんと確保をしなければなりません。
　それは、もうお考えをいただければお分かりになるかと思いますが、何度も何度も止まりなさい、止まりなさいというふうに命じるわけですね。にもかかわらず非常にその疑いの濃い船が止まりませんという場合にどうなるかといいますと、海上保安庁法第二十条というのを委員御案内かと思いますが、この武器使用の規定ぶりに倣いまして、相手が武器を使用していない場合であっても、この法案三十七条に定めるところによりまして、船体の進行を停止させるために、いいですか、船体の進行を停止をさせるためにという目的をもちまして、合理的に必要な限度におきまして、私どもの方から武器を使用することはあり得るということでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_136</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、何が合理的に必要なのか、範囲なのかということを明示的にお示しするということは極めて難しいことだと思っています。それは起こるケースがそれぞれ違いますので、事前に定型的に、はいはい、これが合理的に必要な限度でございますということを申し上げることは、非常に技術上も困難であるということであります。
　ただ、先ほど私が、停止をさせるためにということを強調して申し上げましたのは、船体射撃を行います場合でも、例えばスクリューをねらって、あるいはかじをねらってということで、その船を止めるためにはどうすればいいのかということについて、必要にして合理的な範囲ということは定まることになるだろうというふうに思っております。
　先生が今、沈めた場合にはどうなのだということをおっしゃいましたけれども、これは結果的にそうなることが全面的に排除をされるわけではございませんが、現場を御視察をいただければ分かりますけれども、海上保安庁にいたしましても私ども海上自衛隊にいたしましても、いかに正確に当てるかということ、そしてまた、それに足りる武器というものはきちんとそろえ、そしてまた整備をし、訓練も行ってきております。ですから、船体に当てるというよりも、むしろスクリューでありますとかかじでありますとか、そういうものをねらって船体の、ごめんなさい、船の進行を阻止するという目的を成就させ、そして検査を行うという段取りになるのでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_138</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　自衛権の行使に伴うものでございますので、それがマストというものではございません。必要だというふうには判断をいたしておりません。
　また、今、委員が今、武力の行使になるじゃないかという御指摘をいただきましたが、私ども、逆にお教えをいただきたいのですが、なぜ、どういう場合が武力の行使に当たり得るというふうに御判断になり、御主張になるのか、ちょっと私、分かりかねますので、御教示をいただければ幸いに存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_140</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは先生、るる申し上げておりますように、自衛権に基づくものでございます。それは、我が国に対する武力攻撃があって、再三再四停船を命じても止まらず、疑うに足りる相当の理由がある船舶が全速力で逃走しているような場合に、それを放置することが本当に我が国の国益にかなうかという実態論から考えてみましても、こういうことを行うなという御主張がちょっと私にはよく理解をいたしかねるところでございます。
　そして、それを沈めるということを目的にして射撃を行うことはございません。それは船体、その船体の進行を止めるために射撃を行うのでございまして、撃沈をするために行うものではございません。そういう場合に、これを放置し看過することが、我が国に対して武力攻撃が加えられ、そして何回止まれ止まれと申しましても止まらず、非常に疑いの強い船が全速力で逃走する、それを看過するということが、私は、なぜ適当だというふうに御主張になるのか私にはよく分からないところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_142</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは何度も答弁を申し上げておりますが、その第三国に対して自衛権を行使しておるわけではございません。私どもは自衛権の行使に伴う措置を実行しておるのであり、第三国の立場というのは何かといえば、我が国の自衛権に、行使に伴う措置というものを受忍すべき立場にいるということになります。つまり、権利と義務という関係に必ずしも立っておるわけではございません。私どもは、自衛権の行使に伴う措置を合法に行っておるわけでございますし、第三国船舶とすれば、それを受忍すべきものという関係に立っておるわけでございます。
　そして、我が国に対して武力攻撃が行使を、武力攻撃が行われている、そしてそのことを行うほかに手段がないという第二要件を満たし、そして必要最小限度にとどまるべきこと、この三つを満たしました場合に、これは自衛権行使の態様といたしまして船舶検査、停船措置というものができるということになるわけでございます。
　ですから、これは本当にきちんと確認をしておく必要があると思いますが、私どもは自衛権の行使に伴う措置を行っているのであり、第三国はそれを受忍すべきもの、こういうような関係に立っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_144</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そうではございません。第三国に対して自衛権を行使するわけではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_146</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　第三国船舶が公海上を航行しておる、非常に疑いが濃い、よって本条による措置を行うというような状況を想定をしましたときに、その公海を航行している船の行為それ自体が我が国に対する急迫不正の侵害という法的な評価を受けるものではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913807X01420040602_148</speechID><issueID>115913807X01420040602</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2004-06-02</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　是非御理解をいただきたいと思いますが、私どもは、自衛権の行使に伴う措置としてこれを行い、その根拠は国連憲章五十一条であり、憲法九条によって当然認められる国家固有の権利としての自衛権でございます。第三国の立場というのは、我が国が適法に行使をし得る、そのような権利、その権利の行使を受忍すべきものという関係に立っております。これはそういうような状況にあります。
　我が国に対する急迫不正の武力攻撃が行われており、例えばＡという国が我が国に対して急迫不正の武力攻撃を行っておる。第三国、Ｂの船が、Ｂという第三国の船がＡ国に向かってそのようなものを運んでいる。しかし、その運んでいる行為自体が、じゃ急迫不正の侵害なのかといえば、そうではございません。
　るる申し上げておりますように、私どもは第三国に対して自衛権を行使しているわけではありません。しかし、自衛権の行使に伴う措置としてやっておるわけでございますし、そのことは国連憲章五十一条からも、日本国憲法第九条からもこれは当然適法なものであるということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913807X01420040602</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913807X01420040602/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
