<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>8601</startRecord><nextRecordPosition>8701</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115103815X00120010215_011</speechID><issueID>115103815X00120010215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>151</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2001-02-15</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁副長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破副長官　このたび防衛庁副長官を拝命いたしました石破でございます。
　日本国の独立と平和を守る任務につかせていただきました。身の引き締まる思いであります。米田、岩屋政務官とともに長官を補佐し、全身全霊を尽くしてまいりたいと思っております。
　防衛力は、私は、最大の抑止力である、このように考えております。そのために資します法律並びに装備、予算、委員長の御指導をいただきながら、先生方の御指導、御鞭撻を心からお願いを申し上げる次第でございます。どうぞよろしくお願いを申し上げます。（拍手）</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00120010215/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115103815X00120010215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115103815X00120010215/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_002</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　おはようございます。それでは、御説明を申し上げます。
　まず、農業交渉の状況と提案の検討経緯につきまして御説明を申し上げます。
　ＷＴＯ農業交渉は、ＷＴＯ農業委員会特別会合で行うことが合意され、本年は、三月、六月、九月、十一月の四回、この特別会合が開催されました。
　三月の特別会合におきまして、各国は原則として二〇〇〇年末までに交渉に臨むスタンスを明らかにした交渉提案を提出することとされ、これまでに、米国やＥＵ、その他ケアンズ・グループや複数の途上国グループから提案が出されております。
　我が国におきましても、本年末までに提案を提出すべく検討を進めてまいったところでございますが、特に今回の農業提案につきましては、国民的な合意を得つつ取りまとめることが何よりも重要である、このように考えております。
　このような認識のもと、本年の春以降、農林水産省のホームページ等を通じました情報提供、地方レベルでの御意見を聞く会の開催、そしてＥメール、投書などを通じましての意見の募集、そのようなことを行ってまいりまして、農業関係者の皆様方のみならず、各界各層の御意見を聴取してきたところでございます。
　本日御説明をいたします農業提案の基本的方向は、これらを通じて寄せられました御意見や本委員会を初めとする国会での御議論、農業団体における検討等を踏まえまして整理をしたものでございます。現在、この基本的方向に基づき、提案取りまとめに向けまして詰めの作業を行っております。
　それでは次に、農業提案の基本的方向につきまして御説明を申し上げます。
　お手元に配付をさせていただきました「農業提案の基本的方向」を、どうかごらんいただきたいと存じます。
　今回の農業交渉は、単にＵＲ合意の継続としてとらえるのではなく、二十一世紀の世界の農政全体を方向づける極めて重要な交渉と考えております。このような観点から、ＵＲ合意後の実施状況等について検証を行い、各国の食料政策、農業政策上の困難の解決に資する交渉を行うこと、農業の多面的機能、食料安全保障の追求を我が国のみならず世界的な農政上の課題として認識をすること、それを交渉に際しましての基本的な重要事項とすべき、このように考えておる次第でございます。
　その上で、交渉に臨みます基本的姿勢として、多様な農業の共存を基本的な目標といたしまして、農業の多面的機能への配慮、食料安全保障の確保、農産物輸出国と輸入国に適用されるルールの不均衡の是正、開発途上国への配慮、消費者、市民社会の関心への配慮、以上五点を追求いたすことといたしております。
　次に、交渉上の論点ごとの基本的方針について御説明を申し上げます。
　まず、市場アクセスについてであります。これにつきましては、関税水準、アクセス数量について、品目ごとの生産、消費の実情、国際需給を踏まえた柔軟性を確保して、適切に設定すべきと考えております。
　また、セーフガードにつきましては、季節性があり、腐敗しやすい等の特性を持った農産物について、機動的、効果的に発動できるセーフガードの創設を求めていきたいと考えております。
　次に、国内支持についてでございます。
　まず、国内支持に関する規律につきましては、現行の規律の基本的枠組みを維持いたしました上で、ＵＲ農業合意の実施の経験にかんがみ、農業の実態に即した農政改革を推進する観点から、削減対象外の緑の政策について必要な見直しを行うべきと考えております。
　また、国内支持の水準については、農業の多面的機能の発現を損なうことのないよう、農政改革の進捗状況に合わせた現実的なものとすべきと考えております。
　次に、輸出規律のあり方についてでございます。これにつきましては、輸出入国間の権利義務バランスの回復、食料輸入国の食料安全保障の観点から、輸出補助金等の輸出奨励措置に対する規律の強化及び原則輸出税化など、輸出制限措置に対する規律の確立を求めてまいりたいと考えております。
　次に、国家貿易についてであります。これについては、市場に対する影響力や現行規律の内容を踏まえ、輸出国家貿易と輸入国家貿易を明確に区別をいたしました上で、輸出国家貿易について、行動の透明性確保、政府助成の禁止等、規律を強化すべきと考えております。
　次に、開発途上国への配慮についてであります。
　これについては、途上国における飢餓、栄養不足問題の自助努力による解決に資するため、国境措置、国内支持、輸出規律、国家貿易に関する規律や水準について柔軟性を確保するとともに、二国間や多国間の食糧援助のスキームを補完し、一時的な不足等の状況に際して現物の融資を行い得る国際備蓄の枠組みを検討すべきと考えております。
　次に、消費者、市民社会の関心への対応についてでございます。これについては、消費者団体を初め国民各層から寄せられた御意見を踏まえ、食料の安定的な供給、食品の安全性の確保を第一義とした貿易ルールの検討、食品に関する消費者の選択を可能とする情報の提供、ＷＴＯ農業交渉に関する情報の積極的な開示、提供、そのようなことを提案してまいりたいと考えております。
　次に、米に係る検討の視点について申し上げます。米につきましては、特に国民各層の御関心も高く、政府といたしましても、米に係る提案内容の議論に資するため、お手元に配付しております「コメに係る検討の視点」を整理し、検討を進めますとともに、幅広く情報提供、説明を行ってきたところであります。
　現在、米については、資料の二ページにございますように、高水準の枠外税率の設定、マークアップ、売買差益のことでございますが、マークアップの徴収、国家貿易による一元的輸入、供給管理という総合的な国境措置、輸入管理体制をとっております。輸入米が国産米に与える影響を最小限に緩和するために、今後とも、総合的な国境措置、輸入管理体制を守ることは極めて重要であると考えております。
　したがいまして、米のミニマムアクセスにのみ着目して、具体的に何％という数量を挙げて交渉に臨むのではなく、ミニマムアクセス制度が有する規律、枠組み上の数々の問題点を指摘していくことが適切であると考えております。
　具体的な問題点につきましては、現在、検討を進めておるところでございますが、次のような点があると考えております。
　まず、輸出国には輸出する自由、輸出しない自由があるのに対して、輸入国にはそのような自由が認められておらず、一定のアクセス機会の提供を義務づけられているという、輸出入国間の規律のアンバランスがあるということでございます。二点目として、アクセス数量の設定について、品目ごとの柔軟性がないということでございます。三点目として、国内消費量を基準としてアクセス数量を設定されておりますが、最新の消費動向が勘案をされておらないということであります。四点目として、関税化の特例措置を講じた場合に適用されるアクセス数量の加重という代償的措置につきまして、期限が設定をされておらないということでございます。
　このような諸点を十分に勘案をいたしまして、米に係る提案内容を取りまとめていきたいと考えております。
　政府といたしましては、本日の御論議も踏まえ、早急に提案を取りまとめ、今後、提案の実現に向けて、関係省庁一体となり、まさに国を挙げて取り組んでいく所存でございます。どうぞよろしくお願いを申し上げます。
　　　　—————————————</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_009</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員の御指摘のとおりであろうと思っております。私も、きのう大会に行きまして、トラックに積まれた材を拝見して、本当に大変なことだというふうに思いました。
　端的に申し上げますが、今回、林政の基本的な考え方を、木材生産を主体としたものから森林の多様な機能の持続的発揮を主体としたものに転換をしようということを考えております。木材生産から多面的機能の持続的な発揮ということに林政の基本的な考え方を転換したい、このように思っております。
　具体的には、そのための森林の管理でありますとか、持続的利用を担う林業、木材産業の発展でありますとか、山村地域の活性化ですとか、そのようなことを考えております。今後どのような手法が考えられるか、そして、御負担をいただく皆様方の御理解を得られるか、国民的な合意を求めるべく全力を傾注してまいりたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_047</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答え申し上げます。
　多面的機能とはかくのごとしというきちっとした定義があって、多面的というのはＡＢＣＤＥＦＧ、こういうのが多面的ですよということはまだ確定できたとは思っておりませんし、委員御指摘のように、各国それぞれ少しずつ認識の差はあるのですね。
　御指摘のように、ＯＥＣＤで、その中に農業委員会というのがあるわけでございますが、そこで今まで検討作業をやってまいりました。一昨年、一九九八年三月の農業大臣会合の合意を受けまして、多面的機能とは何ぞやという検討を開始いたしております。これは、直訳調で余りいい言葉だとは思いませんが、多面的機能というのは何かといえば、農業生産と密接不可分につくり出される価格に反映できない機能だ、こういうような作業上の定義を設けさせていただいております。つまり、とにかく農業生産とは密接不可分ですよ、そして価格には反映できませんよ、そういうようなものですという定義を設けまして、これに従いまして内容や概念の整理をやっておるところでございます。私どもといたしましては、なるべく早くそれに基づいた共通認識が形成をされますように、ＥＵでありますとか韓国でありますとか、そういう国と共同しながら積極的に議論に参加をいたしたい。
　いずれにいたしましても、個々の概念をきちんと整理することが私どもが交渉に臨む際において必要なことであろう、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_049</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　まさしくそういうことであろうというふうに思っております。
　委員御案内のとおり、我が国は、条件不利地域に対します直接支払いというのをやっております。その場合には、町村で条件有利なところと不利なところと、コストの差を上限としてという組み立てをいたしておりまして、そこにはもちろん含意としてはあるわけですが、環境保全という概念で、それによって直接支払いをまだ行っておるわけではございません。
　まさしく今委員御指摘のような点で、どういう形でそういう環境保全というものに対して、国民皆様の御理解を得ながらサポートしていくかというような議論を深めてまいりたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_055</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　全く委員の御指摘のとおりであろうと思っております。アメリカがあってＥＵがあってケアンズがあってというような画一的な分け方ではなくて、ケアンズの中にも私どもの主張を理解してくれる国はたくさんあるだろうというふうに思っております。前回はその辺の御説明が十分ではなかったのではないか、そういう反省のもとに、今回は谷大臣を先頭といたしまして、私ども政務次官、また局長、審議官、皆で手分けをいたしまして、世界じゅうを回りましていろいろなお話をさせていただいております。
　ケアンズの中でも、例えばフィリピンでありますとかインドネシアでありますとか、ケアンズでオーストラリアやニュージーランドの言うこともわかるが、しかし、同じアジアの国として、米をつくる国として、日本の主張はよくわかると言ってくださる国がたくさんあるんですね。ケアンズの中でも、随分と利害が衝突している部分もございます。何もそれは仲間割れさせようとかそういう話ではありませんで、私どもの言っていることを理解してくださる国をたくさん持っていく。そしてまた、ケアンズでもないが、いわゆる発展途上国と言われる国に対して、まず農業をきちんとやって、国を近代化させていきましょうねと、日本がたどってきたようなプロセスをお話しすることによって、また、日本がなめましたいろいろな反省を御説明することによって、相互の理解、信頼関係を深めてまいりたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_057</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　全く主張が一緒ということは恐らくあり得ないのだろうと思っております。一〇〇％一緒であればそれは結構なことですが、なかなかそうもまいりません。
　ただ、委員の御指摘のような点は確かにあろうというふうに認識はいたしております。しかしながら、ＥＵでも、例えば輸出信用のように輸出補助金と同様の効果を持つ措置については、規律の強化というものも主張しておるという点は事実としてございます。また、輸出補助金につきましても、削減のための交渉の用意はあるというふうな主張をしておるように私は認識をしておるところでございます。ですから、私どもの日本国と全く反対の主張をしておるわけではなくて、相当重なる部分がありますねと、どこが違うのかということを言い立てるのではなくて、どの部分であれば協調できるかという観点に立ちましたときに、ＥＵとの連携はこれから先も重要であり、全力を尽くしてまいりたいと思う次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00720001130_079</speechID><issueID>115005007X00720001130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2000-11-30</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　もし仮に漁民の皆様方にそのような疑念を抱かせるようなことがあるとすれば、それは大変に申しわけのないことだと思っております。ただ、同時に、私どもは、委員が先ほどから御指摘のように、このヨコワ漁業というものは何とかして守っていかねばならぬ、守るためには何ができるか。ヨコワというものを生存率から考えましても、これはもうとっていっても問題ないのではないか、こういうような知見もあるわけでございます。
　今御指摘の点でございますが、仮にこの条約に基づき委員会が設立をされて、具体的に保存管理措置が設定をされるということになり、体長制限が設定された場合にはどうするかということであります。
　そうしますと、私どもは、日本の国の二百海里内の漁業に対しまして、本条約に基づいて設定される保存管理措置と整合性のとれた措置をつくっていかねばならぬのだろう、これも委員御案内のとおりだろうと思っています。
　そういたしますと、二百海里内でございますから、これは基本的に我が国の主権のもとで管理をしていくべきであるというふうに考えておりまして、我が国の漁業の実態を踏まえた保存管理の枠組みの必要性というものについて、これは各国の理解を得る努力を最大限にしていかねばならぬ。私どもは、ヨコワ漁業というものを守っていく、それがまた資源の保存というものに決して反するものではない、どのようなやり方をすればいいかということについて、各国の理解を最大限求めてまいりたい。例えば、北緯二十度以北は別途の枠組みでいけるではないかというようなことも含めまして、条約の改善をきちんと粘り強く求めてまいりたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00720001130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00720001130/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115015254X01120001117_005</speechID><issueID>115015254X01120001117</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2000-11-17</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（石破茂君）　農地法の一部を改正する法律案の趣旨につき、大臣にかわる事情につきまして議院運営委員会の御理解をいただき、私からその詳細を御説明申し上げます。
　効率的かつ安定的な農業経営を育成し、地域農業の活性化を図りますためには、農業経営の法人化の推進が重要になっております。
　このため、農業生産法人の要件を見直し、経営形態の選択肢の拡大や経営の多角化等を進めますとともに、あわせて、農地の投機的取得等の懸念を払拭する必要があります。
　また、地域の実情に応じた農地の権利移動が行われるよう措置する等の必要があります。
　これらの内容を実施するため、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明を申し上げます。
　第一に、農業生産法人の要件の見直しであります。
　農業生産法人について、一定の条件のもとに株式会社を認めるとともに、事業範囲の拡大等の措置を講ずることといたしております。
　第二に、農業生産法人の要件適合性を担保するための措置であります。
　農業生産法人が、毎年、事業の状況等を農業委員会に報告することを義務づける等の規定を設けることといたしております。
　第三に、農地の権利移動許可の要件の弾力化であります。
　農地の権利移動許可の要件となっている下限面積につきまして、都道府県知事が独自の面積を定める際の農林水産大臣の承認を廃止することといたしております。
　このほか、小作料の支払い形態の自由化等を行うこととしております。
　なお、農地法の一部を改正する法律案は衆議院におきまして一部修正されておりますが、その概要は次のとおりであります。
　政府は、この法律の施行後五年を目途として、農業の多様な担い手及び優良な農地の確保のための方策について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずるものとすることであります。
　以上、農地法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げた次第であります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115015254X01120001117/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115015254X01120001117</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115015254X01120001117/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_003</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　家畜伝染病予防法の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　畜産の振興を図るため、農林水産省といたしましては、従来から、家畜の伝染性疾病の発生の予防及び蔓延の防止に絶えざる努力を払ってきているところでございます。
　しかしながら、本年、宮崎県と北海道で我が国では九十二年ぶりとなる口蹄疫の発生が確認され、その蔓延防止措置の実施の過程において、口蹄疫発生農家における家畜の屠殺処分等についての課題が明らかとなったところであります。また、今回の口蹄疫の発生原因は口蹄疫汚染国からのわらである可能性が高く、周辺諸国で口蹄疫の発生が続発しておりますことからも、わら等を介した海外からの口蹄疫の侵入防止策を強化する必要があります。
　このような状況に対処し、より効果的かつ効率的な家畜防疫制度を構築するため、この法律案を提出することといたした次第でございます。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、家畜伝染病の発生時の蔓延防止措置を的確に実施するため、通行遮断の期間の上限を七十二時間に延長することとするほか、患畜等の屠殺処分及び焼埋却について、家畜伝染病の蔓延を防止するため緊急の必要があるときは、家畜防疫員がみずから行えるようにすることといたしております。
　第二に、家畜伝染病等の侵入防止措置を強化するため、輸入の届け出、輸入検査の義務づけ等を行うことができる指定検疫物の指定対象として、穀物のわら及び飼料用の乾草を追加することといたしております。
　以上が、この法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_021</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　局長からお答えしたことと重複をしたら恐縮でございますが、強化をどのようにするかということでございます。
　今回の法改正に伴いましてそういうことができるようになるわけでございますが、そのような検疫を的確にやりますために、来年度の予算の要求におきまして検査、指導に要する経費を要求いたしております。並びに、所要の人員を増加させること、これは五名ぐらいを予定いたしておりますが、そのようなことを図って強化をしてまいりたい、このように思っておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_031</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先生御指摘の点は、私どもも極めて重要であるというふうに考えておる次第でございます。
　御案内のとおり、口蹄疫などの海外病に関する試験研究は、家畜衛生試験場の海外病研究部というところがございますが、そこが実施をしておるわけでございます。その研究成果を通じまして、専門家の診断技術の向上とか普及、そういうことに努めておるわけでございます。今回の口蹄疫の発生に際しましては、この研究部が病性の鑑定を行い、血液検査を実施したわけでございます。また、防疫対応についての助言、現地での防疫指導に努めてきたわけでございます。
　また、現場の臨床の獣医師の先生方についてでございますが、平成九年に台湾で発生をいたしましたときに、そのような症例を発見した場合の初動防疫上の留意点を取りまとめたパンフレットを配布などいたしまして、先生方の資質というふうにいったらいいんでしょうか、知識、そういうものを向上していただくように努めてまいったわけでございます。
　自画自賛的に聞こえましたならば大変恐縮でございますが、そのようなことが口蹄疫の発生におきまして円滑な協力を賜ることができた原因ではないかというふうに思っておりまして、今後とも努めてまいりたい所存でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_041</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お言葉を返すように聞こえたら恐縮でございますが、私どもは逃げておるわけでもございませんし、隠しておるわけでもございません。
　ただ、このようなことはきちんと科学的に調査をし、きちんとした結論を得て、それを消費者の皆様方に、適宜といいますか出たところから、正確に余すことなく公表してまいったつもりでございます。事実そのように私は考えております。私どもは、そういうふうにやることが、消費者の皆様方に対する誠実な態度だというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_043</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　それは私が言い間違いをしました。それは当日訂正をしたとおりでありまして、百検体を調査するということでございます。
　恐らく先生の御趣旨は、もっと精度を上げることはできないかということも含めての御質問かと思いますが、これを百検体に上げることによりまして大体九〇％ぐらいがいけるだろうというふうに思っております。それをさらに上げていく、そのことによってさらに信頼性は増すのではないかというふうには思っております。
　これはもう当たり前の話ですが、全部をすべて調べるというようなことはもともと非常識なお話でございまして、できることでもございません。科学にかなったことでもありません。それをさらに精度を上げていくということについては今後検討する余地があるし、前向きに考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_045</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　間違いはございません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_049</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　このようなスターリンクというものが入ってくることが未然に防止ができなかったか、予見ができなかったかということについて申し上げれば、アメリカの方からそれは大丈夫ですというようなことが言われておったわけで、そのことを信じたのが悪かったと言われればそのとおりかもしれません。しかしながら、実際にそれを検査した結果、そういうような結果が出ました、そのことを消費者の皆様方に御報告をし、これから先もそういうふうなことをきちんとやっておくということでありまして、そのことについては万全を期しておるつもりでございます。アメリカが大丈夫だと言ったことを信じたことが悪かったといえば、それはそうなのかもしれません。
　そのことにつきましては、米政府と私どもは今協議中でございます。アメリカに対しましてそのことはきちんと申し上げてまいりますし、そのことは両国でこれから先もきちんと協議をしてまいる所存でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_051</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　米政府の言うことを、それを信用したのがいけなかったということについて、もし誤解があったらごめんなさい。そうしますと、そういうものが入ってこないようにこれから先、日米間でどのような取り決めができるか、どのような体制を構築することができるか、そのことにつきまして現在、協議をしておるところでございます。
　それは、私どもの農水省として、アメリカのスターリンクもしくはそういうような遺伝子組み換えの食品、作物、そういうものを全部アメリカに行って検査をすることは、なかなか不可能なことであろうというふうに思っております。それがどうして入らないようにできるか、その体制をどのように構築するか、そのことについて今鋭意検討しておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_059</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　局長からお答えをしたとおりでございますが、今私どもが米国政府に対してどんなことを要請しておるかといいますと、えさ用のトウモロコシにかかわります検査手続の作成、これをきちんとしてくださいということを申し上げておるわけでございます。これは、日本に輸出をする前に米国においてきちんと検査をしてください、そういう手続をちゃんとやってくださいということを申し入れておるところでございます。
　もう一つは、トウモロコシの組み換えのＤＮＡ、それによって生じたたんぱく質、これが一体どうなるのだろうか、家畜に入った場合にどうなるのだろうか、そういうことはきちんと科学的に立証していかねばならぬ、そういうふうに考えております。したがいまして、スターリンクの、鳥へのえさを与える試験を開始しておるわけでございます。
　恐らく、先生の御趣旨は、疑わしきは罰せよというようなことではなかろうかと思っております。少しでも疑いがあるものは入れない、それが政治家としてあるべき姿勢だというような御指摘であろうと思っております。しかしながら、そのことが本当に人体にどのような影響があるのかということをきちんと検査することも、私はあるべき姿勢だというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_067</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　この問題に限ってお答えをさせていただきたいと思います。
　これは当然でございますが、えさですから直接人間が食べるわけではないのですね。直接人間が食べるわけではない。そうすると、えさとして鶏なり牛なり豚なりが食べ、それが消化をされ、どのようにして肉の中に入るのか入らないのか、それを人間が食べたらどうなるのか。そのことをきちっと立証することは当然必要なことなんだろうというふうに私は思っております。それをきちんとやりますことは、もう一つの政治家としての責任であり、行政としてあるべき姿であろうということで、今鶏に対してそういうことを行っておるわけでございます。
　もう一つ申し上げれば、アメリカにおいては、えさとしての安全性が確認をされておる。そしてまた、それを食べた家畜の被害事例ということも報告をされておらないわけであります。そういうような中にあって、疑わしいからすべてだめだとか、そういうようなことは暴論に近いものだというふうに私は考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_089</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　前回の平成九年の改正の後に何をやったかということでございます。
　先ほど局長からも御答弁申し上げたかと思いますが、演習という言葉がいいんでしょうか、各都道府県で関係者の皆様方に御参加をいただきまして防疫演習というものを行ったということでございます。
　そして、これは一種の危機管理だと思いますが、危機管理体制の整備のために診断機器を充実させてまいりました。また、獣医師の皆様方の研修ですとか、届け出の迅速化のためのマニュアルを整備する、そのようなことをやってまいりました。
　また、関係者が連携をいたしました防疫を行うための関係機関調整会議を開催したり、動物検疫所の体制を整備したりということをやりました結果として、今回の口蹄疫も最小限の被害で防げたというふうには考えておる次第でございますが、さらに充実をさせる必要があるということで、今回の法改正をお願いしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00620001115_091</speechID><issueID>115005007X00620001115</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2000-11-15</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先生の御指摘のとおりだと思っております。
　自給率を向上させるためにはこれが一番効き目があるだろうというふうに思っておりますし、何度か先生とも議論をさせていただいたことですが、中山間地、条件不利地域を再生させるためには、やはり酪農、畜産というものを考えていかなきゃいかぬのだろう。酪農、畜産で、あるいは粗放型という言葉を使うのかもしれませんが、そういうものを普及させていかなければ、中山間地は難しいというふうに思っております。
　稲わらは、国内に十分ありますわけで、また、中国産と比べても、そんなに価格競争力がないわけでもないのですね。だとすれば、何が普及しない原因なのかと考えてみますと、一言で言ってしまえば、面倒くさい、そんなものをやるのは面倒くさいということがありますわけで、そこの隘路をどういうふうに解決をしていくかということを考えていかなきゃいかぬだろうというふうに思っているわけであります。
　あわせて、ホールクロップサイレージなるものの技術を確立をして、それを普及をさせることも必要なことだというふうに思っているわけでございます。
　いずれにいたしましても、今回、飼料増産推進計画というものを立てたわけでございまして、その達成に向けまして努力をしていかなきゃいかぬ、これは本当に、中山間地再生のためにも最も必要なことだというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00620001115</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00620001115/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_029</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先ほど審議官の方からもお答えをしたことでございますが、これは三月にやりました。その後、オーストラリアから異議申し立てがあって、今月下旬にやるようになっております。これは、政治的な判断とか価値判断を交えずにやるものございまして、純粋に関心のある国が多数決で決める。三月のときも、二十五対一とか、二十五対二とか、二十六対一とか、それで我が方の主張に反対をしたのはオーストラリアとニュージーランドだけであったというふうに、たしか記憶をいたしております。
　そういたしますと、今回、私どもの主張、すなわち、ハイファットクリームチーズがバター類似のものであるということにつきまして、多くの国の理解を得ておるところでございまして、私どもも、今月末に行われます評決というのでしょうか、そこにおきまして勝てる、勝たねばならないというふうに思っております。
　なお、二回続けまして、例えば今回はオーストラリアですが、出して負けました場合に、三回目ということはなかなかない、今までそのような例は一回しかないというふうに聞いておる次第でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_035</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先般のお答えと重複をできるだけ避けてお答えを申し上げます。
　委員御指摘のように、今、六カ所ございます検査所職員は六十二名ということであります。また、今回百カ所にふやす。ただ、これを全部調べるということは本当にできるかねといえば、物理的に不可能であるということは、委員も御案内のとおりでございます。
　そうしますと、全部調べることができないとすれば、もう一つ申し上げれば、それだけ検査をちゃんとやっていますよということ、それは一種の抑止的効果というものもあるんだろうというふうに思っておるんですね。全部を調べることが無理であれば、抑止的効果を発揮するのに今の体制、人員で十分であるかということでございます。
　そしてまた、検査機器の充実も今図っておるところでございますけれども、御案内のように、この検査方法というのが、何せこの一年内に開発をされたものがあります。一番直近のものであれば、この三カ月ぐらいで開発をされたというような検査方法もあるわけでございます。これを百カ所体制でやってみまして、実際にどれぐらいに効果があるか、抑止体制があるか、まずそれを見させていただきたい。
　繰り返して申し上げますけれども、私どもといたしましても、安全性確認を受けていない組み換え飼料が輸入されないことを担保する、これは極めて重要な課題であり、国民の皆様方に対する責務である、そのような認識で取り組んでおるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_037</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　ただいまお答えをしたとおりでございまして、現在の体制でできる限りやってみまして、その結果次第では当然増加することもあり得べしというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_039</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　それによって効果がどれぐらい出るかということです。入ったからふやすとか、そのような問題ではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_041</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　私どもとしては万全を期すべくやっておるところでございます。
　今、実際にどのようなことになるかわからない時点で、増員するとかそのようなことは予断を持って申し上げることだとは思っておりません。私どもとしては、国民の食生活に万全の責任を持つ、そのことについてはいささかも変わりがございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_043</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　失礼、六十検体が百検体の間違いでございます。訂正をさせていただきます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_045</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　それは、すべてについて見られればそれが一番よろしいのだろうというふうに思っております。
　ただ、こういうことを申し上げては、あるいはおしかりをいただくのかもしれませんが、危険なものはすべてやめろということを申し上げたときに、本当に今の生活というものは成り立つかといえば、私どもは、成り立たないだろうというふうに思っております。費用対効果というものを、人の命、生命、健康、そのようなときに持ち出すべきでないことは重々存じておりますけれども、先ほど私が抑止的効果というふうに申し上げましたのは、やはり、そういうような面から考えても、どのようにしていけばそのような危険なものを入れようというような欲求を抑えることができるかということも、あわせて考えることが必要だというふうに思っておるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_047</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員長から御指名をいただきましたので、議事整理権は委員長にございますので、私からお答えを申し上げます。
　これは当然のことでございますが、委員御案内のとおり、自給率の低い麦でありますとか、大豆でありますとか、トウモロコシでありますとか、そういうようなものの生産振興に力を入れておる、これは私どもの農業政策がとっておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_068</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　北村先生には、本当に現場に一番近くて、生産者の方々と苦楽をともにされたお立場から、いつも御意見をいただきまして、本当にありがとうございます。
　今、委員から御指摘がございましたように、まだまだ需要はあるんだろう、それを国内の中で供給し切れておらない、その問題点は、いろいろと委員が一番御案内のとおりであります。
　日本でいろいろな農業の形態がございますが、特に北海道を中心とした酪農というのは、負債の問題を横に置きますと、規模もＥＵ並みになった、生産性も上がってきた、ある意味で日本のいろいろな農業のモデルだろうというふうに思っております。
　こういう方々が、日本の需要に合ったような生産をしていただけるように、そして、価格がどんどん下がっていくことに対しても打ちかっていくような力を持っていただけるように、私どもとしては施策を集中してまいる必要があろう、このように思っておる次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_070</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員御指摘のように、雪印の問題がありまして以降、加工乳だから問題があったんだ、生乳であれば問題がなかったんだというがごとき議論がございますが、それは余り正確ではないのだろうと思っております。
　加工乳だろうが生乳だろうが、管理が不徹底であれば事故が起きるのは当たり前のお話であって、すなわち、今委員御指摘のように、一滴たりともむだにしないということのためにバターがあり、チーズがあり、生クリームというものがあるわけで、これの需要というものもきちんと振興していきませんと、これの生産というものをちゃんと守っていきませんと、酪農全体を発展させることはできない、仰せのとおりだろうと思っております。
　現在、そういうような需要が業務用を中心として相当落ちておりまして、家庭用はそんなに落ちておらないのですが、パンでありますとか、またホテルでありますとか、業務用が随分と落ちておる。そしてまた、健康志向という言葉が本当に正しいのかどうかは知りませんが、そういうものを食べるとどうも体重がふえるらしいみたいな話がございまして、日本型食生活も我が省は推進をしておるものでございますが、どうも消費者の皆様方にネガティブに受け取られるところも否めないところだろうと思っております。
　したがって、そういうような需要対策、需要振興というものをどのように図っていくか。あるいはまた、委員からもよく御教導いただくことでございますが、ハイファットクリームチーズ問題をどのようにしていくか、あわせまして全体的な課題であるというふうに思いまして、今後とも御教導をお願い申し上げる次第であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_072</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　本当に御夫婦でお休みをとりたいというのは、実感なんだろうなというふうに思っております。いや、私もとってみたいという声もその辺にあるのかもしれませんが。ですから、本当に一人だけ休めても仕方がないんだと。今の酪農の経営実態、そしてまた、何よりも生き物相手であるということにかんがみて物を考えてみますと、今委員が御指摘のような制度の拡充というものはあるいは必要なのかもしれない。
　ただ、こういうことも前に北村委員と議論したことはあるんですが、これは酪農だけではなくてほかにもいろいろな農業はあるでしょうねと、専業的なという意味でございますが。それとの整合性をとっていかねばならないということは当然あるのだろう。そしてまた、では、商工業者の皆様方でも本当に一日も休みなく働いていらっしゃるという方々も大勢いらっしゃるわけです。生き物相手ということを申し上げたのはそういう意味でございますが、ほかのものとの整合性もあわせまして、どうやってヘルパー制度を拡充していくか。
　今お話しのように、随分とこの制度ができてから利用がふえてまいりました。今、全国の利用農家一戸当たり年間十三日は御利用いただけるようになっておりますし、いろいろな施策をいたしまして関係者の御理解、御努力をいただきまして、十二年度の計画では、北海道においては年間一万日ぐらい利用は増加しておるわけでございます。
　では、これから先本当に夫婦でとれるか、どうすればもっと休暇を充実していただけるか、そういうような観点で今後検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00520001109_126</speechID><issueID>115005007X00520001109</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2000-11-09</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　加工食品全体を含めての御質問かと存じます。
　これは、梅干しですとかラッキョウ漬けですとか、そういうものなんかも議論になるわけでございますが、これも専門的な検討を加えて、原料、原産地表示を含む品質表示基準の策定に着手するということになっているわけであります。
　つまり、原料はどこなのか、加工したのはどこなのか、その現在地というのを書くわけですね。原料、中国とか韓国とか書くわけですが、では、その加工したのが国内であった場合に、ではどういうふうに表示をするのか。北海名産とか山陰名産とか紀州の味とか書いた場合に、消費者がそれを見てどういう判断をするかということ。正確に表示をするということとともに、消費者に誤解を与えないということもまた重要な視点ではなかろうかというふうに思っておる次第でございます。
　今後、なお検討してまいります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00520001109</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00520001109/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_013</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これはきのうも似たような御質問があったかと思っております。すなわち、企画管理を専ら行い、実質的に所有者たる構成員とは全く関係ない人が役員になれるようにすべきじゃないかというようなのが所有と経営の分離という御指摘であるとすれば、これはやはり耕作者主義から外れることになるんだろうというふうに思っておるわけでございます。
　この耕作者主義というものを維持します限り、今回が最大限のものに近いと私は思っておりまして、これは今から予断を持って申し上げる話ではございませんが、とにかく、今回これが第一歩である。委員御指摘のように、有限会社まで認めていた、これを限定的ながら株式会社まで持ってきた、これでどれだけ効果を上げるかということではなかろうかと思っております。
　ですから、経営と所有の分離ということが今申し上げたような意味であるとすれば、これはもう農地法の一条そのものを見直していかねばならぬということになるであろう。ただ、そこへ至ることが仮にあるとしましても、今回の改正でどのような効果があるか、そして、国民の御理解がどのように得られるか、それをまず踏むことが肝要なことではなかろうかと思っておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_017</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　御指摘の点は、例えばきのうの参考人質疑でも、生源寺参考人がゾーニングという言葉を使ってお話をしておられました。それなりに一つの御見識ではなかろうかと私は思っております。ただ、永久農地的なものを認めた場合に、それが憲法に認めたところの財産権の侵害になりませんか、それと公共の福祉をどのように関連づけますか、そういうような議論がまたあろうかというふうに思っております。
　ただ、私自身が思っておりますのは、委員御案内かと思いますが、計画なきところに開発なしという言葉がありますよね。今、どこの農村を見ても余りきれいじゃない。要件を満たした上で転用がばんばんなされてみたり、そういうようなことがあって、余り計画的にいろいろな物事がなされているとも思えないし、突然道路ができてみたりする、そういうこともある。
　そうすると、では、ここをどのようにしてずっと農地として使い、土地を売るとかそういうことではなくて、そこに農地を集積し、本当に一生懸命やる、専業的にやる人がそこで他産業並みの所得を上げるためにやっていく農地を集積する、そういうような観点はあってしかるべきだろうというふうには思っておるのです。
　そうしますと、道路ですとか学校ですとか公民館、そういうものの公共の開発、また財産権の侵害ということと農地の集積ということ、その辺をどういうふうにして考えていくか、今後の課題ではなかろうかというふうに思っておりますが、今の時点で永久農地というようなことを考えることはまだ難しいのではないか。ただ、御意見は御意見として、本当に私ども、勉強させていただきたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_041</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　あるいは委員の御質問の意味を取り違えておるのかもしれませんが、確かに、雇用機会を創出、いわゆる一種の安定的な兼業というものも創出をしていかなければならぬ、これも一方においてございます。専業的なものも育てていかねばなりませんが、一方で安定的な兼業というものは必要だろう。委員御指摘の農村工業導入法もそのために随分役割を果たしてまいりました。
　ただ、それに何を追加するかというと、運輸業ですとかこん包業というものを六十三年に追加をいたしましたが、では、小売業とかサービス業、そんなものを追加するとして、そういうもののニーズがあるかというと、多分ないんだろうと思っているんですね。そうすると、これから先、はやりの言葉で言えば、例えばＩＴ、プログラミング、ソフトウエアの開発、そういうようなものを加えていくことは必要なのかもしれない。あわせて、グリーンツーリズムみたいなもの、日本のグリーンツーリズムというのは、一生懸命やっていますが、ヨーロッパのとはやや違っているような気が私はするんですね。
　農村にどうやって安定的な所得というものを移転していくか、そういうようなことで努力をしてまいりたいと思いますし、今後とも御教導をお願い申し上げる次第であります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_051</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　昔といいますか、私が子供のころですから三十何年前ですが、三ちゃん農業という言葉があって、じいちゃん、ばあちゃん、母ちゃんですか、決してポジティブな言葉じゃなかった、どちらかというとネガティブな、これから先農業は本当にそういう人たちが担うんだよというような響きの言葉だったように覚えています。これから先は、委員御指摘のように、ポジティブな女性であり高齢者であり、そういうものを目指していかなければいかぬのだろう。
　その高齢者の中で、今委員も御指摘がございましたが、一番大事なのは生きがいなんだろうと思っているのですね。ほかの産業に比べて、やはり経験が物を言う世界ですから、農業者の方、高齢者の方が活躍する場面もあるだろう。しかし、がんがん生産性を上げてやってくれといっても、それは無理な話でありまして、そこにおいて着目しなければいかぬのは、一つは、バリアフリーみたいに、高齢者の方が住みやすい農村づくりということはハードで必要なんだろう。もう一つは、どうやってそういうことを聞いてくれる若い人をつくっていくか、子供たちをつくっていくかということなんだろうと思っているのです。一種の語り部みたいなものでしょうか、それを実証するような形でしょうか。
　海外なんかへ行ってみますと、本当に高齢者が尊敬されている。何で尊敬されているかというと、私は夏にセネガルなんという国に行ってきたのですが、おばあさんをすごくみんなで尊敬している、大家族で住んでいるということもありますが、このおばあさんは三十年、四十年、ずっと井戸から水をくんできて、何キロも何キロも水を運んできた、このおばあさんのおかげでおれたちはあるんだよということを、本当にみんなが尊敬して聞いているというのですね。やはりそういうことが大事なんじゃないだろうか。そういうのが一番の福祉の要諦ではないのかなというふうに思っておりまして、それを農政の中で基本法の趣旨にのっとって展開をしていくことが肝要ではないかと思っておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_061</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　平成十年から、私ども農林水産省と文部省との間で、そういうことにつきましての協議会を定期的に持たせていただいております。農業政策は農林水産省、教育は、例えば農業高校なんかでもそうですが、文部省ということでは全然話にならない。やはりお互いによく連携をとりながらやっていかねばならぬであろうという思いで、毎年そういう会議を開いておるわけでございます。
　委員御指摘のように、農業、農村の体験というものが多くの効用を持つことは、私は確かなんだろうと思っています。
　私が尊敬する方に、あるいは御案内かもしれませんが、東京都武蔵野市長の土屋さんという方がいらっしゃいまして、彼がよく、農の未来は都市にありということをおっしゃるのですね。それはどういうことかというと、武蔵野市というのは人口十四万ぐらいの町だけれども、ほとんど農地なんてない、専業農家もほとんどない。だけれども、農村があって、山村があって、漁村があって、だから武蔵野市というのはやっていけるのだということをよくおっしゃる。
　そして、武蔵野市立の小学生であれ中学生であれ、夏休みということではなくて、普通の時期に必ず農村体験をさせる。稲刈りをやる、田植えをやる。武蔵野の子供たちは、少なくとも稲刈りか田植えは必ず体験をし、それも一日か二日のお遊びじゃなくて、一週間ぐらい滞在をするということをやっている。それを聞いてみると、やはり一日や二日ならだれでもいい顔はできますけれども、一週間本当に一緒にいれば、人のいい面も見える、悪い面も見える、けんかもする、そういうところで、教師も子供たちも、自然に触れ合うことでさらに大きくなっていく。
　教職員組合の皆様方も、最初は余り賛成ではなかったらしい。ですけれども、今はもっとやろうよということで、労使一体となって進めておられるという話を聞きました。もちろん、いいことばかりではないと思います。悪いこともたくさんあるのかもしれません。
　これは、どうか委員の皆様方にも応援をしていただきたいのですけれども、そういうことを何とか全国に広めていくことはできないだろうか。スポット的ではなくて、それを全国に広めていくことが、命の大切さも学ぶことになるでしょうし、集団生活も学ぶことになるでしょうし、自然の恐ろしさも学ぶことになるだろう。どうか御指導を賜りますように、お願いを申し上げる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_073</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　そのようにきのう私の方からお答えをいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00420001108_088</speechID><issueID>115005007X00420001108</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2000-11-08</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員御案内の上で御質問かと思いますが、ミニマムアクセス米というのは、従来、輸入機会がほとんどなかったものに最低限の輸入機会を与えようということで、全くその名のとおり、前回の交渉の際に全加盟国賛成の上で決められたものでございます。今でもそれに反対をしておる国は全くございません。私どもとしては、本当に国益というものを考えましたときに、委員御指摘のように、ミニマムアクセス米を撤廃したときに何が起こるかということは考えていかねばならぬだろうと思っております。
　すなわち、国家貿易品目でございますが、それもなくなる。関税の大幅な引き下げということが起こる。そのときに本当に日本の農家がやっていけるかどうかということを考えていかねばならぬ。その場合に、勇ましいことを言うのは簡単ですけれども、そのときに本当に農家がそれでやっていけるかということをぎりぎり考えました上で、皆様方の御判断も仰ぐべきものというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00420001108</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00420001108/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_143</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　今委員御指摘の点は、省内においても長い間議論をいたしてまいりました。いわゆる企画管理のみを行う法人、株式会社、または個人にも農地の取得を認めてもいいのではないでしょうかという論を、実は私も展開したこともあるんです。
　ただ、その場合に、どうしても行き当たりますのは、今委員の御指摘の中にもございましたが、やはり耕作者主義からは反するんだろうねということになるわけですね。企画管理のみを行うというふうに今委員おっしゃいましたが、それが耕作者主義にはどうしても当てはまらないんだろうと思います。農地法の一条をどう読み返してみても、何度読んでも、上から読んでも下から読んでも、これはどう見ても読めないねということであります。
　とすれば、今回、譲渡制限はあるけれども、株式会社を認めるということでどれだけ御理解が得られるのか。今局長から答弁申し上げましたように、全くそこにはいません、東京にいながら、いろいろあれこれインターネットか何かで指示を出しながら、一年に一回も登場はしない、だけれども、そばでは一生懸命人が耕している、それで本当にコミュニティーが守られていくんだろうか。おっしゃるように、投機的な売買というものを防止するためにいろいろな手段があるだろうと思っておるんです。
　そういうこともあわせまして、とにかくまずやってみよう、今回の結果を見ながら、本当に何が一番農業の発展に資するものであり、委員御指摘のように、いい農地を守り、担い手として、やはり企業的なセンスというのは必要だと思っているんです。もうかろうがもうかるまいが、とにかくつくるという話ではいかぬわけです。ただ一足飛びにそこへ飛ぶのではなくて、今回の改正で本当に御理解が得られ、どれだけいろいろな目的に資するか、まずその点を重要に考えておる次第でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_177</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　確かに、七年前にそういうふうな目標を掲げてやらせていただいております。ただ、るるお答えを政府参考人等々から申し上げておりますように、耕作放棄というのは一体何によって起こるんでしょうかということでございます。それは結局のところ、いろいろな理由はございますけれども、それをやって見合うだけの所得が得られないんだろうということが大きな理由でありましょう。後継者がいないとか高齢化が進んでおるとか、また機械を入れるにも土地が不整形であるとか、連担化が進んでおらぬとか、いろいろな理由があるのだろうと思っております。
　念のために申し上げますが、先ほど来お話があります直接所得補償という言い方は、私どもはいたしておりません、直接支払いという形をしております。
　どういうような形で集落を維持し、耕作放棄をしないか、それを集落として集団的に取り組んでいただけるか。これは、委員御案内のとおり、本邦初演の制度でございます。先ほど局長がお答えしましたように、北海道でありますとか岩手でありますとか、そういうふうに自治体が本当に熱意を持って、先ほど地方主権というお話もありましたが、この制度を利用しない手があるものかということで積極的にやられるところと、制度自体全く理解をしていないところと差が出るのは当たり前のお話でございます。国から直接お金をお支払いする、この制度は、私どもは祈りにも似た気持ちでつくっておるわけでございまして、従来の反省をもとにこのような制度を入れておるわけでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_183</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　今委員御指摘のように、すごく口の悪い人は、農業委員会ではなくて農地転用委員会ではないか、こう言う人もいるわけですね。しかし、農業委員会がちゃんと動きませんと、いわゆる投機的な取引とかなんとか、そういうものを予防するということができない、構造政策にも資することにならない、何のために株式会社を限定的とはいえ認めたのか、わけがわからぬということになるわけです。
　そうしますと、農業委員というのも、御案内のとおり公選法に基づいて選挙もしているのですが、選挙が行われたという話を余り聞かない。私も十五年国会議員をやっていますが、農業委員さんの選挙というのは一回しか行ったことがないのでありまして、それは県によって違いますけれども。
　先ほど来お答えしておりますように、本当に地域の代表として、農業者の声を生かしながら、それが構造政策に資するために、農業委員会のこれから先、機能のあり方、委員の方お一人お一人、まじめな方、一生懸命やっている方が多いと思いますが、さらにスキルアップのための研修、地域の議論、そういうものをやって、地元の方々の御理解を得ながら、農業委員会はこういう仕事をするんですよということをクリアにしていかないと、なかなかこの制度は難しいだろうというふうに思っております。
　もう一度制度の原点に立ち返って、私どもも、農業委員会ともどもやってまいりたいし、その改善のあり方につきまして今検討を進めておるところでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_187</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　先ほど、フランス語でどう発音するのか私はわかりませんが、ＣＴＥのお話がございました。これは、要は契約なんです。直接支払いをやりますときにも、ばらまきじゃだめだという話をしたんです、何かの行為に対する対価でなければお金は支払えませんと。それは耕作放棄防止であり、集落の維持であり、そういうことに対する対価でなければとても納税者の納得は得られないということで、そういう構成にしておるわけでございます。
　私どもは、委員御指摘のように、ばらまきをやろうとは全く思っておりません。確かに経営として見なければいけませんが、所得が足りないので全部金をばらまいて所得を一定にする、それが維持する方法だということであれば、それは農林水産省の役目ではないんだろうというふうに思っております。
　基本的には、るるお答えをしておりますように、構造政策によってこれを実現したい。構造政策、規模の拡大というものを担い手に集中させるために、もう少し施策を集中していきたいというふうに思っております。
　ただ、先ほど前の委員の御質問にもございましたが、それじゃ自由につくればいいじゃないかという話にはこれはならないんですね。社会的なコストを全部計算してみますと、そっちの方が余計にかかるわけでありまして、構造政策の達成のために、そしてまた社会的コストをいかに少なくするかということの過程においてこういうようなことを考えておるわけでございます。今回の改正を機にいたしまして、なお一層それに拍車をかけてまいりたい、そのように考えておりますので、どうか御理解を賜りたいと存じます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_203</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お許しをいただきまして、私の方からお答えをさせていただきます。
　恐らく委員は、スターリンクのことも念頭に置いての御質問ではなかろうかなというふうに思っておるわけでございますが、この遺伝子組み換えの問題につきましては、アメリカとＥＵの間でもいろいろな論争のあるところであります。どちらが挙証責任を持つか云々かんぬん、まだ明確な結論も出ていないところでございますが、私どもといたしましては、安全性確認を受けていない遺伝子組み換え作物が輸入されないこと、それを担保いたしますことは極めて重要な課題である、そのような認識を持っておるわけでございます。
　したがいまして、我が国における遺伝子組み換え作物につきましての安全性確認は、その開発業者が、品質の開発の後に、流通いたしますまでに安全性確認が終了いたしますように、事前に、食品の安全性については厚生省、環境への安全性及びえさとしての安全性につきましては我が農林水産省に申請をすること、それを前提といたしておるわけでございます。したがいまして、私どもといたしましては、これによりまして、安全性確認を受けたもののみが我が国に輸入される、それを担保することに最大限努力をいたしておるところでございます。
　　　　〔委員長退席、松下委員長代理着席〕</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_205</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　誤解を与えるような答弁をしたらお許しをいただきたいと存じます。私ども、開発業者に責任があるというようなことは申しておりません。それをチェックすることが当然私どもの責務であるというふうに認識をいたしておるわけでございます。
　御指摘のその体制等々どうなっておるかということでございます。ですから、機関でありますとか人員でありますとか対象をどういうふうにするのか、そういうような御関心ではなかろうかというふうに思っております。
　御案内のとおり、水際におきましては肥飼料検査所を全国に六カ所設置いたしております。そこの検査所が安全性確認を受けていないものの有無につきましてモニタリングを実施いたしまして、安全性確認を受けていない遺伝子組み換え飼料の流通防止に努めておるところでございます。
　このモニタリング検査につきましては、えさの主原料でありますトウモロコシが対象になっております。遺伝子組み換え体に特有のＤＮＡを確認いたしますＰＣＲ法、たんぱく質を確認するエライザ法、そのような手法を用いまして組み換え体の混入の有無を確認いたしておるわけでございます。
　今回、今までそれが六十件程度でございましたものを百件程度に増加をいたしまして万全を期してまいりたい、そのように考えておる次第でございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_207</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　えさがどこから入ってくるかということでございます。六カ所がどのようなところに分布をしておるかと申しますと、これは北海道から九州まで分布をしておるわけでございますが、えさは主に、御案内のとおりアメリカから輸入をしておるわけでございます。アメリカからの輸入につきましては、現在の体制でこれを百カ所に上げることによりましてほとんど全部を網羅できる、遺伝子組み換えのそういうようなえさが入っておるというようなことを防止する、そういうような手だては整えておるというような自負は持っておる次第でございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_209</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これは稲に限らず、では大豆はどうなんだ、いろいろな食品があるわけでございます。先ほど申し上げましたように、アメリカとヨーロッパの間で、それではどちらが挙証責任を持つのかというようなことで論争が闘わされておるところでございまして、我が国といたしましても今態度を決めねばならぬというふうに考えております。
　ただ、遺伝子を組み換えた稲というもの、米というものを絶対に入れませんと言うためには、それが人体にどのような影響を与えるかというようなことについて挙証を行わなければいけません。そうした場合に、今カリフォルニア米の御指摘がありましたが、ではアメリカの方が安全なんですよということを証明するのか、日本の方が危険なんですよというようなことを証明するのか、これが次期のラウンド交渉におきましても大きな課題になるであろうというふうに考えております。
　いずれにいたしましても、日本農業を保護するということも大事でありますが、消費者の皆様方に安心して食していただけるものを供給する、それも私どもの責任でございます。そういうような観点におきまして、私どもとして次期農業交渉においてどのような態度をとるか、今鋭意検討中でございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_237</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　もう一度お願いできますか。緊急調整ですか。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_239</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　農家が、水田としての機能を維持しつつ、生産調整に資するということが効果だろうというふうに思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_263</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員と同じ悩みを実は私も持っていまして、これは、集落営農というのをやってきたわけですね。つまり、集落全体で農地を守り農業生産を維持していきましょうという政策をとってきたものですから、結果として担い手に政策が集中しなかった。逆に申し上げれば、本来やめるべき人が集落全体でやることによってやめなかった、よって集積しなかったということはあるだろうと思っているのです。これがネガティブな部分なんだろうと思っています。
　ただ、それをやらなければ、ではどうなったかといいますと、全体的な生産力自体も落ちちゃったかもしれない、たられば論みたいな話ですけれども。
　ですから、これは要するに担い手がきちんと成長していくのを待っていてはどうにもならないので、これを同時並行でどう進めるかということなんだろうと思うのです。
　やめるべき人はやめてもらわねばならぬという言い方は、相当ドライな言い方で、相当の反発をいただくだろうと思っておるのですが、要は経営感覚がなくて、もうかろうがもうかるまいが、あるいは農業生産というよりも、財産保全的な農業というものが本当に農政の対象たり得るかということは、議論をしていかねばならぬことなんだろうと思っています。
　いずれにいたしましても、けさからずっとお話がありますとおり、うかうかしておりますと、あと十年ぐらいたちますと、本当に担い手というのはいなくなっちゃうわけですね。担い手、農地、技術、この三つで成り立っておるわけでありますが、担い手自体がいなくなっちゃう。これはどうにもならない。
　したがって、今回の改正の主眼は、いろいろございますが、要は経営感覚というものを持った法人、株式会社、そういうものをいかにしてエンカレッジしていくかということに大きく政策のかじを切っておるというふうに御理解をいただいてよろしかろうかと思っておる次第でございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_271</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>271</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>271</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答え申し上げます。
　平成九年であったかと思いますが、河川法の改正が行われました。その際に、環境というものを重視いたしまして、第一条であったと思いますが、河川環境の保全、整備ということが法律の目的に加わっておるわけでございます。
　委員御指摘のように、耕作放棄地がふえたからといって、河川、用水、それの利用が減るとは思っておりません、それは論理必然とは思っておらないわけでございますけれども、いずれにいたしましても、防火のお話がございました、また、親水、いろいろな機能がございます。河川法の改正も念頭に置きながら、水利権を持っている、持っておらない、これはまた別の問題でございますが、農林水産省といたしましても、この問題につきましては、発言をしてまいりたいというふうに思っております。それが農業の持っておる多面的な機能の維持ということにも資するものである、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/271</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_336</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>336</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>336</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先ほど委員が、家族農業経営でもしんどいのにという表現をお使いになりました。それは、家族農業経営が何で大規模専業的なものより強いかといえば、それはほかに収入源があるから強いということであります。それが一番の理由だと私は思っています。ですから、今米の例をお挙げになりましたが、米の値段がどんなに下がっても、ほかの収入源があるから強いということは、それは事実としてあろうかと思っております。それと法人化の問題は、あるいは別の観点から論ぜられてしかるべきものではないかなというふうに考えております。
　それで、ではどうするのだということでありますけれども、そうしました場合に、おっしゃるとおり、そういうような理由だと私は思っていますが、値段が暴落したときに真っ先にやられるのは、確かに大規模専業的なものがやられるわけです。そういう人たちに対して、それでは収入保険的なものを仕組むというセーフティーネット的な方策もあるでしょう。それを今検討中でございます。
　そういうものもやっていかねばなりませんが、基本的に重要なのは、米なんか特にそうですが、もうかってももうからなくてもとにかくつくるという人がたくさんおられて、それによって価格が暴落するということも、事実としてあるわけです。ですから、どういうふうにして専業的な方に政策を集中していくか、あるいは、それによってコストを削減して、もうかってももうからなくてもというような方々から、そういうような専業的な方に農地も集積していくかということの一つの手段として、法人化というものがあるというふうに認識をしておるわけでございます。</speech><startPage>46</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/336</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/46</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00320001107_338</speechID><issueID>115005007X00320001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>338</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>338</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　私は、現実は現実として認めないと、まともな政策というのは出てこないのではないかなというふうに思っておるわけでございます。
　つまり、現在コスト割れをしてでもつくっておられる方々、そういう方々がどれだけあるか。それは、いろいろな意味で農業の持っておる多面的な機能を発揮していただいておる、そういうことですから、全面的に否定をするつもりはございません。しかしながら、それが今の米の生産量の何割を担っておるかということを考えましたときに、本当に一生懸命それだけでやっていこう、米を大規模にしてやっていこうという方々にとって、そういうのがどういうような役割を果たしておるかということは、現実を見据える必要があると思っておるわけでございます。</speech><startPage>47</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107/338</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00320001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00320001107/47</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115014062X00120001107_062</speechID><issueID>115014062X00120001107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済・産業委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-11-07</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（石破茂君）　お答え申し上げます。
　あるいは今先生が各委員のお手元にペーパーをお配りかと存じます。恐らく、東京都中央卸売市場から出ておりますこれからお引きになったものかと思います。今の御質問はそこの左下の部分でしょうか、「中央卸売市場の機能」というふうに書いてございますが、それが機能でございます。
　念のため簡潔に御説明をさせていただきます。
　委員御案内のとおりかと存じますが、卸売市場の主要な機能といたしましては、多様な品目、品質の品ぞろえを確保するという品ぞろえ確保機能、あるいは全国から大量、単品目で物は集まってまいります。一つの物がいっぱいやってくるということでございますが、それを逆の少量、多品目へ分荷し配送いたします集分荷物流機能というものが二番目でございます。三番目は価格を形成する機能でございまして、いろんな需給情報をもとに公正な評価によって透明性の高い価格形成を行うという価格形成機能でございます。そしてまた、主要な役割であります第四番目は、販売代金の迅速確実な決済を確保するという決済確保機能というものが挙げられようかというふうに思っておる次第でございます。
　なお、仲卸業者の果たす役割でございますが、仲卸業者とは、卸売市場内の店舗で卸売業者から卸売を受けた生鮮食料品を仕分けし、小売業者に販売する業務を行う者ということに相なっております。したがいまして、彼らの場合には生鮮食料品に関します専門的な評価能力、これを有しておるわけでございますから、卸売業者との間で売買を行うとともに、買い入れました生鮮食料品につきまして小売の皆様方が取り扱いやすいように仕分けを行い、小売業者への円滑な流通に寄与している、かように承知をいたしておるところでございます。
　いずれにいたしましても、これは生鮮食料品の特性であります産地が全国に広がっておるということ、そして品質の劣化が早いということ、そのことに着目をしてそのような機能をそれぞれ果たしておる、そのように承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014062X00120001107/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115014062X00120001107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115014062X00120001107/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00220001102_004</speechID><issueID>115005007X00220001102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-11-02</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　農地法の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　効率的かつ安定的な農業経営を育成し、地域農業の活性化を図るためには、農業経営の法人化の推進が重要になっております。
　このため、農業生産法人の要件を見直し、経営形態の選択肢の拡大や経営の多角化等を進めるとともに、あわせて、農地の投機的取得等の懸念を払拭する必要があります。
　また、地域の実情に応じた農地の権利移動が行われるよう措置する等の必要があります。
　これらの内容を実施するため、この法律案を提出いたした次第でございます。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明を申し上げます。
　第一に、農業生産法人の要件の見直しであります。
　農業生産法人について、一定の条件のもとに株式会社を認めるとともに、事業範囲の拡大等の措置を講ずることとしております。
　第二に、農業生産法人の要件適合性を担保するための措置であります。
　農業生産法人が、毎年、事業の状況等を農業委員会に報告することを義務づける等の規定を設けることとしております。
　第三に、農地の権利移動許可の要件の弾力化であります。
　農地の権利移動許可の要件となっております下限面積につきまして、都道府県知事が独自の面積を定める際の農林水産大臣の承認を廃止することとしております。
　このほか、小作料の支払い形態の自由化等を行うこととしております。
　以上が、この法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願いを申し上げます。
　以上でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00220001102/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00220001102_011</speechID><issueID>115005007X00220001102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-11-02</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答え申し上げます。
　委員御指摘のとおり、農産物価格の低落によりまして農家の経営が非常な打撃を受けております。そして、それは、構造政策を進めていくというよりも、むしろ、専業的に大規模にやっておるところにまず打撃がいく、その部分をどうしようかという考え方をとっていかねばなるまい、かように考えておる次第でございます。それは、法律にもうたってありますように、激変をいかにして緩和するか、セーフティーネットをどのようにつくっていくかということもまた考えていかねばなりませんが、御指摘のように、諸外国のいろいろな仕組みを今勉強中でございます。
　もちろん、アメリカ、韓国、ＥＵ、それぞれの農業事情と私どもの農業事情と違うわけでございますけれども、どういう形で、本当に育成すべき経営体が伸びていくか、そしてまた、委員御案内のとおり、生涯所得というものをきちんと確保しなければ、絶対に後継者というものはできない。しかしながら、今の数字で見てみますと、特化をすればするほど一人当たりの所得は減っていくのではないか。農家の所得は確かに多いけれども、一人一人の生涯所得というのはどういうものなのか、それは特化すればするほど減るという傾向にあるのじゃないのか、そのような問題意識を持っておるところでございます。
　そうしますと、所得を確保するためにいかなる手段があり得るか、その点につきまして今議論を重ねておるところでございます。基本的には農家の努力、そして構造政策の推進、そういうことではなかろうかと思っておりますが、あわせて、所得を確保するために国として何ができるか。ぎりぎり一生懸命やってみても、他産業並みの所得にならない、だとすれば、そこの部分の足らざるところをいかにして補うべきかということにつきまして、現在、鋭意検討を進めておるところでございます。
　どうぞ、今後とも御教導賜りますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00220001102/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00220001102_083</speechID><issueID>115005007X00220001102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-11-02</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　今委員から御指摘がございましたように、何を言っておるのかよくわからぬという話でありまして、捕鯨と安保理と何の関係があるのか、我々も理解をいたしかねておるところでございます。
　ただ、いろいろ調べてみますと、それを言いたいわけではなくて、要は、日本に対して注意を喚起したのだということを言っておるようでございます。大きなお世話だとは申しませんが、委員に本当に日ごろから御理解いただいておりまして心から感謝を申し上げる次第でございますが、要は、調査捕鯨をなぜ我々はやっておるかということでございます。
　御案内のとおり、鯨というのは、例えば一年で四％ふえるということになっておるわけですね。それは複利でふえますから、十五年ぐらいたちますと、鯨というのはあっという間に倍になってしまうわけであります。かわいそうであるから一頭もとってはならない、こういうのがアメリカ、オーストラリア、ニュージーランドなりの主張でございますが、そんなことをやっておりますと、鯨ばかりやたらとふえまして、鯨に食べられてしまう魚はどんどん減るわけでございます。それはもう海洋生態系というのを完全におかしくしてしまうわけであります。
　私どもは、調査捕鯨をやっておりますのは、それは究極的には海洋資源の持続的な利用、そういうものをいかにして行うべきかという観点に基づいてやらせていただいております。そのためには、感情的な議論に訴えるのではなくて、本当にきちんとした調査をして、鯨は何を食べておるのか、どれぐらいふえるのかということを科学的に立証いたしました上で、きちんと国際社会で申し述べてまいりたい、かように思っている次第でございます。
　なお、御案内のとおり、このことは、国際捕鯨取締条約第八条に定められました当然、私どもが持っておる権利でございます。そのことをどうか国民の皆様方にも世界の皆様方にも御理解をいただきまして、私どもとしては何ら今までの方針に変更を加えるつもりはございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00220001102/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00220001102_087</speechID><issueID>115005007X00220001102</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-11-02</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先ほど来、政府参考人からお答えをいたしておるところでございますが、家族経営が我が国の農業の主流であることは事実でありますし、今後も恐らくそれはそうなのだろうというふうには考えております。それを活性化させることも重要であります。しかし同時に、今回の法人化というのが家族経営の進化した一形態であるということも、また事実であろうというふうに考えております。
　ただ、家族経営というのもいろいろございますが、本当にぎりぎりコスト意識というものを持ってやっているのかといえば、あるいはそうでないものもございますでしょう。それが、コストを無視したとは申しませんが、コストというものを参酌せずにやっておるというものがないとは申しません、それもあってしかるべきだろうとは思っております。しかしながら、法人化というものをやることによりまして、コストというものをきちんと計算し、本当にもうかるような農業、そしてまた、後継者ができるような農業、そういうものも助長していくことを政策目標として置くべきであろうというふうに考えておる次第でございます。いわゆる経営上のメリットという点、そしてまた、経営の円滑な継承という点でメリットがあろうというふうに思っておるわけでございます。
　なお、株式会社と法人化というのは、またちょっと違った議論なのだろうと思っておりますけれども、それは先ほど来御議論がございますように、それでは大きな株式会社に参入を認めるかというような、そういう点での御議論だろうと思います。そういうことは懸念払拭措置を設けておるところであります。
　私どもは、繰り返して申し上げるようでございますが、家族経営というものは引き続き発展をさせていきたい、しかしながら、そこのいいところをさらに伸ばすような、そういうことを今後進めていくべきではないかというふうに思っております。したがいまして、矛盾するものだとは一切考えておりません。
　以上でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00220001102</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00220001102/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115004006X00220001031_061</speechID><issueID>115004006X00220001031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-10-31</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　光合成においてはほかに並ぶ者のない権威の先生に御質問いただきまして、あるいは私どもが御教授をいただかねばならぬ点がたくさんあろうかと思っております。
　従来私どもが答弁をいたしておりますのは、そのことの意義を認めるに全くやぶさかではないということであります。ただ、国会でお決めおきをいただきました新しい農業・農村基本法におきましても、食料の自給率を上げるということも政策目標として、これは国会で御審議をいただき法律になっておるわけでございまして、そういたしますと、食料の自給率を上げる、遊休農地もできるだけ使っていきながら、農地の稼働率をふやしていって食料自給率を上げるんだ、どちらも大事だが、農林水産省としてはと言うと先生のおしかりをいただくのでしょうけれども、農林水産省としてはそちらの方を選択しておるというような答弁をいたしてまいりました。現在もそれは変わっておりません。
　ここから先は私の個人的な見解です。
　先生御指摘のように、確かに、全エネルギー消費量の中で占めますバイオマスエネルギーというのは、日本はやたらと低いですね。同じように低いのはドイツが低い。これはなぜなのかちょっと今調べておりますが、ドイツも低い。それに比べて、日本は〇・八というふうに承知いたしておりますが、スウェーデンが一五・二、アメリカが二・七、カナダが四・四というようなことで、日本の場合はどうも一けた違うねということは事実としてあるんだろうと思っています。
　そうすると、農水はどうの通産はどうのということは別にいたしまして、御案内のとおり、遊休農地というのはどっちかというと条件不利のところが多いわけですね。現在達成しなければいけないのは、どうやってコストを下げてバイオマスエネルギーとして、例えば米なり大豆なり、そういうものを活用するかということなんだろうと思っています。そうしますと、今の遊休農地でやった場合に、果たしてコストダウンが成り立つかどうかという論点が一つあるだろうと思っています。今、どうやって多収穫米等々を中心としてコストを下げるかということは最大限取り組ませていただいております。
　もう一つは、先ほど申し上げましたように、自給率云々という議論が、さてバイオマスとそのことが優劣関係に立つのかどうかというのは、これは国全体としての判断なんだろうと私は思っています。
　自給率というのは、委員御案内のとおり、消費者の選択によって幾らでも変わるわけですから、自給率を上げようと思えばみんなが肉を食べるのをあしたからやめればあっという間に自給率は上がるわけで、そうしますと、自給率という概念を片っ方に置きながら、国家の安全保障としての自給力みたいなものを念頭に置いて、国全体のＣＯ2削減、地球全体のＣＯ2削減ということに向けて、政府としていかなる政策選択を行うのかということなんだろうというふうに思っております。
　決して縄張り争いをしておるつもりはございませんが、もしそのような御懸念があるようでありますれば、私どもとしても、鋭意そのようなことは除去をいたしまして、地球全体のためにまた国家全体のために努力をしてまいりたい、かように思っている次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115004006X00220001031/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115004006X00220001031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115004006X00220001031/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115004339X00220001005_073</speechID><issueID>115004339X00220001005</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-10-05</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　私どもといたしましては、農作物の被害額約三十億円、農地、農業施設約百七十億円、合わせまして二百億円ぐらいの被害かというふうに了知をいたしておるところでございます。
　施設の復旧につきましては、今月中旬、具体的に申し上げれば、委員の愛知県は十月十六日、岐阜県は十月二十三日、三重県は十月十六日より順次災害査定を実施いたしまして、早期復旧に努めてまいりたい、かように考えております。
　なお、共済の支払いについてでございますけれども、これも早期に支払いが行われますように関係各方面に文書を発送しておるところでございます。
　加えて申し上げまして、農業者に対します融資、これは二通りございます。低利の制度資金の融資でありますとか既貸付金の償還猶予等々でございますが、このことにつきましても、既に関係各方面に対しまして指導を徹底いたしておるところでございます。
　また、お尋ねがございました漁業関係でございます。
　おっしゃいますように、漁場の流木処理につきましてそのような事業がございます。これは、廃棄物の回収及び処理を行う事業でございます、先生御指摘の漁場環境保全推進事業のうちの海面環境保全推進費において対応することが可能であろう、このように考えております。
　県とも御相談をいたしまして、県の方から、三河湾内の西三河地区、知多地区の二地区につきまして御要望を賜っております。これが早急に実施ができますように、既に十月の二日、内示を行いまして、早期に実現をいたしますよう鋭意努めてまいる所存でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115004339X00220001005/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115004339X00220001005</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115004339X00220001005/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_007</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　平成十三年産米穀の政府買い入れ価格及び米穀の標準売り渡し価格の米価審議会への諮問につきまして御説明申し上げます。
　米穀の政府買い入れ価格につきましては、食糧法のもとで、自主流通米が米流通の主体となったことを踏まえ、自主流通米の価格動向を反映させるほか、生産コスト等を参酌し、米穀の再生産を確保することを旨として定めることとされておりまして、平成七年十二月に米価審議会の意見を聞いて、現行の算定方式が設定されたところでございます。
　平成十三年産米穀の政府買い入れ価格につきましては、米穀の需給動向、市場評価を反映させつつ、安定的な価格運営が図られる現行の算定方式に基づき算定することといたしまして、本日の米価審議会に諮問を行い、御審議をいただいているところでございます。
　また、米穀の標準売り渡し価格につきましては、食糧法の趣旨を踏まえ、米穀の需給動向、財政の事情等を総合的に考慮することを内容とする諮問を行い、政府買い入れ価格とあわせて御審議いただくところでございます。
　以下、これらの諮問の概要につきまして御説明を申し上げます。
　初めに、「諮問」について御説明させていただきます。資料番号１を御参照いただきたいと存じます。
　　　　　諮問
　　平成十三年産米穀の政府買入価格については、米穀の需給動向・市場評価を反映させつつ、安定的な価格運営を図るとの観点に立って算定を行い、この算定に基づき決定する必要があると考える。また、米穀の標準売渡価格については、米穀の需給動向、財政の事情等を総合的に考慮し、これを決定する必要があると考える。これらについて米価審議会の意見を求める。
　　平成十二年九月二十九日
　　　　　　　　　農林水産大臣　谷　　洋一
　次のページに「諮問の説明」がございます。これにつきましても、恐縮でございますが、朗読をさせていただきます。
　　　　　諮問の説明
　　食料・農業・農村基本法の理念を踏まえ、昨年十月に「水田を中心とした土地利用型農業活性化対策大綱」を取りまとめたところであり、これに即し、需要に応じた米穀の計画的生産の徹底と水田における麦・大豆・飼料作物等の本格的生産を二本柱とする総合的施策を推進しているところであります。
　　また、平成十二年産米穀の作柄及び最近の需給・価格動向にかんがみ、緊急に米穀の需給と稲作経営の安定を図る観点から、米穀の持越在庫水準の早期適正化、平成十三年産米穀の生産調整規模の拡大、稲作経営安定対策についての臨時特例措置などを柱とする総合的な米対策を取りまとめたところであります。
　　平成十三年産米穀の政府買入価格及び米穀の標準売渡価格につきましては、計画流通制度の運営の一環として、「主要食糧の需給及び価格の安定に関する法律」の規定に基づき、適切に決定する必要があります。
　　具体的には、平成十三年産米穀の政府買入価格につきましては、引き続き、自主流通米の価格の変動率及び生産コスト等の変動率を基礎として、需給動向・市場評価を反映させつつ、安定的な価格運営が図られる現行の方式により算定することとしてはどうかということであります。
　　また、米穀の標準売渡価格につきましては、備蓄運営を的確に行えることを旨とし、米穀の需給動向、財政の事情等を総合的に考慮して決定することとし、ミニマム・アクセス輸入米は、国内産米の価格体系との整合性も踏まえながら決定することとしてはどうかということであります。なお、実際の売却に当たっては、備蓄の適切な運営を図る観点から、標準売渡価格を基準としつつ、需給動向等に対応して弾力的に予定価格の設定を行う必要があります。
　次に、資料番号２の「平成十三年産米穀の政府買入価格の試算」という横長の資料について御説明を申し上げます。御参照賜りたいと存じます。
　まず、一ページでございます。
　１に「政府買入米価の算定の考え方」を整理してございます。
　従来どおりの算定方式でございますが、まず、自主流通米価格形成センターにおいて形成されます自主流通米の入札価格の動向の比較により価格変動率を求めます。次に、生産費調査に基づく米販売農家の全算入生産費の動向の比較により生産コスト等の変動率を求めます。この二つの変動率を均等のウエートにより前年産政府買い入れ価格に乗じて算出することといたしております。
　なお、政府買い入れ米価について、需給事情、市場評価を反映させつつ、安定的な価格運営を図る観点から、自主流通米価格の変動率、生産コスト等の変動率を求めるに当たりましては、二ページにございますとおり、移動三カ年平均による比較を行うことといたしております。
　以上、御説明申し上げました考え方に基づく平成十三年産米穀の政府買い入れ価格の具体的な算定要領は三ページ以下で御説明をいたしておりますが、その算定結果につきましては、二ページの「２　算定」に示しておりますとおり、六十キログラム当たり一万四千七百八円、前年産価格に対し三百九十六円の引き下げ、率で申しますと二・六％の引き下げと相なります。
　なお、この価格は、（注）として書いておりますように、ウルチ一—五類、一—二等平均、包装込み、生産者手取り予定価格でございます。
　三ページ以下、「算定要領」ということで、各算定要素について御説明をいたしております。
　時間の都合もございますので、簡潔に説明をさせていただくことをお許しいただきたいと存じます。
　基準価格につきましては、先ほど御説明いたしましたように、前年産、すなわち平成十二年産米穀の政府買い入れ価格一万五千百四円を用いております。
　次に、自主流通米価格の変動率でございますが、自主流通米価格の中期的なトレンドを反映させるとの観点から、すべての上場銘柄の加重平均価格の直近三カ年平均とその前年の三カ年平均を比較することにより求めております。
　その結果、自主流通米価格の変動率は、九六・四八％と算出され、三・五二％低下をしていることになります。
　生産コスト等の変動率につきましては、四ページにございますとおり、家族労働費の変化率と物財・雇用労働費等の変化率という二つの変化率についてウエートづけを行い、単収の変化率で割り戻すことにより、生産コスト等の全体の変動率を求めております。
　これにより、生産コスト等の変動率は、九八・二七％と算出され、一・七三％低下をしておることになります。
　恐縮でございます、最後に八ページをお開きいただきたいと存じます。
　この八ページにおきましては、類別等級別価格の算出について説明をいたしております。
　これまで御説明申し上げました方法により算出いたしましたウルチ一—五類、一—二等平均、包装込み、生産者手取り予定価格を基礎にして、ウルチ三類一等裸価格を求めます。この価格に銘柄間格差、等級間格差を加減いたしまして、右の表にあります類別等級別の価格を算出いたしておるわけでございます。
　以上が、平成十三年産米穀の政府買い入れ価格の試算についての御説明でございます。
　次に、資料番号３の「米穀の標準売渡価格の改定内容（案）」について御説明を申し上げます。
　まず、一ページ目の国内産米についてでございます。
　国内産米の標準売り渡し価格の設定の基本的考え方でございます。食糧法のもとで政府米が備蓄運営の機能を有するということを踏まえながら、米穀の需要及び供給の動向、家計費並びに物価その他の経済事情を参酌し、消費者の家計を安定させるということを旨として定めることとされておるわけでございます。
　次に、標準売り渡し価格の設定に際して参酌すべき米穀をめぐる事情でございます。
　まず、（１）の「最近の需給動向」でございますが、米穀の全体需給は、近年、大幅な緩和基調で推移してきておりまして、本年十月末の国内産米の在庫は、政府米が二百五十六万トン、自主流通米が二十四万トン、合計二百八十万トンと適正水準を大きく上回る状況となっております。
　また、十二年産米の作況も一〇三と豊作が見込まれております。
　このような中で、緊急に米穀の需給と稲作経営の安定を図る観点から、米穀の持ち越し在庫水準の早期適正化、十三年産米の生産調整規模の拡大、稲作経営安定対策についての臨時特例措置などを柱とする総合的な米対策を取りまとめたところでございます。
　次に、（２）の「家計費及び物価の動向」でございます。
　最近におきます家計費及び物価の動向を見ますと、米流通の主体である自主流通米価格の低下等を背景として、家計の消費支出に占める米類の割合が低下傾向にあります。
　標準売り渡し価格の前回改定時であります平成十二年一月と現時点との比較で見ますと、消費者物価指数は、総合で〇・一％の低下、米類につきましては〇・六％の低下となっております。
　次に、「政府管理コスト」、（３）でございます。
　適正備蓄水準を大幅に超える備蓄保有、備蓄米の保管期間の長期化等によりまして、保管経費は、高水準で推移をいたしております。
　二ページを御参照いただきたいと思います。
　（４）の「政府買入価格」でございますが、これにつきましては、先ほど御説明をいたしたとおりでございます。
　次に、標準売り渡し価格の改定の内容でございます。
　ただいま申し上げましたような状況を踏まえつつ、政府買い入れ価格の引き下げ効果を消費者に適切に還元することとし、国内産米の標準売り渡し価格につきましては、消費者家計の安定が図られるよう改定するということでございます。
　具体的には、平成十三年一月一日以降、水稲ウルチ玄米一—五類、一—二等平均、包装込み、六十キログラム当たりの消費税額を含みません標準売り渡し価格を百八十八円、率にいたしまして一・一％引き下げ、一万六千三百四十八円とするものでございます。
　銘柄別、等級別の標準売り渡し価格は、四ページに掲げておるとおりでございます。
　最後でございますが、二ページの下の（４）でございます。
　要するに、実際の政府米の売り渡しに当たりましては、今申し上げました標準売り渡し価格を基準として売り渡し予定価格を定めることといたしておりますが、この予定価格につきましては、最後の二行に記してございますように、需給や市場価格の変動に対応し得るよう適切かつ弾力的に設定することといたしております。
　三ページは、ミニマムアクセス輸入米の標準売り渡し価格でございます。
　国内産米の価格との整合性を踏まえ、平成十三年一月一日以降、水稲ウルチ玄米Ｍ3、正味六十キログラム当たりの消費税額を含みません標準売り渡し価格を百三十八円、率にして一・一％引き下げ、一万二千四十九円とするというものでございます。
　銘柄区分ごとの標準売り渡し価格は、次の四ページのとおりでございます。
　その他の配付資料につきましては、時間の関係上、説明を割愛させていただきたいと存じます。
　以上でございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_013</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　金田委員におかれましては、本当に今回の対策を取りまとめるに当たりまして貴重な御示唆をさまざま賜ってまいりました。特に、今御披瀝がございましたが、専業農家の方々が、これから先本当に私どもが担い手として育っていただきたい方々が、まだお若い方々が命を絶たれるというような事例を幾つも御指摘をいただきまして、今回の対策ができておるわけでございます。そういう方々のお気持ちに報いますためにもという気持ちで、今回の対策を取りまとめさせていただきました。
　今御指摘にありましたように、従来のルールとは相当違ったものを今回設けさせていただいております。これは、政府の買い入れ数量につきましてもそうです。援助米についてもそうでございます。また後ほど稲経のお話も出ようかと思いますが、それについてもそうでございます。それの思いは、要いたしますに、とにかくこの自主流通米の価格が下がるというのを下げどめなければ稲作全体が崩壊をしてしまう。なかんずく専業的に規模拡大やいいものをつくろうという方が真っ先に参ってしまう。そうであれば、いかなる手段を講じてもこの下落をとめねばならぬ、そういう思いでございました。
　これは、私どもの方で何点というふうに評価をするのはおこがましいことかというふうに思いますし、国民の皆様方、そして生産者の皆様方、消費者の皆様方に総合的に御判断をいただくものと思います。非常に思い上がった言い方かもしれませんが、先生方の御指導よろしきを得まして、私といたしましては九十点に近いもの、百点というのは、それはもう世の中にあり得ないことでございまして、祈りを込めて申し上げますが、九十点に近いものだっただろうと思っております。
　すべてができるということはございません。要は、先ほど申し上げましたように、どうやってこれに歯どめをかけるかということでございます。すべてを市場に任せるということになりますと、それによって生ずる不利益は何なのかということを全体的に論じていかねばなりません。要は価格が下がればいいんだ、そういうようなお話には相ならないわけでございます。新しい新農業法というのは、例えて申しますと、我が国がＷＴＯで主張しておりますように、国土の保全でありますとか、環境の維持でありますとか、雇用の維持でありますとか、そういうものを全部目標としておるものでございます。今回の対策もその一環として考えております。九十点というふうに祈りを込めて申し上げさせていただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_015</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　ミニマムアクセス米を中心としたお尋ねでございます。
　皆様方の御指導を賜りながら、私ども、この問題に取り組んでまいりました。この国会休会中も、大臣、そしてまた私、三浦政務次官、農水省の幹部、世界じゅうあちらこちら参りまして、我が国の主張というものを訴えてまいりました。要は、多くの国々の御賛同をいただけなければ、どんなに正しいことであってもＷＴＯにおいては成就しないという当たり前のお話でございます。
　そこで考えなければいけないのは、食料の純輸入国でありながら生産調整を行っておるというようなことがほかの国において例としてあるのかなというと、どうもこれはなかなか見出しがたい。強いて言えば、台湾における米、台湾で生産調整をしておりますのは委員も御案内のとおりでございますが、これはまだＷＴＯに未加盟でございます。米というものを主食としてというような国は、世界じゅうこれまたどこを探しても余りないわけですね。日本と韓国ぐらいのものでございます。そうしますと、日本の特殊な事情というものをどうやって世界各国に御理解をいただくかということとあわせて、今の委員御指摘の点を論じていかねばならないのだろうというふうに考えておるわけでございます。
　御高承のとおり、ミニマムアクセス機会の提供といいますのは、八年間ずっと交渉してまいりました全体のパッケージの中の一つといたしまして、従来、輸入がほとんどなかったものについて、まさしくその名が示しますように、最低限度の市場参入機会を与える、そういう観点から、国内の需給事情とは関係なく設定された、こういう経緯がございました。今までほとんど輸入していなかった、しかし、最低限度の参入機会は与えなければいかぬ、したがって、国内の需給事情とは関係ない、こういうような経緯がございます。
　今後どうするかということでございます。今まで申し上げましたように、次期交渉においてこのことを論じ、私どもの主張をしていくことになりますが、米や稲作の重要性等にかんがみ、現在でも米の需給と価格の安定に支障を及ぼさないよう十分に配慮した関税水準、高い関税を張っておるわけでございます。そしてまた、アクセス水準とするとともに、いわゆる国家貿易制度を引き続き維持する必要がある。この国家貿易制度というのもまた維持をしていかねばならないものでございます。
　そういたしますと、今まで議論をずっとしてきたわけでございますが、その成果、そして各国との連携のための働きかけを十分に生かしまして、この年末を目途といたしまして、提案内容を取りまとめまして、支持、理解が得られるように努力をしてまいりたい。これは政府だけでは到底不可能なことでございまして、与野党をあわせまして、先生方の御協力、御理解、御支援もいただきながら、我が国の主張が通るようにしてまいりたい。
　今御指摘のように、余っているのに何で輸入するのというのは本当の声なんだろうと思っています。ただ、交渉の経緯におきまして、最低の機会、それは需給の動向と関係ないんだということで設定をし、そしてまた、日本の特殊な事情というものもございまして、どうやって多くの賛同を得るか、そのことに向けて努力をし、御指導を賜りたいと存ずる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_017</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　御指摘のとおり、七十五万トン、隔離をしたわけでございます。この隔離した米につきましては、ＷＦＰ等の国際機関でございますが、国際機関、食料不足国から要請があった場合、我が国の緊急食糧支援事業による援助に使用する、こういうことになっておりまして、要請がなければこれはできないということでございます。
　食糧援助につきましては、国際機関、食料不足国等からの要請に基づき実施されるものでございますが、委員御案内のとおり、先般、ＷＦＰから北朝鮮緊急食糧支援アピールということが出されておるわけで、九月から十二月までの間、十九万五千トン足りませんよ、このようなアピールを受けておるわけでございます。このアピールは要請と解してよろしいのかというふうに考えております。これは新聞報道等々いろいろされておるわけでございますが、この発表を受けまして、外務省におきまして、そしてまた関係各方面におきまして、さまざまな観点から検討しておるというふうに仄聞をいたしておるところでございます。ただ、私ども、現在のところ、このような方針であるということが固まったということは了知をいたしておりません。
　そのような状況でございますけれども、恐らく現在でも、先般もＦＡＯの地域総会が横浜でございましたが、八億人の人々が飢餓に瀕しておる状況はあるわけでございまして、そのような要請に対して対応するという意味でも、七十五万トンというのがあろうかというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_021</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これはきちっと合うということは当然ないわけでございまして、新しい食糧法ができまして以来、それぞれの狂いはございます。ただ、六十一万トンというふうな数字になったことは、これは初めてだというふうに私は了知をいたしておる次第でございます。
　何も私どもは無謬であるというようなことを申し上げるつもりはございません。私どもに全く責任がないというようなことを強弁するつもりもございません。
　ただ、委員御案内のとおりでございますが、一〇三ということになってしまった、これはどうにもこうにもなりません。天気のせいでございます。そしてまた、生産者の皆様方が一生懸命、生産調整の中で単収を上げるような御努力をなさったということもこれは当然のことでございまして、これも何も非難をするに値するものではございません。
　かてて加えて申し上げまして、なお、米の需要というのでしょうか、これは減少基調が完全に下げどまったとは思っておりません。やはり、お米を食べないという方も、どんどんとは申しませんが、相変わらずかなりの数いらっしゃるわけでございます。
　そんなこともございますが、十二年米穀年度末の計画流通米の在庫は、自主流通米につきましては、計画の十六万トンを上回る二十四万トン、政府米につきましては、自主流通米との協調販売の結果、計画の二百三万トンを五十三万トン上回る二百五十六万程度、合計で二百八十万トンとなる見込みとなっておるわけでございます。
　今まで申し上げましたように、この要因というのはるるございます。豊作見通しによる先安観によりまして、つまり、この後、先は安いね、きっと値段は下がるだろうね、こういうような先安観がございましたので、卸、小売、外食等各段階におきまして、どうせいつでも買えるんだからということで、手持ちの在庫を減らしましょうという当然の経済行為が起こるわけですね。どうせいつでも買えるんだから手元に持っておかなきゃいいや、自分の手元になるべく持つのを減らそうということが起こっております。
　その分につきまして、私どもといたしましては、協調販売、すなわち自主流通米と産地銘柄、同じ政府米は売りません、売るのを控えますということをやってまいったわけでございます。これが御案内のとおりの協調販売の内容でございまして、その結果もございまして、政府米を中心に計画流通米が売れなかったということもございます。そのようなことが重なりまして、こういうような結果になったものというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_031</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　もちろん、実態を把握するのに可能な限りの努力はしてまいりたいと思います。
　ただ、これは経済のものでございますから、それが本当に、正確に把握ができるか、それから私どもが読んだとおりにいくかといえば、それはそうではないということもあるんだろうと思うんです。そうしますと、先ほど金田委員の御質問にもございましたが、要は、かなりきつ目に見通していくということも必要なのではないだろうかというふうに考えておるわけでございます。
　いずれにしても、価格が上がっていかなければ生産者の暮らしというものは保障ができないわけでございまして、なお流通在庫が減る、そういうようなことを見ていきながら、そういうことが起こらないように、どうやって諸対策を講じていくかということもあわせて考えていかねばなりません。
　委員御指摘のように、状況を正確に把握するために私ども何ができるかということは考えてまいりたいと思っておりますが、それぞれの限界もございますし、それぞれの意味もございますし、すべてそのとおりになるとは私としては断言がいたしかねるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_052</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先生の御指摘を踏まえまして、どこまで正確に出せるか、私の方で指示をいたしまして、先生の方にまた持ってまいりたいと思っております。これは制度の信用にかかわる問題でございますから、私どもの方としては隠し立てをすることとは思っておりません。可能な限り正確を期して御報告を申し上げたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_054</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　御指摘のとおり、十五万トンとは別の七十五万トンでございます。市場に戻ってくることはございません。
　しかしながら、逆に、国内が不足をした状況ということをまた想定してみることも必要なのではないかと思っております。つまり、国内が足りない状況だがあの七十五万トンは別なのでねというようなことも理論的にはないわけではございません。そういう場合には戻るということが当然ございますが、基本的に別枠、市場に戻らないということでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_056</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　そのように御理解をいただいて結構でございます。そうでなければこの効果はないというふうに私どもは考えておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_075</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　具体的な内容につきましてはまた事務方からお答えをさせますが、要は、先生御案内かと思いますが、全国四十七都道府県ございますが、米の消費量というのは都道府県によって物すごく差があるのですね。一番食べますのが、たしか私の記憶では徳島県ではなかったかと思っております、データが古いかもしれませんが。一番食べないのは、食生活の違いもありますが、沖縄県が一番食べない。一割ぐらい差があるわけですね。東京ですとか大阪ですとかそういうような都市近郊も食べません。何でそんなに都道府県によって差があるのかよくわからないのですが、やはりそういうような各自治体別の取り組みというのも必要なんだろうというふうに私は思っております。
　また、学校給食について御指摘がございました。例えば新潟県で申しますと、週当たり何回米飯給食をやっていますかというと、三・一回。全国平均は二・七回ということで、新潟県は相当御努力をいただいておるわけでございます。これは先生の選挙区かどうか私は存じませんが、四回以上というところが、新潟県では中里村とか松代町とか清里とか吉川町とかそういうふうにあるわけです。五回という、板倉町というところもあるのだそうでございますね。
　先生御指摘のように制約があると私ども聞いておりませんが、もしこういうような制約があるというようなことがあれば、どうか御教示をいただきたいというふうに考えておるわけでございます。
　そしてまた、粉にして使うというのは、私は、十年ぐらい前だったと思いますが、そういう戦略というものが新たに開発された。それは、保存におきましても、どのように使うかということにつきましても、粉にした方が有利であるというような理論があることはよく存じております。
　ただ、その場合に、小麦粉と比べまして、これは国産麦の場合もそうでございますが、コストがどう引き合うか、どんなに物があったとしても需要が出なければいたし方ないことでございまして、粉にする技術は既に開発をされ、実用化もほとんどできておるというふうに考えておりますが、それが需要者の側から見てどうなのかということが具体的な課題ではなかろうかというふうに思っております。
　詳細につきまして、もし知っておることがありましたら、事務方から御説明をいたさせます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_093</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　御評価をいただきまして心から厚く御礼を申し上げます。
　るる申し述べてまいりましたが、要は、米が下がらない、ずっと暴落基調が続いてきたわけでありますが、これから先、これ以上下がらない、そしてまた、稲作経営の充実等によりまして、仮に下がった場合も所得は確保する、こういうような二つの構造になっておるわけでございます。この二つのことによりまして、生産者の方々に、もうだめなんだ、これ以上やってもいかぬのだという気持ちを与えない、そのことが一番重要ではなかろうかというふうに思っておるわけでございます。
　かてて加えまして、これから先、担い手というものを中心にして、そういう方々に意欲を持っていただきたい。はっきり申し上げまして、二反とか三反でやっておられる方々は、ある意味、かなり値段が落ちてまいりましても、生産費が償えないようなことになりましても、それが収入の大宗を占めておるわけではございません。農地を保全なさるとか、土地を管理なさるとか、あるいは生きがいでなさるとか、ある意味、コストを無視したという方々もある規模以下になればそれはあるわけでございます。そういう方々と、そしてまた、本当に意欲的に規模拡大をしていこうと思われる方々、それに対します施策は当然別であるべきでございます。特に北海道なんかはそうではなかろうかと思いますが、意欲的に専業的にやっていらっしゃる方々に絶望感を決して与えてはならず、希望を持っていただけるような対策にしたつもりでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_095</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　私どもとして可能な限りの対策を打ってまいりましたので、この実効性というものは必ず上がるというふうに確信をいたしておる次第でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_097</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これは新しい農業基本法の理念でもあり、食糧法の理念でもございますが、要するに、一言で申し上げれば、価格政策から所得政策への転換ということなんだろうと思っております。
　今まで農家の方々の所得というものは、消費者の御負担において、ある意味、高い価格に誘導することによって所得を確保するということでございました。しかしながら、それでは構造改善が進まないとか、消費者に負担を押しつけるのかとか、国際的に見てどうなのかとか、そういうような御批判もございます。それは正鵠を射ておる部分も相当ございます。
　そういたしますと、所得の確保というものは、価格を高く維持することよりも、それは国民皆様方の御負担によりまして、財政支出によりまして所得政策というものをやっていこう。価格政策から所得政策というのはそういう意味ではなかろうか。今回のいろいろな措置も、そのことを念頭に置きながら講ぜられておるものだというふうに思っております。
　あわせまして、委員が冒頭御指摘なさいましたように、都市部におきまして、ある意味、誤解に基づく、いわれなきとは申しません、誤解に基づきます農政批判というものはあろうかというふうに思っております。昨日、予算委員会におきましても、私ども農林省がやっております公共事業についてのいろいろな批判的な御見解を開陳された委員もいらっしゃいました。
　しかしながら、例えば公共事業、基盤整備、そういうものがなぜあのように高い補助率が行われておるのかということを考えました場合に、高補助率のゆえんというものは、それによって規模拡大が行われ、コストが下がることによって、消費者の皆様方が安い農産物を享受することができるということは事実としてあるわけでございます。
　それは何のために行うかといえば、生産者のためというよりも消費者のためという面も多い。生産者の側からしますと、どんどんコストを下げていってもちっとも手取りはふえないじゃないのというような思いもあるわけでございます。これは価格政策においてもそうでございますし、公共事業においてもそうでございますが、都市部と農村部がどっちが得したとか損したとか言っておっても、ちっとも国のためにもなりませんし、国民の福祉の向上にもなりません。その辺の実のある御理解というものを、また御質疑を通していただければ大変幸甚に存じます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_099</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これは多くの皆様方、もちろん議会も含めまして御論議をいただきながら、今のところ、いろいろな対策をそれぞれの品目について講じておりますが、これをさらに体系立ったものにしていきたい。その移行期だというふうに御理解をいただいてよろしかろうかと存じます。
　ただ、そこにおいて必要なのは、繰り返しになりますが、再生産の確保ということもございますけれども、どういう方々の所得を確保していくのかということ、そしてまた、だれの負担においてそれを行うのかということ、そのような視点が必要ではなかろうかと思っております。
　委員御指摘のように、本当に専業で頑張っておられる方の所得というのは絶対に確保していかねばならないが、価格が下落をすることによって真っ先に打撃を受けるのはそういう方々であるという認識を強く持っておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_101</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　ＷＴＯ次期交渉におきましては、私どもは、農業の持ちます多面的機能とあわせまして食料安全保障、それはケアンズの諸国が主張しておりますように、いいんだ、地球じゅうの食料安全保障はケアンズが担うから、何も日本が安全保障なんて考える必要はないんだという御主張ではなくて、やはりそれぞれの国が安全保障、いろいろな国にいろいろな農業があるべきだ、いろいろに条件は違うわけですから、その主張。つまり、食料安全保障という言葉も、同じ言葉なんだ、フードセキュリティーという言葉なんだが、我々日本が考えておりますフードセキュリティーと、ケアンズが考えているフードセキュリティーと、ＥＵが考えているそれと、アメリカが考えているあれと、同床異夢みたいな形で全部違うわけですね。
　日本の主張を本当にきちんと明確にしながら各国の御理解を得てまいりたい、そのように考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_106</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これは、委員も私ども農水省のＯＢでいらっしゃいますし、いろいろなことを御案内の上の御質問かと思います。
　先ほど九十点というふうに申し上げましたが、これは私、思うのですが、行政として九十点なんて言っちゃいかぬと思うのですよ。そのときそのときに打つ措置というのは、行政としては、これはもう自分たちとして満点であることが国民に対する責任でございまして、ただ、パーフェクトということはあり得ない。ただ、私どもとして、それが満点に近づくべく出すのが当然、行政の責任ではなかろうかというふうに思っております。
　しかしながら、御指摘のように、緊急、異例、特例の措置を出しておりますということは、本来、原則とは違うことをやっております。例えて言いますと、政府の買い入れ数量についてもそうであります。そしてまた、これが、先ほど丸谷委員の御質問にもございましたが、将来の所得政策というものを確立する上においての過渡期ということもございますが、今まで三年の平均ということでやっておりましたものを固定化するということをやっておるわけでございまして、先駆的とも申しますが、ある意味、過渡的な政策であることも事実でございます。ですから、これから先、これが所得確保という意味において理念的に正しいものであるということで、ぎりぎり考えたつもりではございます。
　ただ、先ほど来の御指摘にありますように、見通しが狂って、結果として非常に余ったということは事実でございます。後ほどの御質問にもあるかもしれませんが、備蓄水準をどの程度に置くか、作況をどのように見込んでいくのか、それによって減反の面積はどのようになっていくのか、そして減反政策というものは何のために行うことなのか、そういう基本論というものをもう一度根底から議論いたしまして、消費者の方、納税者の方にも御理解をいただけるような努力が私どもとしては必要ではなかろうかと考えておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_108</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　価格は、低い水準ではありましたが、おおむね下げどまったというふうに私は感じておるわけでございます。それは、低い水準であるからけしからぬというふうにおしかりをいただけば、それはそう言わざるを得ませんが、私は、こういう言い方が正しいかどうかわかりませんが、その対策なかりせばもっと下がったであろうことは事実だと思っておるわけですね。
　それでは、もっと政府が買えばよかったのか、もっと処理すればよかったのか、こういうようなお話も出てまいるわけでございます。その場合の財政負担はどれぐらいであったかということをあわせて考えねばなりません。
　ことしの、さらに緊急、異例の措置を打ち出しております背景には、やはり昨年のものでは十分ではなかった、いろいろな事情がございますが、低落傾向はとまったとはいえ、なお低位にとまったということの思い、そして、それが生産者の方々に与えた影響、将来に対する不安感、そういうものを払拭するためにさらにそれを充実させた。大盤振る舞いというつもりはございません。
　大盤振る舞いではなくて、とにかく、この下げをとめる、少しでも上がっていくような、そして生産者の方々が何を、つまり、需要に応じたというふうに私どもは常に申し上げておりますわけで、どういうものをどれだけつくれば一番高く売れるか、そういうマインドが生産者の方々にメッセージとしてきちんと伝わるような仕組みをあわせ整備しながら、大盤振る舞いを避けつつも、とにかく、これで最低大丈夫なんだという安心感を持っていただけるような政策にしたつもりではございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_110</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　法律に基づいて申しますと、食糧法の第三条にこういう規定がございますね。「この法律において「米穀の備蓄」とは、米穀の生産量の減少によりその供給が不足する事態に備え、必要な数量の米穀を在庫として保有することをいう。」法律にさかのぼればこういうふうな規定になっておるわけでございます。
　さて、これを実際に数字にしようと思うとどうなるか。これはいろいろなお考え方があろうかと思いますが、要は、過去の不作の経験を踏まえまして、平均的な不作が二年続いたとしても円滑な供給が行えるように、これを旨といたしております。
　具体的に申し上げれば、戦後五十五年になるわけでございますが、作況が九八以下の不作の平均は何ぼでありましょうかということになると、これは九二ですねということになります。不作の平均は作況指数が九二ということになります。そうしますと、どういうふうな計算になるかというと、先ほども御議論がありましたが、需要量を仮に一千万トンといたしまして、一千万トンに一から〇・九二を減じましたものを乗じます。つまり、一から〇・九二を引きまして〇・〇八になるわけでございますが、一千万トンにその〇・〇八を乗じまして、それに二年分の二を乗ずるということになりますと、ニアリーイコール百五十万トン、こういうことになるわけでございます。
　この計算が正しいかどうかということは、この一千万トンがどうなのかねとか、それが二年連続生じてもと、こういう考え方でいいのかということがございますが、私どもは、不作が一年で終わるとは限らないと思っております。二年続くことも三年続くこともあるだろう。そうしました場合に、これは一年では短いかもしらぬ、三年では長いかもしらぬ、それじゃ二年ということで考えてまいりました場合に、こういうような計算を行っておるわけでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_112</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　その点は、実は私もずっと長いこと悩んでおる問題でございます。
　ただ、結局、食管法時代におきます生産調整というのは、だれのためにやるかというと、一義的には食管制度を守るためにやったわけですよね。要するに、政府が全量を買わなきゃいかぬわけですから、いっぱいつくられますと、政府在庫がかさみまして、納税者の御負担が過大なものになってということでございます。基本的に食管制度のもとにおきましては、生産調整というのは、政府のために、食管制度維持のためにやるということであったというふうに理解はしておるのです。
　しかしながら、食糧法の時代になりまして、もう百五十万トンプラス・マイナス五十しか備蓄を持たないということになったわけでございますから、これはだれのためにやる生産調整かといえば、基本的に日本経済のもとにおいて認められておらないカルテルというものをこの世界においてだけ認めておるわけでございまして、それは生産者の方々に対する生産調整という意味合いが強くなってきたんだろうというふうに思っております。
　かてて加えて申し上げれば、生産調整をやるということなかりせば、どうやったら需給が均衡するかというと、全部取っ払って、どんどん価格が下がって需給が安定するところまでいけばいいという考え方も極論としてはあるのだろうと思います。そういう御主張をなさる方もあります。
　しかしながら、その過程においてはとんでもないことが起こって、最終的には農村は崩壊し、食料の自給率はがたんと下がりということで、生産調整をやめれば当然転作補助金も出ないわけですから、農家なんて所得はほとんどなくなるわけで、稲作農家も倒れれば、畑作農家も倒れ、それが流れ込んできた酪農も倒れ、全部倒れちゃうということになるわけです。
　その場合に、ではどういうふうに各県にウエートを置くかということは、基本的に私ども行政も参加をしながら、いわゆる生産者団体の皆様方の間でどのようにやっていくか、今回、いろいろな転作につきましての補助水準も引き上げてまいりました。そして、ことしからやっておりますように、麦をつくり、大豆をつくり、これは、今までのようなばら転ではなくて、本作にしてください、連担化してください、高度な技術でやってください、その場合に限ってお金を差し上げますというような政策にしておるわけで、それぞれの生産者の皆様方が、米の生産調整ということとあわせて、麦をつくろうか、大豆をつくろうか、あるいは、新登場というわけではございませんが、ことしから強調しておりますホールクロップサイレージ、これをどのように取り組むか、そのことについて、それぞれが経営感覚を持って御判断をいただき、それに行政も関与をし、御相談に応じてまいりたい、そのように思っておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_116</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　私も選挙区は農村でございます。私は鳥取県でございますけれども、本当に中山間地の典型のようなところでございまして、週末に選挙区へ帰りますたびに、今委員御指摘のような声を聞きます。ただ、一番その声はどこで強いかといえば、やはり北海道であり、東北であり、九州であり、本当に専業地帯、専業でやっていらっしゃる方々にその声が強いのだろうというふうに思っています。
　さすれば、もう食管制度はなくなっちゃったわけですから、どんなにつくったって政府が買いますというようなこと、そして、財政支出によってそれを買いますということがなくなってしまいました以上は、こういうことが起こることは、ある意味、食糧法をつくりましたときに予想されたことでございます。
　今回の対策がすべて場当たり的というふうにおっしゃいますが、例えて言えば、稲経を固定するというようなことは、原則から外れて、今回新しい考え方として打ち出したものでございます。これは、所得を補償するということを主眼に置いておりまして、これを固定する。新しい所得政策が出るまでの間、一年ということにしておりますが、議論の過程の中で、新しい所得政策が出るまでの間、固定するという考え方もございます。そういうような形で、どのようにして所得を確保していくかという考え方。
　同時に、意欲のある担い手が、何をどれだけつくれば高く売れるのかというメッセージが本当に生産者の方々に伝わるようなやり方はどのようなものがあるだろうか。それで、麦や大豆や飼料作物やそういうものを、転作ではなくて、ばらばらにつくるのではなくて、本作で連担化をして高度な栽培技術をやってください、こういう施策も打ち出しております。
　また、ホールクロップサイレージというのは、自給率が低い一番の根本の原因は、えさを外国から輸入しておるというところにあるわけでありまして、この技術はいまだ日本においては確立をされておりません。この技術をきちんと確立することによって、所得も得られる、自給率も向上する、そういうような政策を講じておるところでございます。すべてが場当たりというわけではございません。
　加えて申し上げれば、減反政策の意義につきましては、先ほど申し上げたとおりでありまして、この減反政策なかりせばどのようなことが起こったかということも、あわせて私どもはよく研究し、御理解を得ていく必要があるだろうというふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_118</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　下支えというものを設けろというような御指摘でございます。これは、下支えというものを設けるというのも、議論が随分あったことでございました。しかし、下支えというものを設けると、とにかくこれ以下は下がらないのだということを恒常化することが、本当にいいのだろうかということを考えてみたわけでございます。それをやりますことは、全面的にとは言いませんが、食管法時代に基本的に理念が戻ってしまうのではなかろうか。
　あわせて、消費者の皆様方に、これはもう先ほど申し述べましたように、基盤整備も行っておるわけでございます。どうやって安い農産物を、安全な農産物を消費者の皆様方に提供するかということも、また私どもの使命でもございます。そこの接点をどのように見出すかということも、あわせて考えていかねばなりません。
　そこで、値幅制限を十年産から撤廃するに当たりましては、生産者の皆様方の御要望もございました。売り手であります県経済連等が毎回、銘柄別に落札希望価格を申し出ることができるということにしたわけでございます。その希望価格を下回って自主流通米の価格が形成されることはない、そういうような仕組みにはなっておるわけでございます。
　どうやったらば値段が下がらないか。市場原理万能ということになって惹起されるデメリットにつきましては先ほど申し述べたとおりでございますし、生産調整の意義について申し述べたとおりでございますが、下支え機能を持たせるということは、かつての食管法時代の政府米が果たしておった役割でございまして、そのような下支えというものを固定するということにつきましては、私ども、残念ながら同意をいたしかねるところがございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_122</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　最後の方からお答えをいたしますと、米を輸入自由化品目から除外せよ、それから、禁止条項を削除せよ、アジア・モンスーン地域における環境保全のための規定を追加せよ、こういうことでございます。
　自由化対象品目から除外をすることにつきましては、ＷＴＯ協定というのは、御案内のとおり、農産品全般を対象としておるということにつきまして、国会の御承認を得ておるわけでございます。米も、その中で対処をしていかねばならない、そのように考えております。
　価格支持政策の禁止条項の削除につきましては、緑及び青の政策と、削減対象であります黄色の政策に分類をされるわけでございまして、価格支持政策は禁止ではなくて、削減対象の黄色ということになっておるわけでございます。その点をどのように考えるかということでありまして、そのように私どもは実施をしておるところでございます。
　さらに加えて申し上げますと、私どもの具体的な提案というものはこれから検討してまいるわけでございますけれども、基本的には、現行の枠組みの中で私どももこれをかなり賢く使いまして、相当のメリットを得ておるということもまた御認識をいただかねばならぬことだと思っております。生産調整をどのように考えていくか、基盤整備をどのように考えていくか、日本独自のいろいろな政策というものを認めていただくという形で、現行の基本的な枠組みの中で私どもも最大限やらせていただいておるわけでございます。
　いずれにいたしましても、今年末、十二月をめどといたしまして、具体的な内容を取りまとめてまいりたいと思っております。
　アジア・モンスーン地域の環境保全のための規定を置けというような御主張でございますけれども、このＷＴＯで交渉をいたします際に、これはもう世界、北から南まで、西から東まで全部の地域を対象として議論をしていかねばならないことでございます。それでは、その場合に、アジア・モンスーン地域を対象といたします新しいルールというものができるか、そのような提案を私どもの中に盛り込むことができるかということにつきましては、そもそもＷＴＯの議論になじまないものではなかろうかというふうに思っておるわけでございます。
　そして、ミニマムアクセス米についての御指摘でございます。石原局長参っておりますが、石原局長が重く受けとめたというふうにお答えをしたやに聞いております。ただ、私からしますと、そういうような主張はあるだろう、日本国もそういうような主張をするべきだというお話を私も承っております。
　あわせまして、国家貿易品目というものをどのように考えていくか、どのように戦略を立てることが日本国の農業にとって一番利益になるのか、ＭＡ米撤廃ということとあわせて、それでは、アメリカ、ＥＵ、ケアンズはどのような手で出てくるか、ガットの条文というものを全部読みました上で何が我が国にとって最も有利か、それは、委員の皆様方の御協力をいただきながら、これから先、鋭意検討してまいりたいと思っておるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_131</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　ＩＴ等につきましても予算要求をさせていただいております。
　私もいつも役所の中で申し上げておることでありますが、それが生産者にとってどんなメリットがあるのか、それをきちんとしないような予算はあってしかるべきだとは思っておりません。そして、中心的な担い手層にプラスになるような予算でなければ、総花的、ばらまき的なことをやったって何の意味もないわけでありまして、それが体質強化につながるものでなければならないというふうに考えながら、今回の予算要求をしておる次第でございます。
　なお、先ほどおしかりをいただきました、この対策に幾らかかるかというお話でございます。これは御案内のとおり、単価は出しておるわけでございますが、それに何を掛けたらいいかということは、相当な変動の要素がございます。したがいまして、それについて今どれぐらい、マックスどれぐらい、ミニマムどれぐらいかということも含めまして財政当局とやっておるところでございまして、いいかげんな、数字を把握しておらないからということではございません。変動要素がございます分で、まだ数字が確定をしておらないということでございます。
　大体どのような折衝結果になったか、そのことにつきましては、また先生の方に御報告に上がらせていただきます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115005007X00120000929_137</speechID><issueID>115005007X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　大変恐縮でございます。
　委員の御指摘は、例えばえさ米に回すということで幾らかかるか、援助米に隔離するということで、それは幾らかかるか、そういうような具体的な、それぞれの項目について示せというようなことではなかろうかと思いまして……（菅野委員「違う違う」と呼ぶ）全体でよろしいんですか。（菅野委員「全体で」と呼ぶ）全体で幾らということでよろしいんですか。
　ですから、それは今申しましたように、えさ米に処理して幾らかかるかということについて、私ども要求はいたしておりますが、具体的にどれだけのことができるかというのは、現在、折衝中のものでございます。したがいまして、今折衝中でございますことから、これは余り言いわけにもなりません、おしかりをいただくべきことかと思いますが、今ここに手持ちの数字を実は持っておりません、事務当局も。
　したがいまして、早急に出しまして、委員の方に御報告を申し上げたいと思いますが、現在、折衝中のものでございますので、これは変動があり得るということでございます。委員会を軽視しておるとかそのようなつもりは全くございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115005007X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115005007X00120000929/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115015261X00120000929_245</speechID><issueID>115015261X00120000929</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>150</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2000-09-29</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○政務次官（石破茂君）　お答えを申し上げます。
　微に入り細にわたりますが、御下命でございますので御説明をさせていただきたいと思います。
　一九九五年度から一九九九年度までの補助金等の交付状況でございます。
　九五年五月二十九日、九五年十二月十三日、この二つに分けまして農業構造改善事業費補助金といたしまして一億一千八百五十万円。九五年五月二十六日、農蚕園芸振興事業推進費補助金といたしまして五十五万円。九六年六月十七日、九七年一月七日、二つに分けまして農産園芸振興事業推進費補助金といたしまして八百四十九万三千円。九七年一月七日、九七年三月四日、農業生産体制強化対策事業費補助金といたしまして三千二百七十万七千円。九七年六月六日、九七年十一月七日、九八年二月二十三日、三回に分けまして農産園芸振興事業推進費補助金といたしまして六百七万二千円。九七年十一月七日、九八年二月二十三日、二回に分けまして農業生産体制強化対策事業費補助金といたしまして三千二百三十三万円。九八年六月五日、九八年九月三十日、九九年二月十日、三回に分けまして農産園芸振興地方公共団体事業推進費補助金といたしまして六十五万円。九八年十一月二十日、農業生産体制強化対策事業費補助金といたしまして二千九百四十万円。九九年六月三日、九九年十一月十八日、農産園芸振興地方公共団体事業推進費補助金といたしまして百十五万円。九九年六月三日、九九年十一月十八日、そしてことしの二月二十五日、農業生産体制強化対策事業費補助金といたしまして一億一千五百九十万二千円。九九年七月十二日、九九年十一月十八日、水田麦・大豆等生産振興緊急対策事業費補助金といたしまして五十万円。九九年六月三日、五十万円。これが能美農協でございます。
　そのような御質問でございますので、詳細にお答えさせていただくということに相なります。
　川北町農協につきましては、九七年十一月七日、五万円。九七年十一月七日、六百三十万円。九九年二月十日、五万円。九八年十一月二十日、九九年三月一日、一千百三十五万四千円ということに相なります。
　寺井町農協につきましては、九六年六月十七日、九七年一月七日、二回に分けまして三十五万円。九七年一月七日、千二百三十万円。九七年十一月七日、九百三十四万五千円。九八年二月二十三日、二百十六万五千円。九八年六月五日、三十万円。このようになっております。
　牧農協についてのお尋ねでございます。
　九五年七月二十四日、六百七十万円。九五年四月二十一日、百二十五万円。九六年四月十五日、百二十五万円。九七年一月七日、五万円。九七年一月七日、二百四十五万四千円。九七年五月二日、二百二十万円。九七年十一月七日、五万。九七年十一月七日、九十一万六千円。九八年四月二十八日、二百二十万。このように相なっております。
　小松市板津農協について申し上げます。
　九五年十一月一日、二百三万。九八年二月二十六日、九千万。このようになっております。
　粟津農協、九七年五月二十八日、二億五百六十万。九七年五月二日、百四十五万。九八年四月二十八日、同じく百四十五万。九八年六月五日、九九年二月十日、二回に分けまして四十五万。九八年六月五日、四百五十七万二千円。このようになっております。
　小松市農協について申し上げます。
　九九年十二月十七日、二十九万八千円。九九年四月十五日、一千二百五十七万五千円。九九年六月三日、九十五万円。九九年七月十二日、九九年十一月十八日、二回に分けまして二百四十万九千円。
　詳細に申し上げれば以上のとおりでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115015261X00120000929/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115015261X00120000929</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115015261X00120000929/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114905007X00220000804_030</speechID><issueID>114905007X00220000804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>149</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-08-04</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答え申し上げます。
　楢崎委員よく御案内のことかと存じますけれども、新しい農業・農村基本法におきまして、特に循環型という概念を新しくつくったわけでございます。それに基づきまして、ＪＡＳ法の改正そしてまた持続農業法、こういうものを制定をし、持続農業法は昨年の十月から施行し、ＪＡＳ法の有機表示関連につきましては、来年の四月から施行することもまた御案内のとおりでございます。これを両方動かしてみまして、税制上、金融上のいろいろな措置をつくっております。そして、消費者に対しましても適切な表示を、今まで以上にわかるように行っております。
　この二つを組み合わせて動かしてみまして、なお足らざる点、そういうものもあるのかもしれません。委員の御趣旨は私ども、十分理解をし、またそれを尊重していかねばならぬ、そして何よりも、消費者の御理解というものがあって初めてそれはできるものだと思っております。私どもといたしましては、この二つを動かしてみまして、なおそれができるかどうか、きちんと見守りながら趣旨の実現に邁進してまいりたい、かように存じておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114905007X00220000804/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114905007X00220000804_036</speechID><issueID>114905007X00220000804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>149</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-08-04</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　農家の所得を高めていくということが今後必要だ、つまり、平たい言葉で言えば今まで価格政策というものをとっておったわけですが、価格政策から所得政策への転換へということは、私どもも十分留意をいたしているところでございます。
　ただ、農家という場合にも、それではどの層の農家を指していくのか。第二種兼業農家の所得というものは、家自体をとってみれば勤労者世帯よりも多いということは、委員、よく御案内のとおりでございます。そうしますと、専業農家の中で一体、本当にどの層に焦点を当ててこれから政策を集中していくのかということにつきましても、私どもも議論をしていかねばならないし、そしてまた、納税者の御理解もいただかねばならないところだと思っております。
　委員御指摘のように、今までハードの部分に重点が置かれていたではないか、ハードの部分を削って所得補償に充てろというような意見があることもまた十分存じております。しかし、農家の所得の向上ということを考えていきますためには、すなわち、国のお金をそのまま入れていくという観点もございましょうけれども、同時に、いかにしてコストダウンを図っていくかということ、それによって所得を上げていく、そしてまた、それによって消費者の利便にも供するものというような観点もまた重要であろうというふうに思っております。
　冒頭の御質問にもあったかと思いますが、公共事業というものは、農家のためでもございますが、同時に、それをやってコストダウンを図って消費者の利益にも供するということが基本的な精神であろうかと思っております。そういうことを組み合わせまして、私どもは農家の所得というものの向上を図ってまいりたい、かように思っている次第でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114905007X00220000804/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114905007X00220000804_050</speechID><issueID>114905007X00220000804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>149</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-08-04</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答え申し上げます。
　今委員御指摘のように、地方負担分二百四十億でございます。これまた御案内のことかと思いますが、そのうちの百六十三億は既償還という部分になっておりまして、問題は、まだ未償還の七十七億をどうするかというようなことではなかろうかと思っております。
　大臣からお答えを申し上げましたように、これをどうするかということにつきまして、島根県の意向というものが最大限尊重されねばならぬ、確かに直轄事業ではございますが、地元の意向というものを踏まえていかねばならないと思っております。島根県の御意向が出ませんうちから私どもでどうこう申し上げるのは、かえって失礼に当たろうかと思いますので、答弁は差し控えさせていただきます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114905007X00220000804/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114905007X00220000804_098</speechID><issueID>114905007X00220000804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>149</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-08-04</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　一川委員のおっしゃったようなことを、私も何年か前、委員として当時の大臣に質問したことがあります。問題意識は同じようなものを実は持っておりました。そのときに、大規模でやっておる人も、二反、三反でやっておる人も、同じだけ減反がかかるのはどう考えたって解せない、大規模でやっている人は、どんどん規模を拡大してコストを下げていって、まさしくこれから先担い手としてやっていただかねばならぬのだから、そういうところの減反割り当ては少なくてしかるべきではないですかというような発言をしたことを、私は覚えておるわけであります。
　ただ同時に、自分の心の中でありましたのは、では、そうすると、生産調整の実効性というのはどうやって確保するのかと。そういうのは大きくやっている人が減反してくれないと、生産調整の実効性というのは上がらないわけですね。
　委員の御地元でもそうだと思います、どうやって地域をまとめていくか、どうやってみんなに納得していただくか。それは、それぞれの地域で、五年先をにらみまして、県におきましても、市町村におきましても計画をつくっておるわけで、これは国としてどうのこうのというよりも、その地域でどのようなものをつくり、どのような減反をしていけば一番自分たちはよくなるのかということをお考えをいただくほかはないのではないかと思っております。国がどうのこうのというよりも、その地域で考えていただく。大変困難なことでございますけれども、それをやっていただかない限り、どうにもならぬ。
　本当はみんながもっと食べればいいのですけれども、食べなくて、それでなおかつ価格を維持していこう、上げていこうというためには、どうしてもそこは避けて通れない道ではないか、かように考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114905007X00220000804/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114905007X00220000804_100</speechID><issueID>114905007X00220000804</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>149</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-08-04</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員御指摘のとおりの認識も私も共有いたしております。御案内のとおり、五十八年に行政改革に対する答申というのが出て、そこで、個人に対して補助を出してはなりません、個人に対しては融資という方針でいきなさいというふうに、これは私どももそういうふうな答申をいただいておるわけでございます。
　したがいまして、集落営農に対しては補助が出ます、個人はどんなに大規模であっても融資という形になります。利息が高い場合には、それもなかなか結構おかげがあるわけですが、こんなに利率が低くなってしまうと、補助から融資という場合に、その乖離がかなり明らかになってしまうんじゃないかなという感じは持っております。
　私は、その答申を尊重していかねばなりませんけれども、同時に、そういう不公平感があることも認識はいたしております。ですから、集落営農にだんだんこれから先やっていかねばならないとは思っておりますが、個人の方でそういうふうにやっておられる方との不公平感をどうやって除去していくかということは、行政の公平性という観点から考えていかねばならないのだろうと思っております。
　ただ、現状におきまして、そのような答申を重んじながら補助より融資という方針でやらせていただいておりますので、そのことを御理解いただきつつ、なお、問題解決に向けて個人的に努力をしてまいりたい、かように思っておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114905007X00220000804</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114905007X00220000804/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_013</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます前に、先ほど委員からも御指摘がございましたが、今回の事故によりまして被害に遭われた皆様方に、私からも心からお見舞いを申し上げる次第でございます。また、委員におかれましては、党の対策本部の幹事長として適宜適切な御指導を賜っておりますことに対しましても、心から厚く御礼を申し上げたいと存じます。
　御指摘の、今後の消費への影響いかんというお話でございます。これは、既に報道等ででも出ておりますが、ことしは殊のほか暑い夏であるということで、現段階におきましては、むしろ逼迫ぎみの需給状況にあるというふうにも承っております。また、一部の量販店からは品不足であるというようなことも聞き、なお消費も堅調である、かように承知をいたしておるところでございます。
　しかしながら、この後、消費がこのまま堅調でいくか、それはなお予断を許さないところでございます。そういうような場合に配乳がこれから先もうまいぐあいにやっていけるかどうか、私どもも日々状況、情報をとりながら万全を期しておるところでございますが、第一には、安全であるというようなことの確認をどのように行うかということ、それも含めまして、そういうようなことの指導を徹底してまいるということであろうかと存じます。
　なお、加工に回るという部分が出たような場合に、まさしく委員御指摘のように、何の責任もない、全くの被害者である酪農家の方々に御迷惑がいかないように、その辺はきちんと指導してまいりたい、かように考えておる次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_019</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　これは、政府としてというお尋ねでございますが、あるいは厚生省の方からお答えをする部分もあるかもしれません。
　私どもといたしましては、いち早く対策本部を省内にも設置をいたしまして、対応をしておるところでございますが、まず、どのように立派なマニュアルがありましても、きちんとそれが運用されていなければ、それはないに等しい。それが雪印というトップメーカーによって行われたというようなことに対して国民が持った不信感というのは、相当深刻なものがあるというふうに私は認識をしておるところでございます。委員御指摘のように、風評被害というものもございますけれども、やはりトップブランドが引き起こしたということについて国民が大変強い不信を抱いておる、これを払拭していくのは容易なことではない、このように認識をいたしておるところでございます。
　したがいまして、現在、安全点検等々が行われておるところでございますが、それを踏まえました上で、牛乳・乳製品、これは雪印に限らず、なべて牛乳・乳製品という意味でございますけれども、この安全のＰＲというものは、相当念入りに、効果的に行っていかねばならぬだろう、そしてまた、消費拡大対策も行っていかねばならぬだろう、そのように考えておるところでございます。
　これは、いかなる形でそれを行うのが一番国民の皆様方に御認識、御理解をいただけるか、その点につきまして、今政府でも鋭意検討中でございますが、牛乳・乳製品の消費をすることが本当に健康にもいいんだというようなことをよく御理解、再認識いただきますために、万全を尽くしてまいりたい。
　いずれにいたしましても、安全性の確認ということが第一だ、このように認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_023</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　委員既に御案内のことだと存じますが、私どもといたしましても、かねてから生乳を使うようにというような指導をいたしておるところでございます。
　ただ、これはもちろん委員先刻御案内のことでございますが、今回、加工乳であったからこのような事故が起きたということでは決してないわけでありまして、加工乳であろうが、生乳であろうが、衛生管理が徹底をしていなければそういうような事故は必ず起こるわけであります。
　でありますから、私どもといたしましては、生乳を使うようにこれからも指導してまいる所存でございますが、いずれにいたしましても、衛生管理をきちんとするということを徹底をするのは、もちろんのことでございます。
　もう一つは、表示の問題をどうするかということがございます。それは、実際に消費者のニーズというものがいわゆる機能性飲料、低脂肪牛乳等々にあるということも一面事実でございます。そしてまた、季節変動によります生乳不足に対しましては、脱脂粉乳を使用した加工乳の生産も必要とされる場合があるということもございまして、これを全面的に加工乳がだめだと言い切ることはいかがなものかというふうには思っておる次第でございます。
　しかしながら、本当に成分が全部生乳であるというものを消費者の方々がなお求められる傾向が今後出るであろう。そしてまた、そのことが国産生乳の優位性を保つという意味からも、そしてまた、食料自給率の向上という意味からも、これは非常に有効であるというふうに考えておることもまた事実でございます。
　同時に、この特定乳製品の製造というのは、もちろん、税金を財源とする補給金を使っておるわけでございまして、これをまた、補給金を使ってつくったものを改めて液状に戻してやっていくということは、経済的にどういうことなんでしょうねという問題もございます。それが生産者、乳業者及び消費者にとってどのようなことであるかということを考えながら、生乳の使用というものを指導してまいりたい、このように考えておるところでございます。
　以上申し上げましたとおり、これから先、消費者の牛乳・乳製品に対する正しい知識の普及を図りつつ、生乳の使用拡大について指導してまいりたい、このように考えております。
　繰り返しになりますが、生乳であれ、加工乳であれ、きちんとした衛生の指導ということをやっていくことが第一でございますし、今委員はまがいものという言葉をお使いになりましたが、これは加工乳ですよということをきちんと明示をするということも現在、法律によって義務づけられておるわけでございます。そのことが本当に消費者にきちんと認識をされておるかどうか、これも私ども、委員の御指摘を踏まえて検討してまいりたい、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_051</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　先ほど松下委員の御質問にもお答えをして、重複になったら恐縮でございますが、これは委員御指摘のように、生乳を飲みたい、こういうニーズはあるだろうと思っております。
　これは表示をごらんになるとおわかりになろうかと存じますが、加工乳は加工乳という形で、その商品名の三分の二の大きさで書かねばならない、こういうふうに決まっておるわけでございます。ですから、もう虫眼鏡で見なきゃわからないような小さな字で書いてあるわけではございませんで、これは加工乳でございますよということが書いてあるわけですね。
　ただ、御指摘のように、それは普通の人にはわからない、普通の消費者が見たって、これが加工乳なのか生乳なのかよくわからないというようなことが、今回のことを契機にまた承っておりますので、これは、表示をどのようにするかは、私どもの方としても、政府全体で考えていかねばならないということだと思っております。
　しかしながら、ローファットミルクでありますとか、そういう加工乳、低脂肪乳を飲みたい、こういうようなニーズも一方においてあるわけです。これは確かに一方においてある。そして、先ほど答弁の中で申し上げましたように、生乳の生産の調整等々がございまして、一種のそれがバランサーになっておるという面もありますから、加工乳はすべてだめだとか、加工乳であるから今回の事故が起こったというふうにやりますと、論理がかなりおかしくなって、議論が混乱するのではないかというような印象を私は持っておるところでございます。
　いずれにいたしましても、消費者の皆様方にこれがどのようなものであるかということをきちんと御認識をいただくということにつきましての努力は、私どもの方としても万全を期してまいりたい、このように思っておる次第でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_053</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　それは御指摘のとおりでございます。
　ですから、そういうようなマニュアルに反したことが行われるなどというのは、これは加工乳がいい悪いのはるかに以前のお話でございまして、そういう言語道断なことは認めるべきではないし、きちんと責任をとってもらわねばならぬ。失った信頼を回復するために、これは私どもとしても、人ごとではないわけで、行政の責任としてそれは万全を期すということだと思っております。
　恐ろしいのは、加工乳だからこんなことが起こりましたねというのは、加工乳であれ生乳であれ、衛生管理がだめであればどっちだって起こるお話なのでございます。そこのところの議論をきちんと仕分けしながら、いずれにしても、消費者の皆様方に安全なものを提供する、そしてまた生産者の方に御迷惑がかからない、そして牛乳販売店の方に御迷惑をかけない、この三つのことを実現するのが私どもの責任であると認識をしておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_055</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　今回起こりました事故は雪印が起こしておるわけです。もちろん森永ですとか明治とか、いろいろなことがその後出ておりますが、今回の大きな食中毒というのは、厚生省が一昨日中間報告を出しましたが、ほかのメーカーにおいてはきちんとした衛生管理が行われておったということもまた事実でございます。ですから、乳業界全体が安全性を無視してコストをどんどん下げていってこういうようなことが起こったという言い方は、必ずしも正鵠は射ていないのかもしれません。
　ただ、安売り安売りということは、確かに乳業メーカーもそうなんですが、私どもとしては、それでは量販店、スーパーでありますとかコンビニですとか、そういうところはお客さん集めのためにとんでもないディスカウントをしてやっている、コンビニなんかはなかなかやらぬかもしらぬですが、それによって安全性が損なわれていることが仮にあるとすれば、それは乳業メーカーだけの責任ではない。それは食品流通業界、全部合わせて考えていかねばならないことですし、あわせて消費者の皆様方にも、これはまたそういうのにひっかからないような、そういうようなことも、自覚というものはもちろん大勢の方がお持ちだと思っております。
　ですから、安いものを提供するというのもまた大事なことですけれども、何にしたって、それによって安全性が損なわれていることであれば言語道断、お話にならない。安全はすべてに優先をするのであり、品質は食品の命であるということをもう一度きちんと徹底することが、これはメーカーも、そしてまた卸も小売も生産者も、すべてが再認識をせねばならぬことだというふうに認識をしておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_092</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　お答えを申し上げます。
　委員の北海道の現状に基づきますお話、私どももよく認識をしながら努力をしてまいりたいと思っております。
　御指摘の件でございますが、生産者団体、全国連及び乳業メーカー三者の連携によりまして、現在のところ、配乳調整はほぼ一〇〇％うまくいっておる、このような認識を持っております。私どもといたしましては、地域別に、そしてまた日ごとにそのような情勢をフォローしながら万全を期してまいりたい、このように考えております。
　また、いわゆるかかり増し経費の御指摘かと存じます。この部分につきましては、何にしても生産者、酪農家の責めに帰すべきことでは全くないわけであります。ただ、これは契約内容が生産者の負担、そしてまた工場渡しということになっておりますことも御案内のとおりでございまして、そうしますと、みずからの責めに帰すべき事由でないにもかかわらずそのようなお金を持たねばならぬ、これは極めて不合理なことだと考えております。
　したがいまして、これは雪印としてきちんとして誠意を持って対応する、不当な損害を与えないということで私どもは雪印を指導してまいりたい、いやしくも生産者の方々にこのようなことで御迷惑をかけるようなことがあってはならぬ、このように思っておる次第でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_094</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　加工向けに回った場合にどうするかということであります。もちろん、先ほど申し上げましたように、配乳調整によりまして、そういうことを極力避けるべく私どももやってまいっておるところでございますが、ただ、この後消費がどのように振れるか、これはなかなか予測しがたいものがございます。
　そこで、加工に回りましたときには、委員御指摘のように、差額が生じるわけでございまして、その補てんは、第一義的にといいますか、当然雪印が負うべきものだ、このように考えております。その部分を雪印が誠意を持って、責任を持って対応していくように指導してまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>114805007X00220000719_113</speechID><issueID>114805007X00220000719</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>148</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2000-07-19</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産政務次官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破政務次官　安全宣言が出て、それでよかった、よかったということですぐ消費が戻るかどうか、それはもう予測ができません、正直申し上げて。
　ただ、一方で、先ほど来申し上げておることの繰り返しになりましたならば失礼なことで、お許しをいただきたいのですが、ことしは非常に暑い、ほかのメーカーのものは大変売れている、かなり逼迫状況だということもあるわけでございます。
　ただ、これは予測は不可能でございますが、何にいたしましても、安全宣言が出た以降は、本当にこれがいかに安全なものであるか、そしてさらに、きのう厚生白書にもそういうような記述があったように私は記憶をいたしておるのですけれども、健康にもいいものであるか。その点は、メーカー、団体とも一体となりまして、あるいは政府も費用負担をいたしまして、ＰＲみたいなことをやっていかねばならぬだろうというふうに思っております。相当の努力をいたしまして、万全を期してまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/114805007X00220000719</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/114805007X00220000719/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
