<data><numberOfRecords>7114</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>6001</startRecord><nextRecordPosition>6101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116405271X00120060228_089</speechID><issueID>116405271X00120060228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-02-28</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市主査　これにて若宮健嗣君の質疑は終了いたしました。
　次に、長崎幸太郎君。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405271X00120060228/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405271X00120060228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405271X00120060228/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405271X00120060228_107</speechID><issueID>116405271X00120060228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-02-28</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市主査　これにて長崎幸太郎君の質疑は終了いたしました。
　次回は、明三月一日水曜日午前九時より開会し、引き続き経済産業省所管について審査をすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後五時四十九分散会</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405271X00120060228/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405271X00120060228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405271X00120060228/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405262X00120060224_011</speechID><issueID>116405262X00120060224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-02-24</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　おはようございます。自民党の高市早苗でございます。
　本日は、公述人の先生方におかれましては、御多用の中お出ましいただきまして、すばらしい御見解をお聞かせいただき、本当にありがとうございました。
　冒頭に、小さな政府と官の役割ということで、田中先生に伺いたいと思います。
　自民党は、昨年の総選挙で小さな政府の実現を公約いたしました。民間でできることは民間で、地方でできることは地方でということで、官が民の邪魔をしない、それから、官が使うお金を減らすこと、これを目標にいたしました。そして、自民党総裁の小泉総理は、今国会で審議される法制度改正ですとか、それから十八年度の予算、税制、こういったものを通じてこの公約を実現されようとされているわけでございます。
　さて、田中先生は、財政制度審議会の委員でおられると理解しているのですが、財政制度審議会が去年の五月に試算を出された、二〇一〇年代初頭に国、地方の基礎的財政収支を黒字化させるという小泉政権の方針、これを実現しようとしますと、非常に大変な改革をやらなきゃいけないと。
　二〇一五年にプライマリー収支をバランスさせる、二〇一五年と設定したといたしまして、もしもこれを歳出減のみで達成するとしたら、国債費以外の歳出を三割はカットしなきゃいけないだろう。これを歳入増、税収増のみで達成するとすると、税収を四割ぐらい増加させるようなことになる。仮にこれをもし消費税だけで賄うと、税率が一九％ぐらいになるんじゃないかなというようなこと。そこで、歳出減と歳入増、両面抱き合わせて達成していこうということであっても、社会保障費以外の歳出、国債費を除いて二割は圧縮しなきゃいけないだろうということで、今回、予算の審議でございますので、どういった分野に歳出を割り当てるか、どう節約していくか、これは大変大事な視点でございます。
　田中先生は、中央公論のことしの二月号に、昨年の総選挙を機に加速する小泉改革についてということで「小泉改革、最終年の標的とリスク」と題した論文を発表しておられます。
　その中の幾つかのフレーズを申し上げますが、「昨年の総選挙の際、有権者は日本の将来を考えるにあたり、財政赤字を生み出す仕組みを放置したまま人口減少に入ったならば、今後の生活展望は可能なのか、という点に焦点を合わすほかなかった。そして老後を考えれば、勤労時に拠出した年金持ち分の価値の増殖がなければ、年金給付額はみじめなものになるだろう。ここから年金持ち分の価値の増殖につながるはずの、日本における国富増殖の趨勢を決定するものを直視せざるをえなかったといえよう。」と。
　続いて「有権者は、戦後の保守政治が骨格のところで、「政府」の役割を利害調整にまで広げてしまったことに気づかざるをえなかった。」そして「利害調整に割り当てられた経済的資源は日本における国富増殖に結びつかないばかりか、国富を食いつぶしているのではないか、という結論に至らざるをえなかった。」と書いておられます。
　そこで、政府の役割を、国富を食いつぶす利害調整から、どのようなものに変えていくのが好ましいかという話になるのですが、自民党は、この政府の役割ということで、昨年の総選挙で、官が民の邪魔をしないで、安心で安全で公正な社会をつくるためには、ルールと秩序、不正の摘発と厳格な監視が不可欠だということで、官の役割を、市場の監視や不正の取り締まりなど、ルールや秩序を維持する番人型ということで提示をさせていただきました。
　そこで、先生は論文の中で「政府の役割として、真の弱者への支援策を正面から打ち出すべきだという路線が次第にかたちを整え始めたといえるのではないか。」という御指摘もされておられますけれども、この新たな政府の役割ということを田中先生の言葉で明確に定義づけていただくとすると、どのような物差し、どのような表現になるのかということが一点。
　それから、真の弱者への支援策というと、具体的にはどのような施策が必要、どのようなことに歳出を使うべきだと考えておられるのか。そしてまた、現行の施策の中で、これは真の弱者への支援策ではないため支出は必要でないよとお考えになるようなものがあれば、お教えください。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405262X00120060224/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405262X00120060224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405262X00120060224/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405262X00120060224_013</speechID><issueID>116405262X00120060224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-02-24</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　つまり、シビルミニマムというものをどう定義づけて支援していくかということになるんじゃないかなと、今、お話を伺いました。
　続いて田中先生に、きょうも先生方から御指摘のありました格差の問題についてのお考えを聞きたいと思うのですけれども、今国会、予算委員会でも本会議でも、実に多くの、野党委員を中心に、勝ち組、負け組の言葉に代表される二極化、格差の拡大ということを指摘されまして、これを小泉構造改革の失敗だと断じられる方が多うございました。
　批判を恐れずに言いますと、私はむしろ、仮に全く格差のない社会ができてしまったとしたら、これはもう小泉構造改革は大失敗という考え方もあると思います。本日、木下先生や逢見先生が教えてくださったように、もしも貧困層の拡大のみによる格差拡大ということになりますと、これは確かに税収を減らし、そしてまた福祉の支出をふやしてしまうということで、将来的に大変なことになるんですけれども、反対に、もしも富裕層の広がり、こういったものが原因になった格差であれば、これはむしろ、官が民のすることを邪魔しない、規制緩和の成果があらわれた、そしてまた、本当に創意工夫して努力する方々が頑張れる環境が整ってきた、こういう考え方もできるんだろうと私は思います。
　ですから、私は、特別な事情から努力したくてもできないようになったとか、また、天災ですとか資源の高騰など特別な事情でどうしようも立ち行かなくなってしまった企業があるですとか、こういった場合はやはりシビルミニマムということで公平さをつくり出していく、これは国の役割だと思うのですけれども、田中先生は、昨今の国会やマスコミで非常に大きく取りざたされておりますこの格差拡大と小泉構造改革の失敗という視点についてどうお考えになるかということ。
　あと一点、今回、この格差拡大の事例として、正社員とパートもしくは派遣社員の所得格差という視点も国会で取り上げられております。特に、本会議ででしたが、共産党の方から、派遣労働自由化など規制緩和路線が格差をもたらしたという御批判がございました。
　私の奈良の事務所にも、大手の派遣会社から、政党支部の職員として、経理やコンピューターを担当してくださる方に来ていただいているんです。きっちりです。もう時間は九時—五時できっちり、お昼休みもきっちり一時間、まあこれが契約ですから。お昼休み中はプライベートに使うということで、全く事務所の用事は頼めません。また、ほかの正規の職員が大変忙しくしていても、これもきちっとお帰りになるということで、ただ、大変よくトレーニングされた方ですので、社会保険ですとかボーナスとかそういったことを正規の職員と同じ扱いにしたいので、ぜひもっともっと続けて働いてくださいとお誘いいたしましても、もう五時以降はとにかく趣味を楽しむので、習い事もしたいのでというようなことで、全くそれは断られてしまったんですけれども。
　派遣労働自由化が格差を拡大した、一つの政策の失敗である、そのようにお考えになるかどうかという点、これをお伺いしたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405262X00120060224/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405262X00120060224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405262X00120060224/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405262X00120060224_016</speechID><issueID>116405262X00120060224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-02-24</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　はい。
　時間が参りました。先生のお話の中で、小さな政府の中でも、職業観教育ですとか、あとまたマッチング政策、充実させていきたいと思います。
　ありがとうございました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405262X00120060224/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405262X00120060224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405262X00120060224/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_005</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　おはようございます。自由民主党の高市早苗でございます。
　まず冒頭に、ライブドアに関することで、安倍官房長官また与謝野大臣にお伺いをいたします。
　昨年の夏、ライブドアの前社長であります堀江容疑者を自民党で公認するもしくは推薦するというようなことが検討されたやに聞いておりますが、その当時、当時幹事長代理であられました安倍さんが強硬に反対されたというふうに聞いております。
　当時から、堀江容疑者またはライブドアグループに証券取引法違反容疑といった可能性があるというような情報を持っておられたんでしょうか。官房長官にお願いします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_007</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　それでは、恐らく、堀江氏の政治姿勢ですとか政策的価値観が安倍官房長官と合わないといったような理由での御反対だったのかと拝察するわけですけれども、与謝野大臣のところでは、今回の不祥事を受けまして、例えば各界で言われている再発防止策として、証券取引等監視委員会、ここの機能を強化するというようなことも言われておるんですけれども、役所の方に伺いますと、今でも十分な調査機能そしてまた告発機能を持っているということでございました。
　昨年夏の時点で、この証券取引等監視委員会の方に、このライブドア問題、容疑があるかもしれないというような情報が入っており、調査はされておりましたでしょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_009</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　当時の自民党にとりまして、恐らく、金融行政当局も、明らかに黒であるというような形での動きでは今のお話ではなかったようでございますし、また、マスコミも野党も含めて、違法性の可能性ということについては気がついていなかった段階で、幹事長室で特に実務に取り組んでおられた幹事長代理も御存じなかった、こういったことで、もしかしたら証券取引法違反容疑があるかもしれないということを推察するということについては、非常に私は困難だったんだろうと思います。
　また、これは、どこの政党でも恐らく同じようなことなんでしょう。民主党さんでも、昨年九月十一日の衆議院選挙投票以降、麻薬所持等の問題もあり、三人の公認候補の方が残念ながら逮捕という形に至っておられますので、どちらの政党にしましても、予見不可能なこと、これは残念ながらあるんだろうと思います。
　ただ、政党として公認をしたり推薦をしたり、そしてまた役員が……（発言する者あり）役員がこういった形で応援をする、公認でも推薦でもないという方を応援するということによりましてその候補者を有権者に対してオーソライズしてしまったということについては、率直に責任を認めなければいけない、こういったことだろうと思います。
　これからも同様の事態というのは起こり得ることではございますけれども、今あえて品のないことを言ってしまったかもしれませんが、ただ、お互いにこういった予見不可能だったことに関して、結果責任はあるにしても、泥仕合という形で政争の具にしていく、それで時間を消費するということではなく、あくまでも前向きに与野党力を合わせて再発防止策を検討していければうれしいな、このように考えております。
　与謝野大臣にもう一つ伺います。
　そもそも証券取引法というのは、真実を知らされないことによる損害ですとか不公正取引による損害から投資家を守るといった趣旨の法律だと思うんですが、残念ながら堀江氏に関しましては、企業を買収するときには、株主利益を最大化するんだということを公言しながら、結果的には、今回の事件によりまして株主に大損害を与えてしまった。この責任は大きいと思います。
　そしてまた、株式の分割ですとか立ち会い外取引、こういった制度に関しましても、本来は投資家の便宜を図る趣旨の制度だった。ところが、堀江氏は、この制度が想定しない使い方で株価をゆがめて利益を得た。要は、日本経済新聞の社説では「制度と市場の濫用」という表現をされておりましたけれども、こういった法の抜け穴ですとか制度の不備を突くことでお金をもうけてヒーロー扱いされるというような方が出てきてしまったことで、今後、残念ながら、私たち立法府でも、常に最悪の事態を想定しながら厳密な法整備をしなければならないといった空気になってしまった、このように感じます。
　しかし、一方で、投資家の利便性が損なわれたり、それから、市場の流動性というのを著しく損ねてしまうような過剰な規制ですとか、それから、大幅な公務員増員を伴うような管理体制強化というのは、小泉改革の方向性に反するばかりではなく、日本経済にも大きなダメージを与えてしまうんじゃないかな、このように感じます。
　これから再発防止策を検討されていく中で、与謝野大臣はどのような哲学と物差しというものを持ってこの防止策を検討されるんでしょうか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_011</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　私は基本的に、証券取引手法というものについて新たな規制を課すよりは、まずは現行の法令を徹底的に遵守していただく、そして法執行をきちっと行っていただくというようなことで、具体的には、まず罰則規定について強化するということが現実的なのかなと思います。
　例えば偽計取引でしたら、日本では、刑事上は五年以下の懲役もしくは五百万円以下の罰金、もしくはその併科というようなことになっておりますが、アメリカの場合は、二十年以下の懲役もしくは五百万ドル、五億円を超えますね、五百万ドル以下の罰金というようなことで、法人になりましたら二千五百万ドルですか、二十五億円を超える、こういった非常に大きな罰則が科されておりますけれども、早急にこの罰則強化ということを検討される御用意はありますか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_013</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　与謝野大臣、ありがとうございます。私から大臣への質問は以上でございます。
　次に、皇室典範の話をしてみたいと思うんですけれども、安倍官房長官にお願いいたします。
　二日ほど前でしたか、内閣府の方から、今国会に提出されるかもしれない皇室典範一部改正のための法律案の概要、本当に骨子だけなんですけれども、御説明いただきました。それによりますと、現在は「皇統に属する男系の男子」ということで限定されております皇位継承につきまして、女性天皇を容認、それから女系天皇容認、長子優先といったことに加えまして、皇族女子は婚姻後も皇室にとどまるといった内容のものでございました。
　これは、そういうことになりますと皇室予算の変更も伴うわけですけれども、まだ詳細がわかりませんので、きょうは、安倍官房長官の基本的な皇室観のようなものを簡単に伺いたいと思っております。
　私自身は女性天皇には反対はいたしませんけれども、もしこれから議論の時間をゆっくりとれるのであれば、女系天皇それから長子優先という項目については、もう少し慎重に検討もしていただきたいし、党内でも議論を深めたいな、こう希望しているものでございます。
　とても恐れ多い例えなんでございますが、仮に愛子様が天皇に即位されたら、この場合、男系の女性天皇ということになられます。そして、愛子様が仮に山本さんという皇族以外の方と結婚をされまして、第一子に女子の、仮にですが、友子様という方が誕生されたといたします。そして、その友子様が天皇に即位されたら、ここで初めて女系の女性天皇ということになられるわけでございます。この友子天皇陛下の男系の祖先というのは山本家になります。女系の祖先というのは小和田家ということになりまして、今回の法改正によりまして、二代目で天皇陛下直系の祖先は女系も男系も両方民間人になるという可能性がございます。
　また、いろいろ外で発表されている論文ですけれども、男親から男の子供、つまり男系男子に限って正確に受け継がれてきた初代天皇のＹ染色体というものはそこで途絶をしている、こういう状況になるんですね。
　私は、男系の血統が百二十五代続いた万世一系という皇室の伝統、この伝統も恐らく天皇の権威というものの前提であったんだろうと、こう感じているんですけれども、官房長官は、この皇位が古代より百二十五代にわたって一貫して男系で継承され続けてきたことの持つ意味、それから、皇室典範一条が男系男子による皇位継承を定めている理由、これは何だったとお考えでしょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_015</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　この法改正の根っこ、根っこといいますかたたき台になりましたのは、昨年十一月下旬に有識者会議の報告書が提出された、この内容に沿ってということなんだろうと思います。ただ、まだ多くの国会議員はこの報告書自体を入手しておられないんじゃないかと思います。私も最近ちょうだいいたしまして拝読いたしました。それから、まだ国民の皆様の理解も進んでいない状況だと思います。
　また、その女系天皇というものが即位される可能性というのは、現在の皇太子殿下が男系男子の天皇として即位されて、現在四歳の愛子様が男系女子の天皇になられた後、さらに数十年先に即位されるかもしれない天皇陛下のことであると思いますので、私は、この女系の問題、また長子優先ということに関しましても、まだ十分に検討の時間はあるんじゃないかと感じるんですけれども、なぜ、今国会に急いで提出されようとしているんでしょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_017</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　ありがとうございました。
　きょうはまだ法律案そのものが提出されていない状況ですので、官房長官の基本的なお考え方、政府を代表してのお考え方を拝聴するという趣旨ではございますが、ただ、まだ現在、四十代の皇位継承者、それもお一方ではございません、おられる中で、どうでしょう、今国会で非常に重要な問題が山積している中で慌ててこれを提出される必要があるのか。とても大切な、私たち日本人にとって祖先が守り続けてきた非常に大切な伝統、これをどう変えるか、また、守るべき伝統は何で、変えるべき伝統は何なのか、こういう議論も深めたいと思いますので、できましたら今国会ではない方がありがたいな、十分な時間、議論の機会をいただきたい、このように希望をいたしております。
　官房長官への質問は以上でございます。ありがとうございました。
　続けて防衛庁長官にお願いをいたします。
　先般、マスコミでも報道されておりましたけれども、三菱電機株式会社が平成五年から七年の間に防衛庁から受託した将来ＳＡＭの研究試作の報告書の中にある図表情報、これが下請の株式会社三菱総研からさらに下請に出されて、朝鮮総連傘下のソフトウエア会社に流れた、こういった情報がございました。
　今回、予算書でも、弾道弾ミサイルへの対応費用の計上という項目がございました。弾道弾への対応ということになると、このＳＡＭ、要は地対空ミサイルということになるんじゃないかと思うんですけれども、今回流出が明らかになりました平成五年から七年当時、この地対空ミサイル関連の資料は、日本の防衛戦略上、外に出たら、特に北朝鮮側に流れた場合にダメージの大きいものだったんでしょうか、どうでしょうか。それから、現段階では日本の国防に与えるダメージというのはどの程度なんでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_019</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　平成十三年の自衛隊法改正で、防衛庁の契約業者も防衛機密漏えいによって懲役五年以下の刑罰の対象となるということで、この情報流出当時にはなかった新たな法規制も加わっておりますけれども、この法整備だけで同様の問題が発生することが防げるのかどうか、これはちょっと疑問だなと感じております。
　また、下請契約も含めて、今後、防衛庁の情報管理体制というのは大丈夫なんでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116405261X00320060127_021</speechID><issueID>116405261X00320060127</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-01-27</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　ぜひとも、しっかり情報管理体制を整えていただきたいと大臣にお願いを申し上げます。
　今回の事件のソフトウエア会社は、在日本朝鮮人科学技術協会の幹部が経営している会社でございます。この協会の元幹部が、過去に北朝鮮やイランへの精密機器不正輸出、これに関与したということで、平成十四年に警視庁が摘発したといった事件もございました。この協会本体のスパイ行為そのものを立証するということは困難でしょうし、真実もわかりませんが、ただ、ちまたには、北朝鮮のために技術情報を収集している、そう目されている団体でもあるかと思いますので、ぜひとも、このような団体の活動、これもしっかり注視して、日本にとって、私たち国民の命を守るために大切な情報の管理をお願いしたいと思います。
　きょうは国土庁長官にも朝早くからお出ましいただきましたのに、済みません、質問時間がなくなりましたので、以上で終わります。
　ありがとうございました。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116405261X00320060127</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116405261X00320060127/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00420051020_100</speechID><issueID>116304968X00420051020</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2005-10-20</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　自民党の高市早苗でございます。
　本委員会のこれまでの御議論や、それから参考人の御意見を伺っておりまして、その中で、国民投票権者の範囲を低年齢者や公民権停止者まで広げることですとか、それから国民投票運動に外国人や青少年が参加できるようにすることですとか、それから国民投票運動には公職選挙法のように厳しい規制やマスコミ報道規制をかけない努力をするといった形で、どちらかといえば国民投票参加者の範囲を広げる方向性、それからまた規制を緩くしていく、そういった方向性の御意見が有力だったように私は感じております。
　ただ、この方向性には私は懸念を感じます。現在、憲法九十六条一項は、国民による憲法改正承認の方法を、特別の国民投票または国会の定める選挙の際に行われる投票としておりますけれども、もしも、憲法改正のための特別の国民投票として、独立した日程を設定して国民投票を行ったとしましても、衆議院選挙ですとか参議院選挙ですとか補欠選挙、それから知事選挙等、六カ月以内に大きな選挙が迫っているような場合には、やはりこの国民投票運動は割と長期間を要するだろうと想定されますから、余りにも対象を広げる、国政選挙の有権者よりも対象を広げるですとか、それから運動を自由にし過ぎるということでは、直近の選挙、その他の選挙にも多大な影響と混乱が生じるのではないかと。これは私の心配事でございます。
　公選法的な規制やマスコミ報道規制というのをかけなかった、非常に緩くしちゃった場合、例えば、多額のお金を使って新聞、雑誌、テレビ広告、こういった広告合戦をしてしまうことをどうとらえるのか。それから、憲法改正案の議論に関する報道の中で、もしくは配布物やインターネットの中で、特定政党の候補予定者への中傷や批判が殊さらになされる可能性というのも出てくるんだろうと想定できますし、今でも虚偽報道への対抗手段というのを選挙期間中候補者は持ちません。憲法というのは、私は、一般の国政選挙よりも大きな思想的、政治的対立を引き起こす可能性、これはあるだろうと思います。ですから、行き過ぎた誹謗中傷や虚偽報道、それから集団的、破壊的、暴力的行動への不安というものも払拭できません。
　過去の憲法調査会の議論の中で、仮に子供の権利を明記しようとするなら、当事者である彼らが決定に関与すべきといったような御意見もございましたけれども、そもそも国と国民の関係を規定する最高法規、これが憲法でございますから、その規定の中には、ゼロ歳児も含む全国民が当事者であるといったものは多々ございます。当事者だから決定に関与させるべきだとか、当事者だから運動に参加させなきゃいけない、こういった物差しを使っていきますと、極端な話、犯罪者に治安対策を問うのか、敵対国家の国民に安全保障政策を問うのか、これは極端な表現ですが、そういったことにもなってしまう。
　吉岡参考人は、けさ、投票権まで与えるわけじゃなくて、運動に外国人、青少年を参加させるべきだというお話でございましたけれども、ただ、憲法改正案の条文が、外国人の権利や限界に関するものだったり子供の権利に関するものである場合には、やはり彼らの参加、それも全面的な参加というものも多大な影響が出る、そのように思いますので、私は、その他の選挙への影響というものも考慮しながら、最高法規である憲法に関しまして、国政選挙よりも殊さらにハードルを下げるという考え方には反対でございます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00420051020/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00420051020</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00420051020/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116304968X00220051006_024</speechID><issueID>116304968X00220051006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-10-06</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　自民党の高市早苗でございます。
　具体的な論点に関しまして、幾つか申し上げたいと思います。
　一つは、憲法改正手続において国民投票を行う有権者の範囲ということですが、私は国政選挙の有権者と一致させるべきだと考えております。過去のこの衆議院憲法調査会の議論では、公民権の停止者ですとか、未成年者にも投票させるべきというような意見があったと承知いたしておりますけれども、これは、すべての法律に影響を及ぼす最高法規だからこそ、国民として十分に責任も、義務も負う主体によって判断されるべきだと考えます。
　成人とされる年齢を十八歳に引き下げる云々という議論は、これはまた別個でございます。それは一考の余地がありますが、あくまでも成人として社会的責任を負う主体であること、それから、公民権停止などによってほかの選挙で判断する機会すら与えられない、こういった主体は省くべきだと私は考えております。
　次に、投票の機会ということですが、将来的には九十六条の一項を改正すべきだと私は考えています。
　特別の国民投票または国会の定める選挙の際に行われる投票と現行憲法では規定されておりますけれども、総選挙などと同時では、政党のイメージや、ほかの争点の判断に左右される可能性もあり、十分な吟味ができませんので、特別の国民投票のみにする、これが妥当だと考えております。
　次に、投票方式でございますけれども、これは、私は、発議の折に、章ごともしくは条文ごとといった投票方法についても国会が決めるべきだと考えております。
　憲法全文一括というのは非現実的でございますし、また条文ごとに関連しているものも多うございますので、一条ずつ判断するというのも、これは場合によっては非現実的です。章ごとというくくり、これも一つの方法ではございます。それからまた、新憲法施行後に、一条のみの改正というのも将来的に出てくるかと思いますので、こういった可能性も考えますと、発議の折に、国会の側が、そのくくり、対象の範囲ということを定めた上で公示すべきだと考えております。
　それから、国民投票の過半数の意義でございますが、私は、有効投票総数の過半数であるべき、こう考えております。
　過去の議論では、棄権によって反対の意思を表明する、こういう国民もいるという発言をされた委員がいるようですが、私はこういう理屈は通用しないと考えております。真剣に改正案を読んで、そして判断に参加する国民の意思、これを大切にすべきであろうと思います。
　それから、国民投票行動の規制でございますけれども、私は個別法で規制すべきだと考えています。もちろん、罰則規定も必要だと思います。例えば、全く規制をかけずにやってしまいますと、長期間の騒音被害に国民が悩まされる、もしくは、非常に悪質な、組織的な運動による立法者、国民双方の被害というものも想定されると思います。これは中傷であるかもしれませんし。
　それから、私たち、総選挙のときの公職選挙法では、ファクスですとか、お手紙ですとか、メールをたくさんいただいたとしても、これに一定の選挙期間の間はこちらは文書を出せませんので、すべて回答する必要はないんですけれども、莫大な数のこういった問いかけに関して、その判断をする期間の間、どれだけ立法者が答えられるか、この辺も難しゅうございますので、一定の法律、規制をかけるべきだと考えております。
　それから、発議後の周知期間、広報ということですが、私は、周知期間というのは条文数に応じて変えていくのが現実的じゃないか。例えば、一条文、一条について二週間であれば、五条文だったら十週間ぐらいの周知期間というのは当然必要になるのかもしれないと思っております。
　それから、改正案の理念、改正する意義、つまり、なぜ変えるのか、何を変えるのか、変えるとどうなるのか。これは、衆参両院議長名で公示をした上で、全世帯に配布される選挙公報のような、広報物できちっと周知徹底をしていただく、こういったことを御提案申し上げます。
　以上です。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00220051006/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116304968X00220051006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116304968X00220051006/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_073</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　自民党の高市早苗でございます。よろしくお願いいたします。
　実は私は、民主党の前原代表とは二つの共通項がございます。一つは、阪神タイガースのファンだということで、きのうあたりから二人とも笑いがとまらないんです。もう一つは、二十代のころ、伊藤大臣もそうなんですが、松下政経塾で学びました。大学卒業後の五年間、松下幸之助氏のもとでいろいろ薫陶を受けながら過ごさせていただいた、そんな二十代を私も送ったのでございます。
　人それぞれ、どういったことを学び取るかというのは違いがあると思うんですが、私自身が松下幸之助さんの教えの中で一番印象に残っているのは、政治は国家経営であるという言葉です。そして、真の国家経営、国家の経営というものをつくっていくために最も大事なのは、経営理念、これを明確にすることだ、ここが一番私にとって印象に残っているところでございます。
　私自身は、松下氏のいろいろな教えを受ける中で、特にこの国家経営の理念ということについて、例示された文言を覚えております。
　明治時代の日本というのは、五カ条の御誓文のほかに、殖産興業ですとか富国強兵ですとか、一つ、国家の目標というものが非常に明確だったと。そしてこれが国民の間に広く浸透していた、だからこそ国家国民の活動に力強さがありましたと。ですから、今の日本も、国家の経営理念、つまり、日本国株式会社の経営方針というものが、短期的なものであれ長期的なものであれ明確であり、国民の間に浸透している。でなければ、そのときそのときに対応がまちまちになってしまいますし、国民のよりどころというものも見出せない、こんなことだと思っております。
　私自身、四年半前、小泉総裁に自民党総裁選挙で一票を入れ、その後、議席の有無にかかわらず小泉総理を支持申し上げてまいりました。その一番の理由は、この国家の経営理念、つまり、日本国株式会社が目指すべき方向というのが明確であり、そしてそれを徹底的に国民の間に浸透させた、その政治姿勢を私は大変評価いたしております。
　今回の選挙でも、国民の皆さんが覚えてしまうほど浸透していることは、地方でできることは地方で、民間でできることは民間で、ただし、安心と安全、公正と公平には国は責任を持ちますと。ワンフレーズポリティックスと言われたりもいたしましたけれども、私は、国民に目標が浸透している、明確である、ここが非常に大事なんだろうと思っております。
　そして、私がまだ松下政経塾生だったころ既に、小さな政府というものが望ましいということをおっしゃっていた学者、評論家、そして経済人、松下幸之助氏もその一人でした、政治家、たくさんおられましたけれども、でも、これを具体的に実行に移し、そして抜本的な構造改革に取り組む、これはなかなかやれる方がいなかった。そういった意味では、理念を明確にし、それを浸透させ、そして、非常に厳しい抵抗もあるけれども、中長期的に大事な国家の方針として取り組んでおられる。この姿勢をぜひこれからも堅持していただきたい、日本国株式会社の社長として頑張っていただきたいと思っております。
　さて、民主党の前原代表が、一昨日の衆議院本会議でこういう質問をされました。先般の総選挙の争点が郵政民営化関連法案であったということを御批判になる内容でしたが、本来、政権のあり方や政権政策の全体像を問うべき総選挙を、あたかも一法案の国民投票のように利用した、こういう指摘でございました。
　私自身は、この夏えらい目に遭ったわけでございますが、非常に厳しい選挙戦を、それも刺客などとたたかれながら、自分の本来の地盤とはちょっと違ったところで、それでも歯を食いしばって戦いました。
　この選挙に出るか出ないか、決断をした一番の決め手は、決して前原代表が言うように一法案の国民投票というような矮小化された理由じゃない。それなら私は恐らく出なかったと思います。私自身の解釈は、郵政民営化関連法案、つまり日本最大級の国家公務員を擁するこの組織をどうするんだ、日本郵政公社をどうするんだ、これを御審判いただくということは、恐らく、民間でできることは民間で、地方でできることは地方で、国はこれを邪魔しませんよという中で進められてきた過去四年半の改革、これ全体を問うことですし、これから十年、二十年先、最終的に日本の国の政治はこういう姿だ、小さな政府だ、こういう形をつくる上で物すごく大きな流れの選択を国民にしていただく、つまり、この小さな政府の改革を続けていいですか悪いですかという非常に大きな争点です。だからこそ意気に感じて私は出馬をいたしました。
　前原代表の言うような矮小化された国民投票とは私は理解していないし、それだったら選挙をやった値打ちもないと思うんですが、総理自身はどのようなお考えでございましたか。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_075</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　それからもう一つ、一昨日の本会議での民主党からの質問でございましたが、郵政法案への賛否ですべての課題について負託を受けたと強弁されるのか、郵政法案が成立すれば、重要政策課題について具体的なマニフェストを提示して、もう一度衆議院を解散して国民の信を問うことが憲政のあるべき姿ではないか、前原代表はこうおっしゃいました。
　過去にも、消費税ですとか、あと選挙制度ですとか、そういった特定の課題が解散の原因になり、また主要な争点となった選挙というのはたびたびあったと思います。しかしながら、そこで選出された国会議員が、その一つの課題だけにしか責任を持たない、ほかの法案は知らないよ、こういう姿勢で臨まれた国会議員はまずいなかっただろうと思っております。先般の総選挙も、郵政民営化関連法案が一つの大きな主要な争点、審判いただく材料ではございましたけれども、しかし、自民党では、百二十項目にわたるマニフェストを発表いたしておりますし、私自身は、自民党の議員としてこの百二十に責任を持つ、それぐらいの覚悟でおります。
　そもそも、前原代表の質問というのは、代議制民主主義の意義そのものをどうとらえているんだろう。私にはどうしても理解ができない。例えば、私がいなかったこの一年十カ月の間、衆議院だけで、提出された法律案は何と三百三十三本に上ります。その選挙のときに公約したこと以外について、多くの判断を国会議員は下していかなきゃいけない。そしてまた、それらの三百三十三本すべてに全部の日本人がかかわることはできないわけですから、そのために国会議員は主権者の代表として負託を受けているわけでございます。ですから、私自身は、今回の総選挙を経て、今後、次の総選挙までのすべての法律案について、この政治的判断について、国民から負託を受けたという誇りとそして責任感を持って働いているつもりでございます。
　総理は、選挙から選挙までの間に、国会議員が国民から受ける負託というのはどの範囲だとお考えでしょうか。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_077</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　私自身は中選挙区時代が初当選でございました。その後、平成八年に小選挙区制度が導入されて、平成八年、平成十二年、平成十五年、そして今回平成十七年、四回目の小選挙区制度による選挙でございました。
　まだ、平成八年、平成十二年あたりはマニフェストというのは法制化されていなかったですし、どうしても私たちも、中選挙区時代の名残から、個々の政策を訴えがちな、そういった選挙の戦い方をしていたと思います。十五年にマニフェストというものが法制化されたんだけれども、ただ、私たち自民党の中にも、小泉人気は選挙の顔として利用させていただくけれども、ちょっと個々の政策については相入れない、そういった合意できない点を残したまま選挙戦を戦うといった状況も見受けられたと思います。
　ところが、今回の十七年というのは、それぞれの小選挙区で自民党候補が訴えている政策、その公約イコール自民党が発表したマニフェストの方針、そして、それはそのまま自民党の総裁が内閣総理大臣になったときにその内閣で進めていく政権政策である、こういった一つのわかりやすい形というのが実現できたと思っております。そしてまた、候補者選びも、非常に厳しい御決断をされましたけれども、必ずしも地縁、血縁にこだわらない形で、マニフェストの内容に責任を持てる人を張りつけていったと。小選挙区制度本来の意義というのを徹底されたような選挙戦だったのかなと思いました。これは非常に歴史に残る話なんだろうと思います。
　ただ、すべての政党がそういったことについていっているという状況ではなくて、これは主人の選挙区、福井県のものなんですけれども、済みません。民主党さんの東京の方で発表された本部のマニフェストは、道路、港湾、治水など国直轄の大型事業を五割削減します、「コンクリートからヒトへ」と資源を投入します、非常に耳ざわりのいい公約なんですが、民主党福井県連、県版マニフェストというのが出ておりまして、日本道路公団の舞鶴若狭自動車道、これをしっかりやります、それから国交省の中部縦貫自動車道早期完成、そして北陸新幹線平成二十六年度末開業と。それから、港湾もカットすると東京の方では言っているんですが、アジアの表玄関としての敦賀港、福井港の整備、そして主要一級河川の改修に大規模な財源を投入するということで、次の選挙戦あたりでは各党ともより成熟していくのかもしれませんが、まだまだ、なかなか、こういう一本わかりやすい形にはなりにくい状況なのかなと思います。
　ただ、今回の選挙戦で体現された自民党の方の形というのは、先般お亡くなりになりました後藤田正晴先生が自民党の基本問題調査会の会長として目指された小選挙区制度導入の意義が全うされた形だと思います。
　けさから一部のテレビ番組で、小泉総理が昔、中選挙区論者だったのにと多少批判的な内容を扱ったものもございましたが、選挙制度というのはとにかくベストなものじゃなきゃいけない。国民の民意をどう受けとめ、そして代議制民主主義の姿をつくるという意味では、常に不断の見直しというのはなされなきゃいけないんだろうと思います。
　小選挙区というのは政権選択機能があります。そして、比例代表というのは民意反映機能があります。全くこれは別個のものです。今、衆議院ではミックスされている、そしてまた衆参でかなり類似の制度が選択されているということなんですが、小泉総理は、今改めて小選挙区制度というものを、それから、今後、よりベストな選挙制度をつくっていくために新たな提案をされるようなお気持ちがあるのかどうか、簡単で結構です、お答えいただけたらと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_079</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　今回の、小さな政府を目指す構造改革、民間でできることは民間で、地方でできることは地方で、ただし安心と安全には国が責任を持ちます、この最後のフレーズ、非常に私は気に入って御期待を申し上げているのですけれども、この安心と安全ということをどう担保していただくかということで、文部科学大臣にお伺いをしたいのです。
　今回の選挙中も、多くのお父さん、お母さん方から、小さな政府ということで過去四年半、公共事業費のカットなども行われてきたけれども、学校の耐震工事、これに関しては大丈夫なんでしょうね、安全なところで子供さんたちを勉強させたい、こういうお声がございました。いかがでございますか。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_081</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　ありがとうございました。
　それでは、竹中大臣にお伺いをしたいんですけれども、今回、郵政民営化を行った上で安心、安全が確保できるかという一つの視点で、郵政民営化関連法案に反対しておられた候補者が私の選挙区で特に強調されていたのは、民営化をしてしまうと国民の資産がハゲタカファンドの犠牲になる、こういった論点でございました。
　持ち株会社の一〇〇％子会社であります郵便、窓口、この辺は理論的に外資の被害に遭うなんてことはあり得ないので、恐らく、貯金、保険、こういったところを指しての批判だと思うんですが、これに対して、わかりやすく御反論いただけたらと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_083</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　ありがとうございました。
　私もそう思います。日本企業の株を外国から買われないようでは、日本経済も厳しいものがございますし、私たちの資産、個人個人の私たちの資産を考えましても、別に郵便貯金がすべてじゃないわけです。銀行だってもし万が一のことがあったら困るし、民間の生命保険会社だって万が一のことがあったら困るし、今御答弁いただいた点、しっかり、これからよろしくお願いしたいと思います。安心、安全のために御期待を申し上げます。
　それから、前回、私が国会から消える直前の状況なんですけれども、たしか平成十五年の秋ごろでは、不法滞在外国人が大体二十五万人、ところが、入国管理の中の入国警備官、これが千七十人ということで、これだったら、入国警備官が、どこにいるかわからない密入国者も含めて、不法滞在外国人を捜しに行って捕まえてきて強制送還する、こういったことを一人当たりが二百三十人以上は担当しなければ、不法滞在外国人の問題もなくならない。そして一方で、外国人による凶悪犯罪もふえている。いろいろな意味で日本の治安というのは心配な状況だな、こういう問題意識を強く持っておりました。
　小さな政府を進める中でも、この入国管理、それから、高齢者をねらった詐欺ですとかコンピューター犯罪ですとか、新手の犯罪もどんどん出てきておりますので、警察官ですね、このあたりはきっちりと充実して、私たちの安心、安全な生活を守っていただきたい、こういう思いが強いのでございますけれども、この一年十カ月の間、入国管理の問題もどうなっているのか、生活の安心、安全、この点についてのお考えを総理にお伺いしたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116305261X00220050930_085</speechID><issueID>116305261X00220050930</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>163</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-09-30</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市委員　どうもありがとうございました。質問を終わります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116305261X00220050930</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116305261X00220050930/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614057X00520030723_024</speechID><issueID>115614057X00520030723</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-07-23</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　山根先生おっしゃいますとおり、今、海外への生産拠点の移転というのはもう顕著な傾向となってきております。二〇〇一年度、製造業の海外生産比率ですが、一六・七％ということになっております。これは、やはり賃金やコストの内外価格差が最も大きな理由であると思います。もう経済産業省といたしましては、この生産拠点の海外への移転をもう補完し得るだけの高付加価値産業の国内での生産、これを維持拡大すること、もうこれが何よりも大切だと考えております。
　もしもこの高付加価値分野の拡大が進まない場合には、生産拠点の海外移転が結局は国内の雇用に悪影響を与えるというデメリットの部分だけが出てきてしまうということで、この高付加価値化によってよその国との差別化を図っていく、そしてまた、我が国初のイノベーションを創出することがとても大切だと思っております。
　そこで、平成十五年度の予算におきまして、市場の拡大が見込まれる四分野につきましては、これはコア技術から実用化、市場化まで一貫した技術戦略を持った研究開発に政策資源の思い切った集中等を図りましたし、また研究開発投資税制の拡充、これも行いました。また、今回改正されました産業再生法、これで有用な技術や人材を企業の強みのある分野に集中させていくということを促していく、そしてまた、設備投資減税、こういったものも用意いたしました。
　そして、今、日本から出ていくだけじゃ困っちゃうというので、むしろ海外からいい企業に日本に来てもらって、税金も払ってもらい、また雇用も確保させていただきたいということで、「ＩＮＶＥＳＴ　ＪＡＰＡＮ！」というキャンペーンを繰り広げておりまして、地方自治体で海外からの投資を呼び込もうということに積極的な自治体を支援したり、また私どもも海外に国際会議へ出るときにはインベスト・ジャパンという名刺を持って個別に各閣僚に働き掛けるということもいたしております。
　大変な時期ですけれども、とにかく付加価値を高めて、高くても世界の人たちが買ってくれる高付加価値型の商品、この開発も支援を行っていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614057X00520030723/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614057X00520030723</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614057X00520030723/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614057X00520030723_026</speechID><issueID>115614057X00520030723</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-07-23</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　日本の場合は、特許の登録数、これも世界トップレベル、それからまた、研究開発投資に使っているお金も世界トップレベル。でもそれを、その技術を利用して実際に商品化につなげているかとか、起業しているか、会社を起こしているかというと、これは非常に低い順位となっております。
　今この谷、今先生から御指摘のあった谷を埋めるためのもう細やかな支援をしているところです。先ほどお話のあった中小企業金融もそうですし、あと販路の開拓、商談会、それから、もうちょっとで実用化できる商品、こういったものに特化して金融的な支援も行っております。ですから、少しでもこの時間的なギャップを埋めようと思っておりますし、実際には割と短期間で効果が出ているものもあります。
　中国で割と繊維産業、移転しておりますよね。ニット業界なんかも、安さで中国と勝負してももうどうしようもないと。それだったら、高くても世界じゅうの女性が飛び付くような高付加価値型のものを作ろうというので、デザイン力もアップいたしまして、先般ニューヨークで商談会もし、引き合いも出てきておりますので、この辺のギャップが非常に早く埋まってきている産業もございます。
　外国人労働者の問題、非常に先生がおっしゃったとおり難しい問題で、日本の周りには巨大な人口もありますし、それから発展途上国も多いですから、潜在的には巨大な流入圧力があると思います。高付加価値型ということにいたしますと、政府の基本方針どおり、まずは専門的な方を受け入れると。単純労働者に関しては、先ほど申し上げた巨大な流入圧力というのがあります。これを受け入れていくということになりますと、やはり社会福祉、そして教育環境、いろんな環境整備も必要ですし、社会的な混乱も当然ありますから、ここは国民的なコンセンサスが必要なところだと考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614057X00520030723/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614057X00520030723</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614057X00520030723/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X02220030611_093</speechID><issueID>115604080X02220030611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-11</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　御指摘のとおり、知的財産の保護や管理に関して、特に下請中小企業についておくれが見られる、その理由は何かということなんですが、一つは、従来の下請中小企業というのは、生産ですとか、あと技術開発に関する部分について経営資源を投入してしまっていて、販路開拓を初めとする営業部門ですとか、それから、御指摘いただきました知的財産管理を初めとする管理部門に比較的力を割けない状況にあったということだと思います。
　それから、今の金型の話も、事例としてありますのは、やはり親事業者と下請の関係があってなかなか強いことが言えないものですから、例えば図面を出せと言われたときに出しちゃった、それが外に流出してしまったというような事例もあるようでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X02220030611/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X02220030611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X02220030611/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X02220030611_095</speechID><issueID>115604080X02220030611</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-11</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　昨年の七月に知的財産戦略会議で取りまとめられました知的財産戦略大綱におきまして、第一に、知的財産の戦略的な取得と管理、第二に、営業秘密の管理強化、第三に、海外への技術流出の防止、この三点につきまして、企業がみずから戦略的なプログラムを策定できるように、その参考となるべき指針を経済産業省が策定することとされました。
　これを踏まえまして、経済産業省では、この三つの指針をことし三月までに取りまとめたところでございますので、今後、企業がこの指針を参考にしていただきまして、知的財産の戦略的な取得、管理、活用に取り組まれることを期待いたしております。現在、中小企業も含めて、一般企業に対しまして、これら三指針の普及に努めているところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X02220030611/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X02220030611</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X02220030611/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_013</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　ジョージア州の失敗例につきましては近藤先生も十分にお調べになっているようなんですが、経済産業省といたしましては、今回のジョージア州の例について、まず天然ガス価格の高騰があったということ、それから当局がガスの小売自由化を早急に進めたので事業者の準備不足、それから消費者への周知徹底不足というものを招いてしまった、それで料金請求の混乱など消費者からの苦情が急増したんじゃないかと、これが市場混乱の理由だと考えております。
　ですから、ガス事業制度の改革に当たりましては、こういった混乱を生じた海外の事例を他山の石といたしまして、安定供給が害されたり消費者にしわ寄せがされるようなことがないように細心の注意を払って制度設計を進めております。ですから、まず段階的に自由化を進めていくということが何より大事だと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_024</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　これまで、二度にわたります電力制度改革の下で我が国の電気事業者は効率化努力に取り組まれまして、電気料金の引下げ、それから新規事業者の参入が見られるなど、一定の成果を上げてきていると思います。ただ、国際的に比較すると、まだ我が国の電力部門におけます高コスト構造の是正は道半ばだと考えております。
　この三年ごとの見直しということですけれども、例えばこの三年間の間に、我が国に先んじて電力制度改革を進めている欧米諸国の事例も見てまいりました。先回御紹介申し上げましたカリフォルニアにおける混乱、あのようなことも含めて、やはり海外の事例を参考としつつ検討を重ねてまいりました。
　これまでの、先ほど申し上げましたような料金が下がったとかいうようなメリットも含めて、そしてまた海外の動向も含めつつ、先ほど大臣が御答弁申し上げました今回の制度改革の目的、つまり安定供給の確保、環境への適合を図って、その下で電力供給に関する需要家の選択肢の拡大、これを図るというこの目的につきまして、その目的も含めて検討をしてきたというのがこれまでの道のりでございます。
　それで、じゃどうやって評価されていくんだと、今後。やはりそれも、今申し上げました目的がきちっと達成されているかどうかということに尽きると思います。
　以上でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_028</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　電気は、その特性といたしまして、その貯蔵が困難でございますので、瞬時瞬時に需給が均衡していないとシステム全体の機能不全をもたらすおそれがございますから、こうした電気の特性を踏まえますと、短期、長期を問わずに電気の安定供給を図るために発電設備と送電設備の一体的な整備運用が必要であるということでございます。
　それから、特にエネルギーセキュリティーの確保ですとか環境負荷軽減の観点から、その役割が期待されております原子力発電それから水力発電などの長期固定電源につきましては、初期投資が大きくて投資回収期間が長いといった特徴を有しておりますので、これらの電源を引き続き推進していくということが不可欠であるという我が国の固有の事情に照らしましたら、この長期固定電源の開発と、そこで発電する電気を送電する大容量の設備形成との一体的な実施が不可欠であるということでございます。
　一方で、送配電、導管といいましたネットワーク部門の公平性と透明性の確保というものも重要な要請でございます。このためには、ネットワーク部門と他の部門間の内部相互補助や情報漏えいなどを防止する必要がございます。ところが、これらは法律に基づく行為規制や中立機関の設立などを行えば、あえて発電設備と送電設備の一体的な整備運用が効率的に実施されるか否かについて懸念のある発送電分離などを行わずとも確保することが可能でございます。
　それから、カリフォルニアの海外事例を申し上げましたけれども、すべての電力取引をスポット市場を通じて行わせた、これがカリフォルニアの事例なんですけれども、この電気事業制度改革に当たりましては、一度制度設計を誤ってしまいますと、電気の安定供給に重大な影響を及ぼしてしまう、国民生活に大きな損害を与えてしまうということで、今回の制度改革におきましては、今申し上げましたような点を総合的に勘案いたしまして、現行どおり、発電、送電、販売を一貫して行う一般電気事業者の概念を維持するということにしたわけでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_046</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　先生がおっしゃるとおり、やはり一般論としては需要地に近いところ、近接を基本とした電源開発を行うという方が送電ロスの低減など、効率的な供給を行うことを可能にいたします。
　しかし、電源の立地場所につきましては、先生がとても御存じだと思うんですが、地域の事情ですとか、それから燃料調達ですね、港に近いですとか、そういった燃料調達の可能性など総合的に考慮して、需要地から離れた遠隔地に立地せざるを得ないというようなケースも出てきます。このようなときに、どうしても需要地に電気を届けるための連系線の整備というものが必要になってきますし、既にもう遠隔地にある電源を全国で有効に活用するために連系線の整備が必要なんだと考えております。
　そして、この中立機関において、費用対効果にも十分留意しながら円滑に連系線が整備されますように、ルール策定等を通じてその環境整備に努めるわけですけれども、この中立機関では、連系線整備も含めた設備形成に係るルールを策定いたします。ルールに基づく詳細な設備形成に係る計画策定やその実施については、各事業者が個別に行うということになります。政府は、毎年度各事業者からのこの供給計画の届出を受けまして、その妥当性を審査するということになります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_061</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　確かに、九電力の保有株式、これはもう売却していただくということで閣議決定されております。これは特に電源開発の経営の自立性を確保するために、今もう三三％、九電力が出資比率を持っておりますので、これは売却していただくということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_113</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　先生から中小水力の重要性について御指摘がございましたけれども、確かにエネルギー資源のほとんどを海外に依存している我が国にとりましては貴重な純国産エネルギーでもありますし、エネルギーの安定供給ですとか地球温暖化防止対策の観点からも、着実に推進する必要はあると思います。
　数字につきましては、大体先生おっしゃいましたとおりなのでございますけれども、今後のポテンシャルということで考えますと、平成十三年度末現在で二千六百七十六地点、約一千五万キロワットとなっております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_115</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　助成措置でございますが、今、先生から御指摘あった中小水力発電、水力発電開発費の補助金、これは建設費の補助でございますけれども、事業者が水力開発への取組をちゅうちょする要因というのが、もちろんこの初期投資のコストが非常に高いということが非常に大きいと思います。それで、建設費の補助を今、先生がおっしゃったような補助率でやっているんですけれども、恐らくそれ以外の理由、例えば運転段階でのメンテナンス等の費用ですとかと売電価格との関係ですとか、それから開発地域におきまして自然環境保護の要請が非常に強いというようなことが挙げられるかと思いますので、恐らく要因というのはこの補助率のみで解決できるようなものでもないんじゃないかと理解いたしております。
　もちろん、この中小水力発電の必要性というのは先ほど答弁申し上げたとおりでございますので、今後も開発地域の発展の姿に係る調査ですとか、あとは自然環境保護対策の調査実証、これも応援していきますし、冒頭に申し上げました事業者の中小水力開発に対する財政的な支援措置も引き続き行ってまいります。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X02220030610_117</speechID><issueID>115614080X02220030610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2003-06-10</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　電力の取引所の取引は、各市場参加者のニーズにまず柔軟に対応すること、それから効率的な運営を担保するという意味から、法令の規制による公設の市場とするのではなくて、私設の任意の取引所として発足させることが適当だと考えております。
　商品取引所を活用、なぜしないのかということでいいますと、今回の制度改革では、現物取引であります一日前スポット取引及び相対取引をベースといたしました先渡し取引を扱うこととしておりますので、商品取引所の商品でありますいわゆる先物取引というのは扱わないことから、別途、私設の市場を設けることが適当だと考えたわけでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X02220030610</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X02220030610/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01920030530_009</speechID><issueID>115604080X01920030530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2003-05-30</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　例えば、公益法人の整理統合状況について申し上げますけれども、今先生おっしゃいましたとおり、平成十三年十月一日現在で八百八十八法人なんですが、平成九年には九百九法人でございました。これがピークだったわけでございます。例えば、平成十三年に九法人、平成十四年には十五法人が解散いたしておりますが、これは、公益法人本来の目的を達成したことによる解散、そしてまた経済社会の高度化ですとか多様化などで事業ニーズが減少したということに伴う解散、それから公益法人同士の統合ということによる整理統合でございます。
　ですから、経済産業省といたしましては、毎年事業計画書ですとか事業報告書の提出を義務づけておりまして、定期監査の実施によりまして法人の事業活動を把握し、公益法人本来の目的がもう達成されたと考えられる法人に対して自主的な解散を検討させるなどの指導を適宜行っております。
　そういうことで、整理統合等進んでいるわけですけれども、そのほかにも、情報公開、これを徹底していこうということで、これはその都度政府から基準が出ましたり、または小泉総理からの指示もございまして、情報公開の方も進んでおります。
　そしてまた、天下りや給与水準といったことに関しましても、閣議決定に応じましてきちっと指導を行っているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01920030530/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01920030530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01920030530/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01920030530_011</speechID><issueID>115604080X01920030530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2003-05-30</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　数字でよろしゅうございますね。
　当省所管の公益法人の解散法人数ですが、平成八年に六法人、平成九年に四法人、平成十年に七法人、平成十一年に七法人、平成十二年に十三法人、平成十三年に九法人、平成十四年に十五法人ということでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01920030530/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01920030530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01920030530/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01920030530_013</speechID><issueID>115604080X01920030530</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2003-05-30</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　まず、経済産業省所管の法人の中で、平成十三年度の決算におきまして、収益事業の規模が総支出の二分の一以上の法人が一法人存在しておりました。この法人に対しましては指導を行いまして、その後、改善に取り組んでおります。
　それから、給与水準の御指摘もございました。これは、平成八年に、公益法人の設立許可及び指導監督基準において「当該法人の資産及び収支の状況並びに民間の給与水準と比べて不当に高額に過ぎないものとすること。」となっておりまして、先ほど御指摘のあった平均年間報酬額についても把握をいたしておりますが、閣議決定に基づきますと、適切な水準になっていると考えております。
　また、公益法人の中で国と特に密接な関係のある法人と表現されるもの、例えば検査委託を受けているですとか、三分の二以上の収入を補助金に頼っているですとか、再分配型の法人でございますが、これは八十六法人あるんですけれども、こういった特に密接な関係のある法人に関しましては、平成十四年三月に政府部内で申し合わせがございまして、これは公務員制度改革大綱に基づく措置なんですけれども、これらの法人については公務員の水準と比べても不当に高額に過ぎないよう指導することとされているんですが、この平均年間報酬額が二千万円を超える法人が一法人ございまして、この引き下げについて指導いたしまして、この法人は給与水準を引き下げることといたしました。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01920030530/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01920030530</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01920030530/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01820030527_078</speechID><issueID>115614080X01820030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　それでは、現地の日系企業ということで申し上げますが、現在のところ、ＳＡＲＳを直接の原因とした生産活動の停滞などの深刻な影響というのはまだ生じていないと認識をしております。つまり、工場を止めてしまったような企業もあるわけなんですけれども、事前にリスクを認知いたしまして在庫の積み増し等を行っておりますし、また他国で同様の製品の生産が可能といったこともありまして、生産活動そのものの停滞による具体的な被害の報告は今受けておりません。
　ただ、これが長期化、深刻化した場合には、生産面への影響というのは出てくると思いますし、また消費マインドの冷え込みなど需要面への影響、それから今、先生が御指摘になったような人の移動、これが停滞することで貿易ですとか投資面への影響というのは生じる懸念がございます。
　それで、既に当省が打った対応といたしまして、五月六日に対外公表を行っておりますけれども、貿易保険を掛けていた企業が投資した地域においてＳＡＲＳが流行いたしまして、その影響によって投資先企業に事業の六か月以上の休止又は破産といった事態が発生した場合には、その損害について貿易保険の事故の対象として認めることにいたしました。
　また、売上げ減少などの影響を受けている中小企業の方々のための対策といたしましては、特別相談窓口の設置ですとか、それから政府系の中小企業金融機関、三機関によりますセーフティーネット貸付けの適用、それから旅行業、これ国内になりますが、旅行業ですとかツアーオペレーター業、添乗サービス業、まだこういった中小企業者を対象といたしまして、信用保証協会によるセーフティーネット保証を適用しているところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01820030527/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01820030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01820030527/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01820030527_080</speechID><issueID>115614080X01820030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　今のところ全面的に、出ている企業全部に対して調査をしていると、うちの方から調査をしているというよりは、各団体を通じて報告が来ていると理解をいたしておりますけれども、例えば松下電器さんの例なんかも先生おっしゃいましたが、あれも工場を今止めておりますが、中国で作っている商品につきまして、例えば、これ以上工場が長く止まることになったらマレーシアで同様の商品を生産できるラインがきちっと確保されているですとか、それから事前に先ほど申し上げましたような在庫の積み増しをしているので、今のところ短期間止めていることによって仕事がこなせていないという状況にはなってないと理解をいたしております。
　ジェトロの方では、調査を今行っているということです。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01820030527/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01820030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01820030527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01820030527_084</speechID><issueID>115614080X01820030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　国内の企業への影響につきましては、先ほども御答弁申し上げましたけれども、政府系中小企業金融関係の三機関によりますセーフティーネット貸付けと、それから旅行業等の中小企業者を対象といたしました信用保証協会によるセーフティーネット保証、これを適用したということです。
　今後、かなりこれがまた中長期化いたしましたり、今想定していない業種に対しても大きな影響が出てくるような事態が考えられましたら、このセーフティーネット保証の対象を拡大するようなことは可能性として考えられると思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01820030527/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01820030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01820030527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00820030523_015</speechID><issueID>115614103X00820030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　柏村先生に御指摘いただきましたとおり、我が国の海水淡水化技術は国際的にも大変高いレベルにございます。世界の海水淡水化プラントの造水能力のうちで、我が国のプラントメーカーが納入しましたものの割合は約二一％、中東地域ではこれが約二八％を占めております。特に、我が国の繊維化学メーカーが海水淡水化に必要な膜製造分野において非常に優れた技術力を持っておられまして、近年設置された大規模プラントへの膜供給の約半分を占めております。
　政府といたしましては、こうした日本の技術レベルを生かしまして、従来から我が国の石油供給の大宗を依存しております中東諸国との間で、海水淡水化分野に係る国際協力を実施いたしております。
　経済産業省の関連では、平成十三年度から、オマーンとの間でプラントシステムの安定性を確保する研究協力事業、実施しておりまして、また、今年度からは、中東の産油国を対象にエネルギーコストの低減を図る研究協力事業を新たに開始することといたしております。
　こうした取組は外交政策上重要なんじゃないかと言っていただきましたけれども、我が国のエネルギー政策、それから通商政策上も極めて重要であると評価をいたしておりますので、今後ともこの分野での中東地域との研究協力事業を積極的に推進していく所存でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00820030523/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00820030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00820030523/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00820030523_025</speechID><issueID>115614103X00820030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　航空機産業におきまして日本の得意分野と言えるものでございますけれども、まず第一に、複合材料など先端材料の成形加工技術でございます。プラスチックに炭素繊維を織り込んだりして、非常に軽くて強い素材が開発されておりまして、国際共同開発の有力なパートナーとしての地位を既にこの分野では確立いたしております。それから、最近ではＩＴ技術を活用して、操縦システムの簡素化ですとか、それから飛行制御システムの効率化、それから設計や製造工程自体の合理化に各社が積極的に取り組んでいるところでございます。
　経済産業省におきましても、我が国の航空機産業の強い分野、優位性を更に強化しようということで、本年度より新たに、ちょっと長いんですが、次世代航空機用構造部材創製・加工技術開発といたしまして、複合材料の製造技術の革新ですとか、それから新しい素材としてマグネシウム合金の活用技術の開発プロジェクトを開始いたしました。
　それから、先生に高く評価をしていただいて大変うれしゅうございますが、環境適応型高性能小型航空機研究開発ということで、今後五年程度を目途にいたしまして、経済性の向上ですとか環境負荷の低減などに資する技術の開発を目的にするんですが、三十席から五十席クラスの旅客機を開発して、関連技術を実証するプロジェクト、これを開始することにいたしております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00820030523/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00820030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00820030523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00820030523_037</speechID><issueID>115614103X00820030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　バイオマスエネルギーの利用促進のメリットは、もう今、後藤先生が御指摘になったとおりだと思いますし、それから先ほど平沼大臣が、現在、まだ新エネルギーというのは一次供給エネルギーの一％しかないと、これを二〇一〇年には一次エネルギーの供給の三％の目標にするんだということを申し上げましたけれども、バイオマスの発電や熱利用もこの目標の三％に該当するところに含まれております。
　経済産業省は、去年から、バイオマスを新エネルギー利用などの促進に関する特別措置法の新エネルギーとして位置付けました。予算面でも随分応援をいたしておりまして、例えば、地域ごとに新エネルギービジョンを策定するような地方公共団体に対して事業費を補助したり、それからバイオマスの技術開発をする民間事業者に対して事業費を補助したり、それからバイオマスの実証実験に関しては、これは地方公共団体、民間事業者両方に補助をいたしておりますし、実際に、じゃ、その研究等が順調にいって新エネルギーを導入しようという段階にあった地方公共団体それから民間の事業者ですね、これ両方に補助をいたしておりまして、いずれの補助事業も前年度より予算は増えております。
　それから、今年の四月に施行されましたいわゆるＲＰＳ法でもバイオマスをその対象といたしておりますので、各電力会社はこれを使わなきゃいけないと。そのエネルギー、どのエネルギーを使うかというのは選択の自由がございますけれども、選択肢の一つとなったというようなことでございます。
　それから、昨年の十二月、バイオマス・ニッポンの総合戦略が閣議決定されておりますので、これは農水省や環境省などと連携を取りながら、今後も導入促進に頑張ってまいりたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00820030523/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00820030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00820030523/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01720030522_010</speechID><issueID>115614080X01720030522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-05-22</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　今、小林委員から御指摘がありましたとおり、大変、取引先の海外移転に伴って厳しい状況であるということは認識いたしております。
　今お話しのありました下請中小企業短期動向調査でも、受注量が平成三年八月以来百三十九か月連続で、受注単価の方も平成三年の十二月以来百三十五か月連続で前年同月を下回るというこの厳しさでございます。
　また、平成十三年度の中小企業白書において分析していますとおり、取引先の海外移転につきましても、親企業が海外進出した下請企業は、親企業が海外進出していない下請企業と比較して生産高が減少しているといったことで多大の影響が生じていると認識しております。
　このような厳しい状況にどのように対応していくべきかという観点から、平成十四年度の白書におきましては、親企業の海外進出に対応した下請企業が取った取組とその効果を分析いたしました。
　具体的には、設備の縮小ですとか従業員の削減といったリストラ型の取組よりも、高付加価値製品への取組ですとか製品の低コスト化といった経営革新型の取組の方が高い効果があるという結果が出ておりますので、その方向に向けました支援の強化が必要だという認識に立ちまして、今般の下請中小企業振興法の改正を御提案申し上げたところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01720030522/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01720030522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01720030522/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01720030522_020</speechID><issueID>115614080X01720030522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-05-22</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　今、小林先生から御指摘あったような金融環境の変化ですね、これに対応するように迅速に予定利率の変更ができるようにというのが法改正の趣旨の一つでもございます。一足先に、昨年、中小企業退職金共済制度においては、退職金額規定を政令事項化するための法改正をしたところでございます。
　予定利率の引上げでございますけれども、資産運用環境に係る将来見通しが好転して共済財産収支の改善がなされて、予定利率を引き上げても本制度の長期的安定性を確保し得ることが見込まれることとなった時点で検討すべきことではございますけれども、そうした検討をした結果、予定利率の引上げが適当だという結論が得られました場合には、今回の法改正の趣旨を踏まえまして迅速に予定利率の引上げを実施するということが可能でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01720030522/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01720030522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01720030522/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01720030522_178</speechID><issueID>115614080X01720030522</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-05-22</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　平成十四年十二月から平成十五年三月までに特別立入検査をいたしましたときにはきちっと態様別に分けて内容を細かく公表したんですけれども、確かに先生がおっしゃっていますとおりに、毎年度の検査結果の態様別件数については発表せずに総数だけでございました。
　しかし、これを公表しない特段の理由も何にもございませんので、先生の御指摘踏まえまして、今後はきちっと毎年度の検査結果の態様別件数取りまとめの上、公表をさせていただくことにいたします。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01720030522/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01720030522</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01720030522/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604131X00220030520_137</speechID><issueID>115604131X00220030520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-05-20</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　二月二十七日に平沼大臣の方からそのような答弁を申し上げております。
　従来から、経済産業省と環境省と国土交通省は、このＮＯx・ＰＭ法の施行に関連しまして共同で税制改正要望をするなど、連携をとりながら施策を講じてきたところなんですが、この御指摘の後づけ装置の課題につきましても、ことしの三月から四月にかけまして、三省共同で自動車ＮＯx・ＰＭ法と関連する自動車環境対策に関する共通のホームページを立ち上げまして、関連の事業者に対しまして、国土交通省で実施されている後づけ装置への普及支援ですとか、それから中小企業に対する金融措置、こういった各種の支援措置ですとか相談の窓口につきまして、きめ細かな情報提供を行うことにいたしました。
　それから、経済産業省と環境省から、日本自動車工業会に対しまして、後づけ装置に関してユーザーへの情報提供を要請しました結果、この工業会のホームページにおきまして情報提供が始まっておりますし、また、メーカー各社に相談窓口が設置されたところでございます。
　今後も、それぞれ持ち場を踏まえながら、適切な連携を行ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604131X00220030520/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604131X00220030520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604131X00220030520/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01720030516_036</speechID><issueID>115604080X01720030516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-05-16</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　確かに、石油や自動車には揮発油税ですとか軽油引取税ですとか自動車重量税等の税金が課されておりまして、負担水準が高過ぎるという声があることもよく承知いたしております。私自身も、自動車のユーザーとして、そのように感じることもございます。
　これらの石油及び自動車関係諸税でございますけれども、その多くは特定財源制度に基づいておりますので、特定された公共サービスからの受益と負担との間に密接な関係が認められる場合には、受益に対応した負担を求めることに合理性を有するという受益者負担の考え方によっているものでございます。
　ですから、経済産業省といたしましては、現在のこの税率というものを前提にして考えますと、ユーザーがあくまでも、これは受益を受けている、自分はそれに見合った公共サービスを受けていると納得できるような使途、こういったことが非常に重要であると考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01720030516/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01720030516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01720030516/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01720030516_062</speechID><issueID>115604080X01720030516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2003-05-16</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　今回の改正案で、事業者が自主的に取得した有害性情報の報告制度というものを導入いたしますが、この成果を踏まえまして、事業者の取り組みとの相互の連携を強化して計画的に有害性評価を進めるというのが、このＯＥＣＤ勧告に沿った部分でございます。けさ後藤先生の御質問にも当省からお答えしたんですけれども、外国との情報交換とか、そういったことにも加えまして、こういった措置の具体化で、点検作業の一層の加速化を図ってまいりたいということでございます。
　それから、済みません、まだ検査の終わっていない……（金田（誠）委員「評価されていない化学物質はどれだけあるか」と呼ぶ）はい。昭和五十年度から平成十四年度までに、分解性、蓄積性について点検したものが千四百物質、人に対する毒性について約二百五十物質の点検を実施しているということでございます。ですから、差し引きすると、ちょっと済みません、二万物質のうち、点検が済んだのが約——だから、合計すると、千六百五十物質ということでございます。引き算、だめです。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01720030516/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01720030516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01720030516/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604086X00120030516_015</speechID><issueID>115604086X00120030516</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-05-16</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　小林先生おっしゃいましたとおり、このリオ宣言の第十五原則、予防的取り組み方法の考え方は、国際的に環境政策における非常に重要なものとして位置づけられていると承知をいたしております。
　日本におきましても、環境基本計画におきまして環境保全政策の指針の一つとして位置づけられておりますし、具体的な各般の施策についても取り入れられているんですが、例えば、今御審議いただいております化審法におきましても、この考え方は取り入れられております。
　具体的には、新規化学物質について製造などをしようとする者は、あらかじめ届け出ることを義務づけられており、事前の審査を経て、指定化学物質または規制対象物質に該当しないことの通知を受けるまでは新規化学物質の製造等をしてはならないとされているんですが、これはつまり、新規化学物質の有害性について何ら具体的な情報などがない時点では製造、輸入を禁止しているということになりますので、これはまさに予防的取り組み方法の考え方に沿ったものです。
　また、難分解・高蓄積性が明らかになった化学物質につきましては、これは環境汚染防止の観点から、毒性が不明な段階で一定の措置を講じることとしておりますので、これも予防的取り組みの考え方に沿ったものだと考えております。
　まさにこの予防的取り組みを怠ってしまいますと、後で莫大なコストも発生する可能性がございますので、小林先生の御指摘のとおり、これは経済産業省所管の産業政策的な面でも非常に重要な位置づけと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604086X00120030516/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604086X00120030516</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604086X00120030516/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01520030515_011</speechID><issueID>115614080X01520030515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2003-05-15</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　今回の改正によりまして、出願した段階、それから権利維持を行う段階、それからトータル、この三つに関してはコストがむしろ下がるわけで、唯一この審査請求時に限ってみれば、確かに費用負担が重くなっております。
　これを分割ですとか延納制度、こういったのはどうかという御提案なんですけれども、もしそういう制度を導入いたしますと、期待される審査請求行動の適正化効果、これは弱められてしまうだろうと思います。
　それから、手数料という性格上、完納されるのを待ってから審査を行うというのが適切であると考えておりますので、このため、そういう制度を導入してしまいますと審査請求期間が実質的に延長されてしまうと。そうしますと、この審査請求期間につきましては、平成十一年の法改正におきまして、第三者監視負担を軽減するという観点から七年から三年に短縮されたところでございますので、今の時点において、再び延長するような効果を持ち得るかもしれないシステムの導入ということには、妥当ではないんじゃないかと判断をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01520030515/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01520030515_013</speechID><issueID>115614080X01520030515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2003-05-15</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　この減免措置の対象でございますけれども、資力に乏しい法人等に対する減免措置の対象企業、これを五年以内の企業から設立十年以内の企業まで拡大すること、これによってどの程度増えるかという点につきましては、対象企業は約一〇％から二〇％へと拡大すると考えております。
　それから、産業技術強化法における研究開発型中小企業に対する減免措置の対象企業、これを中小企業創造法認定企業ですとかＳＢＩＲ補助金交付企業まで拡大することによって、この場合は対象企業は、従来約三四％なんですが、更にプラス七％程度拡大すると推定いたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01520030515/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01520030515_146</speechID><issueID>115614080X01520030515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2003-05-15</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　この秘密情報が営業秘密として保護の対象とされるためには、先生おっしゃったとおり、三要件がございます。この三つの要件を満たす必要があるということは明文化されております。
　それから、判例上も、例えばこの要件のうち、秘密管理性の要件につきましては当該情報にアクセスできる者が制限されていること、そして当該情報にアクセスした者にそれが営業秘密であることが客観的に認識できること、この両方が必要とされるという解釈が定着いたしておりますので、ある情報が営業秘密であることが従業員に対して周知徹底されていない場合ですとか、それから元従業員との間で秘密保持契約が不明確な場合、こういった場合には営業秘密であるということが客観的に認識できませんので、秘密管理性の要件に欠けるということで刑事罰の保護対象になりません。ですから、刑事罰がこの場合乱用されるということはございません。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01520030515/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01520030515_162</speechID><issueID>115614080X01520030515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2003-05-15</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　迅速かつ的確な特許審査の実施ということを実現するために、この審査体制整備の取組の一環としまして、先生がおっしゃいました任期を定めて採用する任期付職員の制度を活用しております。今年度から弁理士さんを採用しまして、審査実務を行っていただくということにいたしました。
　ただ、現行の制度、法制度の下では、具体的に言いますと、一般職の任期付職員の採用及び給与の特例に関する法律なんですが、これは定員内である国家公務員法第二条に規定する常勤の一般職の職員のみを任期付職員として採用し得ることとされておりますので、定員外での任期付職員の採用を行うことは不可能だということでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01520030515/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01520030515_182</speechID><issueID>115614080X01520030515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2003-05-15</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　有効に動いているかどうかということでございますけれども、先日、報道ありました警視庁が株式会社明伸に強制捜査を行った事案につきましては、これは外為法上、経済産業大臣の許可の申請が必要なもの、その申請をせずに第三国の通信関連企業を経由して北朝鮮に輸出をする疑いが持たれたということで、あれは経済産業省から告発を、四月二十四日に告発を行ったものでございます。ですから、今回の事案については、非常に貨物の調達を阻止する上で各関係機関の連携がうまくいった例だと思います。
　具体的には、関係法令は、外為法第四十八条一項、輸出貿易管理令第一条、それから技術については外為法第二十五条一項と、外国為替令第十七条といったことがございますけれども、汎用品につきましても、安全保障管理に関する国際レジームにおいて輸出管理の対象とする旨合意された品目の輸出については、これは経済産業大臣の許可を必要とするこのリスト規制がございます。
　それから、おととしの米国同時多発テロを受けましてから、テロリストによる大量破壊兵器の使用リスクというのが増えましたので、ことしの四月一日からキャッチオール規制ということで、食料品ですとか木材などを除く全品目の輸出につきまして、大量破壊兵器の開発等に用いられるおそれがある場合には経済産業大臣の許可を必要とする規制というのがありまして、罰則も五年以下の懲役若しくは二百万円以下の罰金ということですんで、こういった法令、そして法令の的確な運用、関係機関との連携、諸外国との連携を通じて、実効性の向上に努めたいと思っております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01520030515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01520030515/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01620030514_041</speechID><issueID>115604080X01620030514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-05-14</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　特に地域における雇用ですとか投資、経済への影響を御心配なんだろうと思いますけれども、我が国の電力需要というのは今後とも着実に増加するものと想定されておりますので、これまでどおり、設備投資の効率化というものが今改革によってなされてはおりますけれども、しかし、電源開発に必要な投資というのは引き続き確保されると考えております。
　それから、電力会社の経営効率化に伴いまして電力料金が安くなっていく、これは、電力供給というのが経済活動の中で基盤でありますことを踏まえますと、それ自体が日本経済の活性化につながっていくものだと考えております。
　ですから、制度改正で競争を進展することが特に地方の経済にすぐさま著しく悪い影響を与えるということは考えにくくて、電力会社におきましても、電力需要が全般に増加することを踏まえて、新たな事業環境のもとで必要な投資、そして雇用を維持していかれることだと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01620030514/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01620030514_073</speechID><issueID>115604080X01620030514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-05-14</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　井上先生の御指摘のとおり、都市ガス事業は、ほとんど地域に密着して事業を展開する中小ガス事業者が多くて、電気事業とはこの点で異なった産業構造でございます。
　この中小ガス事業者の特性を勘案しまして、経済産業省として従来から行っておりますのが、高カロリーガスへの転換を促進するために補助金や関連の税制措置を整備するということ、それから、地方の中小事業者が天然ガスを製造したり、あと天然ガス原料を調達するために敷設するパイプライン投資に対する低利融資、それから税制上の優遇措置を設けるといったようなことでございますけれども、今般の制度改革におきましても、中小ガス事業者が今後の競争環境の変化に的確に対応できるような環境整備というのは、あわせて講ずることにしております。
　大口供給を許可制から届け出制に緩和するんですけれども、新規参入によって急激な需要脱落などがあって規制需要家に悪影響があるような場合には、これは変更命令とか中止命令が発動できるように措置しております。
　とにかく、こうした改革に加えまして、今講じられております家庭用を含む天然ガスコージェネレーションの導入支援ですとか、それから燃料電池技術の開発推進とか、ガス需要拡大のための支援措置というものを通じまして、中小ガス事業者の強い経営体質、こういったものを実現していきたい、このように考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01620030514/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01620030514_216</speechID><issueID>115604080X01620030514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-05-14</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　風力発電ですとか、あと太陽光発電なんかの新エネルギーでございますけれども、これはもうエネルギー安定供給の確保ということ、それから地球環境問題への対応ということで大変重要だと認識いたしております。
　この新エネルギーの導入量につきましては、総合資源エネルギー調査会において策定いたしました長期エネルギー需給見通しの実現、これに向けまして、現在、研究開発の支援から導入促進まで、各種の新エネルギー政策、これを展開してきているところでございます。それから、ことし四月に施行されましたＲＰＳ法もこの一環でございまして、この着実な運用を図っていきたいと考えております。
　それから、今回の電力制度改革におきましても、新エネルギーを含めました分散型電源による電力供給、これを現行以上に容易化するために、自前の電源を活用した電力供給の原則自由化などの措置を行っていくこととしておりますので、電力の自由化とそれから新エネルギーの導入、これを着実に両立を図ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01620030514/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01620030514_288</speechID><issueID>115604080X01620030514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-05-14</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　自由化によってそれが阻害されるということにはならないと思います。
　先ほど来大臣から話のありましたような、地域における、特に自治体における取り組みにおいてもさまざまな支援策を用意いたしておりますし、先ほど先生から御紹介のあった事例につきましても、あれからさらに進展が見られまして、今ではもう町の五六％に匹敵する発電量となっているようでございますし、全国各地の自治体にも広がりが出てきておりますので、私ども、精いっぱい応援させていただきたいと思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01620030514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01620030514/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_016</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　カリフォルニアの混乱でございますけれども、これにつきましては、経済産業省におきまして、平成十三年に現地に調査団を派遣いたしまして検討を行い、これは複合的な要因が絡み合って生じたものと評価をしたところです。
　具体的には、先ほど大臣から答弁申し上げました、まずはＩＴ経済化の進展、シリコンバレーを抱える地域でございますので、それを背景としまして電力需要の増大が見られているにもかかわらず、電力制度改革の先行きが必ずしも当時明確でなかったということ、それから、非常に環境規制の厳しいところでございますので、結局、発電所建設のための投資が十分に進んでいなかったということで、まずは構造的に需給が逼迫状況にあったということです。
　それから、特には、半ば強制的に電力会社の発電資産を売却させてしまいましたので、すべての電力取引をスポット市場を通じて行わせておりまして、ほかに電力の調達手段を持たない事業者というのは、市場価格の変動に対しましてリスクマネジメントができなくなってしまったということ、それから、小売料金を凍結したことから、自由化された卸電力取引所での価格高騰というものが電力会社の経営を圧迫したということが大きな要因であるという分析でございます。
　ですから、それを生かしまして、今回の改革に当たりましては、電力会社の発電資産を部分的にしても売却することは求めない、それからまた、電力会社の発送電一貫体制というものをきちっと維持していこうというところで生かされております。それから、市場につきましても、いわゆる強制プール制ではなくて、任意市場といたしまして、事業者が相対取引を主体としながら、必要に応じて市場取引を活用するということを可能にしました。
　こういうことで、自由化の中でのリスクマネジメント機能というのを強化する仕組みを考えているところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_024</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　申しわけありません。電力を売る話じゃなくて、会社の財務体質の御懸念だと思います。
　確かに、非常に悪うございまして、短期的な収益性は単年度では改善しているんですけれども、長期のバランスシートを見ますと、増資をせずに財投借り入れで運営しておりましたので、自己資本比率が非常に弱いという問題点がございます。
　そこで今回、民営化に当たって抜本的な自己資本の増強策を講じることによって、この会社が民営化後も引き続き円滑に会社として事業を行っていく条件を整備しなければいけないということで、増資の上での株式公開ということを考えております。
　つまり、日本政策投資銀行とそれから政府を出資者とします株式会社、ここが電源開発の増資を引き受ける。具体的には千百六十億円程度、約一千億円程度ということで、その指定会社は、これによって取得した電発株式を早期に売却いたしまして、ここでもしキャピタルゲインが発生いたしますと、一回に限って再度出資することが可能というような、こういう仕組みをもって体質を強化しまして、運営していけるようにということを考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_043</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　エネルギー政策基本法の基本方針というものがございますが、これをもとに今回の方策が決まったわけでございますが、瞬時瞬時に需給の均衡を図る必要があるという一つは電気の特性というものを踏まえまして、短期、長期の電気の安定供給を図るために発送電一体整備、運用が求められている、これは先生御指摘のとおりでございます。
　それから一つは、原子力発電とか水力発電というのは、エネルギーセキュリティーの確保だけじゃなくて、一つは環境負荷の軽減の観点からもすぐれておりますので、これらの発電というのは初期投資が大きくて投資回収期間が非常に長うございますから、やはり、この長期固定電源というものを引き続き推進するために、これらの電源開発、それから送電する大容量の送電設備の形成、これを一体的に進めていくということで、安定供給と環境問題、両方とも入っているということでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_045</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　それは、永久にどうかと聞かれると、責任を持てません。今考えられる限りでベストであると申し上げざるを得ないんですけれども、ただ、発送電の一体的な整備と運用というのは重要である、それが確保されつつ行為規制というのが有効に機能するということが前提であれば、今回の方針というのは私は維持されると思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_078</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　先生からの四つの御提案、まことにありがとうございます。
　ＲＰＳ制度でございますけれども、これは電気事業者に一定量以上の新エネルギー等の利用を義務づけるものでございますので、先生がおっしゃったように新エネ発電事業への参入を阻害する要因になっているというよりは、むしろ制度としては参入を促進する効果を有するものと考えております。
　一つ目の御指摘でございますけれども、確かに、参入を希望する事業者には参入を認める、なおかつ、利用義務量、これはあくまでも最低基準である、この点は賛同いたします。
　ただ、北海道の件で風力発電の御指摘がございましたけれども、新エネルギーのうちでも風力発電につきましては、送電線容量が小さい遠隔地に適地が多いということ、それからその出力が風況によって不規則に推移いたしますので、系統全体の周波数が瞬時に変動してしまうという点がございますので、その導入量にどうしても一定の技術的な制約があるということは事実でございます。
　それで、送電線等の増強という御提案をいただいたわけでございますけれども、新エネルギー事業者支援の補助金、これを交付する際に、風力発電事業者につきましては、風力発電機のみならず、系統へ接続するための送電線、それから系統接続に伴う電力会社への負担金も補助対象としていることでございますので、送電線の増強についても措置を講じているところです。
　それから、加えまして、総合資源エネルギー調査会新エネルギー部会におきまして、風力発電の大規模な導入に伴って必要となります系統連系対策、この内容、それから費用の規模、それからその実施や負担のあり方につきまして、今後三年間を目標にしまして検討を行うという報告がなされておりますので、政府の対応策も含めて今後進めてまいります。
　それから、新エネルギーによって発電された電気の購入でございますけれども、これは、一般電気事業者が創意工夫を凝らして、自主的に経営判断として購入条件をあらかじめ設定し、公表して行われているものですので、国としてこれに関与するべきではないと考えております。
　最後の点、いわゆる証書価格なんでございますけれども、これも基本的には市場原理によって決定されるべきものと考えておりますけれども、ただ、御指摘のようなこともございますので、政府として、この制度の円滑な運用と安定的な取引というものを確保するという観点から、この取引価格を調査いたしております。価格の推移を今後注視してまいるつもりでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_123</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>123</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>123</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　私も、日本の伝統、文化、商慣習、大切に考えておりますが、今回の自由化につきましては、アメリカの失敗例のこともおっしゃいましたが、それを参考にしながら、同じ羽目に陥らないようにということで工夫をいたしております。
　今回、例えば一般の御家庭などにメリットがあるかどうかということでまずお答えいたしますけれども、料金の設定なんですけれども、まず、トータルでかかるコスト、いわゆる原価というものを出しますね。発電にかかる費用とか送電にかかる費用ですとか、人件費ですとか修繕費とか、そういうものをトータルに出して、それを規制部門と自由化部門と、両方のそれぞれの発電量ですとかそういった、最大電力量とか使用量ですね、こういうものによって配分をする。だから、トータルのコストをその二つに配分をするんですね。そうしますと、自由化をすることで、そのトータルのコスト、企業努力がありますから下がってきます。そうしますと、今はまだ規制されている部門でも、当然、料金的にメリットが出てくる、そのコストに応じて料金を設定していきますので。
　現実に、まだ家庭など自由化されていない領域においても料金の引き下げというものが実現されております。電力料金につきまして、規制部門におきまして二度料金改定が行われておりますけれども、十社平均で、一回目で五・四二％、それから二回目で六・一九％引き下げできておりますし、ガス料金も、御家庭を含めた規制部門におきまして、大手ガス事業者を中心に五％から九％程度の値下げが実現いたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/123</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01420030509_141</speechID><issueID>115604080X01420030509</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-05-09</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　電源開発株式会社の民営化でございますが、これは行政改革の一環ということで、特殊法人整理合理化計画によって完全民営化することにしたものでございます。
　何を政府が期待するかということでございますが、この会社が民間企業としてさらに経営効率化を図りながら創意工夫を発揮して事業を展開してくださることによって、我が国における電力の安定供給ですとか、それから電気事業やら電力市場の一層の効率化に寄与していくことだ、これを期待いたしております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01420030509</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01420030509/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01320030508_025</speechID><issueID>115614080X01320030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　まず、電気事業法に基づきまして、電気供給者から委託を受けて指定調査機関が行います一般用電気工作物の調査業務でございますが、これは一般家庭の屋内配線などの状況を調査するものでございますので、この業務に従事していただくためには電気安全の専門知識を有する者を調査員として確保することなどが必要でございます。各県などに存在しております電気工事業者の工業組合などでは、このような条件を満たしておられることから多くの組合が参入したものと考えられます。
　それから、現行の計量法におきますこの認定制度でございますが、これはもう、元々多くの営利法人が事業として実施していたものでございます。ところが、国際標準とのつながりを証明する必要が生じましたために、平成四年の計量法改正によりまして任意の制度として認定制度を導入したものでございます。ですから、制度の創設当初から公益法人要件というものは設けておらず、多くの営利法人が参入しているというものでございます。一般的に、この営利法人などにとって参入コストが低い場合ですとか、それから市場が有望であると考えられる場合には営利法人が多く参入してくるものと考えられます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01320030508/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01320030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01320030508/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01320030508_097</speechID><issueID>115614080X01320030508</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-05-08</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　公正性を担保する要件といたしまして、本来はかなりあいまいな抽象的な表現でございましたけれども、登録申請者が事業者に支配されているものとして次のいずれかに該当するものでないこと、まずは、登録申請者が株式会社又は有限会社である場合にあっては、事業者がその親会社であること、それから登録申請者の役員に占める事業者の役員又は職員の割合が二分の一を超えていること、それから登録申請者、これは、法人にあってはその代表権を有する社員が事業者の役員又は職員であること、これらに該当しないという要件でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01320030508/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01320030508</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01320030508/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X01020030424_303</speechID><issueID>115604196X01020030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>303</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>303</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　経済産業省のガイドライン、かなり厳しい内容になっております。特定の、それぞれの業界におきまして既に使っていただいているガイドラインを必ずしも全部緩めていただかなきゃいけない必要はございませんが、ただ、今回の法律案との整合性について、数点見直すべき事項がありますので、そこは見直させていただきたいと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424/303</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X01020030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X01020030424/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01220030424_037</speechID><issueID>115614080X01220030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　先生御指摘のとおり、このバイオマスの利用、活用に関しましては、間伐材などのこのバイオマス資源の収集と運搬、大きな課題になっております。今、当省の行っております施策の中ででは、地方公共団体ですとか事業者の行うバイオマスエネルギー利用の実証実験を支援する際には、この収集、運搬に掛かる部分につきまして原材料費の形で一部助成を行うということを行っておりますが、今後は林野庁とも連携しまして、実効性のある支援ができますように努力をしてまいります。
　それから、木造住宅の普及支援でございますが、これは私も木造住宅の促進の議員連盟にも入っておりまして、期待をしているところでございます。
　当省につきましては、住宅・建築物エネルギーシステム導入促進事業というものを行っておりますけれども、これは省エネルギー性の高い高効率のエネルギーシステムの導入を支援するものですが、平成十四年度の実績ではこの木造住宅工法によるものが支援対象のうちの件数、金額とも全体の約九割を占めております。
　ただ、木造住宅はその建設時のＣＯ２の排出量は少ないというデータもあるんですが、建設後に生活をする上でのエネルギーの使用量が圧倒的に多いという事情もありまして、このような省エネ効果の大きさというものを国産材の利用の中でどうかということも検討しながら、今後必要な支援制度の改善ですとか充実について検討、前向きにしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01220030424/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01220030424_067</speechID><issueID>115614080X01220030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　先生おっしゃいましたとおり、このエネルギー政策の基本法審議の折に、この基本計画というのは、基本法公布後、昨年の六月がそうでございましたが、その後一年程度で策定されるべきと提出者から答弁がございました。
　この作業でございますが、このエネルギー政策基本法の制定以後に様々な問題が起きました。例えば原子力発電をめぐります東電事件でございますとか、それから米国等によるイラクに対する武力行使など、これは政策の視点を定めるに当たりまして考慮すべき重要な出来事でもございます。
　ですから、こういった緊急の事態については早急に必要な対応に全力で取り組んでまいりましたし、また緊急な対応を要する重要な事項については、ほかに先駆けてエネルギー政策見直しという形で対応してきたところでございますので、基本計画の策定に関しましては、これまで起きた出来事の持つ政策上の意味も十分に踏まえて取り組んでまいりたいと、できるだけ急いでということで考えております。
　それから、現在御審議いただいております法律案ですとか、それから別途提案をさせていただきます電気事業法、ガス事業法の一部を改正する法律案、こういった個別の法律案が出てくるよりも基本計画が先じゃないかという御指摘でございますけれども、本日御審議いただいております法律案につきましては、これは京都議定書の締結などを踏まえて、早急な対策を検討する必要のある緊急性の高い重点事項について先行的な取組を行ったものです。また、電気事業法及びガス事業法の一部を改正する法律案ですが、これは、現行法の法律の施行後三年を経過した段階においてこの法律の施行状況について検討を加え、その結果に基づいて必要な措置を講ずるという規定に基づいて行われたものであるということを御理解いただけたらと思います。
　そのように、緊急を要するものについては先に手当てをし、この基本計画が対象とする範囲はエネルギー政策全般に渡るものでございますから、これまで起きた事件からの学んだことも含めて盛り込みつつ、今少々お時間が掛かるということでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01220030424/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01220030424_089</speechID><issueID>115614080X01220030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　今回の特別会計の見直しにおきまして、電特会計については十分御存じのとおり、この歳出が、原子力、水力、地熱などの長期固定電源の支援、クリーンでありなおかつ安定的な電力供給源ということに重点化しましたので、この場合に発電関連の技術開発等の対象についても重点化をしたということですので、この流れを受けまして、太陽光発電とか風力発電などの新エネルギーについても、分散型電源としての利用に係る発電設備機器そのものの普及促進や技術開発など新エネルギーの発電利用を直接の目的とするものについては、これを電特会計の歳出対象から除外して、石特会計において発電以外の新エネルギー対策と合わせて一元的に実施するということでございます。
　ですから、いわゆる新エネルギー予算については、今後、石特会計の歳出対象となるということです。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01220030424/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01220030424_098</speechID><issueID>115614080X01220030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　既に省エネルギーが進んでおります日本にとりまして、この京都議定書の目標を達成するというのは決して簡単なことではございません。
　それで、平沼大臣が副本部長を務めております地球温暖化対策推進本部で、昨年三月に新たな地球温暖化対策推進大綱を策定しました。この中で、百を超える排出削減対策、それから京都メカニズムの活用を積極的に推進するということを決定いたしました。
　この大綱に基づきまして、国内では、まず更なる技術開発、それから省エネルギーの推進、新エネルギーの導入、燃料転換、それから安全性の確保を前提とした原子力の推進などといった温室効果ガス排出削減に努めておりますし、また国外におきましても、クリーン開発メカニズム、ＣＤＭというものです、それから共同実施、これはＪＩでございますが、こういった京都メカニズムの活用によりまして費用対効果の高い排出削減の達成に引き続き最大限の努力を傾けていく、こういったところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01220030424/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01220030424_154</speechID><issueID>115614080X01220030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　天然ガスシフトの加速化という方針には変わりはございません。先生がおっしゃったような特性を理解いたしております。
　歳出面、いわゆる政策面から見ましたら、今後、工業用ボイラーなどにおけます天然ガスへの燃料転換を促進するための支援の拡充ですとか、ＧＴＬ、ＤＭＥの開発利用の促進、メタンハイドレートの開発支援など、これは天然ガスシフトの加速化のための施策を充実するということで歳出を考えております。
　それで、基本的にエネルギー間の負担の公平ですとか、それから受益者負担という考え方から、今度歳入を考えますと、石油に比べまして、これまではＬＮＧ、それからＬＰＧの消費者にはより軽い負担を求めてきたところでございます。ですから、今般、今申し上げましたような政策によってＬＮＧを応援していくということから考えますと、その応分の負担を消費者にしていただくという面から、受益者負担の原則ということで引上げということになったわけでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01220030424/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X01220030424_164</speechID><issueID>115614080X01220030424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-24</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　間仕切りをしっかり作ってしまったものですから、今の回答というのは大変難しゅうございます。
　従来、新エネルギー対策につきまして、電特会計においては発電関係の新エネルギーとか、それから石特関係では発電関連以外の新エネルギー対策ということで、仕切りがございまして、今回の見直しでまた従来の枠組みとか仕切りそのものを見直しちゃいまして、電特会計では長期固定電源の支援に重点化する、石特会計では新エネルギー対策の一元的な実施を含む新エネルギー対策ですとか、あと省エネルギー対策の強化を実施するということで、また新たに枠組み、間仕切りを作ってしまっております。
　ですから、両会計の歳出対象は現在明確に区分されておりまして、これをごちゃ混ぜにしてということでございましたら、一つのエネルギー特会という考え方で総合的にということには今すぐには賛同申し上げられないかなと思います。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X01220030424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X01220030424/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01220030423_179</speechID><issueID>115604080X01220030423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2003-04-23</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　この国際特許協力条約、ＰＣＴに基づく出願ですけれども、これは世界的にも急増しておりますし、日本でもふえていくだろうと予想しております。
　海外での円滑な特許取得を進めるためには、やはり特許庁における体制整備ということが重要であると思います。
　現在、このＰＣＴ出願に関する国際調査報告、それから国際予備審査報告につきましては、特許協力条約におきましてその作成期限が定められておりますことから、審査官は通常の国内特許出願の審査等の業務に優先してこのＰＣＴ出願に着手をしているところでございます。しかしながら、今後、こういった優先的な取り組みに加えて、必要な審査体制の整備には努めてまいるつもりでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01220030423/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01220030423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01220030423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00820030422_216</speechID><issueID>115604196X00820030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　この個人情報の保護に関しては、これまでも政府内で、例えば平成九年からですとか平成十一年からですとか、政府内に懇談会や作業部会ができて議論されてまいりました。でも、その中で、個人情報保護法制定のための議論が開始されたことを契機として、一たん平成十一年の七月にこの議論が中断され、そしてまた平成十三年の四月から、経済産業省に関しましては産業構造審議会の方で議論をされております。
　そういった経緯がございますので、私は、あくまでも、今後、産業構造審議会が、今回の法律案、現在御審議いただいている法律案の内容を前提とした上で、それで、必要であるか否かも含めて専門家の方々にお知恵をかりながら検討していく、そういった形であるべきだと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00820030422/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00820030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00820030422/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00820030422_218</speechID><issueID>115604196X00820030422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-22</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　確かに経済産業省のガイドラインは、平成九年に、積極的に、自発的に取り組んでいこうという業界団体がもしもガイドラインをつくられるときに、こういったことでどうですかという一つの提案型でございました。目標型というのですかね。そういった形でしたから、恐らくこの法律案よりもはるかに厳しいという印象を私も持ちます。
　その中で、この法律案の中には、指針を国が策定するということで法定しておりますので、あくまでもこの法律案に沿った形でガイドラインというのは見直していかなきゃいけません。例えば、先ほどおっしゃいました特定の機微な情報に関する規定でございますけれども、これも、何が特定の機微な情報に該当するかというところがあいまいな点も多く、ここは見直しの必要性がございます。
　もともとはこれは、平成九年の時点で、経済産業省は当時のＥＵの議論を参考にしてまいりました。その中で、人種ですとか民族ですとか宗教、思想、信条、労働組合への加盟、政治的見解、健康または性生活に関する情報といったようなことまで書いてございましたので、このＥＵの議論を参考にしたのでございますが、やはり、現在は何が特定の機微な情報に該当するかというのが非常にあいまいでございますので、ここは見直したいと思います。
　それから、情報技術の発達によりまして、個人情報の蓄積ですとか加工、編集それから流通が容易となりましたので、個々の個人情報がマッチングされてしまう結果、容易に機微な個人情報というのが生み出される状況もございますので、この点からも見直しをする必要があると思います。
　それから、本人同意の点でございますけれども、これも、法律に基づく一律の措置として運用するには困難と思われる事項が含まれている、このように考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00820030422/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00820030422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00820030422/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00620030418_027</speechID><issueID>115604196X00620030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　この法律案の中では、国が「事業者等が講ずべき措置の適切かつ有効な実施を図るための指針」を策定するということを法定されておりますので、この法案の成立後速やかに、経済産業省としましては、御指摘の、クレジット業界ですとかそれから広告業界、エレクトロニックコマース業界を含めました、経済産業省が所掌する事業全般を対象といたしましてガイドラインを策定いたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00620030418/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00620030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00620030418/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00620030418_029</speechID><issueID>115604196X00620030418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-18</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　根拠法というのはないのでございますが、例えばクレジット業界は金融庁さんと相談の上ということになります。広告業界、エレクトロニックコマース業界に関しましては経済産業省の方でこれまでも所掌いたしておりましたし、このほかにも、大がかりで、ネットを使わなくても、普通の通販ってありますよね、通信販売、それから電力、ガスですとか小売、それから大企業、全般が対象になってまいります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00620030418/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00620030418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00620030418/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604196X00520030417_029</speechID><issueID>115604196X00520030417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-04-17</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　ガイドラインの変更でございますが、必要だと考えております。
　現在の経済産業省のガイドラインは、あくまでも、積極的に個人情報の保護に取り組もうとする事業者団体などに対してガイドラインを定める際の指針となる事項を示したもので、いわゆる努力目標というんですか、提案型というか、そういったものでございます。
　他方、この法律案の中では、国は、事業者等が講ずべき措置の適切かつ有効な実施を図るための指針を策定するということを法定いたしております。今のガイドラインの中には、特定の機微な個人情報の収集に対する制限ですとか、個人情報の収集に際しての本人同意の取得ですとか、それから、本人からの利用停止要求への対応といった事項も含まれておりますので、今回の法律案と照らし合わせますと、この法律に基づく措置として適用していくには明確性などの点でかなり困難と思われる事項が含まれておりますので、この法律案の内容に合わせて見直しをいたします。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00520030417/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604196X00520030417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604196X00520030417/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605007X00620030417_087</speechID><issueID>115605007X00620030417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-17</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　新エネルギーの利用等の促進に関する特別措置法、これは、去年からバイオマスを新エネルギーとして位置づけをしまして、バイオマスに係る技術開発ですとか実証実験の予算を計上いたしまして、また、バイオマスエネルギーの利用に取り組む地方公共団体、事業者に対する支援措置も講じてきたところですが、大変重要なものと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605007X00620030417/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605007X00620030417_089</speechID><issueID>115605007X00620030417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-17</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　まずは、ＲＰＳ法に基づきますバイオマス発電設備の設備認定を円滑に進めるということで、このバイオマス発電のスムーズな導入、拡大に努力をするということです。
　そのほかに、地方公共団体でバイオマスエネルギーをつくり出していくということでいろいろプランを立てていただきますと、プランを立てる段階、それから実証実験の段階、それから事業化、実際の工事の段階でさまざまな補助事業がございます。補助金がついております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605007X00620030417/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605007X00620030417_091</speechID><issueID>115605007X00620030417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-17</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　大体五つほどの、先ほど申し上げましたようなそれぞれの段階に応じました補助金を出しております。特に、新エネルギー事業者支援対策事業というものについては、今年度もかなりの予算額がついております。（発言する者あり）</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605007X00620030417/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605007X00620030417_093</speechID><issueID>115605007X00620030417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-04-17</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　民間の取り組みに関しましても、新エネ法に基づき認定を受けた計画に従って新エネルギーを導入する先進的な事業者に対し、事業費の一部を補助する。補助率三分の一以内ということで、平成十五年度、三百八十八億二千万円予算がついております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605007X00620030417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605007X00620030417/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X01020030402_027</speechID><issueID>115604080X01020030402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2003-04-02</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　認識は先生と同じでございます。
　まず途上国の排出量ですけれども、将来は先進国の排出量を超えるでしょうし、それから、日本が物すごく厳しい目標達成のために必死で努力しているときにアメリカや中国は削減義務を負わないということは、やはり国際競争上不公平な立場に立たされているということで、認識は同じでございます。
　昨年のＣＯＰ８を初めとしましてさまざまな国際協議の場で、とにかく、アメリカや途上国も含めた枠組みづくりの必要性を日本は訴えてきておりますし、アメリカが離脱を表明した直後も、平沼大臣がアメリカの閣僚に親書を送るなど、その後ずっと、引き続き努力はしてきております。
　これからも、すべての国が含まれる、すべての国が参加する共通のルールづくりということについて非常に強く訴えてまいりたいと思いますし、努力はしてまいるつもりでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01020030402/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X01020030402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X01020030402/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00820030401_035</speechID><issueID>115614080X00820030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　今、先生が例示されました五％以上という要件でございますけれども、これ、設備廃棄などにつきまして、一定の外形標準、これを求めることによりまして、事業再構築計画の目標でございます選択と集中を実現するために、意味のある思い切った設備廃棄などに対して集中的に税制上の優遇措置を講じる、そのためのものでございます。これに対しまして、事業再構築に大きな効果がないわずかな設備の廃棄にまで税制特例を講じることというのは、適切じゃないと考えております。
　それで、この設備廃棄などの欠損金特例、余り使われてこなかったということでございますが、これ、二百二件の認定件数のうち、経済産業省分では四件、農水省分で三件ということですから、確かに計七件ということで、余り多くはなかったんですが、この理由は、むしろ要件が厳し過ぎたということよりも、設備廃棄などが労働者に与えてしまう影響が非常に大きいという事情があったと考えておりますので、今回の改正案では、企業が労働者に対しまして割増し退職金を支払い、かつ再就職のあっせんですとか教育訓練を行う場合に生じる費用も特例の対象とすることで、手厚い雇用支援措置を行う場合について思い切った設備廃棄の取組を支援するということにしたものでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00820030401/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00820030401_041</speechID><issueID>115614080X00820030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　現在の産業再生法を制定した際の参議院経済・産業委員会の附帯決議におきまして、事業再構築計画等の認定に当たって、これは行政の過度の介入を排するという観点から、可能な限り認定基準を具体的に提示するなど、手続の透明性確保を図るということが求められました。それで、現在も数値を含む認定基準を公表しまして透明性の高い運用に努めているんですが、今回の法改正に当たりまして、業種横断的な認定基準というものを定める基本指針に対しまして、事業分野別の指針というもの、これは、業態特性などの特別な事情から業態にふさわしい指標を用いるなどの必要がある場合、事業所管大臣の責任で固有の基準を付け加えることができるようにするためのものでございます。
　つまり、特別な事情、業態特性などの特別な事情というものがあったときに、事業者側からはそういった事業分野別の指針があることで予見可能性も高まり利便性もあるということなんですが、この事業分野別指針というのは、行政の過度の介入を排除するために、むしろそれを排除してより透明性の高い運用を行うためということで、数値を含む認定基準をあらかじめ公表して当該事業分野全体に適用するものであるということですから、行政の過度の介入を助長するようなものではないと考えています。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00820030401/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00820030401_043</speechID><issueID>115614080X00820030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　この共同事業再編の実施方法というところですけれども、これは支援対象となります申請事業者の事業活動について、その具体的な要件、どのような要件を満たす事業活動かということをあらかじめ規定して公表することを予定いたしております。そして、なおかつ、当該事業分野全体に適用するものですから、これも行政の過剰介入を行うものではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00820030401/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00820030401_090</speechID><issueID>115614080X00820030401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-04-01</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　認定計画の実施状況につきましてですけれども、現行の産業再生法におきましても原則年一回の報告を認定事業者に義務付けております。それから、主務大臣は、必要に応じまして追加的な報告聴取を実施できるということになっています。
　今回の法改正につきましては、このような年一回の実施状況報告に加えまして、債権放棄を受けた認定事業者につきましては、計画の円滑かつ確実な実施を担保する観点から、四半期ごとの報告など特別なモニタリングを実施することにいたしております。さらに、認定計画の実施状況によりまして必要に応じて追加的な報告聴取を実施したり、それから認定基準に適合しなくなったと認められる場合には計画の変更を指示したり、また認定の取消しを行うこととなります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00820030401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00820030401/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00620030327_013</speechID><issueID>115614080X00620030327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-27</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　流通業の現状をどうとらえるかということですが、消費の低迷の中で売上げが六年連続対前年割れをしております。これは商業販売統計によるものでございますが、非常に厳しい状況に置かれております。消費者ニーズを的確にとらえて伸びている企業もございますけれども、経営不振の企業、更には経営破綻に至る企業も多くございます。
　こうした状況におきまして、経営不振の流通企業がどのように経営再建を進めるかということにつきましては、基本的には当該企業と金融機関などが話し合って自主的に判断すべきものであると思います。そして、当該企業自らが金融機関の支援の下で危機感を持った構造改革の取組を行う場合には、当省といたしましても、現在御審議いただいております産業再生法等も活用してまいりたいと考えております。
　一方で、経営計画の目標を達成できずに、金融機関の支援を受けられない中で法的整理に移行するような場合も生じておりますが、このような場合には、中小企業や雇用などのセーフティーネット対策、こちらに万全を期してまいりたいと思います。既にセーフティーネット保証制度で、先生御存じのとおり、例えば取引先の倒産ですとかいろんな指標に応じまして対象を広げております。セーフティーネットを通じて主に支援をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00620030327/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00620030327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00620030327/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X00920030326_212</speechID><issueID>115604080X00920030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　会計検査院の指摘に触れられましたが、これは、平成十三年度の決算検査報告において、実績が一件しかないといった部分をお読みになったのかと思います。これは省エネ分野のみの債務保証の実績に限定したものでございますので、この法律の支援対象であります省エネ、リサイクル、フロン分野の債務保証・利子補給措置全体では七十件ございます。
　この法律に基づきまして事業者が策定する事業計画の承認件数というのは、これまでで百六十二件ございます。債務保証、利子補給の利用実績は六十九件、それから課税特例の利用実績も八十一件、中小企業信用保険法特例の利用実績が十五件となっておりますので、この法律におきます支援というのは、省エネ対策それからリサイクル対策を促進する上で一定の効果があったものと認識をいたしております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X00920030326/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X00920030326_214</speechID><issueID>115604080X00920030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　お待たせいたしまして申しわけありません。
　保証残高、合計でございますけれども、二十一億一千三十万五千円でございます。
　貸付金額、ちょっと失礼します。（奥田委員「別に参考人に答えてもらってもいいですよ」と呼ぶ）貸付金額が五十七億六千万円。はい、済みません。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X00920030326/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X00920030326_258</speechID><issueID>115604080X00920030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　確かに、産業部門に比べましてエネルギーの消費が大幅に増加しております民生部門と運輸部門について、その増加を抑制することが非常に重要となっております。
　そのため、民生部門におきましては、昨年改正された省エネ法によります大規模オフィスビル等におけるエネルギー管理の徹底、それからトップランナー適用機器の拡大追加といったことで対策の強化を図っていくことを考えております。
　それから、運輸部門につきましては、クリーンエネルギー自動車の開発と普及、それから高度道路交通システムの推進などの自動車交通対策を引き続き充実させることといたしております。
　ですから、このような対策を着実に実施していくことがまず大事であって、二〇〇四年におきます第一ステップの見直しのときに、温室効果ガスごとの目標の達成状況ですとか、それから個別対策の進捗状況につきまして適正に評価し、ここでまた、必要な対策の見直しですとか追加を行ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X00920030326/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X00920030326_260</speechID><issueID>115604080X00920030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　まず、環境自主行動計画ですね、経団連からのこのような活動に対して、では、国が何か予算面で支援をするとか、そういったことはないんですけれども、ただ、民間事業者によります省エネルギー推進ですとか新エネルギーの導入促進のための設備投資などについて、さまざまな支援を行っております。そのような支援措置ですとか事業者の自主的な取り組みの成果によりまして、二〇〇一年度には、この経団連の環境自主行動計画に参加しているすべての事業団体で、一九九〇年度比約三％の二酸化炭素排出削減を達成したということです。
　それで、このレビューということですけれども、これは、経済産業省が、所管の約三十の事業団体に対しまして、環境自主行動計画の目標達成に向けた取り組みの進捗状況についてフォローアップを行っております。これは、外部の有識者の御参加を得てフォローアップを行っております。さらに、その結果を公表しているところです。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X00920030326/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115604080X00920030326_262</speechID><issueID>115604080X00920030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>262</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>262</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市副大臣　補助金ですとか、それから債務保証でございますね。それから、自治体のことでございますけれども、今回の法律案におきまして、特に中小企業が行います地球温暖化防止のための省エネルギー対策などにつきまして、これも同じなんですが、債務保証、利子補給に加えて、中小企業信用保険法の特例などの支援措置を講じることにいたしております。
　自治体とということになりますと、平成十五年度の予算に、地方公共団体が、ＮＰＯですとか中小企業を含む事業者と連携して行う地球温暖化対策への支援として、新たに二億円を計上いたしております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326/262</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115604080X00920030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115604080X00920030326/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00520030326_081</speechID><issueID>115614080X00520030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　私ども、軍事の専門家ではございませんから、これからの戦況がどのように展開するかというのを正確に予測することはできません。しかし、主に石油需給というものを見ていく立場から、イラク国内で石油関連施設でほとんど被害の出ないような戦闘状態の場合。それから、イラクの中での石油生産そのものがストップしてしまうようなケース。その場合、例えば日本は、日本がイラクから入れている石油というのは〇・三％でございますので、それだったらこれぐらいの影響だろうと。さらに、残念なことにイラク側が周辺国に対して攻撃を行ったような場合。そうすると、日本が更に多くの石油輸入をしている国々の油田に例えば被害が出た場合、そうするとまたこれは石油価格の不安定な状態がこれぐらい続く可能性がある、また非常に長い期間になる可能性があると。さらには、政権そのものに影響が出てきたような場合、中東全体で非常に大きな混乱が続いたような場合、これは輸送も含めて大きな混乱が出てまいりますので、そういった意味では、軍事の専門家ではございませんから、そういった大ざっぱな分け方というのが正確を期すかどうかは分かりませんけれども、やはり主に石油供給、それから物価への影響ということを考えながら整理をしていたということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00520030326/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00520030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00520030326/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00420030325_033</speechID><issueID>115614080X00420030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　過去の立法例ではもうあらかじめ業種指定をするというパターンだったんですけれども、今回の改正産業再生法案では、あらかじめこれが過剰供給だと、この業種だと指定するんじゃなくて、事業者の自律的な産業再編への取組を応援する、尊重するという意味で、その事業者の申請を受けてそれで個別に判断をしていく、そういう手法を取ることにいたしましたので、現段階でこれが過剰供給構造業種だという形で指定をするということは考えておりません。
　ただ、個別に判断をしていくときにきちっとした客観的な基準というものが必要なわけでございます。この基準につきましては、昨年末にパブリックコメントに付しました基本指針の原案となります「改正産業活力再生特別措置法の基本的考え方」という中で細かな客観基準を定めているんですけれども、つまり、受給ギャップにつきましては、稼働率の低下に表れる場合と、それから利益率の低下に表れる場合、二つの場合がございますから、それぞれ機械装置資産回転率の低下などが一定期間にわたって製造業平均を下回る、若しくは価格や粗利の低下が一定期間にわたって全産業平均を下回るといった現象が見られ、さらにこれが固定化比率が大きいなどの理由で短期的に解消できないといったことを客観的データに基づき判定することになります。
　今の時点では判断できないと申し上げましたけれども、お尋ねのありました製造業につきまして、今申し上げましたような基準に基づいて試算してみますと、半導体などの電子部品、デバイス製造業、それから鉄鋼業、有機化学工業などが該当すると思われます。
　それから流通業でございますけれども、今、消費が低迷していて売上げが減少していて、店舗数や就業者数も減っております。しかし、店舗面積はむしろ拡大してしまっていると。こういうことを考えますと、一般的な意味では流通業というのは店舗が過剰であるとか過剰供給であるというような言い方ができるかと思うんですけれども、ただ、実際、法律上の支援によって共同で過剰設備の廃棄を行うといった方策を取り入れる製造業とは若干趣が違いますし、それから、個々の商圏ごとの店舗立地の良しあしですとか売り方のうまい下手ということで成否が決まる面もありますので、単純に店舗の面積が多いかどうかということで判断はできないんじゃないかなと思っております。
　建設業に関しましては、昨年十二月に国土交通省が「建設業の再生に向けた基本指針」を公表しまして、この中で、「市場を通じた淘汰を促進し過剰供給構造の是正を図りつつ、一方で、経営基盤を強化し、」云々といったようなことが示されておりますので、一般的にはそういう考え方ができるんじゃないかと思います。
　それから、最後にお尋ねのありました部分でございますけれども、過剰供給構造における事業分野におきましては、複数の事業者が過剰供給構造の解消に向けまして共同で供給能力の削減ですとかほかの事業者との事業統合や合併などの集約化を行うということが重要であると考えておりますので、今回の改正法案に際しまして、このような事業者の取組を支援、促進するものとして共同事業再編計画という支援スキームを創設することにいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00420030325/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00420030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00420030325/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614080X00220030320_073</speechID><issueID>115614080X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業副大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○副大臣（高市早苗君）　例えば、じゃ、アメリカと比べさせていただいてよろしいでしょうか。
　アメリカでは、今現在、改定案が出ておりまして、国会で通りますと金額が変わるんですけれども、大体、出願料で、日本円、一ドル百二十二円にして計算してみますと、出願料が十二・二万円、日本はこれに対して一・六万円。それで、あと請求項料金というのが、日本で掛からない料金ですが、アメリカで二・八五万円。審査請求料ですが、これは日本の方が十九・九万円と。アメリカは、これはまたちょっと項目は違っているので掛かっていないとして、応答延長料が二・六一万円、出願公開料が三・六六万円と。それから、特許料が非常に高うございまして、アメリカの場合五十六・一二万円、日本が十六・六六万円と。合計しますと、大体トータルで掛かるお金が、日本では三十八・一七万円、平均でございます、アメリカの場合は七十七・四四万円になります。
　ですから、もしもアメリカの小さな企業がこの先ほどおっしゃったスモールエンティティー制度を利用されましても、大体半額ですから、一律半額なので三十八万円ぐらいですね。日本の場合は軽減手続を取りますと二十八万円ぐらいになりますので、日米比較をしてみても、私はトータルでは決して日本が高過ぎるということはないかと思います。
　また、中小企業対策又は低所得者対策ということでも、欧州の方では減免措置がございませんし、私は、こういった制度につきまして、どのような人たちを対象にしてどの程度の減免措置を講じるかといったようなことは、これはもうそれぞれの国の政策的な判断に基づいて定められるべきものだと思いますし、減免対象にしましても、それからまた減免の度合いに関しましても、それぞれこれは違っております。
　そして、トータルの金額で見ましても、そう日本が突出して高いということは決してないと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00220030320/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614080X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614080X00220030320/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
