<data><numberOfRecords>5332</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5001</startRecord><nextRecordPosition>5101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116804582X00220071026_116</speechID><issueID>116804582X00220071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　福田総理の所信表明演説において、先ほどお読みいただきましたとおり、女性も男性も、すべての個人が個性と能力を十分に発揮することができ、ともに責任を分かち合い、またお互いに認め合って、喜びを共有することができる男女共同参画社会の実現に向けてしっかり取り組みますというこの所信については、国の大変大事な施策の一つということで福田内閣で位置づけ、そして私がその所掌ということで、全力で取り組んでまいりたいというふうに思っております。
　今の我が国の社会の実態を見ますと、まだまだ、女性の活躍の状況については、他国と比較してみてもなかなか厳しいものがあるという現実はございますので、これから、各種施策も含めて、精力的にこの目的に向かって力を合わせていけるような環境づくりも含め、頑張ってまいりたいというふうに思っております。
　政府としては、第二次男女共同参画基本計画に基づきまして、政策、方針決定過程への女性の参画の拡大、そして女性の再就職、起業等の支援、そして働き方の見直しを含めた、ワーク・ライフ・バランス、仕事と生活の調和の推進ということで施策を総合的にかつ計画的に推進してまいりたいというふうに思っております。
　特に、男女共同参画社会の実現には、世代や性別を超えて、広く国民の皆様の御理解を得ることが重要であるというふうに考えておりますので、私としては、国民の皆様との対話、そして同時に、ともに力を合わせて取り組むということでの協働ということを図りながら、施策の積極的推進に取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804582X00220071026/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804582X00220071026_118</speechID><issueID>116804582X00220071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今、石井委員の方から御指摘がございましたが、大学の進学率、大学にも短大、大学、そして大学院ということでございますけれども、この進学率をとってみまして、まず、年々上昇はしている、しかしながら男女の格差がまだ大きいという御指摘がございました。
　データ的にも、この間の、十八年度、短大レベルを含めた大学への進学率は女子五一・〇、そのうち大学への進学率は女子三八・五ということでございますので、この点をとってみてもなかなか厳しい状況にあるというふうに思いますし、ＯＥＣＤの各国の平均の最下位というお話がございましたが、かなり平均を下回っているということについてはまだまだというふうに私自身も思っているところでございます。
　先ほど御指摘いただいた専攻課程ということにつきましても、人文学部専攻が非常に多いという傾向がございますので、そうした面で、社会の中で学生というか若い世代が、自分の専攻をしっかりと、自分のやりたいこと、またそれに向かって努力をして実現することができるような、そういう意味での指導をしていくというのは大変大事なことではないかというふうに思います。
　内閣府では、とりわけ女性の少ない理工系の分野ということでございますが、女子高校生の時代で関心や理解を深めていただくために、本人及びその進路選択に影響のある先生、そして親、これを対象にした女性研究者等のロールモデル情報の提供でありますとか、またシンポジウムを開催して、そういう中で前向きに関心を持ってもらえるような情報提供をしていく、あるいはウエブサイトにおきましても、こうしたさまざまな今の現状を踏まえた上での情報提供を発信しているということで、こういう動きを女性の生徒が自分の問題としてとらえて、そして自分の選択に反映することができるように、しっかりと指導していくことが大事ではないかというふうに思っております。
　さらなる取り組みに全力で取り組んでまいりたいというふうに思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804582X00220071026/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804582X00220071026_122</speechID><issueID>116804582X00220071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　委員が引用なさいました毎年行っている男女共同参画社会に関する世論調査ということで、ことしの調査結果は初めて反対が過半数を上回ったということで、大変画期的な、一歩前進したなと私自身も、このスピード感はこれまでなかったかもしれませんが、徐々にそうした意識が定着し、浸透しつつあるということを確かめる結果になったというふうに思っているところでございます。
　しかし、御指摘のとおり、各種国際比較の調査によりましても、性別役割の意識についての部分については、他国と比べますとまだまだ大変根強く残っているということを裏づけるような調査結果でございますので、その辺については、これからの徐々の動きと同時に、いろいろな面での取り組み、先ほど申しました男女共同参画社会の実現を政府がしっかりとリーダーシップをとってやっていくというようなことの中で、第二次基本計画、そうしたことの実践に向けて、目標を達成できるように精力的に取り組んでいくということが大事ではないかと思っております。
　とりわけ、働き方の見直しというのはこれから男女共同参画の分野におきましては大変大きな課題でございますので、この点での問題と、そして同時に、女性の就業の継続あるいは再就職においての支援ということについては総合的に取り組んで、そして女性が社会進出するときに、御自分のさまざまな選択に合った形で選ぶことができるかどうかということが大変大事なことでありますので、そういうことについての施策を総合的に推進し、そしてまた同時に、意識改革というのは絶えざる啓蒙活動というものも大事だと思いますので、こういった面についても積極的に展開してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804582X00220071026/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804582X00220071026_124</speechID><issueID>116804582X00220071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　男女共同参画基本法及び第二次基本計画ということの実践という今大変大事な段階であるというふうに思っておりますので、今回、所信表明のとおり、女性も男性もすべての個人がということで、男女共同参画の実現に向けて積極的に取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804582X00220071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804582X00220071026/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_005</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　一九九〇年に、合計特殊出生率が一・五七ということで、一・五七ショックが全国を大変な驚きとともに走ったわけでございます。
　ただいま委員御指摘のように、それ以降、エンゼルプラン、新エンゼルプラン、少子化社会対策大綱、子ども・子育て応援プラン、また新しい少子化対策についてということで、随時、計画やプランが発表されながら、それに基づいて全力で施策の推進をしてきたところでございます。
　こうしたさまざまなプランに基づきまして、総合的な少子化対策に取り組んだところでございますが、ややもすれば、こうしたプランや対策は、あらゆる、やれるべきことをできるだけ盛り込んでということで、やや網羅的に示してきたのではないかというふうに思っております。
　今回、御指摘の重点戦略ということでございますが、それは、昨年の末に将来推計人口の大変厳しい見通しが出されまして、そのことを踏まえまして、特に結婚と出産に対する国民の希望と実態の乖離、この乖離はどういう要因によってギャップがあるのかということに焦点を当てまして、そして国民の皆さんが希望どおりに結婚をし、また子供を安心して産んで育てることができるようにするには何が必要であるのかということに焦点を当てて、そして効果的な対策の再構築とその実施を図ることをねらいとしたものでございます。
　ことしの六月に中間報告が取りまとめられまして、その中で、少子化の急速な進行の背景にあるのは、働き続けることと結婚して子供を持つこととの二者択一を迫られている状況があるということ、また長時間労働や多様な働き方を選択できないなど、働き方をめぐるさまざまな課題が存在しているということが明らかにされ、そしてそれを踏まえて、重点戦略の方向性として大きく三つの視点が打ち出されているところでございます。
　一つは、ワーク・ライフ・バランスの実現のための働き方の改革を最重点の課題としていくこと、二番目としては、多様な働き方に対応できるように子育て支援策を再構築していくということ、そして第三に、少子化対策の財源については、実効ある制度の再構築とあわせ、制度の持続可能な運営に必要な財源の効果的な投入を検討することとしているところでございます。
　現在、これら三つの方向性を中心に具体的な施策の検討、検証を進めておりまして、年末までに重点戦略の全体像を取りまとめていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_013</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　女性が出産をした後に復職を希望しているという方は大変多いというふうに思っております。そうした面で、今御指摘のように、復職の障害になるものを取り除くということについては、大変大事な視点だというふうに思っております。
　そこで、そうした状況を踏まえますと、母親が出産、子育てをしながら継続して働き続けることができるような施策とともに、子育てが一段落した女性が再就職することができるような支援ということで、短時間勤務制度の促進とか御指摘のテレワークの推進というような形で、柔軟な働き方を選ぶことができるような環境整備ということは大変大事なことであると思います。そして、そういう制度を率先してつくっていただく企業側に対してのインセンティブについても、御指摘のような課題も、それぞれほかの国々でも行われているということですので、そうした面で参考にしながら取り組んでいくことが大事ではないかというふうに思っております。
　現在、マザーズハローワークの拡充ということで、女性の再チャレンジ支援プランということで進めておりますが、さらにそうした取り組みにつきましては拍車をかけていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_015</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　日本と同じように一たび出生率が下がったにもかかわらず、さまざまな施策を積み重ねることによって出生率を回復した国として、御指摘のようなフランスなどヨーロッパの国々が日本にとっての教訓ということで、学ぶべきことは大変多いというふうに思っております。
　近年の諸外国の家族政策を見てみますと、九〇年以降、家族手当などの経済支援中心の施策から、育児休業や保育サービスの充実などの仕事と子育ての両立支援を目指したサービス支援ということで、そうした政策の転換が共通して見られるところでございます。
　少子化対策の成功例、フランスやスウェーデンでは、働き方につきましても、長時間労働が非常に少ないということ、また、多様な働き方の選択が可能であるということから、こうした多様な働き方に合わせた形で、さまざまな柔軟なサービスをそれぞれの家族に応じて選択することができるように整備しているということでございます。
　また、家族政策関連の支出ということでございますけれども、我が国のマクロ的な指数として、ＧＤＰ比が〇・七五％ということでございます。アメリカは〇・七ということでありますが、欧州の国々では、おおむねＧＤＰ比の二から三％の財政投入をしている。これはいずれも事業主の拠出も含む数字でございますけれども、そうしたところに特徴があるのではないか。
　こういうことも踏まえながら、我が国の少子化対策の、逆に言うと特徴というものを見てみますと、まだまだ質、量両面のサービスの基盤整備が不足しているのではないかということでございますし、また働き方の改革に向けた取り組みについては、先ほどの企業の中の御指摘もございましたけれども、弱いということでございます。
　また、施策間の整合性や連携の欠如、政策の一元性、サービスの一貫性の欠如ということで、例えば産休、育休明けの年度途中の保育所入所ということについては、どのお母さんもお父さんも大変困っていらっしゃるということでございます。
　また、税制や年金、医療等の他の社会保障制度をも視野に入れた対策ということについての取り組みも弱いということでございます。
　手厚い家族政策を支える国民負担についての国民の皆さんからの応援、合意ということについても、これからさらに充実しなければいけないということでございまして、こうした課題に対して、ワーク・ライフ・バランスの憲章あるいは行動指針を中心に、これまで取り組んできたさまざまな施策の再構築と、また実現に向けて取り組んでいくことが大事ではないかということでございまして、これは子どもと家族を応援する日本重点戦略の中に総合的に取りまとめをしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_017</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま御指摘をいただきました、まず一点目につきましては、やはり経済的な支援についても十分ではないし、また同時に、制度面で、働き方を中心としたワーク・ライフ・バランスということについても、そのバランスの上で取り組まなければいけないという日本の置かれている状況ということについては、御指摘のとおりだというふうに思っておりますので、そうした方向に向けての重点戦略の策定をしていきたいと思います。
　そして、二番目の点でございますが、都市と地方との子育てのニーズに差があるということでありまして、これはいろいろな取り組みの違い等のデータを見ましても、大変大きな違いがあるというふうに私も理解をしております。
　実は、十一月の十八日に、今度新しく家族の日ということで、富山の方に行きますが、富山では待機児童はゼロ人でございますが、逆に東京の方では待機児童が大変多いというようなことからも明らかなとおり、そうした地方間の格差というか支援の間の違いというものについては、十分に丁寧に声を聞きながら施策の方への反映に努めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_195</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　今回、福田政権におきまして、少子化、男女共同参画の担当及び青少年と食育ということで、四つの所掌を預かっているところでございますが、私にとりましては、この四つの分野いずれも、子供の心と体の健やかな成長を応援するということを中心に据えたテーマであるというふうに思っておりまして、そういう意味では、委員が御指摘になられました子供の視点ということを特に意識しながら、大切に取り組んでいきたいというふうに思っております。
　そういう意味で、今、福田政権では、希望と安心の国づくりということでございますが、お年を召した方でも安心して地域の中で暮らしていくことができる、そして若い世代の人たちも、夢と希望を持って、そしてお子さんを欲しいという方についてはその希望が実現することができるように、また、産みたいけれどもなかなかためらっていらっしゃる方についても、そのためらいの原因をしっかりと解明しながら、それに向かって、国民の皆様一人一人のそうした希望が実現することができるような社会ということに、全力で取り組んでまいりたいと思います。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_197</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま委員からの三つの切り口ということで御指摘がございまして、私も、そういう切り口で少子の問題について考えていくということについては、大変いい御示唆をいただいたことというふうに思っております。
　それで、まず、少子化そのものの歯どめをかけるかどうかということについて、今、出生率が一・二六ということ、昨年は一・三二ということで少し上がりましたけれども、なかなかその歯どめがかからない、これは問題であるというようなこと、そして、社会を維持していくために必要な人口等についても予測がございまして、それにふさわしいように持っていく必要があるのではないか、こういう議論があるというふうに思います。
　ただ、社会を構成している私たち一人一人の国民に、自分の希望する生き方ということについてそれぞれ自分の価値観に基づいた選択があるわけでございますので、その総合的な家族としての国というものが、出生率が上がったり下がったりということについてマクロ的な視点でその歯どめをかけるべきだというようなことを国の方針として出していくことについては、私は、そういう考え方ではないというふうに思っております。
　しかし、いろいろな形でかなりドラスチックに日本の社会は動いてきておりまして、そういう意味では、少子高齢化の進展も、徐々に進んでいけばそれなりのチューニングをしながら社会が持続できる、持続可能な社会を展開できるというふうに思いますが、しかし、かなりスピードが速いということで、そこの弊害について十分に是正していくような形で、時間をかけて社会全体をバランスのとれた形に持っていくということについては、これは少し、十分に考えていかなければいけないというふうに思います。
　短期的なところで問題があったり、そして中長期的な視点で考えたりということが、この少子の対策ということについても必要ではないかというふうに思っております。
　ですから、三つの視点ということでございますけれども、それを、どのところを選択するとか、どういう考え方ということだけではなくて、それぞれの社会の今の現状と、それから、これからのお一人お一人の意識とかあるいは働き方への考え方とか、いろんなことをよく考えながら、その弊害について、一部に負担がいくというようなことにならないように、十分に調整ができるような形で社会が少しずつ進んでいくということが大事だと私は思っておりますので、そういう視点で、短期、中期、長期というような問題についても、より十分に考えてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_199</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　ただいま御指摘をいただきました子どもと家族を応援する日本重点戦略の策定ということでございますけれども、これは六月に中間的な方向が出まして、それに基づいて検討をしていただいているところでございます。
　先ほどの質問の中で私も触れさせていただきましたけれども、少子化の原因ということで、やはり結婚や出産、あるいは出産も、お子さんを一人なのか二人なのか三人なのかというようなことの、そうした御希望が大変あるにもかかわらず、今の日本の社会の中では、それを実現していくことに対してさまざまな壁があり、またためらいもあるような状況も、最近でも例の産科の問題もございましたし、あるということでございます。
　ここの重点戦略の検討の基本的な考え方としては、やはり、結婚や出産に対して国民の皆さんが本当に希望しているところと現実の間にギャップがある、どういう理由でそのギャップが生まれているのか、できればそのギャップをしっかりと解決して、その希望がかなえられるような社会ということが大切ではないか、そういう考え方にのっとって今取り組みをしていただいているところでございます。
　働き方の部分も含めて、未婚とか晩婚の部分、また、子供さんを持ちたいけれどもなかなか持てないというような形の中に、その背景として、働き続けることと結婚して子供を持つことの二者択一を迫られている状況がまだあるということ、あるいは、男性も含めまして、大変長時間の労働があるということ、また、多様な、さまざまな働き方に対しての選択がなかなかできにくいというようなこと等、働き方をめぐるさまざまな課題というものが存在している。
　こういうことの部分を踏まえて、その結婚、出産に対する国民の希望を実現するには何が必要であるかということに焦点を当てて、特にその中でも、ワーク・ライフ・バランスの実現のための働き方の改革、多様な働き方に対応できるような、子供を育てるための支援の政策の再構築ということの具体的なあり方について検討していくことが必要であるというふうに考えております。
　効果的な対策の再構築ということでございますけれども、これまで実施してきたさまざまな施策の点検、評価ということがとても大事になってくると思いますし、また同時に、子供の視点、また親の視点に立った点検、評価の手法の開発ということについても専門家の皆さんの中で御議論いただいているということでございますので、こうしたことも踏まえて、最終的には十一月、そして年内ということで骨太の方針には書かれておりますが、日程的にそうしたことを目標に取り組みを進めているところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_201</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　子どもと家族を応援する日本重点戦略検討会議の中にもたくさんの分科会を設けて、これまで手がけてきたさまざまな施策についての評価をしっかりとしながら、そして、これからワーク・ライフ・バランスということで新しい視点に立って働き方の改革を進めながら、これまでの制度の選択の部分も含めて、両輪となって進めていくことが大事だというふうに私は思っております。
　大変、少子化対策というと、という話でありますが、子供を取り巻く環境も含めて、子育てについて社会全体がどうかかわっていくのかとか、あるいは、親であるお父さん、お母さんが、働く現場の中で、子供と過ごす時間もつくりながらどのように前向きに頑張っていただけるのか、いろいろな視点でこの問題を見詰め直して、そしてさらにこれからの施策に反映していくべく、大変短い時間ではございますが、骨太の方針の中で年内にということでございますので、そういう意味で、私自身も頑張ってまいりたいというふうに思っております。
　そして、大きな方向性と同時に、具体的な施策の成果ということについても、先ほど認定こども園の話がございましたが、育児休業制度の取得の問題とか、あるいは、企業内保育園が最近ちょっとふえているところでありますが、公立あるいは私立の保育園とのバランス、あるいは幼稚園とのかかわりというふうなことについて、地域の中でこうしたサービスを連携をとって進めていくことができるような視点ということも、あわせて検討をしていきたいというふうに思っております。
　そういう意味では、下からのというか、現場からの声の部分をしっかりと吸い上げていく努力、そして、この間取り組んできたことをマクロ的またミクロ的な視点で分析をしっかりしていただきながら、個別施策についても評価を重ねながら、短期間ではございますが、私としては、目的に向かってできるだけ前進できるように頑張ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_203</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　二〇二〇年までに指導的地位を占める女性の割合が三〇％ということでございますが、それに向けて、「国民各界各層との対話と協働」ということで私自身所信を述べさせていただき、自分自身にプレッシャーをかけて頑張っていきたいというふうに思ったところでございます。
　先週、二〇二〇年までに指導的地位に女性が占める割合が少なくとも三〇％程度となるように期待されている各分野の現状の女性比率というところでグラフにしてみましたところ、例えば、国の審議会等の委員につきましては三一・三％ということで、この目標についてはクリアしているということでございますし、国際機関等の日本人の職員の専門職以上というところについては五二・五でありますとか、薬剤師の皆さんについては六七・二というような形の、分野によってはそういう面はございますが、しかし、全体としてみれば大変まだまだというところについては、委員の御指摘のとおりでございます。
　私は、先ほど申し上げました四つの分野ということでございまして、いずれの分野についても、政府の関係するところはもちろんのこと、地方公共団体、そして経済、そして働く側の労働界、あるいは地域の中で頑張っていらっしゃるＮＰＯの皆さん、そうしたいろいろな分野の皆さんとでき得る限りの対話と協働を図りながら、諸施策の推進をしていくということを心がけていこうと思っておりまして、そういう意味では、どれに絞ってということについては、今できるだけたくさんのという形で活動をしているところでございますので、そういう中で絞っていくことについても十分に検討してまいりたいというふうに思っております。
　とりわけ、地域社会の中で頑張っていただいていらっしゃる皆さん、行政及び地域社会のさまざまなところで頑張っていらっしゃる皆さんということで、できるだけ地域に行って皆さんとの対話を進めていくということが大変大事ではないかというふうに思っておりますので、そういう意味で、予見を持たずに、今のところは幅広く対応してまいりたいというふうに思っております。
　今、内閣府に入りまして二カ月になりますが、まず隗よりということもございまして、内閣府の中での男女共同参画の指導的立場の三〇％等については、よく議論をしながら、そのところの採用の問題とかそういうことも含めて取り組み、また、そうしたことの中での問題点等もよく把握をしながら、地方自治体の中での取り組みあるいは企業の中での取り組み等についても十分に現場の声をいただきながら取り組んでまいる所存でございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_209</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　平成十八年の十二月調査ということで、家族の法制に関する世論調査ということでございますけれども、この中で選択的な夫婦別氏制度ということで、特に、賛成の割合が三六・六％、平成十三年の五月の調査では四二・一％ですので、少し下がっている状況、また、反対の割合が三五・〇％で、平成十三年五月の調査は二九・九％ですから、そこのところについては少しまた上がっているということで、この賛否については拮抗しているというような状況にあると思います。
　また、家族の名字が違うことで家族の一体感には影響がないと思うというような設問もございまして、これについては、影響がないと思うという回答は五六・〇％。これは平成十三年の五月の調査は五二％ですので、四ポイントほど上昇しているということ。そして逆に、家族の一体感が弱まると答えた者の割合ということで三九・八％。これは十三年の調査では四一・六％ということでございますので、少し動いている状況でございます。
　もう一つ、夫婦の名字が違うことで子供にとって好ましくない影響があると思うと答えた者の割合ということでございますが、これは六六・二％ということでございますし、子供に影響はないと思うと答えた人の割合は三〇・三。いずれも、六六から六六・二、微増ということでありますし、子供に影響はないと思うという御回答も二六・八から少し上回っているという状況でございます。
　婚姻制度と家族のあり方と大変密接に関連している選択的な夫婦の別氏制度の問題ということで、今、世論調査の中でも意見がさまざまであるというふうに思っておりまして、この世論調査にはまさに拮抗している状況が明らかではないかというふうに思っております。
　中には、先ほど委員が御指摘のとおり、結婚した後、社会生活の中で不都合を生じるというような声もございますし、また同時に、今は長男長女の時代ということで、一人っ子が女性であるというようなことで、実は私のところにも、なかなかお婿さんという形にはならないので、お墓を守るにはどうしたらいいのか、あるいは会社を相続させたいんだけれどもなかなかというような声も寄せられているところでございます。
　こういう私たちの大変基本的な、国民の皆さんにとっても基本的な婚姻制度また家族のあり方にかかわることでございますので、十七年の十二月に閣議決定した第二次男女共同参画基本計画においては、国民の意識動向をしっかりと踏まえながらよく議論をして、その上での取り組みというような形で方向性を出しているところでございますので、この点について、私自身、この結果ですぐにというような流れではなく、まだ社会の中はかなり意見が分かれているというような認識を持っているところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00320071026_211</speechID><issueID>116804889X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　婚姻の制度また家族のあり方ということで、大変基本的な話でございますので、今の世論調査の結果、大変短いトレンドで比較しているのはいかがなものかというお話がございました。流れとしてはそうした方向に少しずつ変化しているということも十分に認識をしておりますので、大変難しい問題ではございますが、この動向をよく見定めながらまたいろいろ議論を深めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00320071026/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814889X00220071025_065</speechID><issueID>116814889X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　子供の非行や犯罪被害を防止するために、地域社会が一体となって取り組むということが重要でございます。六月に子ども安全・安心加速プランが取りまとめられまして、ここにおきましては、通学路における子供たちの安全や、また非行少年の立ち直りの支援など、特に地域の取組の強化というところに重点を置き、そして、それの支援を図るための施策ということについて取りまとめたところでございます。
　我が国の将来を担う子供たちの、安全、安心に育っていく環境を整えていくということは、国の取り組むべき大変重要な課題であるというふうに思っております。最近も子供が被害者となる事件も大変頻発しておりますし、また同時に、少年による重大な犯罪ということについても発生しているということでございまして、子供を取り巻く環境ということにつきましては、依然として大変厳しいものがあるというふうに認識しているところでございます。
　今後とも、本プランに基づきまして、関係省庁と緊密に連携を取りながら、子供たちが安全で安心に育つ環境を整えるべく、全力で施策の総合的推進に努力してまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814889X00220071025/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814889X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814889X00220071025/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814889X00120071023_020</speechID><issueID>116814889X00120071023</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-10-23</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　少子化対策、男女共同参画を担当する内閣府特命担当大臣として、一言ごあいさつ申し上げます。
　少子化の進行等に伴う人口減少は、経済産業や社会保障の問題にとどまらず、国や社会の存立基盤にもかかわる大きな問題です。安心して結婚し、子供を産み育てることができる社会の実現は、今や待ったなしの課題となっています。
　このような中、私の担当する分野は、いずれも子供たちの心と体の健康な発達と成長につながる重要な政策課題であり、福田総理の掲げる、若者が明日に希望を持ち、お年寄りが安心できる希望と安心の国づくりの根幹を担うものです。民間や地域の方々の声にも耳を傾けつつ、相乗効果により最大限の成果が上げられるよう、全力で取り組んでまいります。
　具体的には、少子化対策については、国民の結婚や出産に関する希望を実現するには何が必要であるかに焦点を当て、効果的な対策の再構築、実行を図るため、本年末をめどに「子どもと家族を応援する日本」重点戦略を打ち立てます。
　特に、最優先課題である働き方の改革については、少子化対策のみならず男女共同参画や労働力確保等を通じた我が国社会経済の長期的安定の実現の観点からも重要です。国民一人一人がライフステージに応じた自らの希望する生き方を手にすることができる多様性に富んだ活力ある社会づくりに向け、ワーク・ライフ・バランスの実現に本格的に取り組んでまいります。そのための憲章や行動指針を年内をめどに策定してまいります。
　なお、仕事と家庭の両立のための環境整備を図るために、昨年度に引き続き本年度も官民一体子育て支援推進運動を展開してまいります。
　また、社会全体の意識改革のため、家族、地域のきずなを再生する国民運動も推進してまいります。
　男女共同参画については、女性も男性もすべての個人が個性と能力を十分に発揮することができ、ともに責任を分かち合うとともに、お互いに認め合い、喜びを共有することができる男女共同参画社会の実現に向けて、第二次男女共同参画基本計画に基づき、国民各界各層との対話と協働を図りつつ、諸施策を推進してまいります。
　具体的には、二〇二〇年までに指導的地位に占める女性割合が三〇％程度となることを目指し、各方面における取組を促進するとともに、子育てや介護等でやむなくいったん離職する女性が多い現状を踏まえ、女性の再就職等を支援する女性の再チャレンジ支援プランを着実に実施いたします。また、先般成立した改正配偶者暴力防止法の施行に向けて、同法の周知徹底、基本方針の改定など、配偶者暴力の防止及びその被害者の保護、自立支援等の施策の充実に努めてまいります。
　我が国の将来を担う青少年については、その健全な育成はもとより、若者の社会的自立の支援や子供の安全と安心の確保を図るため、社会全体が相互に連携協力して積極的に取り組む必要があります。このため、青少年育成施策大綱や子ども安全・安心加速化プラン、また、本年五月に策定しましたキャリア教育等推進プラン等に基づき、各種施策を総合的かつ着実に推進します。また、ＤＶＤやビデオ、インターネット上などの有害な情報から子供を守るための推進方策の検討を進めます。
　また、近年の国民の食生活をめぐっては、栄養の偏り、不規則な食事、肥満や生活習慣病の増加などの様々な問題が生じています。このため、食育基本法及び食育推進基本計画に基づいて、家庭、学校、地域等を中心に国民的な広がりを持つ運動として食育を積極的に推進してまいります。
　岡田委員長を始め、理事、委員各位の御理解と御協力をよろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814889X00120071023/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814889X00120071023</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814889X00120071023/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804889X00220071019_012</speechID><issueID>116804889X00220071019</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-19</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川国務大臣　少子化対策、男女共同参画を担当する内閣府特命担当大臣として、一言ごあいさつ申し上げます。
　少子化の進行等に伴う人口減少は、経済産業や社会保障の問題にとどまらず、国や社会の存立基盤にもかかわる大きな問題です。安心して結婚し、子供を生み育てることができる社会の実現は、今や待ったなしの課題となっています。
　このような中、私の担当する分野はいずれも、子供たちの心と体の健康な発達と成長につながる重要な政策課題であり、福田総理の掲げる、若者があすに希望を持ち、お年寄りが安心できる希望と安心の国づくりの根幹を担うものです。民間や地域の方々の声にも耳を傾けつつ、相乗効果により最大限の成果が上げられるよう、全力で取り組んでまいります。
　具体的には、少子化対策については、国民の結婚や出産に関する希望を実現するには何が必要であるかに焦点を当て、効果的な対策の再構築、実行を図るため、本年末を目途に子どもと家族を応援する日本重点戦略を打ち立てます。
　特に、最優先課題である働き方の改革については、少子化対策のみならず、男女共同参画や労働力確保等を通じた我が国社会経済の長期的安定の実現の観点からも重要です。国民一人一人がライフステージに応じたみずからの希望する生き方を手にすることができる、多様性に富んだ活力ある社会づくりに向け、ワーク・ライフ・バランスの実現に本格的に取り組んでまいります。そのための憲章や行動指針を年内を目途に策定してまいります。
　なお、仕事と家庭の両立のための環境整備を図るために、昨年度に引き続き本年度も、官民一体子育て支援推進運動を展開してまいります。
　また、社会全体の意識改革のため、家族、地域のきずなを再生する国民運動も推進してまいります。
　男女共同参画については、女性も男性もすべての個人が個性と能力を十分に発揮することができ、ともに責任を分かち合うとともに、お互いに認め合い、喜びを共有することができる男女共同参画社会の実現に向けて、第二次男女共同参画基本計画に基づき、国民各界各層との対話と協働を図りつつ、諸施策を推進してまいります。
　具体的には、二〇二〇年までに指導的地位に占める女性割合が三〇％程度となることを目指し、各方面における取り組みを促進するとともに、子育てや介護等でやむなく一たん離職する女性が多い現状を踏まえ、女性の再就職等を支援する女性の再チャレンジ支援プランを着実に実施いたします。また、先般成立した改正配偶者暴力防止法の施行に向けて、同法の周知徹底、基本方針の改定など、配偶者暴力の防止及びその被害者の保護、自立支援等の施策の充実に努めてまいります。
　また、近年の国民の食生活をめぐっては、栄養の偏り、不規則な食事、肥満や生活習慣病の増加などのさまざまな問題が生じています。このため、食育基本法及び食育推進基本計画に基づいて、家庭、学校、地域等を中心に国民的な広がりを持つ運動として食育を積極的に推進してまいります。
　中野委員長を初め理事、委員各位の御理解と御協力をよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00220071019/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804889X00220071019</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804889X00220071019/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00220071016_244</speechID><issueID>116815261X00220071016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-16</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　ただいま島田委員から御指摘がございました八月の二十九日の奈良県の搬送中の妊婦さんが死産をしたという大変悲しい事件についてのことでございますが、私も少子化を担当する大臣として大変残念に、またつらく受け止めたところでございます。その上で、こうした事件が二度と起こらないようにということで、今回、会見の中で発言をいたしたところでございます。
　全国どこにいても安全な出産環境の下でお母さんが元気な赤ちゃんを無事出産していくということは大変大事なことでございます。妊婦さんの救急搬送また受入れ体制の整備ということについて十分に整備されているということ、これは少子化の問題におきましても大変大事なことであるというふうに考えてまいりました。
　そこで、御指摘のとおり、九月十三日の日に、厚生労働省から奈良県の事件に端を発しましたこの問題につきまして直接報告を聴取いたしまして、そして二点の御要請をいたしたところでございます。
　まず、原因の究明そして再発防止のための対策を講じるとともに、この知見ということについては広く全国に広めていくこと、そして第二点といたしましては、総務省と厚生労働省で実施しております産科・周産期における救急搬送の実態調査の結果を早急に分析をして、そしてその対策にしっかりと反映していくこと、これについて要請をいたしたところでございます。
　現在取りまとめということでございますので、なるべく早くということで、恐らく近々発表があるかと思いますけれども、この成果が対策としてしっかりと根付くことができるように私もフォローアップをするということと同時に、先ほど御指摘いただきましたとおり、お母さんが安心して安全で赤ちゃんを出産することができ、また子育てができるような場づくりということについては、関係する大臣と力を合わせて全力で頑張っていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00220071016/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00220071016_301</speechID><issueID>116815261X00220071016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>301</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-16</date><closing></closing><speechOrder>301</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　今委員から御指摘がございましたが、ちょうど今から二年前ということで、十七年の十月に衆議院の予算委員会で少子化の質問をいたしたことを今思い出しまして、感無量の思いでございます。
　当時、私自身も、先生もそうですけれども、二人の子供を育てながら議員活動をしてきたと。そして、たくさんの国民の皆さんがそうした私の姿を見て、子育て支援ということについては頑張っていただきたいと、そういう声をたくさんちょうだいいたしました。その当時は、ちょうど自民党の女性局長を仰せ付かっておりまして、全国の女性部の皆さんと一緒に政策対話をしようと、その中でも特に少子化の問題については提言をするところまで皆さんの意見を集約していこうということで、この路線がこの数年も続いているということで、大変うれしく思っているところでございます。
　そうした視点から見てみましたときに、当時の状況、骨太の方針の中に、国の大事な施策として少子化の問題が取り上げられてはいましたけれども、施策の面のメニューの問題、そしてそれの普及の状況についてはまだまだ不十分だなということを感じておりましたので、そのことを改めて予算委員会の折に申し上げさせて、指摘させていただきました。当時の大臣、いずれも前向きに取り組んでくださるということでございましたけれども、この間、今の時点に至るまで、施策のところをいろいろ見てみましても、少しずつその声が生かされてきているなというふうに思っておりますが、まだまだ十分ではないというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016/301</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00220071016/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00220071016_303</speechID><issueID>116815261X00220071016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>303</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-16</date><closing></closing><speechOrder>303</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　概算の要求に対してこれから予算委員会等で議論が進められるということでございますので、これからの議論、大変大変大事だというふうに思っているところでございますが、私は、これまでの施策の様々なメニューについても、この際、いま一度再点検をして再構築をしていく、大変大事なことではないかというふうに思っております。
　出生率そのものは大変大事な、少子化の問題が国の大変大事な柱であるということが問題視された一九九〇年代、このとき一・五七ショックということでございましたが、今一・二六と。昨年は一・三二に少しリカバーしたということではありますが、しかし今年一月から七月の速報値を見ても一・三二ということで、なかなか下げ止まらないという状況がございます。そういう意味では、この間やってきた施策そのもののもう一段の評価をした上で、この下げ止まらない状態について真摯に問題を見直していくということが大事ではないかというふうに思っております。
　と同時に、金銭的な、経済的な支援ということのみならず、私たちの社会の中にあるいろいろな問題、例えば働き方の問題。お父さんに育児に参加していただきたいと思っても、なかなか企業の中でそうしたことが実現できない。また、育児休業制度の部分については、取りたいと、制度はあるけれどもなかなか取りにくいというようなこと。つまり、働き方を中心にしてもう一段ワーク・ライフ・バランスと。仕事とあるいは子育て、また地域の中での生活の環境、こういったものをバランスさせていくような形で社会全体が子育てをする環境づくりをしていかなければ、経済的支援だけではなかなかこの出生率の下げ止まりが回復していくことができないんじゃないかというふうに思っておりまして、六月に「子どもと家族を応援する日本」重点戦略ということで中間報告が取りまとめられましたので、この線に沿いまして、この秋までに施策の体系をしっかりと整えていく。
　そういう意味では私自身抜本的と、いろんな意味で抜本的なことであるということで思っておりますが、少子化の問題が国家戦略の大変大事な柱の一つというふうに感じておりますので、これからも精一杯、秋口に向けての努力を積み重ねていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016/303</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00220071016/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116815261X00220071016_305</speechID><issueID>116815261X00220071016</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>305</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-16</date><closing></closing><speechOrder>305</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（少子化・男女共同参画）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（上川陽子君）　当時の女性局としての提言というところの中に大変思い切った提言をまとめさせていただいて、それを政府の方に要望をさせていただいたところでございます。それこそ、その当時、アンケート調査をいたしまして、一万人近い方から御意見をお寄せいただきましたし、また同時に、全国の中でもミニ集会等を開かせていただきながら様々な御要望をいただくことになりました。そして、それを踏まえた上で提言をさせていただきました。
　私は、その実現に向けて重ねて努力をしていくということは大事ではないかと思います。その政策の中身についてもいろいろな視点から検討をした上で、そして着実に少しずつ前進し、そして時々の、折々の中でその効果ということについても十分評価をしながら進んでいくことが大事であるというふうに思っております。
　今、担当大臣になりまして、これまでの取組、とりわけ十七年の十月からこの三年間において、育児休業の取得の部分におきましての所得の保障の問題も五〇％ということで上乗せされたり、あるいは育児手当につきましては乳幼児加算をして厚くしていくというような制度も取り上げられておりますので、こういったこともすべて、私たち女性局として提案したことの中に含まれております。
　そういう意味では前進をしていると私は思っておりまして、このことがしっかりと皆さんに理解していただき、そして利用していただいて効果を発揮するような形で、そして同時に、大変大事なことは、子供を本当に安心して産んで育てる、そして同時に、子供は私たち国の希望でありますので、そういう意味で、希望をしっかりと地域社会の中で支えていくことができるような、そうした意識の改革と、また同時に、どの地域にいても希望を大切にしていくことができるような、そういう応援を地域社会全体で、また地域コミュニティーの中でもつくっていくことができるように、そういう意味では大変大きな国民運動になろうかと思いますけれども、一歩一歩前進していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016/305</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116815261X00220071016</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116815261X00220071016/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_085</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今回、修正案を出させていただきましたけれども、附則の第九条と第十条ということでございます。
　衆議院の法務委員会の方の様々な質疑と、そして参考人の皆様への意見聴取、更には現場の視察ということで加えさせていただきました上で、この法律案がしっかりと根付くためにこの九条と十条ということでございます。
　一点目は、政府に対しまして、法施行後の三年を経過した場合において、改正後の規定の施行の状況についての検討を加えること。また、必要があると認めるときは、その結果に基づいて所要の措置を講ずることを義務付けるという内容でございます。これによりまして、犯罪の被害に遭われた方々やその遺族の方々の権利利益の保護が広範囲にわたり、また総合的な観点から、より一層適切に図られるものというふうに考えております。
　もう一つの十条でございますけれども、十条につきましては……</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_087</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　そうですか。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_089</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今回の裁判員制度、全く新しい制度ということで創設されたものでございますが、この時期の施行に当たりましては、同時期に新しい制度として裁判員制度という制度が施行されるということでございます。そういう意味では大きな、刑事裁判が変わろうとしているという大変大事な時期であるということでございます。
　そういう意味で、法務委員会におきましても、こうした問題を含めましていろいろな御指摘がございましたし、また、先ほど申しましたとおり、質疑、また参考人の皆さんの御意見、いろんなことを勘案しまして、九条の中身として、先ほど申しましたとおり三年後の見直しという形の規定を設けさせていただきました。
　そして同時に、二点目として、十条におきまして公的弁護の制度を導入していくことについての検討を努力してやっていただきたいということを規定しているものでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_091</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　この今回の議論の様々な過程の中で、三年後の見直しということについて与党の方で出させていただきまして、そして修正を加えさせていただきました。九条と十条ということでございますけれども、新しい制度の導入ということでいろいろな議論がございましたし、また、新しい制度、裁判員制度の導入で大きく刑事裁判が変わるというこの時期でございますので、この制度がうまく施行することができるように、課題については予見することなく、制度がうまくいくようにということで実施を予定しているところでありますが、この間、様々な問題も指摘されていますので、こうしたことも含めまして三年ということで期限を切って見直しをするということでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_096</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今のような御指摘につきましては、この法律案の提案者であります大臣を含めまして関係の方から、無罪推定の原則を十分に維持しながらやっていくということで御答弁がございました。
　しかし、同時に、実際に運用したときにそうした問題について疑義が生じないかどうかということについては、三年後の、実施したときの状況をしっかりと見据えながらこの問題についての検討を加えていくということの部分で修正案を加えたところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_100</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今回の裁判員の参加の制度ということで、これまで法廷の外に置かれていた被害者の皆さんが法廷の中に入って、それこそ意見陳述、これまであった意見陳述を更に踏み込んだ形で様々な意見陳述をしたり、あるいは証人尋問をしたりということで、そういう意味では、新しい大変制度であるということでございます。
　しかし、同時に、議論の中で、時期的に裁判員の制度が二年以内に導入されるという事態もございますし、そういう意味で、裁判は無罪推定の原則の中で行うべきことという大原則の中で、被害者の皆さんが意見陳述をした内容が裁判員の皆さんの目の前で繰り広げられるときに、いろいろ感情的に流されたりというようなことがないようにということについては、委員の皆さんから大変大きな御指摘がございました。
　こういうことについて、十分に制度的にはいろいろ検察官とコミュニケーションをしながらとか、裁判員の皆さんの判断とか、いろいろな形で制度の仕組みをつくっているということでございますので、それが実際に本当に運用して問題がないかどうかということも含めて今度の三年以内に、実際に運用した後に評価をし、そしてその中で問題があればそれに対して対処していくということを三年という期日を区切って行っていただきたいということを法務委員会の委員の意思として出させていただいたところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_102</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　三年という年限につきましては、施行後ということでございますが、この間に裁判員の制度も施行されるわけでございます。一定の重なりの部分があることを十分に、何というんですか、考慮して、そしてその最低限のラインとして三年ということが適切ではないかということでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_104</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　そういうことではございません。被害者参加制度そのものに対して三年後の見直しということでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_106</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　同時期に裁判員制度の実施が並行して行われるということでございますので、そういう意味で、そのことも勘案して十分な時間を取っていく必要もあるということの判断で三年という年限を区切ったところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_108</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　そういうことも踏まえて三年という年限の中で区切ったところでございます。今おっしゃったような趣旨でございます。だから両方施行が重なるところがございますので。でもその中身につきましては、もちろんこの法律の附則に掲げられていることはこの参加制度そのものに対して三年後見直しをするということでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_112</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　具体的に必要があると認めるときの内容がどういう課題が出てくるかということについては今予見して言うことができませんけれども、この間にいろんな問題があるかもしれないということも、動かしながら、施行が実施された場合にはそういうことがあることもあり得るということでございますので、そのことについては、権利利益の保護を図るという大きな趣旨に照らして問題がないように、十分なセーフティーネットを張っていくということで加えさせていただきました。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_114</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今回、非常に大変新しい制度であるということでありますので、本当にきめ細かくその状況について検討していくことが非常に大事だと、そういう趣旨でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_116</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　ですから、必要があると認めるということを判断した場合には、その結果に基づいて所要の措置を講ずることをしなさいということを政府に対して義務付けるということを立法の趣旨としてやらせていただきました。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_118</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　現状ではそのとおりでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_120</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今回の裁判員参加制度そのものについては、この間、基本法の成立から含めまして大変十分に議論をしていただきながら、被害者の皆さんの要望ということについてぎりぎりのところで出してきた制度であるというふうに認識しております。そして、この制度が、今の段階で、今検討していただいて出されている制度そのもので十分に行われるというふうに思っておりますけれども、万が一、万が一課題があった場合にはそれに対してしっかりと対応するようにということで、そのことについての義務付けを更に明確にするということで附則に盛り込ませていただいたところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_122</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　犯罪被害者等の権利利益の保護を図るための刑事訴訟法等の一部を改正する法律案、法律でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_124</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今回の国会の中で御審議をいただいた上で、衆議院は一応通過させていただきましたが、参議院の方の通過をいただいた上で法律が出るということでありますので……</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_126</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　一年半の期間を経て施行するということでございますので、この間にそうした問題についての体制の整備ということを図っていくものと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_130</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　この今回の法律案というのは、今の参加人制度というのは刑事訴訟法の一部改正ということでございますし、そのほかにも損害賠償請求に関しての附帯私訴と言われている部分を含めた改正もございますし、またビデオリンク等の問題もございまして、民事訴訟法の一部改正ということで一連の法律の改正案の集合体というか、総括してこの今先ほど私申し上げましたけれども、すべてを含むというものでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_132</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　すべて含んでこの刑事手続への被害者の皆さんの参加にかかわる制度そのものについて掛かっているということでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_134</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　必要があれば見直しを図るということでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_136</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　今御指摘いただいたとおり、この法律を、見直しということについて改めて附則に書く必要がないんじゃないかと、こういう御指摘でございまして、確かに必要があれば修正を加えるとかしていくのは当然のことだというふうに思いますが、しかし、この制度そのものが新しい制度として今時点でいろいろ予測ができないようなこともあるかもしれないということの部分でいきますと、立法者としては、このものに対しては改めてしっかりと見直しをし、そして検討をするということを附則という形で明言するということがある意味では義務というか、それを更に促すという意味で大事だというふうに判断してこの附則に入れさせていただきました。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_148</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　大変恐縮でございますけれども、もう一度、先生、御趣旨について御質問していただければ、大変時間の制約もある中で恐縮でございますが、よろしくお願いいたしたいというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_153</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　この法律案を提案している政府がまず第一義的に責任を持って当たるべきだというふうな趣旨でございます。
　そして、それだけで済むのかということでございますけれども、今回の一番基になりました平成十六年に成立した基本法におきましては、この体制の中に専門家会議が開かれておりまして、そこでこの関連の制度については検証し、その成果を見ながら検証していくという、そういう文言になっておりまして、そういうところでの検討も併せてすべきであるというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_155</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　十条のところの規定でございますけれども、弁護士の助力が必要とされるということで、とりわけ資力の弱い皆さんに対して、そうしたことができないゆえに裁判員の、司法参画の権利が活用できないということになれば公平性に欠けるというような御議論がございまして、この点については公的な弁護人制度の導入ということにつきまして、今、実は内閣府で検討中ということでありますので、ここについて必要な施策をしっかりと取るようにということで促していると、講ずるよう努めることを政府に求めるということで、その意義というのは大変大きいものであるというふうに思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_157</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　この点については内閣府で今専門家会議を開いて、それこそこの項目につきましてもいろいろな制度の幅も含めて議論しているということでございますので、それをしっかりとやるようにということの、しっかり検討をして、そして制度の導入に対して措置を講ずることを努めるということを政府に厳しく求めるという、そういう附則でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01920070612_159</speechID><issueID>116615206X01920070612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-06-12</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　ちょっと繰り返しのことになるとおしかりを受けるかもしれませんけれども、今度の公的弁護人制度につきましても、基本計画の中の二百五十八分の一の項目の中で、この一つなんですけれども、その中に、被害者の皆さんに対してどういう経済的支援をしていくべきなのか、また、それに対して、経済的支援でもいろいろな施策もございますし、福祉的なものもあれば、様々な社会保障の問題もございますし、住まいの問題もございますので、そういうものを総合的に勘案しながらしっかりとした制度をつくっていくように、あるいは経済的な支援をしていくようにという中の一つとして、公的な弁護人制度の創設ということにつきましても、その計画の中にしっかりと書き込まれていたことでございます。
　国選弁護の仕組みにつきましても、そうした国選弁護人的な仕組みというものを被害者の方のところに導入すべきだという御意見もございましたし、また民事のところで出てきている扶助制度というものを応用したらどうかというような御議論も、いろいろな御要望がございまして、それを十分に被害者の皆さんから要望を聞きながらふさわしい制度になるようにということで、今内閣の中で議論をしていただいているということでありますので、しっかりそれに対して附則の中で講ずるべき措置をすべきだということを国会の意思として明示して、法律としても明示しているところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01920070612</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01920070612/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615206X01820070607_136</speechID><issueID>116615206X01820070607</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2007-06-07</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（上川陽子君）　ただいま議題となりました犯罪被害者等の権利利益の保護を図るための刑事訴訟法等の一部を改正する法律案に対する衆議院における修正部分につきまして、その趣旨及び内容を御説明いたします。
　政府の提出に係る本法律案は、犯罪の被害に遭われた方々やその遺族の方々が、刑事裁判に参加する制度、あるいは、損害賠償請求に関し刑事手続の成果を利用する制度といった、新たな制度の創設をその内容とするものであります。
　また、ほぼ同じ時期に裁判員の参加する刑事裁判制度の導入が予定されており、刑事裁判が大きく変わろうとしているところでもあります。
　こうした状況を踏まえた上での衆議院法務委員会での審議の結果、修正を行うこととした次第であります。
　次に、修正部分の内容について申し上げます。
　その内容は、本法律案の附則に、政府は、この法律の施行後三年を経過した場合において、この法律による改正後の規定の施行の状況について検討を加え、必要があると認めるときは、その結果に基づいて所要の措置を講ずるものとする旨の規定及び政府は、被害者参加人の委託を受けた弁護士の役割の重要性にかんがみ、資力の乏しい被害者参加人も弁護士の法的援助を受けられるようにするため、必要な施策を講ずるよう努めるものとする旨の規定を加えるものであります。
　以上が本法律案に対する衆議院における修正部分の趣旨及び内容であります。
　何とぞ委員各位の御賛同をよろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01820070607/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615206X01820070607</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615206X01820070607/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605254X03820070601_035</speechID><issueID>116605254X03820070601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2007-06-01</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川陽子君　自由民主党の上川陽子です。
　私は、自由民主党及び公明党を代表いたしまして、議題になっております犯罪被害者等の権利利益の保護を図るための刑事訴訟法等の一部を改正する法律案及び修正案について、賛成の立場から討論を行うものであります。（拍手）
　犯罪被害者等の保護、支援については、これまでにもさまざまな法整備等が行われてきましたが、犯罪被害者の方々からは、被害からの回復には依然としてさまざまな困難があることが指摘されてきました。
　このような状況を改善し、犯罪被害者等の権利利益の保護を図るため、平成十六年十二月、犯罪被害者等基本法が成立し、犯罪被害者等のための施策を総合的に策定し、及び実施する国の責務が定められたところでございます。
　この基本法に基づき、平成十七年十二月に犯罪被害者等基本計画が閣議決定されました。
　本法律案は、この基本計画に基づき立案されたもので、犯罪被害者等の権利利益の一層の保護を図るため、所要の法整備を行うものであります。
　主な内容としては、まず第一に、犯罪被害者等が刑事裁判に参加する制度を創設し、故意の犯罪行為により人を死傷させた罪、業務上過失致死傷の罪等の被害者等が、公判に出廷し、証人の尋問、被告人に対する質問及び事実または法律の適用について意見の陳述をすることができることとしております。
　第二に、故意の犯罪行為により人を死傷させた罪等の被害者等が、損害賠償請求に関し刑事手続の成果を利用することができる制度を創設することとしております。
　これ以外にも、本法律案においては、犯罪被害者等に関する情報の保護に係る制度の導入や公判記録の閲覧謄写の範囲の拡大など、被害者のさまざまな権利利益の保護のための有意義な施策を講じております。
　今回導入される被害者参加制度は、長きにわたり慎重な議論が積み重ねられた結果、今回ようやく日の目を見ることになったわけですが、その発端は、被害に遭われた皆さんが勇気を持って声を上げたことにあります。
　これまで刑事裁判は、専ら裁判官、検察官、そして弁護人、被告人により進められており、被害者の皆さんは証拠品として扱われているにすぎなかったのであります。被害者やその御遺族の皆さんは、最も切実な利害関係を有する事件の当事者であるにもかかわらず、刑事裁判においては、疑問に思ったことを被告人に直接問いただすこともできない、名誉を傷つけられても抗弁することもできない、ひたすら傍聴席でみずからが被害に遭った事件の裁判の推移や結果をじっと黙って耐えて見守ることしかできませんでした。
　真実を知りたいという被害者やその御遺族の方々の声は悲痛であります。真実を知ることによって初めて、被害から立ち直るきっかけをつかむことができるのです。しかし、その願いがかなわず、刑事手続の中で被害者の皆さんは新たな二次被害を受けて苦しまれておられます。被害者の皆さんの中には、真実を知るためにわざわざ民事裁判を起こす方もおられました。
　こうした被害者やその御遺族の方々の声を受けとめ、政府は六十年余の歴史を有する刑事訴訟法を改正して、被害者参加の制度を設ける法律案を提出するに至ったのであります。この制度によって、被害者の皆さんが被害者参加人として法廷の中に、バーの中に入る権利が認められることになるわけであり、大変画期的なことであると考えております。
　本法律案の被害者参加制度は、被害者の方々の名誉の回復や被害からの立ち直りにも資するものであると同時に、刑事裁判が被害者の方々の心情や意見をも十分に踏まえた上でなされることがより明確となり、刑事司法に対する被害者を初めとする国民の信頼を一層確保するとともに、適正な科刑の実現にも資することになるものと考えております。
　なお、この被害者参加の制度については、これを導入すると法廷が混乱するのではないかなどとの御指摘もございましたが、検察官との間で十分にコミュニケーションをとった上で裁判所が許可して初めて認められるなど、そのような問題が生ずることのないよう十分に配慮された内容となっております。そして、参考人質疑に出席していただいた犯罪被害者の団体の代表からは、被害者参加制度は被害者にとって大変に有意義なことであり、立ち直りにも役立つことになるものであり、今までよりもはるかに被害者にとっては心が救われることになりますとの御意見をちょうだいして、全面的に賛成していただいたものであります。
　一方、本法律案の損害賠償命令の制度は、被害者の方々による損害賠償請求に係る紛争を刑事手続の成果を利用して簡易かつ迅速に解決することを目的とするものであり、その損害の回復を容易にする手段を提供するものとして重要な意義を有するものと考えられます。
　このように、本法律案の内容は、基本法の要請を十分に満たしており、犯罪被害者等の権利利益の保護を図る観点から極めて有意義であるものであって、犯罪被害者等から強く求められている施策を実現するものであります。
　なお、法務委員会に提出された民主党修正案につきましては、刑事裁判における犯罪被害者等の参加を犯罪被害者等の関与に改めること等を内容とするもので、基本法の要請を必ずしも満たしておらず、犯罪被害者等の権利利益の保護という観点からは原案を後退させるものと考えます。
　また、法務委員会において可決された修正案は、政府に対し、法施行三年後における検討及び被害者参加人に対する弁護士の法的援助に係る……</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605254X03820070601/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605254X03820070601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605254X03820070601/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605254X03820070601_037</speechID><issueID>116605254X03820070601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第38号</issue><date>2007-06-01</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川陽子君（続）　努力を義務づけるものとしており、委員会の質疑を踏まえた前向きな修正と考えます。
　権利利益の一層の保護を図るため、本法案の一日も早い成立を強く願うものであり、以上をもちまして、賛成討論といたします。
　よろしくお願いいたします。（拍手）</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605254X03820070601/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605254X03820070601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605254X03820070601/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X02320070601_021</speechID><issueID>116605206X02320070601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2007-06-01</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、神崎武法君。
　　　　〔上川委員長代理退席、早川委員長代理着席〕</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X02320070601/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X02320070601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X02320070601/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X02320070601_071</speechID><issueID>116605206X02320070601</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2007-06-01</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　修正案の中に三年間の見直し規定ということで入れさせていただきましたけれども、趣旨の御説明のところにも触れておりますが、今回の制度、被害者の皆さんが司法手続に対して参加する全く新しい制度であるということ、そして同時に裁判員制度の導入の時期とも重なるということもございますし、またいろいろな形で新たな課題ということも起こり得る可能性もあるということでございますので、この制度の実施状況等を見ながら、しっかりと期限を区切って、そうした状況の積み重ねを評価し、またその上に立ってさらなる取り組みに資していくということが大切ではないかということで、三年間の見直し規定を置いたところでございます。
　同時に、基本法及び基本計画の文言におきましても、大変透明性の高いところでこの制度の検証をしていくということが盛り込まれておるところでございますので、そうした一般的なルールにおいても、定期的に見直しをし、そして評価をし、さらによいものにし、被害者の皆さんの支援に役立つように総合的な対策に取り組んでいくことが大事だというふうに規定しておりまして、その趣旨にも照らして、今回、この法律の中で、附則という形で設けたところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X02320070601/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X02320070601</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X02320070601/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_198</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　本日から、法務委員会におきまして、刑事裁判における犯罪被害者の皆さんが参加する新たな制度が審議入りいたしました。これまで、長年にわたりまして犯罪被害者の皆さんとともにこの問題に取り組んでまいりました者の一人として、大変感慨深いものがございます。委員会におきまして審議を重ね、今国会において一日も早い法案の成立を強く望むものでございます。
　さて、今回審議される被害者参加制度は、長きにわたり慎重な議論が積み重ねられた結果、今回ようやく日の目を見ることになったわけでございますが、その発端は、被害に遭われた皆さんが勇気を持って声を上げたことでございます。
　これまで刑事裁判は、専ら裁判官そして検察官そして弁護人、被告人により進められており、被害者の皆さんは証拠品として扱われているにすぎなかった。被害者やその御遺族の皆さんは、最も切実な利害関係を有する事件の当事者であるにもかかわらず、刑事裁判においては、疑問に思ったことを被告人に直接問いただすこともできない、名誉を傷つけられても抗弁することもできない、法廷に着席することもできない、ひたすら傍聴席でみずからが被害に遭った事件の裁判の推移や結果をじっと黙って耐えて見守ることしかできませんでした。
　真実を知りたい、被害者やその遺族の方々の声は悲痛であります。真実を知ることによって、初めて被害から立ち直るきっかけをつかむことができる。しかし、その願いがかなわず、刑事手続の中で被害者の皆さんは新たな二次被害を受けて苦しまれておられます。被害者の皆さんの中には、真実を知るためにわざわざ民事裁判を起こす方もおられました。
　こうした被害者の方々の声を受けとめ、法務省がようやく重い腰を上げ、六十年余の歴史を有する刑事訴訟法を改正して、被害者参加の制度が設けられることになった。この制度によって、被害者の皆さんが被害者参加人として法廷の中に、バーの中に入る権利が認められることになるわけであり、大変画期的なことであるというふうに私は考えております。
　先ほど法務大臣から提案理由として説明された中でも触れられておりましたけれども、この法律案に盛り込まれた事項はいずれも、平成十六年十二月に成立した犯罪被害者等基本法に基づき、また翌十七年の十二月に政府が策定した犯罪被害者等基本計画によってその実施が認められているものでございます。
　犯罪被害者等基本法では、この件に関し、三条では、「すべて犯罪被害者等は、個人の尊厳が重んぜられ、その尊厳にふさわしい処遇を保障される権利を有する。」との基本理念を定めておりますし、十八条では、国は、「犯罪被害者等がその被害に係る刑事に関する手続に適切に関与することができるようにするため、」「刑事に関する手続への参加の機会を拡充するための制度の整備等必要な施策を講ずるものとする。」としており、刑事手続への参加という言葉とそして機会の拡充という言葉を使用しまして、新しく制度を整備すべき国の責務も定めているところでございます。
　この基本法は議員立法により立案したものですが、我が自民党におきましても、この基本法の立法に先立ちまして、平成十六年二月から、司法制度調査会等の場におきまして、犯罪被害者の皆さんから施策の充実について意見を賜り、また関係省庁、団体との意見交換も重ねつつ、慎重に議論を重ねてまいったその上での、まさに議論の積み重ねの結晶であるというふうに考えております。
　そして、先ほどちょっと触れました十七年十二月に基本法に基づく基本計画が作成されたわけでございますが、この中では、被害者参加の制度について、「法務省において、刑事裁判に犯罪被害者等の意見をより反映させるべく、公訴参加制度を含め、犯罪被害者等が刑事裁判手続に直接関与することのできる制度について、我が国にふさわしいものを新たに導入する方向で必要な検討を行い、二年以内を目途に結論を出し、その結論に従った施策を実施する。」ということでございまして、この基本計画において、新しい制度の導入という方向を明示した具体的な内容になっているところでございます。
　この基本計画の作成過程、非常に透明性を高くしてきたわけでございますが、基本計画がまずどのような経緯、議論を経て作成されてきたのか、とりわけ、今申し上げたようなこの犯罪被害者の参加制度にかかわる部分について、どういう議論が展開されたのか、内閣府にお伺いいたします。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_200</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　最終的に基本計画では二百五十八の施策について記述をしておりまして、その中の大きな柱として今回の制度があるというふうな御説明でございましたが、この参加制度については二年以内に検討するという日程が付記されているということ、そしてその中で、今回の制度につきましても、法務省の中で責任を持って取り組んできたというふうに理解しておるところでございます。
　基本法の制定は、議員立法で全会で決めたものでございますので、政治の側も、その責任の中でしっかりと、趣旨を生かしつつ成案に向けて努力すべきものであるというふうに考えておりまして、そういう中で与党としても対応すべきであるというふうに思っているところでございます。
　そこで、法務大臣にお伺いいたします。
　今回の法整備により、犯罪被害者参加の制度を創設することということでございますが、今申し上げたように、基本法、基本計画を受けてのことであるというふうに理解しております。具体的にどのような理由によるものなのか、改めて大臣の御意見等をお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_202</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　そこで、法案の内容についてお伺いいたします。
　今回の法律案では、被害者の皆さんが被害者参加人として法廷に出席し、裁判所の許可のもとで、証人尋問、被告人質問、意見陳述を行うことが認められることになるわけでございます。しかし、起訴権限や訴因設定権、証拠調べ請求権等は認められておりませんし、また、被害者が上訴することも認められておりません。
　現在の刑事訴訟においては、検察官と被告人、弁護人という両当事者の主張や立証を公平中立な立場にある裁判所が聞いて判断するという、いわゆる当事者主義が採用されていると言われています。仮に、被害者が検察官とは別個に起訴をしたり、証拠調べを請求したりすることができるとすると、それは立場が全く異なる検察官が二人いて、全く異なる観点から被告人を攻撃するということになり、現在の刑事訴訟の枠組みを大きく変えることになってしまうわけでございます。
　今回の法律案では、現在の刑事訴訟の枠組みの中で、ぎりぎり被害者が参加できる権利は何かということを議論した上で、証人尋問、被告人質問、意見陳述といった一定の類型のものに限定するということにしたのではないかというふうに考えております。
　現在、一部の皆さんから、本制度は現行の刑事訴訟の構造を根底から覆すものではないかということで、問題も提起されているということでございます。私自身は、今申し上げたように、現行の枠組みの中で、ぎりぎりの訴訟参加の権利ということで検討していただいた末のものであるというふうに考えておりますけれども、この点につきましての法務省の見解をお伺いいたします。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_204</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　そういう中で、今回、被害者参加人が行うことができる個別の訴訟活動ということで、限定された場面ということで、先ほども大口委員の質問の中でもかなりきめ細かく御説明をいただいたわけでございますが、私からも幾つか質問させていただきたいというふうに思っております。
　今回の法改正によりまして、犯罪被害者参加人が、事実または法律の適用についての意見陳述をすることができるようになりました。既に現行法においても、刑事訴訟法の二百九十二条の二の規定によりまして、被害者等は心情等に関する意見陳述をすることができるものとされております。
　そこでまず、現行法の意見陳述が、この間、どの程度なされてきたのか。また、現行法の意見陳述と今回新たに設けられた意見陳述とは、同じ「意見を陳述」という文言になっておりますけれども、外形的には同じようにも見えるのですが、条件等についていろいろ違いがあるということでございます。両者にはどのような違いがあるのかということ、それぞれ最高裁判所と法務省にお伺いしたいと存じます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_207</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ただいまの御説明ですと、被害者に関する心情については、現行法上意見陳述をすることができるけれども、新たな意見陳述ではそれはできないということでございましょうか。そして、訴因の範囲内では、事実と法律の適用について新たな制度では意見陳述をすることができる、そういう理解ということでよろしいですか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_209</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　それでは、続きまして、証人尋問と被告人質問ということでお伺いいたしたいと存じます。
　現行法上は、検察官、弁護人等の訴訟関係人が証人尋問や被告人質問を行うこととされていますが、今回新たに、犯罪被害者の参加人等もこれらを行うことができることとされています。
　そこで、現行法における検察官や弁護人が行う証人尋問や被告人質問と、今回新たに設けることとする被害者参加人が行う証人尋問や被告人質問、これにつきまして、要件がどのように異なっているのか、そして、その効果としてはどのような違いがあるのかということについて、お願いいたします。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_211</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　もし証人尋問等が認められない場合でございますが、検察官や弁護人は、現行法においては、刑事訴訟法第三百九条第一項の規定により異議申し立てができることとされております。
　この点、被害者参加人が証人尋問を認められなかった場合、不服の申し立てをすることができるかどうか、法務省にお伺いいたします。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_213</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今回認められている被害者のさまざまな訴訟活動への参加権利ということについては、今非常に限られた質問でございますけれども、要件でありますとか、その内容とか、あるいはその手続にかかわること、そしてその効果等につきまして大変限定されたものであるというふうに考えております。
　刑事手続への関与拡充への取り組みということで基本計画で議論された折には、これは四十一ページに、この基本計画の書面にありますけれども、被害者団体からの御要望については、一番初めとして、「起訴への関与等」ということで、起訴への関与というのが一番大きく取り上げられているわけでございますが、まさにいろいろな議論を積み重ね、また、法制審議会での議論も重ねた上での、大変限定された中で、訴訟活動に名誉の回復とか、あるいはそれこそ真実の発見という形の中でこの制度を認めるという第一歩を踏み出された、私はそういうふうな認識をしているところでございます。
　そういう意味で、しっかりとこの制度が理解され、また、平成十二年から平成十八年の既にある意見陳述の実施状況もトータルとして三千七百二十二件、先ほどの諸外国の事例ということで、ドイツでしたでしょうか、一万件を超すというようなこともございますので、被害者の皆さんがこの制度をいい意味でしっかりと利用していくことができるようにぜひとも運用の面でも図っていただきたいというふうに思っているところでございます。
　次に、犯罪被害者の皆さんの訴訟参加の制度が二年後に導入を予定されている裁判員制度と時期的に重なるということもあって、この制度との関連での懸念が提起されているところでございます。
　一般の国民の皆さんが裁判に関与するということになりますと、裁判員の皆さんの判断に不当な影響を及ぼすのではないかということで問題ではないか、こういう御意見も一部に出されておりますが、このような御心配に対しましてどう考えているのか、法務省の見解をお願いします。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_215</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　新しい二つの制度が十分にその機能を発揮できるように、さらなる御努力をよろしくお願いしたいというふうに思っております。
　次に、事実の真相解明との関係でお伺いをいたします。
　刑訴法では、事案の真相を明らかにし、刑罰法令を適正かつ迅速に適用実現することを目的としているわけでございます。この点につきましても、一部に、被害者が刑事裁判に参加すると事案の真相解明が妨げられるのではないかというような御意見もございます。
　私は、事件の被害を受けた被害者の皆さんが刑事裁判に参加することはむしろより客観的な事実の究明につながるのではないかということで、真相解明が妨げられるものではないというふうに思っておりますが、この点の心配に対して法務省はどのように思っていらっしゃるのでしょうか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_217</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　幾つか不安の項目は、それぞれ制度をきめ細かく対応することによってそうした不安がないように担保されているというようなことでございます。
　もう一つの御指摘の中に、被害者の皆さんが刑事裁判に参加すると、刑事裁判が混乱したり、法廷が復讐の場になるおそれが生じるのではないか、こういう御指摘があるわけでございます。
　意見陳述の事例ということで、数千件ございますけれども、先ほどの御説明ですと、大口先生の御質問の中でも、そういった混乱を生じたりというようなことはないというような御指摘もございましたが、こうしたおそれに対しまして、法務省としてはどのような対応を考えていらっしゃるんでしょうか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_219</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　いろいろな不安の問題が提起されている中に、被告人の権利が不当に侵害されるのではないか、こういう御指摘もございます。
　私自身、被害者の皆さんが刑事裁判に参加することにつきましては、冒頭申し上げたようなさまざまな必要性があり、またメリットがあるというふうに思っておりまして、その導入には大いに賛成をするところでございますが、しかし、制度の導入によって被告人自身の権利が不当に侵害されるということがあってはならないというふうに思っているところでございます。
　一部には、被害者が刑事裁判に参加すると、被告人の防御権を侵害するおそれがあったり、無罪推定の原則に反するのではないか、こういう御意見が寄せられているところでございますが、そのような心配が本当にあるのかどうか、また、それに対して、法務省として、制度の中でどのように対応を考えているのか、お願いいたします。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_221</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございます。
　続きまして、被害者の皆さんの不安ということで、もう一つ御質問させていただきたいというふうに思うんです。
　冒頭にも述べましたとおり、被害者参加の制度につきましては、被害者やその御遺族の皆さんが、被害に遭った事件の刑事裁判にみずから参加したいという声を受けてということでございます。しかし、一部報道によりますと、一部の被害者の皆さんから、仮に刑事裁判に参加することを選択した場合、法廷で逆に被告人から攻撃されて二次被害をこうむるおそれがあること、また反対に、参加しない場合、被害感情が軽く見られるおそれがあって、そういう意味で、被害者参加の制度は真に被害者のためにならないというような不安が出されているということでございます。
　もちろんこの制度で、参加することによって被害者の皆さんがさらに傷つくようなことになれば、それは問題ですし、また、参加するか否かは被害者の皆さんが自由に決められるはずであるにもかかわらず、被害感情を軽く見られないために、参加を半ば強制されるようなことになるのであれば、それも問題であるというふうに思っているところでございます。
　こうした一部の被害者の皆さんの御主張に対しまして、法務省としてはどのように考えているのか、見解をお伺いいたします。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_223</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　被害者の皆さんが本当に自由な発意によって参加することができるように、本当にそのことによって二次被害等のことがないように十分にそしゃくしながら、また、訴訟関係にかかわる方のみならず、国民全体、社会全体の取り組みの中で、この制度が十分に生かされるような基盤づくりについても大変大事だなということを感じているところでございます。よりよい制度になるように、また御議論いただきたいというふうに思っております。
　先ほども大口先生の御質問の中にございましたけれども、被害者の公的弁護制度のことにつきましてお尋ねをさせていただきたいというふうに思います。
　先ほど荒木室長の方から、内閣府に設置されました経済的支援に関する検討会におきまして、訴訟の参加の制度と並行する形で、その結論を見ながら、この制度の導入については検討する、こういう御指摘がございました。
　金銭的な余裕がなくて、参加したいけれどもできないということにつきましては、やはりその権利を保障されているということでございますので、その点、十分に前向きにその制度の導入に向けての検討を進めるべきだというふうに思っておりますが、その検討会の中間報告の見通しに至る議論の経過の中で、この点につきましてどのような議論が実際なされたのか、少し具体的にお話しいただければというふうに思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_225</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　中間報告の方向性と同時に、今この法案の審議の過程を通じて、制度の導入としっかりと対応するところで公的弁護制度そのものも検討された上でバックアップできる体制がとれればなというふうに思って、私自身も頑張っていきたいというふうに思っておりますが、どうぞよろしくお願いしたいというふうに思います。
　今回、被害者の参加の制度そのものは、被害者の皆さんの大変切実な声を反映して、被害者の方々の権利利益の保護を図るための施策として、大きな柱に位置づけられているということでございます。先ほど、さまざまな不安等、いろいろな形で工夫して制度づくりをしてきたなということで、この点につきましては、先ほど申し上げたように、基本計画の第一のところに、判決に対する上訴権というようなことも含めて、被害者の皆さんから要望があったわけでありますが、あくまで現行の体制の枠組みの中で法律に基づくぎりぎりの枠組みをつくられたということで、私は、一日も早くこの制度の成立をさせていただきたいということを切実に願っている者の一人でございます。
　今回の制度につきましては、先ほどの基本計画の中で二年以内の審議の上ということで、日時の規定がございます。また、基本計画そのものは五年間の日程ということで詰められているものでございまして、五年ということになりますと、平成二十二年度にはさらに新しい計画の見直しが図られるということでございます。
　特に、基本法をつくるときに、それこそ中に非常に透明性の高い組織をつくり、またそれを一元的に管理するという形でいろいろな皆さんに入っていただく、犯罪被害者基本法の施策推進会議というのをつくり、そして施策の進捗状況のチェックでありますとか、新しい制度の検証ということも織り込んだ形で基本法をつくっているということでございまして、この法律につきましても、一定の評価、時期を経てきちっと評価をして、そしてそれについて、私、今回の質問で指摘させていただきましたようなことにつきましての部分についてしっかりと検証していくということも大事ではないかというふうに思っております。
　その点の問題も含めまして、本当に今度の制度が一日も早く成立し、そしてその導入に向けて整備が整えられ、しっかりと犯罪被害者の皆様の声に向き合うことができるような運用がなされるよう、法務省の方にもまた法務大臣の方にもよろしくお願いしたいというふうに思っております。
　最後に、本制度の導入に向けた法務大臣の御決意ということをお伺いいたしまして、私の質問を終わらせていただきたいと存じます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01920070523_227</speechID><issueID>116605206X01920070523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2007-05-23</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ありがとうございました。よろしくお願いいたします。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01920070523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01920070523/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_002</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　委員長の指名により、私が委員長の職務を行います。
　平岡秀夫君提出、法務委員長七条明君不信任に関する動議を議題といたします。
　提出者の趣旨弁明を許します。平岡秀夫君。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_004</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　これにて趣旨弁明は終わりました。
　これより討論に入ります。
　討論の申し出がありますので、順次これを許します。武田良太君。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_006</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、横山北斗君。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_008</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、大口善徳君。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_010</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、保坂展人君。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_012</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　これにて討論は終局いたしました。
　これより採決に入ります。
　本動議に賛成の諸君の起立を求めます。
　　　　〔賛成者起立〕</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01520070511_013</speechID><issueID>116605206X01520070511</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第15号</issue><date>2007-05-11</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　起立少数。よって、本動議は否決されました。
　委員長の復席をお願いいたします。（拍手）
　　　　〔上川委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01520070511</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01520070511/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01420070427_093</speechID><issueID>116605206X01420070427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2007-04-27</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　この際、お諮りいたします。
　本日、最高裁判所事務総局小池経理局長、小川刑事局長及び二本松家庭局長から出席説明の要求がありますので、これを承認するに御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01420070427/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01420070427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01420070427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01420070427_094</speechID><issueID>116605206X01420070427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2007-04-27</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　—————————————</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01420070427/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01420070427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01420070427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01420070427_095</speechID><issueID>116605206X01420070427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2007-04-27</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、高山智司君。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01420070427/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01420070427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01420070427/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01320070425_255</speechID><issueID>116605206X01320070425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2007-04-25</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、赤池誠章君。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01320070425/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01320070425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01320070425/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01220070418_112</speechID><issueID>116605206X01220070418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2007-04-18</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　簡潔に答弁をお願いします。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01220070418/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01220070418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01220070418/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01220070418_114</speechID><issueID>116605206X01220070418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2007-04-18</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　簡潔に答弁をお願いします。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01220070418/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01220070418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01220070418/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X01020070410_111</speechID><issueID>116605206X01020070410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2007-04-10</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、高山智司君。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01020070410/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X01020070410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X01020070410/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X00620070316_005</speechID><issueID>116605206X00620070316</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-03-16</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ただいま議題となりました附帯決議案につきまして、提出者を代表いたしまして、案文を朗読し、趣旨の説明といたします。
　　　　裁判所職員定員法の一部を改正する法律案に対する附帯決議（案）
　　政府及び最高裁判所は、本法の施行に当たり、次の事項について格段の配慮をすべきである。
　一　社会・経済情勢の変化に伴い複雑多様化する各種紛争事件の適正・迅速な処理を図るため、裁判所の人的・物的拡充に努めること。
　二　国民の期待に応える司法制度改革の実施に向け、国民に対し、改革の趣旨の周知徹底に努めること。
以上であります。
　何とぞ委員各位の御賛同をお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00620070316/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00620070316</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X00620070316/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X00520070313_006</speechID><issueID>116605206X00520070313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-03-13</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　おはようございます。自由民主党の上川陽子でございます。
　今回の通常国会で審議しております裁判所職員定員法の一部改正につきまして御質問をさせていただきます。
　今回の裁判官の増員理由ということで大臣からの御説明がございましたけれども、今後、裁判所を初めとする司法の機能というのはますます大きくなるというふうに思っております。
　私は現在、長勢大臣の後任ということで、自民党の裁判員制度小委員会の委員長をさせていただいておりますが、これまで国民にとりまして必ずしも身近でなかった司法というものに対しての関心が徐々に高まっているということを実感として感じているところでございます。
　裁判員制度、そして昨年十月にスタートいたしました法テラス、次々と司法制度改革の形が実現していくわけでございまして、国民が安心して、そして信頼して、裁判あるいは司法のさまざまな制度を利用することができるように、国民に司法が定着化するかどうかの試金石ということで、大変大事な時期に当たっているというふうにも思っております。そういう意味では、政府としてもしっかりと取り組んでいただきたいというふうに思っております。
　今回、裁判官及び職員の増員のような体制強化ということでございますが、これに加えまして、さまざまな制度の実施あるいは運用の工夫、また広報活動などにも総合的に取り組んでいただくということが大事ではないかというふうに思っております。
　そこで、法務大臣に御所見ということでお伺いいたしますけれども、今後の司法制度改革をさらに増進し、国民が信頼できる司法の実現に向けまして、政府全体としてどのような取り組みをなさっているのか、政府の司法制度改革担当大臣、総取りまとめの大臣というお立場から御所見をお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X00520070313/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X00520070313_008</speechID><issueID>116605206X00520070313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-03-13</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　ぜひ法務大臣の強いリーダーシップのもとで、この司法制度改革の実がしっかりと国民の中に上げられ、定着するように、よろしくお願いを申し上げるところでございます。
　次に、現在、政府全体といたしましては、小さくて効率的な政府の実現ということで、さまざまな公務員制度改革を含めての改革をしているところでございます。定員の面につきましても、五年で五・七％という大変厳しい数字を掲げて御努力いただいているということでございますが、そのためには、さまざまな規制を改革しまして、小さい政府の実現とともに、事前から事後型のチェックということをいたし、国民の権利と利益の救済をきっちり行う司法、私はよく凜とした司法というふうに話すわけでありますが、そうしたものが求められているというふうに思っております。
　したがって、裁判員の体制も、単に数をふやせばいいというものでは必ずしもないわけでございまして、可能な限り最大限の努力をしていただきながら、事務の合理化、効率化を図っていただくということが前提条件ではないかというふうにも思っております。しかし、同時に、業務の柱である裁判につきましては、信頼される司法ということで、体制の強化というのはその上でなくてはならないというふうにも思っております。
　そこで、今回の裁判所職員定員法の改正、七十五名の裁判官及び職員の増員ということでございますが、これと並行する形で、裁判所として事務の合理化、効率化、これをどのように進めていらっしゃるのか、その成果につきましても、最高裁の方にお尋ねしたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X00520070313/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X00520070313_010</speechID><issueID>116605206X00520070313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-03-13</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　事務の合理化、効率化の御努力ということで、その部分を裁判の本体のところに振り向けるということで、中の運営についても効率的にやっていらっしゃるということでありますが、それでひずみも出ないような形の配慮もしていただきながら、非常に積極的に、そして配置の面での御努力を重ねていただきたいというふうに思っておりますので、よろしくお願いいたします。
　続きまして、今回の裁判官の増員理由として、裁判員制度の導入に向けた体制整備ということが挙げられております。二年後ということで、大変緊張感を持って取り組んでいただいているということでございますが、体制面、設備面、これも予算をつけるということでありますし、また、制度面につきましても、さまざまな具体的な整備ということで準備をしていただいているというふうに思っております。
　この裁判所におきましての裁判員制度導入に向けての準備状況、そして今後取り組むことになります具体的な課題ということにつきまして、よろしくお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X00520070313/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X00520070313_012</speechID><issueID>116605206X00520070313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-03-13</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　課題が大変多いということでございますが、新しい制度が日本で導入されるということでありますので、できるだけ国民の皆様に不安がないような形での御努力をいただきたいというふうに思っております。
　時間がすごく少ないものですから、重ねて幾つかの点について御質問させていただきます。
　最近、民事、刑事ともに裁判事件が大変難しくなっているということで、大変心配をしております。刑事事件につきましても、犯罪件数の増加と同時に大変複雑多様になっているということ、そして、民事におきましても、知的財産あるいは医療過誤の問題、あるいは企業間の法的紛争といった形で新しいタイプの事件が増加しているという特徴が見られるわけでございます。
　それに対応してやはり専門的な裁判官も必要ということでございまして、こうした複雑多様化する問題に対しまして適切に扱うことができる人材ということについて、どのように確保し、また育成していらっしゃるのかということについて一点。
　それから、今、公務員制度改革の中で、特に指摘されているのが官民交流ということでありまして、これは司法の分野でも恐らく同じであるというふうに思っております。裁判官の立場でもっともっと民間に出ていただきまして、先ほど申しましたようないろいろ複雑な紛争事件につきましても、より知見を深めていただきながら、そして司法の中で適切に判断していただくということが大事ではないかということでございまして、こうした民間との交流ということにつきましても、どのように取り組んでいらっしゃるのか。
　そういう中の一つとして、法テラスがございます。これは、法務当局ということでありますけれども、法テラスの中で活動していらっしゃる裁判官、検事の状況ということについて、あわせてよろしくお願いしたいというふうに思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X00520070313/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605206X00520070313_015</speechID><issueID>116605206X00520070313</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-03-13</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　時間が参りまして、ありがとうございました。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605206X00520070313</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605206X00520070313/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00420061025_054</speechID><issueID>116505206X00420061025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-10-25</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員長代理　次に、近江屋信広さん。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00420061025/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00420061025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00420061025/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_013</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　自由民主党の上川陽子でございます。
　今回、法務委員会の理事に初めてなりまして、委員長並びに委員におかれましては、よろしくお願いを申し上げる次第でございます。トップバッターの質問ということで、よろしくお願い申し上げます。
　さて、去る九月二十七日、戦後生まれ、しかも史上最年少の安倍総理を首班とする内閣が発足し、国民からも大きな期待が寄せられております。長勢大臣におかれましては、安倍内閣の閣僚としてこのたび法務大臣に御就任をされましたこと、まことにおめでとうございます。
　大臣におかれましては、これまでの御経歴のとおりでございますが、法務行政、とりわけ司法制度改革に大変御尽力をされ、法務に強い大臣ということでございます。それだけに、内外ともに国の根幹にかかわる諸課題が山積している今日、公正で確かな法務行政の実現のために御尽力をいただけるものと期待いたしております。
　また、水野副大臣、奥野政務官におかれましても、大臣とともにこの重要な時期をぜひとも頑張っていただきたいというふうに存ずる次第でございます。
　さて、国民が安全で安心して暮らせる社会の実現ということは、国の大きな責務でございます。先ほど、大臣からの所信のごあいさつにも、世界一安全な国日本の再生という形で御発言がございました。しかし、残念なことに、この世界一安全な国日本の根幹というものが揺らぎ始めておるということでございまして、特に国民の間にさまざまな不安が広がっていることも確かでございます。このため、司法・法務の分野におきましては、とりわけ国民の安心を取り戻すことができるかどうか、重要な局面を迎えているというふうに思っているところでございます。
　そうした中で、去る十月九日、北朝鮮による核実験が強行されました。これは国際社会に対する重大な挑戦でありまして、日本としても断固として許すわけにはまいりません。衆議院の本会議、十月十日、直ちに全会一致で北朝鮮に対する非難決議を行いまして、また日本政府も、日本独自の制裁措置を決断することで、日本としての明確な意思を示したところでございます。
　また、国連安全保障理事会におきましては、核実験の実施から六日目と大変短い期間で、国連憲章第七章にかかわる制裁決議を全会一致で可決したところでございます。このことは、事の重大さに対します認識を国際社会全体が共有したものであるということで、議長国である日本としてのリーダーシップを十分発揮し得たものというふうに理解しているところでございます。
　そこで、お尋ねをさせていただきたいと思いますが、七月五日のミサイル発射実験、そして十月九日の核実験後、法務省として直ちにどのような対応をされましたでしょうか。また、先般の国連決議を踏まえまして、法務省として今後どのような取り組みをするのか、大臣にお尋ねをさせていただきます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_015</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　入国管理につきましては今御指摘いただきましたけれども、大変、時期も時期であるということでございますので、厳しく、的確に入国管理をしていただきたいということでよろしくお願いしたいというふうに存じます。
　次に、国内におけるテロ発生の可能性に関してのお尋ねでございますけれども、今回の北朝鮮のミサイル発射あるいは核実験に対しての北朝鮮への制裁によりまして、日本国内において北朝鮮に呼応する者によるテロ発生が誘発される可能性も全く否定できないというような状況であると考えているところでございます。そのことも国民に対しての不安の一因ではないかというふうに思っているところでございます。
　この点につきまして、公安調査庁、どのように認識し、また、どのような取り組みをしているのかという点につきまして、法務大臣にお願いを申し上げます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_017</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　テロの発生の可能性ということでございますが、未然ということが大変大事だということでございますので、引き続き、体制を充実してお取り組みをいただきたいというふうに思います。
　いずれにせよ、こうした緊急事態におきましての制裁措置やテロ対策を実効性あるものとするためには、やはり収集、分析されました情報の共有や、それに基づく対策の立案、そして明確にタイミングをとらえた対策の実施等、政府全体で一体的かつ総合的な取り組みが必要であるというふうに思っております。そのためには、関係省庁によります密接な連携が不可欠であるというふうに思います。
　現在、我が国におきましては、重大緊急事態への対処措置を審議する安全保障会議がございます。私は、この会議には法務大臣は当然常時参加をしていくべきものであるというふうに思っておりますが、今の仕組みの中では常時ということではないというふうなところでございます。
　今、テロの問題等に触れさせていただきましたけれども、こうした問題も考えてみますと、やはり、そうした安全保障会議もしっかりと法務大臣が出席をし、しかるべき対応をしていくということが大事ではないかというふうに考えておりますが、この点につきましての大臣の所感をお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_019</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今回の北朝鮮の問題と一九六二年のキューバ危機を一緒にするということは必ずしも適当ではないかもしれませんけれども、その当時におきましても、ロバート・ケネディ司法長官が、やはり国家安全保障会議の中に参加をされまして、そして、法律にのっとった対応策ということについて大変適切な役割を果たされたというようなことも歴史の教訓としてございますので、ぜひとも、長勢法務大臣におかれましては、今の状況におかれましても安全保障会議の中でお役を果たしていただけたらと思っておりますので、よろしくお願いを申し上げる次第でございます。
　きょうの所信のごあいさつの中に幾つかの項目がございまして、ちょっと網羅的になろうかと思いますが、司法制度改革等も含めまして質問をさせていただきたいというふうに存じております。
　大臣は、司法制度改革が議論されていた時期に、自民党の司法制度調査会副会長を務められ、法科大学院構想を初め、裁判員制度や日本司法支援センターあるいはＡＤＲなどの構想づくりに采配を振るわれました。そして、そうした制度が今一歩ずつ実社会の中で実施をされていく段階にあるわけでございます。安倍総理からも、司法制度改革を実のあるものにということでの御指示があったやに承っておりますけれども、また、先ほどのごあいさつの中にも、その方針とそして御決意ということで盛り込まれておりました。
　そこで、まず、これまでの司法制度改革の成果につきましてどのように考えていらっしゃるのか、構想をつくられたつくり手としてのお立場、そして、今法務大臣として、その制度を実際に実現していくお立場という中での御所見と、そしてまた今後の課題ということについても、大変大きな制度の実施でございますので、さまざまな課題がもう既に寄せられているというふうに伺っております。その点につきましての大臣のお考えをお聞かせいただきたいと存じます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_021</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　今、大臣の御発言にもございましたけれども、やはり法テラス、裁判員制度、本当に待ちに待った制度の実現ということでございますが、その成功をスタートの段階から本当に確実なものにしていくためには、やはり多くの国民の皆さんの理解と協力が何より不可欠であるというふうに思っております。
　そこで、もちろん両制度、いろいろな制度がございますけれども、今御指摘いただいたような制度につきまして、法テラスにつきましても、裁判員制度につきましても、ＡＤＲにつきましても、やはりまだまだ国民の一般の方への理解は不十分ではないかというふうにも思っているところでございます。
　私は、その存在の意義というのを直接国民の皆様に理解していただくということは当然大事なことであるというふうに思っておりますが、それ以上に大事なこととして、司法の部分と国民との間に立って大変御尽力をいただいている五万人の保護司の皆さんや、あるいは二万六千五百人の調停委員の皆さん、あるいは厚生労働省の管轄でありますが民生委員の皆さんや、また総務省の管轄になっておりますけれども行政相談委員の皆さんという方々が、地域の中で大変御尽力をいただいているところでございます。
　こういう人たちにちょっと質問してみましても、まだ法テラスというのは何なのというような質問も、逆に問い返されるというのが実態でございまして、そういう意味では、より一般の国民の方にも広げていくためには、この間に立った方たちへの啓蒙活動が大変大事ではないかというふうに思っているところでございます。
　少なくとも法務省にかかわる部分、あるいは裁判所にかかわるところで地域の中で頑張っていらっしゃる皆様におかれましては、研修等を通じまして積極的に理解していただけるように、もうお取り組みになっていらっしゃるとは思いますけれども、その辺の認識ということで法務大臣のお考えをお聞かせいただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_023</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　よろしくお願い申し上げます。
　次に、司法における国際協力につきまして、水野副大臣にお尋ねをさせていただきたいというふうに存じます。
　実は、昨日、朝日新聞に「カンボジアと私　壊滅した司法制度を再建」と題する囲み記事が掲載されておりました。カンボジアの内戦が終結したパリ和平協定からことしで十五年ということで、当時ほんの数人しかいなかった専門法律家が今や六百五十人、日本からの支援でカンボジアの司法制度は着実に整備されつつあるとの、長年御苦労された木村晋介さんという弁護士の先生の御報告がございました。
　こうした事例は、カンボジア以外でもベトナム、ウズベキスタンやラオスなど、多くの国に広がっているというふうに承っております。こうした刑事及び民商事法の両分野におきます国際協力、また、とりわけアジアに対しましての地道な法整備支援というのは、アジアの平和と安全にとって大切な社会基盤を提供するものでございますし、日本のＯＤＡという観点からしても、これから大事な分野になろうというふうに思っております。
　そこで、水野副大臣におかれましては、現在の取り組みの状況及び課題等も含めまして、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_025</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　よろしくお願いをいたします。
　続きまして、再犯防止に関しましてお尋ねをさせていただきたいというふうに思います。
　予想以上に犯罪の発生が増加しているわけでございますが、そして同時に再犯率というのもなかなか厳しい数字になっているというふうに理解しているところでございます。そういう意味では、再犯を防止するというのは喫緊の課題であるというふうに思っておりまして、それも総合的、重点的に取り組むということが大切ではないかというふうに思っております。
　昨年の通常国会では監獄法が改正されまして、受刑者に対しまして刑務作業の義務づけに加えて、犯罪の類型に分けて必要な受刑者に対し適切な改善処遇の計画を義務づけるということになりました。この法律はことしの五月に施行されたわけでございますが、現在、また今後、刑務所におきまして、この法律にのっとってどのような処遇をスタートされていらっしゃるのか、また、これからしていくおつもりなのかということについて、奥野大臣政務官にお願いを申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_027</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　時間がございませんので、最後の一問ということで、被害者との関係の中でのお話ということで質問させていただきたいというふうに存じます。
　先ほど大臣のごあいさつの中でも、犯罪被害者の問題につきまして真っ正面から取り組んでいただけるということで、力強い御決意をいただきました。私も議員立法で犯罪被害者等基本法を提出した者の一人として、大変心強く、また感謝申し上げる次第でございます。
　現在、基本計画にのっとりまして、各省庁、二百五十八の施策に取り組んでおります。とりわけ法務関係におきましては、損害賠償請求に関し刑事手続の成果を利用する、いわゆる附帯私訴の制度、また犯罪被害者等が刑事裁判に直接関与することができる制度ということで、それぞれ二年以内に検討すべき重要課題となっているところでございます。
　去る九月六日、刑事手続におきましての犯罪被害者等の権利利益の一層の保護を図るための法整備ということに関しまして、前杉浦法務大臣が法制審議会に諮問をなさったということでございまして、十月三日に第一回目の審議が始まったところでございます。自民党においても、法制審の検討の進捗に合わせて随時会合を開きまして、並行した議論をするということで頑張ってまいりたいというふうに思っておりますので、法務省としてもどうぞよろしくお願い申し上げる次第でございます。
　そして、ここでは、再犯防止との関連で、先ほど奥野政務官から御指摘ございましたけれども、一点だけ最後にお尋ねさせていただきます。
　被害者の皆さんのさまざまな声を伺わせていただいている中に、刑務所の中に入って加害者に直接、御自分の、犯罪被害者等遺族の方も含めまして、自分の加害者ということではないわけでありますけれども、刑務所の中に入って、そして自分が犯罪の被害に遭った、そのことの心情をしっかりと訴えるということ、このことをぜひさせてほしい、そういう声が強く寄せられた、数年前はそういう声が寄せられました。当時、調べてみますと、刑務所の中では、なかなかそういうことにつきましては消極的であったというふうに思っております。
　基本法が施行されまして、今、そういう前向きに、被害者の皆さんが逆に刑務所の中で矯正教育の一端を担われるという形で、刑務所の中でも半数近くのところでお取り組みが始まっているということでございますし、また、こういうものにつきましては、その効果も十分に観察、吟味していただいた上で検証していただきながら、全刑務所の中でも展開していただくということが、先ほどの監獄法のプログラムの中にもそういうものを組み込んでいただくということが大変大事ではないかというふうにも思っているところでございます。
　そこで、被害者の視点を取り入れた教育につきましての基本的なお考えと取り組みの現状につきまして、最後にお尋ねをさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116505206X00220061018_029</speechID><issueID>116505206X00220061018</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-10-18</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川委員　被害者の声には百倍の力があります。ぜひとも、そういう面での声を十分に聞いていただきまして、法務行政の中にも反映していただきたいということを最後にお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116505206X00220061018</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116505206X00220061018/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116404601X03120060824_015</speechID><issueID>116404601X03120060824</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>164</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting><issue>第31号</issue><date>2006-08-24</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>上川陽子</speaker><speakerYomi>かみかわようこ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>総務大臣政務官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○上川大臣政務官　ただいま葉梨委員から御指摘がございました、自民党の中に歳出改革ＰＴという形でチームが組まれまして、そして自民党の政調の方と、そして総務省を中心として、大臣、副大臣、政務官ということで参加をさせていただきました。
　今御議論をいただきました公務員の給与の問題につきましては、とりわけ歳出削減の大きな柱になるということで、四十二年ぶりの改革ということでありますけれども、官民較差の縮小と並んで、地域の民間の給与になるべく準じるというような形での目標を定めながら、それぞれの立場から激しい議論をしながら提言という形でまとめたところでございます。
　これまでの既存の提言と並んで、改革と並んで、さらなる提言ということでございますが、先ほど来のお話のとおり、対象の企業規模を百人から五十人に縮小していく、下げていくということにつきましては、大変大胆な提言であったというふうに思っておりますし、そのことを踏まえた形で、恐らく人事院の勧告の中で、具体的にその五十人の見直しをするという目標の中で今回の勧告がなされているというふうに理解しているところでございます。
　総務省は、基本的には人事院勧告の趣旨、制度そのものにのっとってその実施を適切に図るということでございますので、国政のさまざまな情勢等も踏まえた上で、そうした趣旨にのっとって勧告の実現を最大限に図っていくということで取り組んでまいりたいというふうに思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404601X03120060824/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116404601X03120060824</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116404601X03120060824/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
