<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3901</startRecord><nextRecordPosition>4001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_100</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　伊東委員から、専門的な立場で予防医療のお話も伺いました。
　そして、御紹介していただきましたように、昨年の臨時国会で成立いたしました産業競争力強化法、こういった予防医療の分野等で恐らく活用されるであろうグレーゾーン解消制度というのも取り入れたわけでありますけれども、これは、規制を何でもなくすという話ではなくて、規制をされるべき分野と、ホワイトとして、これは自由にやって結構ですと、民間活力を発揮できる分野というのを明確に区分することによって、しっかりと民間活力を使っていこうということであります。
　日本の成長分野、実は、今から十五年前、二〇〇〇年に自分が書いた本で、今後の成長分野として二つ書いているんですよ。
　一つが、インターネットとグローバル経済。「ユー・ガット・メール」の次の時代、「ユー・ガット・メール」というのはトム・ハンクスとメグ・ライアンが出た映画であります。
　そしてもう一つが、バイオテクノロジーと生命への科学的挑戦、ＩＴ革命の次に来るバイオ革命ということが書いてありまして、生命倫理への挑戦。ドリー、例のクローン羊と、ＥＳ細胞、当時はまだｉＰＳの話が出ていませんから、いわゆる万能細胞としての幹細胞の話を書いているわけでありまして、比較的先見の明があったのかなと自分でも思っているところであります。
　こういったｉＰＳを使いました再生医療の世界、実用化、産業化を促進するためには、我が国企業が持っております高度かつ洗練された技術力、こういったものを生かすことが必要だと思っておりまして、経済産業省として、安全性等の技術基準を策定する、また効率的な量産技術の開発支援など、実用化、産業化の取り組みを支援することとしております。
　具体的に申し上げますと、再生医療の事業化に向けまして、無菌性等を担保した培養条件の確立など、薬事法におけます承認審査に必要となる評価手法を確立するとともに、より高品質のｉＰＳ細胞を大量に培養するための装置等の開発が必要だと考えております。
　今年度、経済産業省では、例えば、高橋政代教授の研究成果であります、世界初のｉＰＳ細胞を用いた網膜疾病の治療法について、細胞培養工程における安全性評価手法の開発を支援しております。また、京都大学と連携をいたしまして、ｉＰＳ細胞の培養装置の開発も実施しているところでありまして、こういった取り組みを通じまして、再生医療の実用化、産業化にこれからもしっかりと取り組んでいきたいと考えております。
　そして、こういった世界におきまして、公正な競争が確保されることは極めて重要だと考えておりまして、再生医療分野におけます公正取引の確保に向けまして、公正取引員会において独占禁止法の適正な執行を期待いたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_105</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この廃炉、汚染水の問題、これは、世界にもこれまで例のない、非常に難しい作業であります。
　前政権下においては、これを事業者、東電任せにしてきた。そのためにさまざまな作業がおくれ、それが福島の復興の妨げにもなる。こういった観点から、我々の政権では、政府も前面に立ってこの廃炉・汚染水対策に取り組むとしたところであります。
　もちろん、炉の設置者でありまして、現場にも精通をして、これまでもさまざまな作業を行ってまいりました東電には、実施主体としての責任をしっかり果たしてもらわなければいけないと思っておりますが、その一方で、廃炉・汚染水対策を進める上で、廃炉にはかなり技術的に高度なものも伴ってまいります。そういったことに関する研究開発等々につきましては、遠隔操作ロボットであったりとか、国の方で開発をしっかり進めたいと思っております。
　同時に、汚染水対策につきましても、九月の三日の日に、本部会合におきまして、基本的な方針、汚染水を汚染源に近づけない、汚染源そのものを取り除く、そして汚染水を漏らさない、こういった方針を決めまして、九月の十日の関係閣僚会議におきまして、この基本方針に沿ったアクションプランを取りまとめたわけであります。
　そこの中には、例えば、御案内の凍土方式によります遮水壁の構築であったりとか、現在あります多核種除去装置、ＡＬＰＳ以上に高性能な除去装置をつくっていく、こういったことについては国の予算としてしっかり進める、こういう方針を打ち出しました。
　その上で、こういったアクションプラン、対策が十分な効果を発揮しない場合、そういうバックアップの重層的な対策も必要である。さらには、潜在的なリスクに備えて予防的な対策もとっていかなきゃならない。こういったことから、ＩＲＩＤを中心にいたしまして技術公募も行いました。七百八十件の応募をいただきまして、三分の一は海外からの応募も含まれておりますけれども、ここの中で、追加対策といったものも決定を見たところであります。そういった方針、アクションプラン、追加対策等々に沿って、今、対策を進めております。
　さらに、昨年の夏前からこの汚染水の漏えい問題が出まして、私も直接現場のサイトへ行ってまいりました。そして、改善点等、パトロールの回数をふやしたりとか、単に定性的に物を見るのではなくて、きちんと数量的にいろいろなものを管理する、こういったことも徹底をしてきたつもりでありますが、今回、改めてこういう事案が起こった。遺憾だと思っておりまして、東電には必要な改善を指導したところであります。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_117</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、原子力につきましては、運転コストが低廉で、安定的かつ継続的に大規模発電が可能であるベースロード電源でありまして、安全性の確保、これを当然大前提としつつも、我が国のエネルギー需給構造の安定性に寄与するものである、こういうことにつきましては、基本分科会の意見から今回の政府の原案、基本的な認識は変わっていないと思っております。
　その上で、文章の読み方でありますけれども、意見のときに、一部を切り取って、「基盤となる重要なベース電源」、こういう表現をされることがあったんですけれども、正しく申し上げますと、切り方は、「エネルギー需給構造の安定性を支える基盤」というのがあります。ここで本当は点が入るんですね。そして、二つ目の固まりとして「重要なベース電源」、こういうことが本当の趣旨であります。
　さらに、その前段の部分の「支える基盤」なんですけれども、わかりやすく言いますと、例えば、危険が危ないというのは日本語としてはおかしいと思うんですね、危険が危ないというのは。でも、ほっと安心すると言うでしょう。ほっと安心する。でも、ほっとすると安心するはそんなに変わらないんですよね。支える基盤。基盤とか土台というのは支えるものなんです。天井が支えるなんということはないんですよ。土台とか基盤は支えるわけでありますから、支えるといえば、支える基盤ということまでは意味として通るということだと私は考えております。それが正しい日本語なんじゃないかなと思っております。
　さらに、「ベース電源」、こういう表現が、電源としての量であったりとか優位性を意味するものではない、こういったことを明確にすべきといったことから、電源としての特性、この意味を正確に表現するために、「エネルギー需給構造の安定性に寄与する重要なベースロード電源」、こういった形にさせていただきました。
　一般的に、ベースロード電源は、低廉で安定的に発電をすることができ、昼夜問わず継続的に稼働できる電源のことでありまして、原子力も含みます。そして、石炭、一般水力、地熱、これもベースロード電源、このように一般的には定義をされていると考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_119</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回、昨年の三月から始まりまして、総合資源エネルギー調査会基本政策分科会におきまして十七回の議論を重ねていただきまして、基本政策分科会としての意見を取りまとめていただきました。
　その後、パブリックコメントもお寄せをいただきました。国民の皆さんから一万九千件に及びますパブリックコメントを寄せていただきました。その結果も、百二十八項目に整理をさせていただきまして、それも、できる限り今回の政府の原案の中に反映をさせていただいた。このパブリックコメントの結果につきましても、政府の原案と同時に公表させていただきました。九十五ページになります。
　ちなみに、民主党政権時代のエネルギー・環境戦略につきましては、パブリックコメントの結果集計は六ページでありました。もちろん、六ページが悪くて九十五ページがいいと言っている話ではありませんけれども、そういう丁寧なプロセスを経ながら、そしてさまざまな議論を重ねて、また、原子力関係につきましては、特に原子力の関係閣僚会議、こういったものも二度にわたって開催をさせていただきまして、今回の政府の原案というものを取りまとめさせていただきました。
　我々としては、ベストなものということでお示しをしたつもりであります。しかし、さまざまな御意見、これから与野党を含め、いただく中で、よいものというのがあったら取り入れる努力、度量、こういったものは我々として持っていきたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_125</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　菅委員、若手の方々の質問を聞きながら、三十数年前、素直な気持ちで質問に立たれたと。そういう気持ちというのは私も大切にしなければいけないと思っております。
　そして、今回のエネルギー基本計画の政府の原案でありますけれども、ぜひ素直なお気持ちで読んでいただけるとありがたいと思っております。七十三ページにわたります今回の政府の原案、構成もごらんいただきますと、再生可能エネルギー、これを項目としては、特出しといいますか、ほかのエネルギーより先に出しております。そして、今後三年間だけではなくて、さらにその先まで含めて、これの最大限の導入を図ると。そして、そのための具体的な施策についても盛り込んでございます。
　エネルギー、これは、生産、調達から始まりまして、そして流通、さらには消費、各段階での改革というものが必要であります。原子力の問題だけではなくて、石炭についても、そしてまた石油についても、さらには電力システム改革についても、そして、今、日本がエネルギー制約に直面をしているわけであります。これを乗り越える中で、克服する中で、一九七〇年代、日本は二度の石油ショックに直面をいたしました。しかし、この石油ショックを日本の企業が、そしてまた国民が乗り越える過程で、世界に冠たる省エネの技術、そして製品、省エネ社会というのを築いてきた。同じように今回のエネルギー制約を乗り越える中でこれを成長にも生かしていく、こういう側面からも書き込みをさせていただいております。
　サイクル政策の問題、使用済み燃料の問題、ここにつきましても今まで以上にきちんと、例えば使用済み燃料の問題、国が前面に出てこの問題に取り組んでいく。そのためには、これまで十年余り、なかなか最終処分地が見つからなかった、この反省にも立って、今後、科学的な根拠に基づいて、国が候補地をお示ししていく。同時に、今後、技術的な進展もあると思います。それに備えて、可逆的なやり方、取り出し可能なやり方での処分の方法を検討する。
　かなり進んだといいますか、これまでの議論を踏まえて一歩前に出た議論もさまざまな分野でさせていただいている、こんなふうに思っておりまして、単に原子力について進めるとか進めないとか、そういう話ではなくて、総合的なエネルギー政策をどうするか、こういう観点から議論もさせていただいております。
　同時に、エネルギーの基本的な性格、これも、ベースロードからミドル、そしてピーク電源、こういう分け方で書いたのは初めてだと思います。性格づけもきちんとさせていただいた。
　そういったことも含めて、偏らない、バランスのとれた、かつ現実的な政府の原案をお示しできたんではないかな、こんなふうに考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_131</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほど御指摘の原子力政策について……（菅（直）委員「まずこれを答えてください」と呼ぶ）ちょっと冷静に聞いてください。
　簡単に申し上げます。前回のエネルギー基本政策、たしか菅総理のときにおつくりになられた。そして、それをベースにしてエネルギーのミックスを民主党政権で決められて、当時は原発依存率が五〇％ということになったと思います。それから見ますと、できる限り原発依存度を低減させていく。我々の方針はそれから見ると大きく変わっている、どう考えてもそういうことにはなるんだ、そんなふうに思っております。
　その上で、原発の安全性についてでありますが、エネルギー基本計画の政府原案におきましては、原発の事故を起こさない、こういう観点からの設備、施設の安全を確保することについては、政府原案二十ページになりますが、「原子力発電所の安全性については、原子力規制委員会の専門的な判断に委ね、原子力規制委員会により世界で最も厳しい水準の規制基準に適合すると認められた場合には、その判断を尊重し原子力発電所の再稼働を進める。」このように、御指摘のように記述をいたしております。
　その一方で、事故が起きたときの住民の避難対策については、政府原案でいいますと四十一ページになるわけでありますが、「国は、原子力災害対策指針の策定や防災体制の整備に加え、関係省庁を挙げて、引き続き関係自治体の地域防災計画・避難計画の充実化を支援し、災害対策の強化を図っていく。」このように記述をしております。
　田中委員長から今答弁がありました。もう少し具体的に申し上げますと、原子力規制委員会、これは何もやらないということではもちろんありません。原子力災害対策として実施すべき基本的事項等を定めました原子力災害対策指針、これを原子力規制委員会がつくっているわけであります。これに基づいて各地方自治体は原子力災害に係る地域防災計画を策定しているところでありまして、この観点から、同指針、つまり原子力規制委員会がつくっております指針は自治体の地域防災計画の実効性の向上に資する、このように認識をいたしております。
　その上で、原子力災害に係る地域防災計画、これは、災害対策基本法等に基づきまして、原子力防災や避難のための対策も含めて、対象となる自治体が作成することになっております。これはもともと、地域防災計画そのものの法律は、大もとは災害対策基本法から来ているわけでありますけれども、これは住民の生命、身体及び財産を災害から保護する、こういった観点から、災害対策基本法に基づいて、地方自治体が責任を持って作成することとなっております。
　この地域の防災計画や避難計画は、例えば、地域ごとに、どの地区に避難を行うかといった避難の実施体制であったりとか、適切な避難先、避難経路の確保、こういったものを定めるものでありまして、地形であったりとか、どんな住民がどこにお住まいなのか、その町内の何番地に、こういった生活実態など地域のさまざまな事情を踏まえて作成されることがどうしても必要になってまいります。
　このような地域の状況、当然、精通しているのは各自治体ということになるわけでありますから、自治体が実効性のある計画を策定することが最適である、このように認識をいたしております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_133</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この防災計画は、きちんと地域住民の安心を守るためにつくっているものでありまして、最初から、できない、こういう後ろ向きの考えではなくて、どうやったら安全が守れるような計画がつくれるか。
　自治体が、先ほど申し上げたように、その地域の地形であったりとか避難経路、さらには、どこにどういう方が、どういう年齢で、どういう家族構成でお住まいなのか、こういった実態を一番御存じなのは自治体でありますから、自治体を中心にしながら、しかし、政府におきましても、そういった計画をつくっていく上でのさまざまな支援策、こういったものはとってまいりたいと考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_139</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、霞が関文学と、いかにも官僚だけでつくったような表現というのは事実と異なりますから、それはぜひ撤回していただきたい。各ページを私も見ております、自分で筆も入れております、基本的には。私の責任として、政府原案の取りまとめを行わせていただいております。
　政府原案の取りまとめが遅かったというお話であります。
　確かに、昨年の三月、総合資源エネルギー調査会基本政策分科会で議論を始めて、十七回にわたります議論、さらには、国民の声もしっかり丁寧に聞かなければいけないと、パブリックコメントを一万九千件お寄せいただき、その精査等も行ってまいりました。
　我々が政権をとったのは、おととしの十二月二十六日なんです。その二年近く前に三・一一の事故が起こっていた。本来だったら、その時点で、前回のエネルギー基本計画、原発を五〇％に持っていく、これを見直すべきだったと、私はあえて、そうおっしゃるなら申し上げたい。
　エネ環をつくったと言いますけれども、先生も御案内のとおり、あれは閣議決定されていないんですよ、エネ環の文書そのものはされておりません。しかも、さらに、あれはエネルギー基本計画ではありません。
　これからも、できるだけこういった問題について、速やかな対応も重要でありますけれども、丁寧なプロセスを踏むことが必要だと思っております。
　さらに、先ほど菅先生がいらっしゃるときに申し上げようと思っていたんですけれども、もちろん、元総理が分科会に質問に立っていただくこと、一向にこれは、国会の御決定でありますから、私が申し上げることではありません。ただ、燃料プールの問題について、幸運であったという表現をされました。あの過酷事故を起こした、当時の国の最高責任者ですよ、その方が、あれだけの事故のことについて幸運であったと。それはやはり言葉としておかしいのではないかな、私はこんな思いを持っているところであります。
　その上で、核燃料サイクルの問題でありますが、六ケ所の再処理工場の竣工の遅延とか、「もんじゅ」のトラブル、御指摘のように相次いでおります。このような点を真摯に受けとめて、直面する問題を一つ一つ解決することが重要であると考えております。
　その上で、高レベル放射性廃棄物の減容化、有害度の低減であったり資源の有効利用等に資する核燃料サイクルについて、これまでの経緯も十分考慮して、関係自治体や国際社会の理解を得つつ推進する、このようにしております。
　こうした中で、核燃料サイクルに係ります諸課題は、中長期的な対応が必要な課題も多いわけであります。技術の動向がどうなっていくのか、エネルギーの需給であったりとか国際情勢等々、さまざまな不確実性を持つ要因というのがあるわけでありまして、それにも対応していかなければならない。
　そのために、近藤委員から御指摘いただきましたように、使用済み燃料の貯蔵能力の拡大であったりとか、高レベル放射性廃棄物の減容化、有害度低減のための技術開発の推進等によりまして対策の選択肢を確保することが重要な課題になっている、このように認識いたしております。
　このような観点から、エネルギー基本計画の政府原案におきましても、「核燃料サイクルの政策については、これまでの経緯等も十分に考慮し、関係自治体や国際社会の理解を得つつ、再処理やプルサーマル等を推進するとともに、中長期的な対応の柔軟性を持たせる。」このように記述いたしております。
　このエネルギー基本計画全体の取りまとめに私は回ってまいりました。ただ、「もんじゅ」そのものにつきましては、御案内のとおり、所管は文部科学省、文部科学大臣ということでありまして、私からお答えした方がいいのか、それとも文部科学省か、御判断をいただきましたら、その上で答弁させていただきたいと思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_141</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　「もんじゅ」に関する記述の全体をごらんいただきますと、もともとの意見の部分の、簡単に申し上げると前段と後段、これが政府の原案では逆になっているということであります。
　したがいまして、委員御指摘の懸念は当たらないと考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_149</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ビッグデータの活用は極めて重要だと思っております。この後、答弁させていただきます。
　その前に、先ほどのエネルギーの関係でありますけれども、石油製品価格を含めて、エネルギーコストの上昇は極めて重要な問題だと捉えております。
　もちろん、石油製品価格、委員も御案内のとおり、需給の動向であったりとか、また原油価格の値段、さらには為替によって変動するところもありますけれども、では、エネルギーコスト問題について、政権として手をこまねいているか。
　私も、アメリカに去年、二回行ってきました。カナダへも直接行ってきまして、今シェールガス革命によってコストが低下しているアメリカ、北米からのＬＮＧの輸入、全部で四つの許可をとりましたよ、ことしの初めまでに。民主党政権時代はそういうことをされなかったと思うんですよ。別に私は比べるつもりはありませんけれども、手をこまねいていて全く何にもしていない、これは少なくとも当たらないのではないか、こんなふうに思っております。
　ただ、エネルギーの問題でありますから、これから、御意見もいただきながら、与党、野党ではなくて、いい形の政策を組み立てていければ、こんなふうに思っているところであります。
　その上で、ビッグデータは、委員御案内のとおり、医療、農業、エネルギーなどさまざまな分野において、新産業の創出であったりとか社会的な課題解決につながることが期待されておりまして、積極的に活用していきたいと思っております。
　利活用していく、一方で個人の情報等々を保護しなきゃいけない、こういうバランスというのも必要であります。言ってみますと、まだ草創期でありまして、消費者の方も何らかの、パーソナルデータといったものに対して不安を抱えている、この不安が、あらゆるパーソナルデータの利活用はだめです、こういった方向に行ってしまってはよくないと思っておりまして、やはりこのバランスをとっていくということが必要であります。
　御指摘をいただきました見直し方針につきましては、両側の代表、産業界から五名、消費者の代表二名の委員の方にも加わっていただいて、利活用と保護、それぞれの立場から御議論を行っていただいて、バランスのとれた内容になっていると思っております。
　さらに、経済産業省といたしましては、利活用の促進の観点から、いろいろな事業者に対して、パーソナルデータを提供する場合のいろいろな課題であったりとか、持っていらっしゃる問題意識等を聞いておりまして、例えば、消費者本人の同意を事後的にとるための簡素な手続が必要であるとか、また、一定の匿名化を図れば本人の同意を必要としない措置等々の検討を進めることになっております。
　他方で、苦情対応、行政処分等の役割を担う第三者機関の設立により必要なプライバシーの保護が行われるように配慮しているところでありまして、いずれにいたしましても、こういったパーソナルデータの活用、そしてビッグデータの活用は極めて重要だ、そのように考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_155</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　自動車は一般的に今部品点数が三万点と言われております。航空機が三十万点。恐らくそれに次いで多いような部品点数ということになると思うんですけれども、恐らくこの自動車産業もこれから構造変化の波にさらされていくだろう。
　一九八〇年代、日本のリーディング産業といいますと、自動車そしてエレクトロニクス、こんなふうに言われておりました。エレクトロニクスはそれから大きく変化をしております。八〇年代当初はメーンフレームの時代で、日本の企業が国際競争力、優位性を保っておりましたけれども、これがだんだん、パソコン、そしてモバイル、インターネットの世界、そういうふうに事業の中心も変わってきている。
　同時に、産業の構造でいいましても、メーンフレームの時代の垂直統合型、つまり一つの企業グループであらゆる裾野まで全部やる、こういった構造から、付加価値、技術力、コスト等によりましてグローバルにサプライチェーンを構築していく、いわゆる水平分業型に産業構造も大きく変わった、こういう面があります。
　自動車にはこの三十年ぐらいそこまでの大きな変化はなかったと認識をいたしておりますけれども、これから燃料電池自動車であったりとか電気自動車など次世代の自動車が普及をする、自動車産業全体で必要となる部品の内容とか、モジュール化を含めた点数に変化が生じる場合には、恐らく自動車の部品産業の構造にも大きな影響が出得るということは委員御指摘のとおりだと考えております。
　こういった技術革新等の情勢の変化に迅速に対応するため、生産性の高い既存事業であったりとか将来性のある新事業に対しまして経営資源をシフトさせるといった、企業の構造改善に向けた取り組みを支援していくことは、極めて重要だと考えております。
　それから、石炭、造船、繊維等の例を挙げていただきましたけれども、それぞれ、言ってみますと産業構造が変わっていった要因というのは、例えば、石炭の場合は石油によってエネルギーが代替をされるとか、また、造船の場合、お隣の韓国等々と比べてコスト競争力を失う。要因は違っております。
　恐らく、これからの産業を考えるときに、不況産業であるからどう、こういうことで対策をとる、こういうことではありませんが、今、日本経済が抱えている三つのゆがみは、過当競争、過少投資、過剰規制、こういうことになってくるわけでありまして、この過当競争につきましては、事業者みずからがこれを解消できるような措置が必要であるということで、さきの臨時国会に提出をして成立を見ることができました産業競争力強化法の中にもそういった措置を取り入れているところでありますし、同時に、設備投資の促進等を行います税制改正も行わせていただいております。
　さまざまな手段をとることによりまして、これから国際競争力を企業が、そしてまたその産業がどう確保していくか、こういうことに取り組んでまいりたい。
　企業の経営者の皆さん、事業を営む皆さんにも、ある程度長いスパンで、自分の置かれている産業がどう変わっていくか、こういうことを考えていただくことが重要だと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_172</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　消費者ニーズを捉える、もしくはそれに合ったマッチングであったりとか適切なマーケティングを行っていく、極めてビジネスの世界では重要だと考えておりまして、例えば、アメリカのおもちゃ産業は、かつてはマテルであったりとかハズブロ、こういう大きなメーカーがあったわけでありますけれども、結局は、消費者に一番近いところで、消費者ニーズを知っていたトイザらスが全体をコントロールする、こういう状況が生まれたわけであります。
　委員がお勤めであったキヤノン、もともとはカンノンですから、消費者ニーズを見て、音で聞く、こういう大切さを具現化しているのではないかな、こんなふうに思っております。
　そういった中小企業にとって、消費者ニーズを捉え、それをマーケティングに生かしていく、このために、中小企業、小規模事業者の要請に応じて、年間三回まで無料で行っている専門家派遣制度において、中小企業診断士、経営コンサルティング等の専門家によりますマーケティングの支援、こういったものを実施しているところであります。
　具体的に申し上げますと、中小企業、小規模事業者に対しまして、マーケティングの重要性を理解していただくとともに、例えば、自社のホームページへのアクセス状況の分析等を通じた市場ニーズを把握できる体制の構築支援、こういったことも行っております。
　さらには、これから中小企業、海外展開一万社を目指すということでありまして、中小機構のＦＳ調査によりまして、進出予定国の市場ニーズを事前に専門家を活用して調査する、こういった支援も行っております。
　その一方で、消費者は見たことがないものは欲しがれない、こういうジレンマもあります。例えば、ソニーのウォークマンが出てくる前に、歩きながら音楽を聞きたい、こういう本格的なニーズはなかったわけであります。ウォークマンという商品が出て初めてそういうニーズが発掘をされる、こういう面もあるわけであります。
　現在、経済産業省といたしまして、ものづくり補助金、これも平成二十四年度、自民党、公明党が政権に復帰をしまして初めて組んだ補正予算におきまして一千七億円を措置いたしまして、ものづくりの現場の試作品づくりを支援していこう、これは二十五年度の補正では千四百億に拡充いたしました。
　こういったことを通じて、中小企業、小規模事業者のものづくり、商品開発力を高めていきたいと考えておりまして、今後とも、ニーズ、シーズ両面から、中小企業、小規模事業者を支援してまいりたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_180</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　常にイノベーション、これは重要だと思っております。
　一定のところにとどまっていたら、必ずそれはコスト競争にさらされるということでありまして、日本として、世界でトップランナーであり続けるためには、常に高みを目指す、こういった目標に向けまして、技術開発であったり人材の育成、さらには、産業というのは一社だけでは成り立ちません、それを支える中小企業、小規模事業者初め、全体の裾野を含めて底上げをする、こういったたゆまざる努力、これが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_184</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ありがとうございます。
　電炉業であったりとか鋳物業、これは委員も御案内のとおり、我が国が競争力を持っております自動車であったりとか工作機械等、機械産業を支える重要な基盤産業である、このように認識をいたしております。
　そして、こういった産業は、金属を高温に加熱して加工する過程におきまして大量の電力を消費するために、電気料金の値上げ等の結果によりまして、企業の大小を問わず負担が増加している、事業者の多くがそのように認識をしていると思います。
　そのため、省エネ補助金の拡充等を行うとともに、電力システム改革や燃料の供給源の多角化などによりまして電気料金の低廉化に取り組んでいくことが極めて重要だ、このように考えているところであります。
　同時に、この業界は下請事業者が非常に多い、こういう問題もあるわけでありまして、消費税の転嫁対策の一環として、今般、適正な下請取引推進のための業種別のガイドラインの改訂、これも行いまして、消費税やエネルギーコストの転嫁の円滑化を支援しているところであります。
　日本の経済はこれまで、三重苦、四重苦、こういった問題が言われてまいりました。そこの中で、デフレは今、大胆な金融緩和によりまして是正に向かっておりますし、行き過ぎた円高、これも是正をされてきております。
　ただ、税制の問題、法人税、さらに規制の問題、まだ課題は多いと思っておりますし、産業にとりましては、エネルギーコスト、これが三・一一以降大きな課題であると認識をいたしておりまして、さまざまな面から、このエネルギーコストをいかに抑制していくか、低減していくか、こういう問題、さらには、御指摘をいただいたような、特に影響を受ける業界等に対する支援策をどうしていくか、しっかりと考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_191</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今、政府参考人から内容については答弁させていただきましたが、補助制度は使っていただかなければ意味がない、こういう部分もあります。この制度の目的が正しいのか、また、要件として、こういう要件であるということを定めておりますけれども、要件については、今の要件が適正であるか等々も検討させていただきたいと思っております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_197</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　エネルギーコストだけに限らず、激変緩和措置、こういったものは必要であると考えております。その一方で、激変緩和措置が恒常化をしてしまいまして、企業にとって、その産業にとってある意味前向きな事業の再編であったりとか新陳代謝の足かせになってもいけない。そのバランスをとりながら対策に取り組むことが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_199</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　昨日、エネルギー基本計画の政府の原案を公表させていただきました、これは、昨年末に、総合資源エネルギー調査会の基本政策分科会で取りまとめをしていただいた意見、それに対しまして、パブリックコメントでいただいた国民の皆様からの御意見等々も反映させて、政府の原案をつくったわけであります。
　原子力に関しましては、運転コストが低廉で、安定的かつ継続的に大規模発電が可能である電源でありまして、安全性の確保を大前提としつつも、我が国のエネルギー需給構造の安定性に寄与するものである、こういう意図につきましては、基本政策分科会の意見と今回の政府原案、考えは変わっていない、そのように思っております。
　そこで、今までベース電源と。確かに、そういう一般的な言い方といいますか、多かったわけでありますが、この表現が、ベースですから、電源としての量が多いとか、何か優位性を意味する、そういうふうにとられないようにする、こういう観点を明確にしたい、こういうことから、電源としての特性の意味を正確に表現するために、「エネルギー需給構造の安定性に寄与する重要なベースロード電源」、こういう表現を使わせていただきました。
　一般的にベースロード電源は、低廉で安定的に発電することができて、昼夜を問わず継続的に稼働できる電源のことでありまして、具体的には、我が国では、原子力、石炭、一般水力、地熱、これがベースロード電源、こんなことで定義されると思っております。
　その上で、原子力発電所の再稼働の問題でありますが、政府原案では、原子力の安全性については、「原子力規制委員会の専門的な判断に委ね、原子力規制委員会により世界で最も厳しい水準の規制基準に適合すると認められた場合には、その判断を尊重し原子力発電所の再稼働を進める。その際、国も前面に立ち、立地自治体等関係者の理解と協力を得るよう、取り組む。」とされております。
　まさに原発の再稼働は、こういった方針のもとで進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_210</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　二〇二〇年に開催されます東京オリンピック・パラリンピック、まさにクールジャパンを世界に発信する絶好の機会である、こんなふうに考えております。
　前回の東京オリンピック、これが一九六四年、昭和三十九年ですから、委員がお生まれになる十年前ということになるんですけれども、市川崑監督が「東京オリンピック」という記録映画を残しております。非常にいい映画ですので、一度ごらんになられたらどうかとお勧めをいたします。
　最終日、男子のマラソンがございます。四十二・一九五キロ。最初は、オーストラリアのロン・クラーク、それからアメリカのミルズ、これが先行するわけでありますが、中盤前から、ローマ・オリンピックでも金メダルをとりましたエチオピアのアベベ、ローマのときははだしでありましたが、東京オリンピック、青梅街道は靴を履いて、そして先頭に立つ、そして競技場に入ってくる、日本の円谷が堂々の三位に入賞する。
　このシーンでありますけれども、青梅街道沿い、まだ結構バラックの家なんかもありまして、相当今の景色とは違うわけでありますけれども、少なくとも、第二次世界大戦が終わって荒廃した日本が戦後復興した、このことを世界に向けて、首都高の完成であったりとか東海道新幹線、いろいろな意味でアピールする機会になったんではないかな、こんなふうに思っております。
　今回の二〇二〇年、何を世界にアピールしていくか。一つはやはり、東日本大震災からの日本の復興ということになってくると思います。そして二つ目には、委員御指摘のように、日本のコンテンツであったりとかファッション、さらには日本食といったクールジャパンを発信していく。さらに三つ目として、今、日本は少子高齢化社会に直面をしておりますけれども、これを健康長寿社会として課題解決をしていく。
　また、三・一一以降のエネルギー制約に直面をしておりますが、これを乗り越える、恐らくこれから世界が直面するであろう課題に日本が先に対応している、それに対するソリューションを示す、こういった意味でも絶好の機会になってくるのではないかな、こんなふうに思っているところであります。
　さらに、この二〇二〇年、たくさんのアスリートそして競技関係者、さらには観光客の方が日本にお越しになられる。先ほど言っていただいたように、実際に日本のよさに触れてもらう、感じてもらう、実際に使ってもらう、体験してもらうということは極めて重要だと思っておりますし、また、ＩＴ等を活用しまして、言葉の壁等々も取り払っていく必要があると思っております。
　そういう大きな目的を持ちながら、クールジャパンを発信する機会として、ぜひ東京オリンピック・パラリンピックが最高の舞台になれば、こんなふうに考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_212</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　クリエーターといえば、例えば、先ほどのパリ万博の話もありましたけれども、当時の佐賀鍋島藩でありますが、藩窯だけではなくて、市井においてもさまざまなそういった焼き物づくり、こういったものを振興した結果として、鍋島藩窯、それから古伊万里、こういったものが生み出された。柿右衛門を初め、すばらしいクリエーターが生まれたところであります。一八六七年といいますと、まだ有田でなかったかもしれません。ちょっとそれは後で調べてみたい、こんなふうに思っております。
　安倍政権におきましては、日本の魅力をクールジャパンとして海外に発信し、日本のよい製品、サービスを広げていく。こういう中で、デザイナーであったりプランナーといったクリエーターには、単に造形の美しさのみではなくて、新しいライフスタイルを提案していくことが重要となっていると考えております。そういった意味でも、クリエーターは、まさにクールジャパンの源泉であり、その活躍が期待をされております。
　この分野、人材育成に加えまして、クリエーターのビジネス機会を創出することが極めて重要でありまして、このため、経済産業省では、クールジャパン推進のためのさまざまな支援策に取り組んでおります。
　具体的に申し上げますと、例えば、若手のクリエーターのプロデュースで、パリのシャンゼリゼ通りに日本食のレストランをことしオープンさせる予定となっております。そこでは、山口県の日本酒と、伝統的な器、九谷焼、これを組み合わせて、総合的に日本らしさをプロデュースすることになっております。
　また、福井県の鯖江市、御案内のとおり、伝統的な眼鏡の産地ということでありますが、若手のクリエーターが、老眼鏡で、薄さ二ミリの世界一の老眼鏡を実現いたしまして、加えて、着用感にもこだわったところ、ミラノ博覧会で好評を博した、こんなふうに考えております。
　人材育成、そしてビジネス機会の提供、両面からこの分野の支援をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_215</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　執行率という話をしますと、何か公共事業的なあれがあるんですけれども、こういったコンテンツを海外に展開していく、単に半年で全てができる事業じゃありません。やはり、ローカライズを行っていく、こういうことも、例えば一日ジャパンチャンネルを流して海外の方が日本について理解してくれればそれはすばらしいことですけれども、これはある程度の期間、中長期の期間をかけて、やはりいろいろな施策を組み合わせていく必要がある。同時に、案件についても、丁寧に掘り起こして、そこの中から熟度の高いものを見きわめていく、こういったことが必要だと考えております。
　そういった事業の性格上、どうしてもある程度の期間をかけて進めるべき事業でありまして、公共事業のように、予算がついたのに執行率が何割しかいっていない、こういう視点で恐らく委員はごらんになっていらっしゃらないと思うんですけれども、少し区分して考えていく必要があるな、こんなふうに思っております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_226</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　経済産業省としては、こういった要件の変更があることは決して悪いことだと思っておりません、率直に申し上げて。これは新しい事業なんです、言ってみますと。
　日本のコンテンツは、本来的にはさまざまな魅力、ポテンシャルがあったんですけれども、海外展開ができていなかった、これを国としても後押ししていこうと。そのためのローカライズであったり、さまざまな事業を支援していくということでありまして、実際に始めてみると、新しい、具体的な、現場感覚に沿ったニーズというものも生まれてくると思っておりまして、それに合わせる形でこの補助制度を充実させていくということは極めて重要だと思っております。
　ものづくり補助金もそうなんですけれども、公募をいたしましても、一回の公募で全てが集まるわけではありません。そこの中で、ある程度熟度のある案件、これだったらポテンシャルの高い案件、こういったものを採択しまして、そこでは応募できなかった方を二次で募集する、三次で募集する。応募の書類は三分の一にしました。そういったこともしております。
　このクールジャパンにつきましても、一定のめどでの執行ということは考えておりますけれども、より大切なことは、実際にこの目的を達成する、そのためにどういう事業を進めたらいいか、こういう観点が極めて重要だ。余りかたく、これはいつまでにやれ、こういう要件、これだとクールにならないんですね。そういうことをぜひ御理解いただければと思います。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_230</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　アニメーターの年収は決して高い水準ではない、こんなふうに考えております。
　先日、荻窪のアパートと言ったのは、別に私は、荻窪に恨みがあるとか、悪い思い出があるわけじゃありません。並べて、合同庁舎の一室と言ったか、地下室という表現もしましたので、クールジャパンを展開する拠点にはふさわしくないのではないかな、こういう思いで申し上げました。
　その上で、アニメーターの関係でありますが、御案内のとおり、発注元に当たりますアニメの制作会社には小規模事業者が多いため、売り上げが低くて、アニメーターに高い水準の報酬を支払う余力がない、これも一つの要因になっていると思います。また、アニメーションは多くの下請の事業者が関与して制作されておりまして、取引の透明化といったこともこれから進めていかなければいけないのではないかなと思っております。
　昨年の四月に、アニメーションの制作を委託する親会社と下請事業者との間の公正な取引を促進するための、アニメーション制作業界における下請適正取引等の推進のためのガイドラインを制定したところであります。ガイドラインを普及啓発していくことによりまして下請事業者の利益確保を図り、それがアニメーターの待遇の改善につながるようにしたいと思っております。
　同時に、やはり、売り上げを上げていくということを考えたときには、これは権利関係の問題とかいろいろあるわけでありますけれども、いかに海外に展開していくかということも重要だと考えておりまして、これだけすぐれたコンテンツがあるわけでありますが、それがアジアを初め、本来だったら受け入れる土壌があるところに十分展開できていない。
　ですから、先ほど申し上げたようなクールジャパン関係の予算等々も活用して、市場規模、売り上げを広げていく、こういった努力も必要である、こんなふうに考えております。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_234</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これはケース・バイ・ケースだと思うんですね。そういうことをやることによって、短期的に事業としてある程度継続できても、長期的に見たときにどうなのかという観点も必要だと思うんです。
　例えば、ソニーがトランジスタラジオをつくるわけですね、そして盛田昭夫さんがアメリカに試作品の販売に行く。ソニーも結構、当時、事業的には資金繰りが苦しかったんですよ。アメリカの大手企業から、自分の会社のＯＥＭでやらないかという話を持ちかけられた、それで盛田さんは日本に電話をするわけですよ。こういう話があったけれども断ったからという話をして、だから、日本に残っていた、一緒に創業した仲間は非常にがっかりしたということなんですけれども、しかし、それがやはり世界のソニーというのをつくったんだと私は思います。
　そういった意味では、事業の性格にもよりますけれども、単に短期のことよりも、ある程度やはり、最終的には国際展開していくんだ、こういったことを最初から視野に入れていくということも必要なのではないかなと思っております。</speech><startPage>45</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/45</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_247</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員の方で用意していただきました資料、毎日一つの店舗で少なくとも十キロを超えるような、食品廃棄物といいますか物が出ている。率直に申し上げて、多いと思います。そして、今世界で本当に飢餓に苦しんでいる方々がいる中で、この状況というのは改善をしていかなければいけないと思っております。
　委員とは、同じお店で同じしょうゆを買う関係でありますけれども、何で買っているかといったら、一つの理由は、結局、もつんですよね、あのしょうゆは。独特のあれがありまして、もつんですよ。
　そういうことでありますけれども、そういった意味で、別にしょうゆだけじゃないんですけれども、問題意識は共有をいたしております。</speech><startPage>47</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/47</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_253</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　資料三で、一般会計といわゆるコンビニ会計ということで、計算方法の違いをお示しいただきました。
　個々のフランチャイズ契約のあり方につきましては、先ほど政府参考人から説明をさせていただいたとおりでありまして、差は出ます、当然。どちらがいい、どちらが悪いということではありませんけれども、当然違ってくる。
　その上で、コンビニ業界全体としても、今のような形で、いわゆる食品廃棄物が大量に出ているということはよしとしていない、このように私は認識をしておりまして、精密な需要予測に基づく発注管理であったりとか、温度管理の徹底によります冷蔵食品の賞味期限の延長等によりまして、食品廃棄物の削減に努力している、このように考えております。
　もちろん、政府といたしましても、経済産業省、農林水産省、環境省などが連携いたしまして、コンビニエンスストアに関する食品廃棄物等の発生抑制の目標値を食品リサイクル法に基づいて定めて、業界の取り組みを促しているところであります。
　若干意見の違いはあるのかもしれませんけれども、この問題、恐らくコンビニのいわゆるフランチャイジーの方も深刻な問題として間違いなく捉えている、減らす方法を考えている。会計システムがあるから何か総括原価方式みたいに何でも高くてもいい、こういうことではないと考えております。</speech><startPage>47</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/47</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_261</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　商取引に関しますさまざまな法に照らして適正な取引が行われているか、しっかりした調査が必要でありますし、そこで問題点がありましたら確実に是正をしていく、公正取引委員会を初め、こういった取り組みを行っていく、当然のことであると思っております。
　それと同時に、食品廃棄物の問題として大きく取り上げていただきましたが、これが、やはり率直に言って量的に多いと私は思います。それの原因が何であるか、その要因といいますか因果関係をきちんと調べて、是正すべき要因があったら、これは日本全体として取り組む問題でありますから、きちんと是正をしていかなければいけないと思っております。</speech><startPage>49</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/49</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_335</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>335</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>335</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　佐々木委員の御地元の石川県は、加賀百万石、そしておっしゃるように、九谷焼であったりとか輪島塗、伝統工芸も有名でありますが、私にとっては、やはり野球の松井選手、それからやはりコマツ、すばらしい企業があると考えております。まさにコマツは石川県を代表する企業で、断トツ経営ということで世界に冠たる地位を占め、そして、それぞれのブルドーザーにＧＰＳをつけることによって、世界全体でどれだけのブルドーザーが稼働しているか、こういう状況もつかむ、すばらしい経営をされている、こんなふうに思っております。
　同時に、委員御指摘のように、石川県におきましては、中堅企業、グローバルニッチ企業、すばらしい企業もあります。
　最近、私、地方の産業界の方からお聞きするんですけれども、大企業を中心にしたサプライチェーン、こういうのもありますけれども、今地方においては、中堅企業を中心にしてサプライチェーンが組み立てられるケースも非常に多いということでありまして、こういった中堅企業の存在、その裾野に中小企業、小規模事業者があるということで、まさにその地域の経済であったりとか雇用を支える大切な存在である、こんなふうに考えているところであります。
　こういったニッチ分野において高いシェアを持っております企業を、経済産業省としては、グローバルニッチ企業、ＧＮＴ、こういった形で募集をいたしまして、その百選の選定などに取り組んでいるところであります。
　さらに、成長戦略を踏まえて、来年度から、グローバルニッチ企業を目指す中堅企業等に対しまして、海外市場に乗り出す際に必要となる資金を供給する制度、グローバルニッチトップ支援貸付制度というものでありますが、これを創設することにいたしております。
　さらに、地方の企業のもう一つ注目点というのは、これはコマツの坂根相談役から以前お聞きしたことがあるんですけれども、赤坂に本社がある、そして小松にも工場がある。例えば役職についている女性の職員を見てみると、同じコマツでありますけれども、東京の場合は出生率が一にいかない、それに対して地元にいると二を超えるという状況のようであります。こういった企業が地域でどんどん起こってくるということは、ある意味、少子化社会の解決にもつながる極めて重要な問題だ、こんなふうに考えているところであります。
　今、政府としては、日本経済の再生に向けまして、日本経済の三つのゆがみ、過剰規制、過少投資、過当競争、この是正を進めておりまして、昨年の臨時国会におきましても産業競争力強化法が成立を見たところでありまして、一月の二十日からこの産業競争力強化法は施行いたしておりますけれども、さまざま具体的な案件が既に出てきております。
　同時に、過少投資を解消していくために、これまでにない大胆な設備投資減税、さらには研究開発税制の拡充など、一兆円規模の税制改正も決定をしたところであります。
　こういったさまざまな制度、そして予算、さらには税、こういったものも活用してもらって、地域の中堅企業の競争力強化に積極的に取り組んでいきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>63</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/335</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/63</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_339</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>339</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>339</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　この国会はまさに好循環実現国会ということでありまして、企業の収益を賃上げ、所得の向上につなげ、それによりまして消費が拡大をして、さらなる投資であったりとか生産を生む、こういった経済の好循環をつくっていくということが日本経済の本格回復に向けて極めて重要だ、こんなふうに思っております。
　昨年来、私も経済界の代表の方とお会いする機会、そしてまた、官邸におきまして政労使の会議、総理も出席をされて開催しておりますが、そこの中で、主要企業に対しまして、賃上げだけではなくて、取引先、中小企業等々との取引条件の改善、このことも委員御指摘のように既に指摘をさせていただいております。
　また、そういった中小企業、小規模事業者が賃上げができるような環境をつくっていく、こういったことも極めて重要だと考えておりまして、この後、もしよろしければ、田中政務官から具体的な内容についても答弁申し上げたいと思っております。
　例えば、ものづくり補助金につきましては地方の中小企業の皆さんに非常に好評でありまして、平成二十五年度の補正では、二十四年度の一千七億円を一千四百億円に拡充いたしました。そして、対象を製造業だけではなくて流通、サービス業まで広げて、試作品の開発の支援に加えまして、生産プロセスの改善も補助対象にするとしたわけでありますけれども、公募を行い採択をしていく際に、人材育成そして賃上げ等々に積極的に取り組む企業を前向きに評価する、こういった形の選択も行いまして、そういった面からも中小企業等々の賃上げを促していければと思っております。</speech><startPage>64</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/339</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/64</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_342</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>342</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>342</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　大変重要な取り組みだと思っておりまして、そういった伝統工芸等を現代風にアレンジしたり、さまざまな分野に応用していく。
　実は、経済産業省で、ものづくりの優良企業の表彰というのを、私が大臣になってから行うことにしたわけであります。表彰状、盾でありますけれども、これは漆塗りでつくるという形をとらせてもらいました。
　それから、九谷焼、やはり色が鮮明で美しいんですよね。吉野家にマイ丼というのがあるんです。吉野家の社長が知り合いの方にプレゼントするんですけれども、このマイ丼も九谷焼でできているんですよ。
　いろいろな分野にこういう応用というのはきくんじゃないかなと思っております。</speech><startPage>64</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/342</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/64</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605271X00120140226_350</speechID><issueID>118605271X00120140226</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>350</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-26</date><closing></closing><speechOrder>350</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御案内のとおり、日本は、三・一一の東日本大震災、原発事故以来、新たなエネルギー制約に直面をしているわけでありまして、特にエネルギーの安定供給、そして同時にコスト削減、こういったことに重点的に取り組む必要がある、こういった基本認識を持っております。
　その上で、エネルギー基本計画の政府の原案、まさに昨日取りまとめをさせていただきましたが、そこの中で、原子力につきましては依存度を可能な限り低減させる、これは、我々が政権に復帰をいたしまして、そして自民、公明で連立合意をいたしました。この合意の中でこの方向性を確認したわけでありますが、そういった方針のもとで、
　　燃料投入量に対するエネルギー出力が圧倒的に大きく、数年にわたって国内保有燃料だけで生産が維持できる準国産エネルギー源として、優れた安定供給性と効率性を有しており、運転コストが低廉で変動も少なく、運転時には温室効果ガスの排出もないことから、安全性の確保を大前提に、エネルギー需給構造の安定性に寄与する重要なベースロード電源
このようにさせていただいたところであります。
　今後どうしていくか。これは、原発だけではなくて、エネルギーミックスを決めていかなきゃならない。これまで、三次にわたりますエネルギー基本計画では、それぞれのエネルギー源の特徴というのが明確には位置づけられておりませんでした。今回、原発であったり、そしてまた石炭、さらには一般水力、地熱、こういったベースロード電源、そしてＬＮＧを初めとしますミドル電源、さらには、ピーク時に対応しなきゃならないということになりますと、すぐに立ち上がる、しかしコストは高い、こういったことを考えますと、石油であったり、さらには太陽光、そしてまた風力、これをピーク電源、こういう位置づけをさせていただきました。
　もちろん、今後、省エネを進めることによりまして、できるだけそのピークというものを下げていくような努力、スマートな省エネ、こういったものも必要だと思っておりますけれども、こういった基本的なエネルギー源の性格に基づきまして、今後、ベストミックスの目標、これをできるだけ早く決めていきたいと思っております。
　原発については、できるだけ依存度を低減させていく、こういう基本方針のもとでベストミックスにどう位置づけるか、ベストミックスの目標決定時に明らかにできればと思っているところであります。</speech><startPage>66</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226/350</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605271X00120140226</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605271X00120140226/66</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_017</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　福井委員から御指摘いただきましたＥＲＩＡでありますが、まさに、二階委員長が経済産業大臣時代に提言をされて、そしてその提言に基づき二〇〇八年に設立された機関であります。
　昨年は、例えば日・ＡＳＥＡＮの閣僚会合であったりとかＡＳＥＡＮプラス６の閣僚会合等々におきましても、ＥＲＩＡの役割、極めて高く評価されている、そういったことを私も直接感じ取ったところであります。
　アジア地域の成長を我が国に取り込むためには、我が国企業にとって、この地域における原材料の調達から始まりまして、生産、物流といった一連のサプライチェーンを維持、確保することが極めて重要であります。災害が多い東アジア地域におきまして、このサプライチェーンが分断をされ、企業の経済活動が機能不全に陥らないように、官民一体となって、交通網であったりとかエネルギーを初めとするインフラの強靱化に向けて取り組むことが必要でありまして、アジア地域の国々にとっても、このような取り組みは地域の発展の基盤になるものである、このように考えております。
　そこで、東アジアの経済発展、統合に関する政策研究、提言を行っている国際的な研究機関でありますＥＲＩＡですが、これまでも、国境を越えた交通網であったりとかエネルギーインフラ等、東アジアの連結性強化に向けた政策研究や提言を実施いたしております。昨年あたり、この連結性、コネクティビティーという言葉があらゆる国から語られるという状況でありまして、そういった提言を行ったのもＥＲＩＡだと思っております。
　さらに、災害に強いインフラ及びサプライチェーンの整備に向けた政策研究そして政策提言のために、日本政府としても、平成二十五年度の補正予算及び二十六年度予算におきまして二億円を手当てしたところであります。
　今後、ＥＲＩＡがこれらの研究を通じて東アジア地域の国土強靱化に貢献していくことを期待するとともに、我が国としても、ＥＲＩＡの研究を引き続き支援をしてまいりたい。日本における国土強靱化、極めて重要でありますが、アジア全域に日本のノウハウを広げていく、こういったことも同時に重要だ、そう思って取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_056</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　福島の復興を進める上で、廃炉・汚染水対策をしっかり進めることは極めて重要だと考えておりまして、安倍政権としては、これを東電任せにしない、国も前面に立ってさまざまな対応をしていきたいということで、昨年の九月に、汚染源に地下水を近づけない、汚染源そのものを取り除く、さらには、汚染水を海に流さない、こういう基本方針をまとめまして、九月の十日に、この方針のもとでのアクションプランをつくりました。
　また、御案内のとおり、年末には、そういったアクションプランが、一つ一つ検証する中で、十分に機能しない場合の重層的な対策、さらには将来的なリスクに備えての予防的な対策、この取りまとめを行ったところでありまして、現在、しっかりと進捗を管理しております。
　タンクの増設の問題、そこの中で、個々の汚染水漏れ等々が起こっていることについては極めて遺憾であり、現場の体制の強化であったりとか、さまざまな取り組みをこれからも充実してまいりたいと思っておるところであります。
　それから一点、先ほど国土強靱化について、ハード中心というお話だったんですけれども、本当は二階委員長が答えたいぐらいだと思うんですけれども、今いらっしゃらないので。
　ちょうど党の方で国土強靱化総合調査会をつくったときの政調会長は私で、二階先生に会長をお願いしたわけでありますけれども、我が党としては、この国土強靱化、ハードだけではなくて、むしろソフトの施策を充実させる、法案をごらんいただいてもそのような形になっておりまして、ハードとソフトをしっかりと組み合わせて国民の安心、安全を守る、こういったことを進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_142</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　きょうはテレビも入っておりますので、まず、おもてなし。言葉として、持ってなし遂げる、もてなし、この言葉に丁寧な「お」がついてということでありまして、表なしではない。テレビで誤解があるといけませんので、その点ははっきりさせていただきたいと思います。
　そして、原発事故の周辺地域につきましては、事故後の平成二十三年の四月に、住民が一度に大量の放射線を被曝するリスクを回避することを目的として、半径二十キロメートル圏内を一律に立入禁止とした警戒区域を設定いたしました。しかし、平成二十三年の十二月に、前政権のもとで、福島第一原発の原子炉の冷温停止状態が確認をされまして、発電所の安全性が確認されたことから、この警戒区域は昨年の五月までに全て解除をされました。
　福島第一原発、現在でも冷温停止状態にありまして、現状では、以前の警戒区域に相当するような、福島第一原発からの距離に応じた一律の立入禁止区域を設定する必要はない、そのように考えております。
　現在は、放射線量に応じまして、避難指示区域を三つの区域、避難指示解除準備区域、居住制限区域、帰還困難区域に再編をいたしまして、放射線量に応じた立ち入り規制を行いまして、最も線量の高い帰還困難区域につきましては、御案内のとおり、原則立ち入りが制限をされているわけであります。
　もちろん、廃炉の着実な実施によりますリスクのさらなる低減、これは極めて重要でありまして、福島第一原発の廃炉に向けた措置について、東京電力から提出をされました実施計画において、設備の信頼性向上、事故発生時の拡大防止や影響評価が行われておりまして、全体としてリスクの低減が図られていること、これは昨年の八月に原子力規制委員会が確認をしているところであります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_190</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回の雪害、停電によります人命への影響は出ていない、このように報告を受けておりますけれども、山梨県など広範囲にわたりまして停電が発生して、南部町を初め一部の地域におきましては、停電が一週間程度となりまして、生活にも大きな影響が出た、このように考えております。
　このような停電、委員おっしゃるように、電線に木が倒れる、これによって発生するケースが多いわけでありまして、電線の地中化といった抜本的な対策、それから停電発生時の復旧、若干おくれたところもあります、これの迅速化、さらには停電地域住民へのポータブル発電機の貸し出し等々も含めて、さまざまな対策を講じることが重要であると考えておりまして、経済産業省としても、こういった対策について早急に検討するように、事業者に対して指示を既に行ったところであります。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_214</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、この国会から、結いの党の本格的な国会での活動、まことにおめでとうございます。
　それから、テレビもありますので正確なところで申し上げますと、多核種除去装置そのものがＡＬＰＳではありません。そこの中の一種類がＡＬＰＳであるということであります。
　その上でお答えをいたしますと、今回の漏れ、フランジ型と強調されましたけれども、結局、一番上部でありますから、何型ということとは直接は関係ない。しかし、こういった漏えいが起こったことについてはまことに遺憾であり、改めて、廃炉・汚染水対策に気を引き締めて対応することが必要だと考えております。
　東電には、翌日二十日に、原子力規制庁の指示も踏まえつつ、汚染された水、そして土壌の回収を急ぐこと、水位上昇時等の警報への対応の改善、さらには弁の開閉の確認方法の改善に適切に取り組むよう、既に指導したところであります。
　昨年十二月に、政府の原子力災害対策本部で廃炉・汚染水問題に対する追加対策の決定をいたしました。
　御案内のとおり、九月三日にまずは三つの基本方針を示しまして、九月十日にアクションプランというのをつくりました。そこの中で、例えば陸側の凍土方式の遮水壁であったりとか、さまざまな対策を打ち出しているわけでありますけれども、それがうまく機能しなかった場合にどうするのか、そういう重層的な対策、もしくは潜在的なリスクに対してどうするのか、そういった予防的な対策も、これは国際的な知見も得まして、いわゆる技術公募も七百八十件寄せていただいて、相当な検討をしてまいりまして、決して我々は、場当たり的にやっているとは思っておりません。
　ただ、こういったトラブルが起こっていることは事実でありますから、トラブルを未然に防ぐ、そういったことができるようにさらにしっかりと取り組んでまいりたいと考えております。
　　　　〔委員長退席、林（幹）委員長代理着席〕</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_216</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今、椎名委員の方から御指摘いただきました第一原発の一号機、二号機の間の護岸付近に新設された井戸でありますが、これは、事故当時の漏えいが疑われていたトレンチの周辺、この場所は既に海から遮断した分岐トレンチの近傍でありますが、この状況を確認するために掘ったものであります。ですから、このエリアにおきましては、既に我々がとっております対策、漏らさない、このための水ガラスによる地盤改良をほぼ完了しております。
　さらに、地下水のくみ上げも実施しておりまして、海洋流出を防ぐ対策は既に講じられております。加えて、水ガラスの外側の地下水、これは法令限度濃度を下回る状況になっておりまして、高い放射性セシウムの値の検出そのものが直ちに周辺環境に影響を与えるものではない、このように判断をいたしております。
　昨年の九月の三日に決定をいたしました基本方針で、汚染源を取り除く対策の一つとして、トレンチ内の高濃度の汚染水を除去することにしたわけでありまして、高濃度の汚染水が残っております二号機の建屋、それから三号機の建屋に接続いたします主トレンチ、これにつきましては、まず、内部の汚染水の移動を防ぐために、建屋やほかのトレンチから主トレンチを物理的に分離をする。同時に、内部にあります汚染水を浄化、移送する。さらに、トレンチ内部にコンクリート等を充填することによりまして、トレンチを封鎖する。こういう工程を経る予定であります。
　このうち、既に主トレンチと分岐トレンチの遮断は完了しておりまして、現在、主トレンチと建屋の接続部についても、その止水に向けまして、凍結工法の工事を行っております。加えて、主トレンチ内の汚染水の浄化も開始をしておりまして、東電は来年度中に全ての工程を完了させることを目指しております。
　当省といたしましても、これらトレンチ内の高濃度汚染水の除去、これは極めて重要な作業でありまして、着実に行われるよう東電をしっかりと指導してまいりたいと考えております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_218</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　これからも、さまざまな御提案をいただきながらよい提案を取り入れていきたい、そんなふうに思っております。
　若干専門的で、テレビをごらんの皆様も、今の説明を聞いて、まず、地下ダムの方はテレビの皆さんから見ると右側ですから、左側ではなくて右側になっておりまして、冷却方式の方が左側ということであります。
　いわゆる凍土方式によります遮水壁、これを我々は未来永劫使うということではなくて、当然その後に、フェーシングであったりとか、さまざまなプロセスを経て、建屋の近くを最終的には乾かしていくということが必要なんだと思っております。
　委員御指摘のように、国際廃炉研究開発機構、ＩＲＩＤを通じました技術公募、七百八十件の提案をいただいたところでありますが、そこの中では、さらなる地下水の流入抑制の対策として、トンネルや堀をつくるということによって地下水を逃がす、それから敷地の表面を覆うフェーシング、こういったさまざまな御提案をいただいたところであります。
　この提案内容も踏まえまして、汚染水処理の委員会におきまして、特に建屋への地下水流入の抑制策については、その効果をシミュレーションして、昨年の十二月の十日になりますが、予防的、重層的な対策として取りまとめ、そして、政府の原子力災害対策本部におきまして、十二月二十日に追加対策を決定したところであります。
　トンネル、堀と、どの部分にどうつくるか、なかなかわかりにくいところもあるんですが、一つ問題としては、福島第一原発の建屋に流入している地下水、毎日四百トンと言われておりますが、これは主に雨水由来のものである、こういう研究結果も出ておりまして、トンネルとか堀を構築することによって、建屋への、雨ですから中に降っちゃっているわけでありますから、地下水の流入を抑制する効果というのは限定的ではないか、こういう見方も強いんだと考えております。
　いずれにしても、追加対策の中では、凍土方式によります陸側遮水壁に係る重層的な対策として、雨が降っても大丈夫なように広域的なフェーシングを行う、または追加的な遮水とその内側のフェーシング、こういった対策もとるということでありまして、今後、施工性であったりとか費用対効果を踏まえて、具体的な実施方法を検討していきたいと思っております。
　同時に、もう一点御指摘をいただきました、今後の廃炉作業を進めるためにいかに原子炉を冷却していくかということでありますが、現在、燃料デブリの正確な位置を把握する必要がありまして、格納容器内部の調査に必要な装置の研究開発を行っているところであります。
　仮に格納容器を空冷式で冷却できる、そうなりますと、御指摘のように、確かに汚染水の量は減らすことはできるわけでありますが、燃料デブリに直接大量の風というものを吹きつけるやり方等、課題があるのも確かでありまして、空冷式については、建屋からくみ上げる汚染水の発生を減らすための選択肢の一つである、そのように考えておりますが、今後、廃炉そして汚染水対策を進めていく中で、そういった進捗も踏まえながら検討を行うべきである、こんなふうに考えております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01320140224_223</speechID><issueID>118605261X01320140224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2014-02-24</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　会社法上、御案内のとおり、善管注意義務の観点の問題であったりとか、いろいろ債権者との調整の問題がありますので、なかなか難しい課題であると考えております。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01320140224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01320140224/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_006</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　後半の部分についてお答えしたいと思うんです。
　自動車産業に限らずあらゆる産業におきまして競争力の源泉となります、すぐれた技術であったりとか商品を生み出すためのイノベーションの促進には、世界に勝てる研究開発の加速化、そして国際標準戦略の推進、特許、意匠、商標分野での新たな知財戦略の推進によって、技術で稼ぐための環境を整備する、こういったことが極めて重要だと考えております。
　このため、研究開発等の成果の取り扱いについて、幾つかのやり方があるかと思うんですけれども、まずは特許によって収益を確保する。
　二つ目には、製造ノウハウなど秘匿すべき技術や営業秘密をブラックボックス化する。率直に言って、これはどちらかというと欧米の方が日本より上手なところがあるんですけれども。日本でも、例えばデジカメの世界。世界で高いシェアを持っておりますけれども、これは、製造プロセスの中の、ＣＣＤといういわゆる画像を鮮明にするもの、そのプロセスを日本のメーカーはブラックボックス化することによって極めて競争力の優位を保っている。こういったブラックボックス化。
　さらには、三つ目に、標準化戦略によりまして市場規模、市場シェアを拡大する、こういった取り組みを一つだけではなくてうまく組み合わせる、いわゆるオープン・クローズ戦略、こういったものが重要になってくる、こんなふうに思っているところであります。
　経済産業省といたしましては、新たな知財戦略の推進に向けて、世界最速かつ最高品質の審査を実現するとともに、国際調和を図りつつ、中小企業、小規模事業者にとっても一層使いやすい知的財産制度とするため、この国会に特許法等の一部を改正する法律案を提出したいと考えております。あわせて、産業界が一丸となって、海外のさまざまな取り組み例も参考にしつつ、営業秘密保護に関する情報の共有であったりとか、効果的なあり方を検討することとしております。
　また、企業が自社技術を国際標準化、スタンダードもしくはデファクトスタンダード、こういうことができれば、自社製品のスペックを変更することなくそのまま市場投入することが可能になってまいります。技術力はもちろん重要でありますけれども、いかに広く使ってもらえるか、このことが重要なのはもうビデオ戦争のときに明らかだった、こんなふうに考えているところでありますが、顧客や市場から国際的な信頼を獲得することもできて、グローバル市場での我が国企業の競争優位に直結するという観点で、国際標準化は極めて重要だ。
　さまざまな反省はあると思います。これまでの日本の携帯、機能的にはすぐれていた、しかし、国際標準になったかというと、そうならないために普及が進まなかった、こういう反省も踏まえながら、それぞれの分野で国際標準化にしっかり取り組むことが必要だと思っております。
　このため、産業界のトップが参加をいたします標準化官民戦略会議を開催いたしまして、官民で総合的な標準化戦略に合意し、新市場の創出と国際競争力の強化、こういったものをオール・ジャパンで実現してまいりたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_016</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　根本委員には、まさに今月から運用を開始いたしました経営者保証に関するガイドライン、注目していただいて本当にありがたいなと思っております。画期的な内容だと我々としては考えておりまして、法人と個人とが明確に分離されている場合など一定の条件を満たす場合には経営者の個人保証を求めないこと、こういったことがこのガイドラインの中に定められておりまして、これまでの個人保証に依存をしてきた融資慣行、こういったものを改善する画期的な取り組みである、こんなふうに考えております。
　このガイドラインに基づきます対応によりまして、中小企業、小規模事業者の思い切った事業展開が促されるとともに、金融機関によります健全な融資慣行を構築して、借り手の事業内容に対する目ききを重視する、担保を重視するのではなくてきちんと目ききを重視する、こういった融資が促進されるものと考えております。
　本ガイドラインにつきましては、本年一月から二月にかけて、金融庁と共同で、中小企業、小規模事業者及び金融機関などを対象にいたしまして全都道府県で説明会を開催するなど、周知に努めているところであります。
　さらに、金融庁におきましては、金融機関等による本ガイドラインの積極的活用を促進する観点から、監督指針、金融検査マニュアルを改正いたしました。これは結構きくんですよ。私も金融大臣を前にやっておりましたけれども、この指針が出るということによりまして、金融機関というのは認知度というのが相当高まる、こんなふうに考えております。
　また、経済産業省におきましても、中小企業基盤整備機構等によります相談窓口の設置や事業者に対する専門家の派遣を通じまして、本ガイドラインの利用促進を図っていきたいと考えております。
　ぜひ、中小企業の皆さん、そして小規模事業者の皆さんに、こういった制度ができたんだということをしっかり知ってもらって活用してもらう、そういった形で、融資に当たっても金融機関といろいろな相談ができる、こういった体制をしっかりとつくっていきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_018</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　アベノミクスの成果というのをきちんと賃金の上昇、所得の上昇につなげ、それが消費の拡大を生み、さらなる投資を生み出す、こういった経済の好循環をつくる。まさにこの国会も好循環実現国会と位置づけて、さまざまな施策を推進してまいりたいと思っております。
　今、春闘が進んでおりますけれども、自動車産業を初め主要な企業でベースアップ、これまでになかった前向きな動きも出ているようであります。また、昨年冬のボーナス、相当ふえた企業が多いということです。
　ちなみに、日本で最初にボーナスを出したのは、三菱グループの創始者の岩崎弥太郎さんであります。ボーナスの語源なんですけれども、これはさらに古くて、古代ローマのボヌス・イベントス、これは成功と収穫の神なんですね。まさに、成功と収穫ですから、企業収益が上がる、それが収穫、賃金や所得につながり好循環を生み出す、こういったことが必要だと思っております。
　我々として、主要企業に賃上げの要請を行いましたときに、賃上げ、それから取引先中小企業、小規模企業との取引条件の改善も図ってほしい、こういった要請も行っております。
　さらには、賃上げをした企業に対する優遇税制を行う。そして、投資促進税制につきましては、御案内のとおり、資本金三千万以下の企業につきましては、よりインセンティブの高い制度、こういったものもとっております。
　さらに、ものづくり補助金、平成二十五年度の補正予算におきまして、二十四年度の一千七億円から一千四百億円に拡充をしていただきました。この中で、対象も、これまでの製造業から流通、サービスにも拡大するということにいたしました。そして、この採択に当たりましても、賃上げであったりとか人材の育成、こういったものに積極的に取り組んでいる中小企業、小規模事業者を前向きに評価して採択を行っていく、こういった形もとっております。
　さまざまな努力を通じまして、大企業と若干やはりタイムラグが出る部分はあるかと思いますが、一日も早く賃上げが中小企業、小規模事業者でも起こってくるような環境をつくってまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_023</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　西島は、極めて優良企業だと考えておりまして、日本だけではなくて、ドイツを含め、国際的な取引もある。実際に、現場の旋盤、切ってすぐにさわっても全く熱くなっていない。高度な技術を持っていると思います。しかし、その現場の監督をされている方は七十代以上。こういった形で、まさに、今の日本の高齢化社会の中で人材を生かすモデルになる企業だ、こういう企業が全国に広がっていけばと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_027</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御指摘のように、三・一一以降、我が国は新たなエネルギー制約に直面をしておりまして、化石燃料に対する依存度、これは八八％まで増加をしております。また、原発停止による燃料費の増加、二〇一三年度でこれが三・六兆円、国民一人当たり三万円の増加、こういったことが見込まれております。また、電気料金も平均しますと二割上昇ということになりますし、御指摘いただいたＣＯ2の排出量にいたしましても一・一億トン増加ということでありますから、日本の総排出量の九％分増加という極めて大きな問題である、こんなふうに考えております。
　そこの中で、今後のエネルギーの構成を考えていく意味で、エネルギー源ごとにそれぞれ特徴がございます。そして、安定供給、コスト、環境負荷、安全性、あらゆる面ですぐれたエネルギー源は残念ながらないということで、現実的かつバランスのとれたエネルギー需給構造をつくっていくことが必要だと考えておりまして、そこの中では、各エネルギー源ごとの強みが生き、全体として弱みが補完される、柔軟かつ重層的な供給構造の実現を目指していく政策が必要だと考えております。
　まさに今、エネルギー基本計画、政府において検討中でありますが、エネルギー源ごとの特性というのを今回明確に位置づけたい、こんなふうに考えているところでありまして、パブリックコメントも一万九千件国民の皆さんからお寄せをいただきました。これを百数十項目に累計いたしまして、それぞれどうエネルギー基本計画の中に反映させていくか、こういった膨大な作業も進めております。
　できるだけ早くこの政府原案というものを決定いたしまして、与党プロセスも経て閣議決定に持っていきたい、このように考えているところであります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_029</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　自民党と公明党の政権合意によりまして、我々としては、省エネを徹底する、また再生可能エネルギーを最大限導入する、さらには火力発電の高効率化、こういったエネルギー源の多様化を進め、一方で需要についてもスマートに需要の抑制を図る、こういった取り組みによりまして原子力への依存度をできる限り低減させていく。こういう合意をいたしまして、この方針のもとで今政策を進めているわけであります。
　そこの中で、御指摘のとおり、再生可能エネルギー、特に太陽光であったりとか地上風力は発電コストがどうしても高くなるということから、そのコストをカバーするという観点で、固定価格買い取り制度を今後とも安定的かつ着実に運用していくことが重要だと考えております。
　この再生可能エネルギーの中でも、開発期間が比較的短い太陽光に導入実績がこれまで集中してきているのは事実でありますが、風力などその他の再生可能エネルギーについても今後導入がしっかりと進むよう、系統の強化であったり、またアセスの迅速化など、事業環境整備に着実に取り組むことが大切であると考えております。
　また、御指摘をいただきました、認定を受けたまま運転に至らない案件、用地の確保ができない、また系統の方につなげない、幾つかの理由があるわけでありますが、制度の趣旨に反するような太陽光発電設備につきましては、昨年の九月から行ってきました報告聴取の結果を踏まえて、その認定の取り消しも含めて適切に対応してまいりたい、このように考えております。
　また、ドイツ、確かに再生可能エネルギーの普及が進んでいるわけでありますが、家庭での賦課金、日本が今百二十円に対しまして、ドイツでは毎月その二十倍、二千四百円近くにも達しておりまして、家庭や企業への負担が大きくなっている、こういう現状であります。我が国においても、太陽光発電のコストの低下を毎年度の買い取り価格にしっかり反映させるなど、家庭や企業など電気利用者の負担が余りにも大きくなり過ぎないように留意していく必要があると思っております。
　再生可能エネルギー、これからも最大限導入をしていかなきゃならない。そのためには、今申し上げましたような課題と同時に、例えば風力、火力等によりましても、発電の適地というのがどうしても限られてまいります。そうすると、送配電網を強化していかなきゃならない。さらに、再生可能エネルギーの電源としての安定性を高めるためには、電力系統内に大型の蓄電池を入れる、こういった技術開発が必要でありまして、さまざまな課題にしっかり取り組むことによりまして、今後とも再生可能エネルギーの最大限の導入に取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_039</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　枝野委員から経済産業大臣の引き継ぎを受けましたときに、特にこの賠償の問題、そして枝野大臣のもとで立ち上げられた“ちいさな企業”未来会議、これは特にしっかり進めてほしい、こういう引き継ぎをいただいたことを鮮明に覚えております。
　枝野委員は経済産業大臣在任時に、東電に対しまして、請求書の簡素化、被害者の実態に即した損害賠償の柔軟な運用などの要請をされておりまして、私も、東電の賠償については、被害者に寄り添った親身、親切な対応が必要である、こういった委員の御指摘と全く同じ考え方であります。
　東電によります賠償の対応については、個別にいただいてまいりました。また、今いただいているさまざまな御指摘について、個別の問題が発生するごとにその内容であったりとか問題点をしっかりと把握して、必要に応じて、再発防止も含めて、東電に対して指導を行っているところであります。
　被害者それぞれに状況が違っている部分もあります。丁寧に、そして迅速に被害者に寄り添った賠償が進められるように、これからも努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_045</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御指摘のように、全国三百八十五万の中小企業、中でもその九割を占めます小規模事業者の地域経済、雇用における役割は極めて大きい、こんなふうに考えております。
　枝野大臣時代に立ち上げられました“ちいさな企業”未来会議、これを引き継ぐ形で、現在、“ちいさな企業”成長本部を開催いたしまして、全国の小規模事業者の生の声、団体を通した声ではなくて生の声を聞く、こういった活動を続けております。
　そして、これも受けまして、昨年の六月に行動計画、ここの中には、地域のリソースの活用、二つ目に新陳代謝の促進、三つ目に戦略市場への参入、四つ目に国際展開の支援、この四つを柱とします行動計画を取りまとめたところであります。この行動計画を着実に実施していくため、全国各地でまた成長本部を開催して行動計画のフォローアップを行っているところでありまして、昨年二月から現在まで全国四十二カ所で開催してまいりましたが、引き続きこういった活動を続けてまいりたいと考えております。
　同時に、法制面におきましても、昨年の通常国会におきまして、小規模企業関連の八本の法案、これを一括して改正する小規模企業活性化法を成立させていただきましたが、この国会には小規模企業振興基本法を提出させていただいて、さらなる施策の充実に努めてまいりたい、こんなふうに考えているところであります。
　税制面、それから予算面におきましても、御案内のとおり、中小企業の投資促進税制であったり、さらにものづくり補助金、これも流通、サービスにまで範囲を拡大するといった形で、新しい補助金としてつくったわけであります。
　特に、小規模事業者の皆さんにとっては、申請書類を書く、これも大変でありまして、事業者の皆さんには書類を書くことに時間を使うのではなくて事業に専念してもらう、こういう観点から、これまでの申請書類を約三分の一に簡素化する等々、現場のニーズに応じた対応をこれからも進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_049</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　昨年の六月から、御指摘をいただきました、税理士会等、各士業団体の皆さんや地銀等の金融機関団体等を構成員といたします認定支援機関連絡協議会を開催するとともに、地方経済産業局におきまして、認定支援機関向けのケーススタディー形式のワークショップ等々も開催することによりまして、多様な支援機関の間の連携強化、連携促進といったものに今努めているところであります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_051</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　クールジャパンとも関連いたします世界の文化産業全体の市場規模は、二〇二〇年には九百兆円にも上る、このように言われております。この巨大市場におきまして、日本は、二〇〇九年の時点でありますが、まだ二・三兆円の市場しか確保していない。その一方で、日本の文化や伝統に根差したさまざまなサービスであったりとか商品、コンテンツ、日本のポテンシャルは極めて大きい、こんなふうに思っております。
　クールジャパン機構を昨年十一月に設立させていただきましたが、新しいロゴマークをつくりました。大体こういう公が絡むところでつくると、ろくなロゴマークにならないんですよ。なかなか今回のものはよくできているんですよ。基本はピンクになりまして、Ｊのマークになっているんですけれども、いわゆる折り紙をモチーフにいたしまして、折り紙を畳む形でＪのマークをつくるということです。
　これは、ジャパンでもありますし、きちんと片づける、折り畳んで片づける日本的なよさ、こういったものもあらわしておりまして、なかなか珍しくいいロゴだったな、こんなふうに感じているところでありますが、そういった民間の知恵といったものを、クールジャパンを展開していく上では最大限生かしていくということが何より重要だ、こんなふうに考えております。
　そこの中で、直近の成果でありますが、まず、民主導でアジアに、日本のコンテンツを放送します専門のジャパンチャンネル、こういったものを立ち上げつつあります。今月インドネシアで開設されておりまして、今後もマレーシアやタイなどで開設が予定されております。
　政府としましては、こうしたチャネルで放送いたしますドラマやアニメなどの番組に字幕であったりとか吹きかえをつける、現地ローカライズ費用などを補助することといたしております。そういうことによりまして、民間主導の放送ビジネスを支援し、コンテンツ輸出を一気に加速させていきたいと考えております。
　また、このクールジャパン機構におきましては、民間ファンドの経験者であったりとか、ファッション業界に精通した人物等々を採用しております。やはり、すぐれたバイヤーはいい目ききがあるんだと私は思います。そういった目ききも含めまして、個別の投資事業につきましては、現地マーケットに通じた、事業を見きわめる能力であったりとか、冷静な投資判断を行う能力などを持った、海外需要開拓委員会にて判断するということにしております。
　民主導で、それを国も全面的に支援するという立場から、クールジャパンをしっかりと進めていきたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_056</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　経済産業省としては、このクールジャパン戦略、まさに日本の成長戦略、そして国際展開戦略の一環として、民間ビジネスを中心に進めてまいりたいと考えております。
　その上で、役割分担はしっかりしつつも、それぞれの省庁が相互に連携をとりながら、文化庁は文化庁の役割、外務省は外務省、国土交通省、それぞれの役割はありますけれども、全体としての国のイメージアップであったりとか、どういった形で国益の増進につなげていくか、こういったことについては共通認識を持ちながらしっかり進めていきたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_060</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、最近、私はＱＥという言葉はできるだけ使わないようにしています。恐らく、ＱＥということを聞いたときに、ほとんどの方が、アメリカの金融緩和、こういうふうに思うんだと思います。
　四半期の成長率の話でありますが、確かに、昨年の十—十二月期、年率にしてプラス一・〇％。これは御指摘のように民間の予測を下回る数字ということなんだと思いますけれども、四四半期連続でプラスが続いているわけでありまして、早くも景気が減速傾向に入った、これは若干悲観的な見方なのではないか、こんなふうに私は思っております。
　日本経済の現状は、雇用・所得環境が改善する中で設備投資も持ち直しておりまして、好調な内需がプラスに寄与している、景気は引き続き上向いている、このように認識をいたしております。
　ただ、好調な内需があるということは、その分輸入がふえるということにもなってまいります。過度な円高が是正される中で輸入がふえる、さらには燃料費についても調達コストがふえるということでありますから、かなり輸入が大きく伸びたこと、これは、輸出も二四半期ぶりに増加したわけでありますけれども、それ以上の輸入の増加ということで、全体として外需についてはマイナスとなっている。また、内需につきましても、建設労働者の確保の問題、資材の問題等々の課題があって、公共事業については伸び悩みの傾向が見られる、これは事実であると思っております。
　しかし、この好調な日本経済をさらに発展させていく施策を矢継ぎ早に我々としてはとっていかなきゃならない、こういった思いから、投資促進税制を初めといたします大胆な税制改正、一兆円規模になります。それから、さきの国会で成立をしていただきました産業競争力強化法、これも速やかに的確に執行していく。さらには、五・五兆円の緊急経済対策、こういったものも速やかに執行することによりまして、この流れをより確かな景気回復につなげていきたい、そう考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_070</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　雇用者報酬をふやしていくということは、大きく言えば二つの要素、一つはやはり、いかに雇用がふえるかということであります。そしてもう一つは、個々の給与所得者等々の賃金水準がどうなっていくかということであります。
　まず、雇用につきましては、この一年間で九十一万人増加という形であります。そして、その八割近くが女性ということでありまして、まだまだこれから日本において、女性を含めさまざまな活躍の機会をつくっていくということは極めて重要だ、こんなふうに考えております。
　その一方で、賃金水準の問題でありますけれども、もちろん政府として、これまでも、企業収益の改善を賃上げや取引先中小企業との取引条件の改善につなげてほしい、政労使の会議においても、また私からも、主要な団体等々について直接要請もしてきております。前向きな回答もいただいておりますが、最終的には賃金水準は、御案内のとおり、個々の企業の労使間の交渉によって決まっていくものであります。
　我々としては、企業が賃上げしやすいような環境をつくっていかなきゃいけない、そういう意味から、御指摘のように、賃上げ企業の人件費増加分の一定割合、一〇％につきまして控除する所得拡大促進税制を拡充いたしております。
　それから、予算の面でも、ものづくり補助金、平成二十四年度の補正におきまして一千七億円措置をいたしまして、全国一万五百社の企業の試作品、ものづくりの三分の二の補助ということで支援してまいりましたけれども、平成二十五年度の予算におきましては、これを一千四百億に拡大いたしました。そして対象も、製造業だけではなくて、流通やサービス業にも拡大し、試作品だけではなくて、これを生産プロセスの改善等々にも適用するという形をとらせてもらいました。そして採択においては、人材育成であったりとか処遇の改善に積極的に取り組んでいる企業を前向きに評価する、こういった形での採択を行い、今回は一万一千社を超える企業の採択を目指していきたい、こう考えております。
　同時に、賃上げにつきましては、単に要請するだけではなくて結果も見たい、フォローアップをしていきたいと思っております。企業業績がどう改善しているか、そしてそれが給与水準にどう反映されているか、主要企業、大企業につきましては、企業名も含めて、適正な形で公表させていただきたいと考えております。
　中小企業になりますと、全国三百八十五万の中小企業個々について公表というのはなかなか困難になってまいります。アンケート調査等々によりまして、全体の傾向等について公表するような形をとってまいりたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_072</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　自動車諸税に関しましては、取得税の引き下げが先行する形になるのは御案内のとおりであります。
　その上で、軽自動車税の引き上げにつきましては、対象を平成二十七年度以降に取得する新車に限定いたしまして、実際に増税されるのは平成二十八年度以降となっております。また、環境性能の高い軽自動車への軽減措置についても検討を行う、こういうことにもなっているわけであります。
　この軽減措置の具体的な内容を含めて、車体課税の見直しにつきましては、自動車産業がまさに日本の基幹産業のフロントランナーである、同時に、自動車が国民生活において果たしている役割の重要性等々を踏まえて、ユーザー負担の軽減、そして税制の簡素化、グリーン化を図る、こういう観点から、全力で今後とも取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_076</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国の国際展開戦略は、単に原発だけではなくて、インフラ・システム輸出、さらにはクールジャパン初めさまざまな分野で展開していきたい、そこの中の一つとして原発も位置づけられている。これは委員も御案内のとおりだと思っております。
　そこの中で、原発につきましては、いかなる事情よりも安全性を優先して、その安全性につきましては、日本国内では、独立した原子力規制委員会が世界で最も厳しい新規制基準のもとで判断していく、一方、輸出される原発の安全確保は当該原発が立地する国が行うことが国際的に確立された考え方である、このように思っております。
　もちろん、東日本大震災、福島第一原発の事故を経験した我が国としては、事故から得られた知見と教訓を世界と共有するとともに、我が国との原子力協力を求める新規原発導入国に対して原子力安全条約に適合する行動を求めるなど、輸出先国における安全確保を促していくことでその責務を果たしていきたいと考えております。
　エルドアン首相は、日本の地震に関する先進技術に大変高い関心を示しておられまして、日本からの技術提供を受け、日本と共同プロジェクトを進めていきたい、こういう意向を持たれているということで、日本企業を中心とした企業連合が排他的な交渉権を得たわけであります。
　いずれにいたしましても、日本としては、世界最高水準の最も厳しい安全基準を守りながら、世界の原発の安全性の向上にも貢献してまいりたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_078</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、東京電力については、私は今、福島第一原発の廃炉・汚染水対策に全力を集中してほしい、そんなふうに思っております。同時に、電力の安定供給の役割を担っているわけでありますから、そういった仕事をしっかりするのがまずは東京電力として大切なことでありまして、トルコで今事業をする状況にはない、こんなふうに考えております。
　その上で、各国のエネルギー政策、それは国の根幹にかかわる政策でありまして、それぞれの国におきまして、それぞれの事情を考えながら安定供給をどうしていくのか、また、経済に対する負荷であったりとか国民に対する負担をどうするのか、そういった中から決められる、すぐれて重要な国としての意思決定なんだ、こんなふうに私は考えております。
　その中で、トルコが原発計画を進める、これに対しては、当然日本として、事故から得られた教訓、知見等をしっかりと提供もしてまいりたい、また、安全性の向上に向けまして最大限の支援もしていきたいと思っております。
　同時に、我が国は、世界に冠たる省エネの技術もあります。そして今、再生可能エネルギー、こういった分野も最大限の導入に向けてさまざまな政策をとっているところでありまして、こういったことにつきましても、トルコだけではなくて、世界に我が国のすぐれた技術、ノウハウをしっかりと提供していく、こういった努力も続けてまいりたいと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_080</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　一昨年、昨年と、我々は選挙を戦っております。一昨年末の衆議院選挙におきまして、自民党の選挙公約の中で、世界で一番企業が活動しやすい国、個人の可能性が最大限発揮され、雇用と所得が拡大する国を目指しますと、並列で書いてございます。それから、昨年の参議院選の公約におきましても、世界で企業が一番活動しやすい国、民間の活力と個人の能力が常に最大限発揮される社会を実現します、こういったことでありまして、前段の部分だけではないということをまず御理解いただきたい。
　我々は、もちろん、器に注目をしているわけではありません。例えば、サッカーでも、なでしこジャパン頑張れと言うと思います。何で沢頑張れと言わないんだ、個人に注目しろと。それは、違和感を感じるということじゃなくて、なでしこジャパンというのはそれぞれのメンバーによって構成されている、こういったことをそれぞれの人が認識しているから、いろいろな人の顔が浮かぶ中で、なでしこジャパン頑張れということになってくるのではないかなと私は思っているところであります。
　世界一企業が活動、活躍しやすい国、その後に当然、個人の話も公約の中では書いてありますけれども、それは、一人一人が重要であるということは間違いないわけでありますが、チームとして取り組んで、それぞれの能力が最大限に発揮されるためには、企業、組織、こういう器であったりとか、結節点をそれによって持つような媒体も必要なんだ、こんなふうに思っているところでありまして、特に日本はそういったチームプレーが得意な国なんだと私は思います。
　企業にもそれぞれ独特の文化がある、そしてそういったものを向上させていく、そういった中から日本ならではの国際競争力、強みというものも発揮される、このように考えております。
　　　　〔委員長退席、江田（康）委員長代理着席〕</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_082</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　御提案は承りました。
　恐らく、英語にした場合には、カンパニーとかコーポレーションではなくてビジネス、こういう使い方になりますので、企業という限定ではなくなると思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_084</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御案内のとおり、政府の立場としてどの為替レートが適正である、これにつきましてはコメントを差し控えたいと思っておりますが、この数年間続いてきたことは、為替レートが日本の企業にとって不利になるという中で、本来日本において生産し、輸出をして、雇用も生み出すべき企業が海外に出ていく、こういった状況が続いてきた。日本でマザー工場を持って、サプライチェーン等々を展開するはずが、日本のマザー工場そのものが古くなってしまって、グランドマザー工場になっているんじゃないか、こんなことまで言われるような状況になってきたわけであります。
　それぞれの企業によって、為替レートにとって、メリット、デメリットがあると思いますが、一般的に、一昨年までの状況は行き過ぎた円高、こういう評価が多かった、このように感じております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_086</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　お示しいただいたこの主要経済指標を見ますと、確かに、韓国、ドイツは、人口、ＧＤＰと比較して貿易量が多い。恐らく、ドイツなんかの場合、陸続きの国でありますから、どうしても日本とは違った事情等々も出てくるのだと思います。
　確かに、収支でプラス、マイナスというのはありますけれども、日本だけが極端に、輸入だけが多くて輸出だけが少ないとか、韓国、ドイツと比べてみてもそういう構造にはなっていないのは確かなのではないか、こんなふうに思っております。
　あと、よく、大企業が輸出をして、中小企業、小規模企業が輸入をして、だから、円安になると大企業はもうかるけれども中小・小規模企業はもうからない、こういう構図ではないというのは、今委員も自動車産業でおっしゃっていただいたように、それぞれの産業、そしてそれを支える裾野の企業、これがどの業種に属すかということによって相当変わってくるのではないか、こんなふうに思っております。
　今、日本の企業の業績は御案内のとおり大きく改善しておりまして、今年度の第三・四半期の企業業績発表では、東証の一部上場企業千二百社中、七割の企業が昨年度比で増収増益を見込んでいるというところであります。
　では、中小企業の業況感が悪くなっているかといいますと、昨年十二月の日銀短観におきましても、中小企業の業況感は、製造業では六年ぶり、非製造業では実に二十二年ぶりにプラスに転じたということであります。
　もちろん、景気回復の実感が全国津々浦々まで行き渡る状況には至っていない。それから、今の為替レートによりましてコスト高等々になっている中小企業、小規模事業者が存在するのも確かでありまして、これから、状況の推移についてはしっかりと見守っていきたいと思っております。
　同時に、価格転嫁の問題についても、特に中小企業にとっては大切でありまして、下請代金の減額、買いたたきなど、違反行為については厳正な取り締まり、こういったことも行っていきたいと考えております。
　　　　〔江田（康）委員長代理退席、委員長着席〕</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_088</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　輸出につきまして全く効果が発現していない、これは事実としては違うと思います。
　御案内のとおり、輸出の数量は二四半期ぶりにプラスになりました。そして、現在、米国向け等に好調な動きが見られます。
　ただ、その一方で、新興国の需要が予想以上に減速したこと、それから、円安後に、企業によって違いがあるものの、日本企業が現地価格の引き下げを余り行わなかったこと等々から輸出数量の増加が弱目の動きとなった、これは確かである、こういうふうに考えております。
　一方で、輸出以上に輸入が、日本におきましては今、燃料等々はふえている、このことから貿易収支の赤字が拡大している、こんなふうに考えております。
　御案内のとおり、輸出入の動向は、為替レートだけではなくて、内外の経済を含めた諸情勢であったりとか資源価格の動向、さまざまな要因によって変わってまいるものでありまして、今後も動向については注視をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_090</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　三・一一以降、原発の停止によります燃料費の増加は、二〇一一年度では二・三兆円、十二年度で三・一兆円と試算されておりまして、これが二〇一三年度には三・六兆円に増加すると見込まれております。
　為替の影響について申し上げると、二〇一〇年度から二〇一二年度で、為替は一ドル八十六円十銭から八十二円六十四銭へ約三・五円円高となっておりますが、それでも三・一兆円増加する、こういうふうに試算をされております。一方、二〇一二年度から二〇一三年度にかけて、為替は一ドル八十二・六四円から九十八・八七円へ円高の是正が進みましたが、燃料費はさらに三・六兆円増加すると見込まれております。
　これらを勘案して考えますと、燃料費の増加は、化石燃料の輸入量の増加が大きな要因となっておりまして、同時に、石油、ＬＮＧの国際価格の変化や、為替によります変動も加わっていると分析するのが妥当であると考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_092</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　もう一度申し上げます。
　二〇一〇年度から二〇一二年度は円高になったんですよ、それで三・一兆円増加しているんです。（田嶋委員「去年のことを質問した」と呼ぶ）ええ。それで、今年度はこれが三・六兆円まで来たわけですよ、逆に円安になって。三・一兆円ふえて、〇・五兆円ふえているわけです、円安の部分。それを考えていただきましたら、どういう要因かというのはおわかりいただけると思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_097</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員には、まず、不惑の年を迎えられたこと、心からお祝いを申し上げる次第であります。
　昭和三十九年、東京オリンピック、まさに日本が高度成長期真っ盛りでありまして、きのうよりもあすがよくなる、「ＡＬＷＡＹＳ　三丁目の夕日」の世界に展開されるようなものが見られ、十月十日に始まりましたオリンピック、重量挙げの三宅義信の金メダルに始まりまして、レスリング、柔道、そして女子バレー、東洋の魔女の活躍、大松監督さらには河西キャプテンのもとで金メダルを獲得した。やはり、日本に大きな勇気、そういったものを与えたのではないか、こんなふうに思っております。
　二〇二〇年、オリンピック・パラリンピックの東京開催が決まりまして、日本が長引くデフレから脱却をし、もう一度、勇気、そしてまた感動、さらには自信を取り戻す、こういうきっかけにできればまさにアベノミクスにとっても四本目の矢になる、こんなふうに我々は考えているところであります。
　二〇二〇年には、恐らく、世界各国から多くの皆さん、アスリートの皆さん、競技関係者の皆さん、観客の皆さん等お越しをいただけるのではないかなと思っておりまして、東京だけではなくて、観光であったりとか関連行事、さまざまな好影響が全国各地に広がる、こういったことを期待いたしております。
　そういった中で、日本のすぐれた生活文化であったり、都市インフラ、さらには新たな産業、きめ細かなサービス、こういったものを全世界に発信していく機会にしていきたいと思っております。
　ぜひそういった日本のコンテンツ、さらにはサービス、日本食等のクールジャパンに直接触れて、そのよさを世界の皆さんに実感していただく機会にしたい。
　同時に、委員御専門の医療の分野におきましても、日本はこれから健康長寿を目指していく。日本にとりまして少子高齢化というのは大きな課題でありますが、その課題を乗り越える中で、さまざまな医療技術であったり、サービスであったり、また関連します機械であったりとか、発展の可能性があるものも世界に展開できればと思っております。
　同時に、ＩＣＴ、ＩＴの活用によりまして、さまざまなコミュニケーションの機会、こういったものも拡大できるような機会にできればと思っておりまして、六年後に迫ってまいりました東京オリンピック・パラリンピック、もう一度日本が輝きを取り戻す、こういうきっかけにしていきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_099</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　組織委員会の委員長はラグビーもやられていた森元総理が務めるということでありまして、やはりスポーツの祭典でありますから、それにふさわしいような環境も整えていかなければいけない。同時に、さまざまな練習であったりとか、東京に限らず、コンパクトな競技ということでありますけれども、全国の施設も活用できる、こういった形で、この東京オリンピック・パラリンピックが全国に波及効果をもたらせれば、こんなふうに考えております。
　東京都が試算をしましたオリンピックの経済波及効果三兆円のうち、ちょっと数字が確かじゃありませんけれども、東京都が一・七兆に対して、その他の地域は一・三兆の経済波及効果が見込まれる、このような試算であったと思っておりまして、地域にもこの効果が十分発揮されるよう、最大限努めていきたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_105</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　さまざまな問題に対しまして、言葉というのは極めて重要だと思っておりますし、また、その意図するところが正確に伝わらなければいけない。御意見を真摯に承りたい、そんなふうに思っております。
　その上で、ロシアの文豪のトルストイも「アンナ・カレーニナ」の中で、幸福は平凡で同じようだ、しかし、悲しみはそれぞれに異なる、このように述べております。まさに精神的損害につきましても、それぞれの事情に合った形できちんと対応する、こういったことが大切だと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_107</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　福島第一原発におけます深刻な原子力事故、この廃炉・汚染水対応、これは御案内のとおり世界にも前例のない困難な作業でありまして、技術的に難易度の高い対策、研究開発については、世界の英知を結集しながら国も前面に立って取り組みたい。
　そこの中で、廃炉に向けて、遠隔で建屋内を調査するロボットや除染を行うロボットなど、さまざまな遠隔操作ロボット、これは放射能の関係でどうしても開発が必要だと考えておりまして、例えば、昨年十一月には、水上ボート型のロボットによりまして、一号機の格納容器の下部から水が漏れているのを実際に確認する等の成果も得られているところであります。
　こういった遠隔操作ロボット、研究開発拠点と申し上げたのは、いずれにしても、まずは福島第一原発の廃炉における活用を最優先課題として取り組むべき、こんなふうに考えておりますが、その上で、廃炉のために開発された技術が、例えばレーザーメスのように医療の分野であったりとか、さまざまな産業分野に今後将来的に幅広く応用される、こういったことも期待をしたいと思っております。
　アポロ計画、これは、人類を月に送る、壮大な一九六〇年代の計画でありました。アームストロング船長の、自分の一歩は小さな一歩だけれども、人類にとっては大きな一歩である、こういう言葉が印象に残っております。そこで開発をされました素材の技術であったりとか、またＬＳＩの技術であったり、燃料電池の技術、こういったものは、その後、幅広く産業分野、民生分野にも応用されたわけであります。
　まずは廃炉をしっかりと進める、そのために必要な技術を開発する、それが将来的にはさまざまな分野に応用される、こういったことについても期待をしたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_113</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御案内のとおり、安倍政権として、金融政策だけに頼るわけではない、三本の矢、これを力強く射込むことによって日本の景気を回復していく。一本目が確かに大胆な金融緩和、二本目が機動的な財政運営でありますが、今強調させていただいておりますのは三本目、民間投資を喚起する成長戦略、ここに力点を置きながら日本の経済の再生を図っているところであります。
　日本の産業構造のあり方についてということでありますけれども、産業構造といいますと、例えば造船業を持っていたり鉄鋼を持っていたりという感じなんですけれども、それぞれの産業で事業構造が大きく変わってきているんだと思います。
　例えばエレクトロニクス、こういった業界を見てみますと、八〇年代まではメーンフレームの時代でありました。それが九〇年代からパソコンの世界に入り、そしてまたインターネットの世界に入っていくという中で、かつての業界における垂直統合、こういったビジネスモデルが壊れて、水平分業の中で強い部分を持ったところが勝つような、グローバル競争の時代に入っている。自動車は若干違うんだと思いますけれども、この組み立て全てを国内でやる、サプライチェーンが国内で完成をするというものから、サプライチェーンがアジアを含めてグローバルに広がるという構造に変わってきていると思います。
　恐らく、新興国を初めとする景気の減速、全体としての数字で例えば〇・数％ではないかということでも、日本として、輸出をする品目であったりとか分野、こういったことをもう少しきめ細かく分析して、為替レートの影響もはかっていく必要があるのかなと思っております。
　その上で大切なことは、そういったキーコンポーネントであったりとか、核になる技術であったりとかソフトをきちんとやはり日本が押さえられるか、それで競争力を維持できるか、こういうことにかかってくる。まさに昨年成立をいたしました産業競争力強化法、これも、日本経済が持っています三つのゆがみを是正することによって、そういった意味での日本の競争力の回復を図っていきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_115</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　自動車は日本の産業としても極めて重要でありますし、国民生活上も、自動車の存在、地方も含めて極めて重要な役割を果たしている。そこの中で、取得、保有、そしてそれを運転、さまざまな段階で複雑な税制が絡んでいるということであります。
　幅広い視野から、車体課税全体の見直し、ユーザー負担が軽減される方向でしっかり検討していきたいと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_119</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私の地元には、木下先生の地元と違って空港がございません。新幹線も通っておりません。地元選挙区内の鉄道は全て単線です。しかし、地元には、世界の航空機メーカーに部品を提供するすぐれた中小企業もあります。やはり、世界から求められるような技術を磨く、こういったことが日本のものづくりの基本になるべきだ、こんなふうに私は考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_121</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　限られた時間の中での表明でありましたので、足りなかった部分もあるかと思いますが、今委員御指摘のような観点は極めて重要だと考えております。
　午前中の質疑では、日本を世界で一番企業が活躍しやすい国にと。その場合の企業、日本企業だけではなくて、海外から日本に投資をする、こういった企業についても活躍しやすい国にしていきたいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_125</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　美しいハクチョウ、ハクチョウが美しいかどうかはいろいろな考え方があるかと思いますが、少なくとも、アンデルセンはハクチョウを美しいものとして「みにくいあひるの子」を書いたのではないかな、こんなふうに思っております。もちろん、生物学的に何をもって美しい、こういう定義があるわけではありませんけれども、例えばクジャク、雄の方が色が鮮明でありまして、いわゆる目玉模様の数が多いほど雌を引きつける、こういうふうに言われております。広げたときに目玉模様が多い方がやはり魅力的に見える。
　では、このクジャクの目玉模様に当たる日本の強みであったりとか特徴は何か。
　さまざまなものがあると思うんですけれども、まずは私は、いろいろな意味で正確さというものはあると思います。例えば電車の発着時間にしても、さまざまなことが時間だけではなくて正確に行われる。さらには飽くなき向上意識。町工場においてもそうであります。常に品質改善しよう、こういった向上意識を持つ。それが集約された形で、日本の技術力であったりとか、そういう強みにつながってきているのではないか、私はそんなふうに思います。
　同時に、今日本は新たなエネルギー制約に直面をしておりますけれども、一九七〇年代、二度のオイルショックを乗り越える中で、世界に冠たる省エネ技術、省エネ製品、そして省エネ社会というのをつくってきた。まさに課題を乗り越える力、こういったものも日本は持っていると考えております。
　同時に、先ほども答弁を申し上げましたけれども、チーム力というのが極めて重要だ、こんなふうに思っておりまして、ソチ・オリンピックで銅メダルをとりましたスキーのジャンプ男子団体四人のきずなを見ても、感動を覚える人が多かったのではないかな。日本が持っているさまざまな強みが生きるような形にしなければならない。
　同時に、なかなかまだ、例えば先ほどのベンチャーの話もそうでありますけれども、大企業からのカーブアウトであったりとかスピンオフ、本来であったら潜在力があるんだけれどもその力が生かされていないもの、こういったものに光を当てたり、そういった能力が十分発揮できるような環境をつくっていくことが極めて重要だ、私はそんなふうに考えております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_127</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今後、エネルギーのベストミックス、エネルギー基本法を踏まえて、例えば、再生可能エネルギーがどれだけ導入できるか、また原発の再稼働がどうなるか、こういったものもにらみながら最終的に目標を決定していきたいと思っておりますが、それに当たりましては、委員がおつくりいただいた、これはブランクになっておりますけれども、このマトリックス、こういった考え方は極めて有益だと思っております。
　五段階評価、できるかといいますと、例えば、安全性、それから国民感情、これをそういう五段階で、いや、何で風力は五だけれどもバイオマスは四だとか、ちょっとなかなか難しいところもあるのと、環境負荷につきましても、今は、石炭火力、大きく高効率化によって変わってきております。動かないものと動くものというのはあるんだろうと思っております。
　それから、量と安定性というのがまた違った概念として出てくると思っておりまして、例えば、安定供給を考えましても、ＬＰガス火力であったりとか、風力、バイオマス、限界もあると思いますし、太陽光のエネルギー源、電源としての安定性をどう考えるか、こういう視点も必要だ、そんなふうに思っております。
　基本的には、そういったエネルギー源ごとに違った性格、強み、弱みがあるということを踏まえながら、ベストミックス、バランスのとれたものをつくっていきたいと思っております。
　同時に、ベース電源という話でありますけれども、このベース、正確に言いますとベースロード電源でありまして、それが専門的であるのは確かかもしれません。ただ、ベースといいますと、そのこと自体が、性格づけなんですけれども、重要性か何かが付加されているという誤解を招かないためには正確な用語を使った方がいいかということで、今検討を進めております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_131</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほどの木下議員の質問の中で、マトリックス、私がマル・バツをつけていたとありましたけれども、バツはつけておりませんので、そこは一言申し上げておきたいと思います。
　その上で、我々、このＴＰＰ交渉に参加するに当たりまして、米国との間でも、日本は農産品について、アメリカは一部の工業製品についてセンシティビティーを持っている、こういう認識のもとで参加をし、これまでも交渉に当たってまいりました。
　我が党としての公約、また、衆参両院での決議、そういったものも重く受けとめながら、まさにあすから、閣僚会合、シンガポールで行われるわけでありまして、国益を最大化する、こういう観点からの交渉を進め、判断をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_135</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、先ほどいただいた、エネルギー基本計画、国民にとってわかりやすい形でと。そのようにしていきたい。基本政策分科会の意見、これは昨年の三月から十七回にわたって専門的な議論を進めていただきまして、大変いい議論の取りまとめをいただいた、こういうふうに思っております。
　例えば、先ほどの中でも、読み方によっては、「基盤となる」から読み出しちゃうと「基盤となる重要なベース電源」なんですけれども、そうではなくて、「エネルギー需給構造の安定性を支える基盤となる、」で点を入れると全く違った形にもなってくるということであります。
　例えば、ベースにするか、ベースロードにするか、どういう形が国民の皆さんにとって正確に伝わるか、また立法府の皆さんにとってもそうであるか、そういったことを慎重に見きわめながら、できる限りわかりやすい、しかも正確な言葉遣いを行っていきたい、こんなふうに思っております。
　この基本計画、原案をまとめまして、最終的には閣議決定をするわけでありますが、この基本計画を踏まえて、今後、例えば再生可能エネルギー、これを最大限導入していくということでありますけれども、同時に、原発については安全性を最優先して、そしてこの安全性については独立した原子力規制委員会において判断を行うということになっておりまして、まさにその判断というのが、今その審査が行われているところであります。
　例えば、どれだけ動く、いつから動き出す、このことを経済産業省の立場から申し上げるのは、原子力規制委員会の言ってみますと独立性とも関連してくる問題であると思っております。ただ、その上で、エネルギーのベストミックスにつきましては、エネルギー基本計画を踏まえて、できるだけ早く目標数値、目標値、こういったものを設定してまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_139</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　年率にしてプラス一・〇％、数字として率直に受けとめたいと思っております。安倍政権になりまして四四半期連続でプラスが続いている、このことは評価できると思っております。
　そこの中では、当然、よい面それから今後さらに注視をしていかなきゃならない面、そういったことがあると思っております。設備投資は持ち直しておりまして、好調な内需というものがプラスに寄与しているわけでありますが、内需の中でも、御指摘いただきましたように、公共事業に関しましては人員さらには資材の不足といったことによって伸び悩んでいるというのも確かだと思います。
　一方、外需につきましては、輸出が二四半期ぶりに増加したものの、内需が堅調である、また、燃料費が増加する、こういったことで輸入がそれ以上に増加するということから全体的にはマイナスになっているということであります。
　今後、昨年末に決定しました大胆な税制改正であったり、五・五兆円の経済対策、さらには産業競争力強化法、こういったものをしっかりと進めることによって、日本経済の回復というものを確かなものにしていきたいと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_145</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　福島第一原発におけます廃炉・汚染水対策は最優先の課題でありまして、国も前面に立ってこの問題の解決に当たっていきたいと考えているところであります。
　十九日に、汚染水の貯水タンクの上部から水の漏えいを確認いたしまして、その一部は雨どいを通じて堰の外に漏えいしている、こういう報告を受けました。今回のタンクからの漏えいはまことに遺憾でありまして、改めて廃炉・汚染水対策に気を引き締めて対応させたいと思っております。
　東電には、昨日、原子力規制庁の指示も踏まえまして、水、土壌の回収をまず急ぐこと、そして水位上昇時の警報への対応の改善、弁の開閉の確認方法の改善に適切に取り組むよう指導しているところであります。引き続き、万全の体制をとれるように指導してまいりたいと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_149</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　日本には、すぐれたコンテンツを初め、これから国際展開できるポテンシャルを持っているさまざまなすばらしさというのがあります。
　ただ、その一方で、それを国際展開していくとなりますと、例えばコンテンツにつきましても、小さな企業等がやっていると、なかなかそこまでの体力もない。そして、かなり長期にわたる投資も出てまいります。そうなりますと、例えば資金面の問題も出てくる。こういったことについて、民間投資の呼び水となるような機関も重要だと思っております。
　そしてそこに、目ききであったりとか、海外のマーケット、投資についての専門的な判断のできる人材を集約しまして、こういったクールジャパンの積極的な思い切った展開を図っていく、この触媒になる機関である、このように考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_151</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　投資でありますから、全ての案件についてリターンが確実ということではありません。
　しかし、同時にビジネスとして展開するわけでありますから、きちんとしたリターンを考えた上で出資は行っていくということになります。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_157</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　クールジャパン機構を、海のものとも山のものともわからないと。ちょっとそれは私は、政府としてもしっかりと検討した上で、この法案も国会に諮って設立させたものでありまして、言葉はきちんと選んでいただきたいなと思っております。
　先ほど、エネルギー源について、ベース電源ということについて、それが例えば比率とか量の大きさをあらわすものでもないと私は申し上げましたけれども、所信も一緒なんです。行数が多いから私が重視しているとか、行数が少ないから必ずしも重要でないと考えているというわけではない。
　さらに、六本木ヒルズのお話がありました。最初にゴールドマン・サックス、フェラーリという名前が挙がりましたけれども、あそこには森ビルも入っています、テレビ朝日も入っています。それから、コーチの話をされましたけれども、恐らくコーチよりも、シャネルであったりとかルイ・ヴィトンの方がバッグとしては高いと思います。いろいろな比較というのはあるんじゃないかな。
　さらに申し上げると、クールジャパンですよ、こういうことをやっていくときに、例えば、この六本木ヒルズは、国際映画祭を初めさまざまな文化関連のイベントが毎年たくさん開催される、まさに文化の発信地でありまして、周辺にクールジャパンに関連するさまざまな企業も立地しております。賃料水準についても、きちんと周辺のビル等々も勘案した上で立地を決めたというふうに承知いたしております。
　収益化をまだしていないと。それをフェラーリと比べるか、ゴールドマン・サックスと比べるかはあると思いますけれども、例えば、では、収益が出るまで、これは案件によって違ってくると思うんですけれども、どこかの、荻窪か何かのアパートに入っているとか、それとも合同庁舎の一室を借りてやる、そんなことではクールジャパンはできないと思いますよ。
　やはり大胆な発想というのがこの分野では必要だと思っています。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_159</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　確かに、出資は財務大臣ということになっておりまして、事業を所管する経済産業省として、長期的な視点からしっかりとやってまいりたい。
　そこの中で、どういった形で責任をとるか。私が出資をしても構わないんですけれども、これは大臣規範上問題になってしまうということもあります。さらには、関連する役所の人間がそこに出資をしましたら、やはり公務員法上問題になってくるということでありまして、ただ、気持ちとしては、これが自分の事業だという思いで、省を挙げて取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_163</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず、小池委員には、新会派の結成、まことにおめでとうございます。
　デフレマインドもしくはデフレが、どこら辺から企業にとって恒常化してきているか。恐らく、九二年のバブル崩壊、この当時、企業がバブル崩壊によりまして、過剰債務、過剰設備等々、こういった問題を抱えるようになりまして、それをどうにか整理しなければならない。新規の投資よりも、そういった過剰債務であったり過剰人員であったり、この整理に追われる中で、社会全体としても、お金と物の価値、結局、物の価値が下がっていくという状況が進む中で、デフレマインド、縮み志向というのが生まれ、さらに言うとこびりついてしまった。
　そのために、本来だったら産業、設備の新陳代謝を進めていかなきゃならないのに、新しい設備であったりとか人材に対する投資というものが進まず、お金が眠ったままになってきた、こういう状況でありまして、これを改善しない限り日本経済の再生はない、こういった思いからアベノミクスの経済政策を進めております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_165</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　デフレそのもの、これは経済学的に言いますと、貨幣現象であるのは間違いありません。
　ただ、その一方で、藻谷さんの言っているデフレ、これは単純にいわゆる経済学的なデフレだけではなくて、今の、少なくともこの二十年ぐらい日本が置かれてきた経済の状況、これを総体として“デフレ”といった形で言って、その正体、この根本的な部分というのは、生産年齢人口というのが減って、人口構成が逆ピラミッド形といいますか、これになっているところから起こってきている、こういう話をされている。ですから、地方都市を見ましても、ドーナツ現象が進み、若いファミリーも少なくなっていきますけれども、そういった人たちが周辺に出て、中心部の方はかなり高齢化というのが進んで空き店舗もある、こういった状況も起こってきている。
　ですから、どちらの言っていることが正しいかというよりも、狭義で経済学的にデフレを捉えるか、それとも一般的に、この日本が悪くなってきた、沈滞してきた状況というのをデフレとしてその原因を捉えるかによって、見方が違ってくるんだと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_167</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　需給ギャップを埋める、もしくは、需要をいかにふやしていくか。違った側面からいいますと、ビジネスチャンスをどうつくっていくかということにも関連するんですけれども、やはり、日本は今、三つのゆがみ、過剰規制、過少投資、そして過当競争、これを解消していくことが極めて重要だと考えております。
　さまざまな分野でまだ規制が残っております。そういった規制を解消することによって、企業が、例えば昨年の産業競争力強化法でも取り入れさせていただいた企業実証特例であったりとかグレーゾーンの解消、こういったことを通じて、新しい分野にチャレンジできるような環境もつくってまいりたいと思っております。同時に、設備投資減税を初め、新しい省エネ型の、そして最新の設備に入れかえることによって、企業としての収益性、競争力も高まってくる。
　過当競争ということでいいますと、分野によりましては、欧米と比べても企業数が相当多いとかいうものがあります。そこが、国内で予選でもうくたくたになっていたら、オリンピックに出てもなかなかメダルがとれないんですよ。やはり、オリンピックに出てメダルがとれるような産業構造、こういったものも必要だと考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_169</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私も、国会の開会中を含めまして、国会のお許しもいただきながら、昨年一年間で十七カ国、海外を訪問いたしております。サウジアラビアから始まりまして、アブダビ、委員も大変詳しい地域であると思います。そして、今シェールガス革命が起こっております米国、カナダ、年末にはロシアの方にも行ってまいりました。
　御案内のとおり、今、資源をめぐります国際環境は大きく変化しております。米国でシェールガス革命が起こるということで、アメリカがガスの輸入国から輸出国に変わる、そうすると今度は、本来北米に出るはずだったカタールのガスがヨーロッパに入る、そしてヨーロッパに出ていたロシアのガスが今度は極東に向かうという形でありまして、多くの国が、今成長著しいアジアということに資源国も注目しているんだと思います。
　日本にとりましても、エネルギー制約のもとで資源の調達先の多角化を図っていくということは極めて重要だと考えておりまして、米国訪問も、シェールガスによりまして国内価格が低下しているアメリカからＬＮＧの輸出許可が必要でありまして、この働きかけを行うということも重要なミッションとして行ってきたわけであります。
　また、資源国におきましても、新しい産業をこれから、エネルギー源に単一に依存するのではなくて、育てたい、こういう日本との間の産業協力に対するニーズも強いわけでありますし、医療であったりとか人材育成、さらには中小企業の育成、こういった分野につきまして、日本の技術、ノウハウに対するニーズも非常に高いといったことから、日本と資源国の間で、まずは、従来からの資源供給先との関係もしっかりいたしますけれども、総理を筆頭に、トップセールスによりまして新たな資源国との関係をつくっていくということによりまして、日本としてのバーゲニングパワーであったりとかいったものをふやしながら、逆に日本からもビジネスチャンスにつなげていく、こういったことを進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_171</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　私も、アブダビは昨年、ことしと二度にわたりまして訪問させていただきまして、先日は、アブダビの皇太子殿下とお会いしまして、日本企業が参画しております石油権益、十五年の延長ということで両国間で合意をしたところであります。
　現在、サウジアラビアの皇太子殿下が日本訪問中でありまして、おととい、官邸での晩さん会で、私も隣の席でさまざまなお話をさせていただきました。また、昨晩はバイの会談も持たせていただきました。
　委員御指摘のとおり、中東の地域は、その地域の宗教であったりとか習慣に根差したさまざまなやり方というのもあるわけでありまして、そういったものも尊重しながら、ハイレベルの交流であったりとか、さらには企業レベルも含めて、重層的な交流の中でしっかりした関係をつくっていくことが極めて重要だと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_173</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　武器輸出三原則等につきましては、昨年閣議決定されました国家安全保障戦略において、これまで果たしてきた役割にも十分配慮した上で、移転を禁止する場合の明確化、移転を認める場合の限定及び厳格審査、さらに目的外使用及び第三国移転に係る適正管理の確保等に留意しつつ、武器等の海外移転に関して、新たな安全保障環境に適合する明確な原則を定めるということになっております。
　経済産業省といたしましては、この戦略に示された方針に従いまして、委員御指摘の点も含めて、さまざまな御意見を踏まえて、外為法に基づく輸出管理を経済産業省は所管しているわけでありますから、武器等の海外移転に関する新たな原則の策定を検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_185</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　除染に係る賠償といいますか、費用負担、私は担当いたしておりません。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_191</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　まず明確にさせていただきたいのは、除染特措法に基づきます現在計画されている除染、これについては当然、法律上、求償させていただく。さらなる取り組みというのはその後の話でありまして、そこの中で、公共事業的観点から、帰還者、移住者の定住環境の整備等、地域再生に向けた取り組みとして実施するということです。
　前政権の時代、全て東電の責任だと。福島の復興は進んだでしょうか。極めておくれてきたのは間違いないんですよ。やはり、福島の復興をしっかり進める、そのためにはどういった事業における、また費用負担における役割分担がふさわしいか、こういう観点から、今、復興のさまざまな事業を進めさせていただいております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_205</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　なかなか、こういった難しい事業を進めるに当たって、口は出すけれども金は出さない、これではやはり済まないんだと思います。
　では、実際にどうだったか。事故が起こってから二年半、廃炉の問題についても、汚染水の問題についても、ほとんど手がつかないような状態というのが続いてきた。
　一日も早く福島の復興を進めるためには、これはもちろん、炉の設置者であり、これまでさまざまな作業の経験も積んできた東電には、実施主体としての責任をこれからも引き続き果たしてもらわなければいけないと思っております。
　しかし、例えば、廃炉に係る難しい研究開発であったりとか、汚染水を、地下水を含めいかに防御していくか、制御していくか、難しい課題もあるわけでありまして、それを全部東電に任せて、うまくいってきたのならそれでいいんです、いろいろな問題が生じてきた、これをもうストップさせようといったことで国も前面に出る。事業をやる以上、資金面でも役割分担は当然必要になってくると考えております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_207</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　塩川先生、いい議論をされるんですけれども、時々論理が飛躍するんですね。
　お金を出すからにはその責任をとれ、そういうことではなくて、今一番大切なことは、誰の責任だからどうだ、こういう後ろ向きの議論ではなくて、きちんと一つ一つの課題を解決することによって、十三万人とおっしゃいました被災者の方々がふるさとに一日も早く、明るい表情で帰れる、そういった環境をつくるというのが国の責任だ、そのように思っております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00220140221_209</speechID><issueID>118604080X00220140221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-02-21</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　負担の順番、これは法律上決まっているものもあるわけであります。電力債についてどうなるか、よく御案内のとおりだと思います。法律を過去に遡及して変えるということはなかなか難しいと私は考えております。
　そういった中において、それぞれの立場の人間がそれぞれの役割を果たすということが何より大切だと考えております。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00220140221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00220140221/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01120140219_009</speechID><issueID>118605261X01120140219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-02-19</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　我が国の再生医療、ｉＰＳの細胞等の研究を初め、世界でトップレベルでありますが、この実用化、事業化を進めるに当たりましては、技術的、また制度的な課題も大きい。国を挙げてこの問題に戦略的に取り組んでいきたい。
　培養などの細胞加工に関します法改正につきましては、この後、厚生労働大臣の方から答弁もあると思いますので、私の方からは割愛をしたいと思っておりますが、再生医療の実用化、産業化を促進するためには、我が国企業が持つ高度かつ洗練された物づくり力、こういったものを生かすことが必要であります。
　経済産業省としては、安全性等の技術基準の策定や効率的な量産化技術開発支援など、実用化、産業化の取り組みを支援してまいりたいと考えております。
　具体的に申し上げますと、再生医療の事業化に向けて、無菌性等を担保した培養条件の確立など、薬事法におけます承認審査に必要となる評価手法を確立する。それからもう一つ、より高品質なｉＰＳ細胞を大量に培養するための装置等の開発が必要であると考えております。
　今年度、経済産業省におきましては、例えば、関委員からもお話のありました高橋政代教授の研究成果であります世界初のｉＰＳ細胞を用いた網膜疾病の治療法について、細胞培養工程における安全性評価手法の開発を支援することとしております。また、京都大学と連携をして、ｉＰＳ細胞の培養装置の開発も実施をしているところであります。
　政府一丸となりまして、再生医療の事業化、産業化、しっかりと取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01120140219/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01120140219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01120140219/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01120140219_163</speechID><issueID>118605261X01120140219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2014-02-19</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　御指摘の事案につきましては、当省としても、一月の末より大同特殊鋼の方から聞き取りを行っておりまして、平成二十一年の七月から二十四年の六月まで、販売価格より高い費用を引き取り手に支払ういわゆる逆有償取引、これの事案を確認いたしております。
　この件に関しまして、群馬県渋川市の調査では、同社の鉄鋼スラグ製品が使用された土地十一カ所で、環境基準を超える弗素、六価クロムが検出をされておりまして、このような事案が生じたことはまことに遺憾であると考えております。
　同社に対しましては、同様の事案の有無の確認とともに、販売した製品の管理状況の把握など、スラグの管理体制の見直しなどについて、しかるべく対処するよう指導しているところであります。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01120140219/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01120140219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01120140219/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118604080X00120140219_004</speechID><issueID>118604080X00120140219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-02-19</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　第百八十六回国会における経済産業委員会の御審議に先立ちまして、経済産業行政を取り巻く諸課題及び取り組みにつきまして、経済産業大臣、内閣府特命担当大臣、原子力損害賠償支援機構担当、原子力経済被害担当大臣、産業競争力担当大臣として、所信を申し述べます。
　間もなく、東日本大震災から三年を迎えます。引き続き、福島、被災地の一日も早い復興再生に全力を挙げてまいります。
　早期帰還支援と新生活支援の両面から福島を支えるという方針のもと、地元の皆様と十分に協議をし、福島復興の道筋を具体化していきます。また、新たな住宅確保や精神的損害にも賠償範囲を拡大するなど、迅速かつ適切な賠償を進めます。さらに、甚大な被害を受けた地域の再生に向けて、商業機能の回復や、成長が見込まれる分野における産業の誘致による雇用の創出を図り、また、廃炉研究やロボットの開発実証のための拠点整備などについても検討を進めます。
　三十年から四十年程度かかると見込まれる福島第一原発の廃炉・汚染水対策については、国が前面に立って、より着実に廃炉を進められるよう、支援体制を強化する必要があります。このため、原子力損害賠償支援機構の業務に事故炉の廃炉支援業務を追加すること等を定めた原子力損害賠償支援機構法の一部を改正する法律案を今国会に提出いたします。
　安倍政権が発足してから一年が経過をし、日本経済には明らかに回復の兆しが見えています。長引くデフレは解消に向かい、行き過ぎた円高も是正されました。経済成長率は四四半期連続でプラスを記録し、中小企業の景況感も、昨年末、製造業で六年ぶり、非製造業では二十一年十カ月ぶりのプラスとなっています。日本経済は明らかにマイナスからプラスに転換しつつあります。
　今国会は好循環実現国会です。企業収益の改善を賃上げ、所得や雇用の拡大につなげ、それが消費の拡大、そしてさらなる投資を生むという経済の好循環を実現し、景気回復の実感を全国津々浦々まで届けていきたいと考えております。
　このため、経済産業省としては、経済界に対する賃上げや関連中小企業との取引条件の改善の要請を初め、企業が賃上げできる環境の整備に取り組んでいます。労使交渉に向けて、経済界からは、ベースアップの容認など、例年にない前向きな方針が打ち出されています。労使間での真摯な議論の結果、賃金上昇が幅広く実現することを期待いたします。
　先般成立した平成二十五年度補正予算においては、経済産業省関連で五千五百十一億円を措置しました。とりわけ、ものづくり補助金については、ものづくり・商業・サービス革新補助金として、商業、サービス業にも対象分野を拡大するとともに、生産プロセス、業務プロセスの改善も支援することとし、予算規模も昨年の一千七億円から一千四百億円に大幅に拡充しています。
　さらに、平成二十六年度予算案において、経済産業省関連で一兆二千百三十七億円を計上しております。
　これらの予算を切れ目なく、効果的に執行することにより、消費税率引き上げに伴う景気の下振れリスクに対応するとともに、成長力の底上げを実現していきます。
　さらに、税制においても、設備投資や事業再編、研究開発、ベンチャー投資を促すため、思い切った措置を決定するとともに、車体課税の抜本的見直しなどを盛り込みました。これらによって、企業の設備投資、大胆な産業再編や事業再建を促し、確かな景気回復につなげてまいります。
　加えて、さきの臨時国会で成立した産業競争力強化法を先月施行し、当面三年間に実行すべき内容等を明確にした、産業競争力の強化に関する実行計画を閣議決定いたしました。既に、企業実証特例制度やグレーゾーン解消制度、特定事業再編計画について申請や認定が進んでおり、引き続き、制度の積極的な活用を通じ、日本経済のゆがみの是正に取り組んでまいります。
　産業の競争力の源泉となる、すぐれた技術や商品を生み出すためのイノベーションの促進には、世界に勝てる研究開発の加速化や、国際標準戦略の推進、特許、意匠、商標分野での新たな知財戦略の推進が不可欠です。このため、世界最速かつ最高品質の審査を実現するとともに、国際調和を図りつつ、中小企業、小規模事業者にとっても一層使いやすい知的財産制度とするため、今国会に特許法等の一部を改正する法律案を提出いたします。
　全国の中小企業、小規模事業者に光を当てた日本経済の成長、地域経済の活性化に力を注ぎます。開業率一〇％、黒字企業の倍増、一万社の新規海外展開という三つの目標の実現を目指し、予算、税制措置はもちろん、今月より運用を開始した経営者保証に関するガイドラインによって、個人保証に依存してきた従来の融資慣行を改善するなど、あらゆる角度から施策を展開してまいります。
　全国三百八十五万の中小企業の九割を占める小規模事業者は、地域の経済や雇用を支える極めて重要な存在です。小規模事業者に焦点を当て、事業の持続的発展を基本原則と位置づける小規模企業振興基本法案を今国会に提出いたします。あわせて、地域ぐるみで小規模事業者を支援する体制を全国に整備する商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律の一部を改正する法律案を提出いたします。
　中小企業、小規模事業者にとっては、消費税の円滑な転嫁が特に重要な課題です。このため、既に全国に四百七十四名の転嫁対策調査官を配置し、転嫁拒否行為等の監視、取り締まりを行っているところです。今後、違反行為が明らかになった場合には、被害額の返還指導、公正取引委員会による是正勧告の実施、事業者名の公表を含め厳正に対処し、転嫁対策に万全を期してまいります。
　地域活性化に向けては、空き店舗や空き地の増加に歯どめがかからない中心市街地の活性化も大きな課題です。このため、来訪者の増加など中心市街地への経済効果が高い事業を重点的に支援することなどを盛り込んだ中心市街地の活性化に関する法律の一部を改正する法律案を今国会に提出いたしました。
　東日本大震災以降、我が国は新たなエネルギー制約に直面しております。エネルギー需給の安定、エネルギーコストの低減に重点的に取り組むとともに、直面する諸課題の解決に一つ一つ取り組みます。
　中長期的なエネルギー政策の方針を定めるエネルギー基本計画については、今後、パブリックコメントを通じていただいた国民の御意見等を踏まえ、政府原案をまとめ、閣議決定してまいります。各エネルギー源にはそれぞれの特徴があり、安定供給、コスト、環境負荷、安全性のあらゆる面ですぐれたエネルギー源はないことを踏まえ、実現可能かつバランスのとれたエネルギー需給構造の実現を目指します。
　また、自由な電力市場を創設する、六十年ぶりの抜本的な電力システム改革を着実に推進します。改革の第二弾として、今国会に、電気の小売業への参入の全面自由化等を規定した電気事業法等の一部を改正する法律案を提出いたします。
　燃料調達費の低減には、供給源の多角化が重要です。従来からの資源供給国との関係を維持しつつも、ハイレベルな資源外交により、新たな資源供給国との関係強化を積極的に行い、米国からのシェールガス、ＬＮＧ供給の実現や、我が国企業による権益獲得に向けた取り組みを支援してまいります。
　また、原子力については、いかなる事情よりも安全性を最優先し、徹底した省エネルギーの推進、再生可能エネルギーの最大限の導入や高効率火力発電、メタンハイドレート等の国産資源の開発など、エネルギー源の多様化と需要面でのスマートな消費抑制を図りながら、可能な限り依存度を引き下げていくというのが基本方針であります。
　高レベル放射性廃棄物の最終処分の問題は、次世代に先送りできない国家的課題です。科学的根拠に基づく国からの適地の提示や、将来の技術進歩を考慮した可逆性、回収可能性の確保など、これまでの取り組みを見直し、最終処分問題の解決に向け、国が前面に立って取り組んでまいります。
　海外の成長を取り込む国際展開戦略も成長戦略実現の重要な柱です。
　このため、ＴＰＰ、日・ＥＵ・ＥＰＡ、ＲＣＥＰ、日中韓ＦＴＡ等の経済連携交渉を推進し、世界に経済連携の網を張りめぐらします。また、ＷＴＯについては、昨年十二月に合意をした貿易円滑化協定の早期採択、ＩＴＡ拡大交渉の速やかな妥結に取り組みます。
　同時に、クール・ジャパンの国際展開、インフラ・システム輸出や成長著しい新興国市場の獲得に向けて、トップセールスを含めた戦略的な市場開拓に取り組みます。
　こうした日本企業のグローバルな事業活動を後押しする取り組みの一環として、貿易保険の機能を拡充する貿易保険法の一部を改正する法律案を今国会に提出いたしました。
　池田内閣の所得倍増計画の策定に中心的な役割を果たした下村治博士は、当時、数年後に東京オリンピックを控え、高度成長への自信と不安が交錯する中で、日本経済の弱点を指摘する人々に対して、日本経済をアヒルの子と思っているのではないか、実際の日本経済は美しいハクチョウとなる特徴を幾つも備えているのにもかかわらずと述べました。
　今こそ、バブル崩壊以降、長く続いたデフレによって失われた自信を取り戻し、二〇二〇年の東京オリンピック・パラリンピックに向けて、日本が再び飛躍をしていくときであります。
　富田委員長を初め理事、委員各位の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願いを申し上げます。（拍手）</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00120140219/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118604080X00120140219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118604080X00120140219/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01020140218_091</speechID><issueID>118605261X01020140218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-02-18</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　藻谷さんと私も、何年になりますかね、数十年のつき合いでありまして、全国をくまなく回る中で、自分の目で見、耳で聞き、さまざまな分野について提言をされている、すばらしい著書も本当に多い、こんなふうに感じております。
　エネルギーの地産地消、先生の方から御指摘をいただいた点の中核をなしますのが、各地域のエネルギー源を有効活用できて、そして地域において取り組みやすい、太陽光であったりとか風力、バイオマスといった再生可能エネルギー、これが中心になってくるんだろうと考えております。
　御案内のとおり、現在、固定価格買い取り制度によりまして、投資回収に見通しがつくようになったことで、地域におきまして再生可能エネルギー分野の投資は活性化しつつある、このように理解をいたしております。
　その上で、委員御指摘の、単にその地域でエネルギーを生産するだけではなくて、そのエネルギーを地域で消費する、こういった地産地消型の再生エネルギーの導入を促進していくためには、この固定価格買い取り制度の対象とならないような、自家消費用途での再生可能エネルギー発電設備であったりとか、発電のみならず、再生可能エネルギーの熱を利用した設備、ボイラーであったりとか冷暖房、こういった設備の導入を図っていくことがあわせて重要だと考えております。
　経済産業省におきましては、平成二十四年度より、自家消費用途の再生可能エネルギー発電設備の導入支援事業、また二十三年度からは、太陽熱それから雪氷熱、これは逆に夏に冷房に使うわけでありますけれども、こういった再生可能エネルギー熱を利用した設備の導入支援事業を通じて、地産地消型の再生エネルギーの導入を後押ししているところであります。
　平成二十六年度の予算におきましても、これらの事業について必要な予算額を計上しておりまして、引き続き、こうした支援を講じることによりまして、各地におけるエネルギーの地産地消を積極的に進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01020140218/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01020140218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01020140218/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01020140218_127</speechID><issueID>118605261X01020140218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-02-18</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　大切な問題でありますから、幾つか正確を期したいと思っております。
　一つは、今規制委員会によって行っておりますのは、安全基準ではなくて規制基準であります。
　それから、先ほどおっしゃられた重要なベース電源、そして依存度を低減する等々につきましては、これは政府の案というよりも、総合資源エネルギー調査会基本政策分科会、昨年の三月から十七回にわたりまして行っていただいた議論の結果、その分科会として取りまとめた意見、そこの中に含まれているということでありまして、それを踏まえて、現在政府原案というものを検討中であります。
　委員も御案内のとおり、エネルギー政策そして全体のエネルギー構成につきましては、エネルギー源ごとに特徴があります。そして、コスト、安全性、安定供給、環境負荷、あらゆる面ですぐれたエネルギーというのは残念ながらない、あればそのエネルギーを全て使えばいいわけですけれども、そうなってくるわけであります。
　そこの中で、そのベース電源、これは量の概念をあらわすものではありません。御案内のとおり、ベース電源、ミドル電源、ピーク電源、こういったものがあります。
　ベース電源というのは、比較的コストが安い。そして、立ち上がるのには時間がかかっても、立ち上がってからは、一定の出力というか、電源としての安定性がある。これに対して、ピーク電源というのは、コストはどうしても高くなる。だからピークに使うわけであります。そのかわり、石油のように立ち上がりは非常に高い。
　ですから、例えば地熱、これはベース電源なんです。〇・〇何％であろうが地熱もベース電源であるということで、ベース電源というからそれが重要だ、そしてそれが依存度を低下させる、こういったことと矛盾するということには全くならない。
　まず、基本的な電力に対する概念をしっかり押さえた上で議論させていただければと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01020140218/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01020140218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01020140218/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X01020140218_206</speechID><issueID>118605261X01020140218</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2014-02-18</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　直接のリンクはありませんが、企業が賃上げをできるような環境整備にも努めておりますし、我々としても、政府を挙げてそういった要請は企業にも行っております。
　同時に、結果につきましては、企業業績がどうなったか、また賃上げがどうなったか、適正な形で公表することを検討いたしております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01020140218/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X01020140218</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X01020140218/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X00520140214_021</speechID><issueID>118605254X00520140214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-02-14</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　越智議員にお答えをいたします。
　中小企業への税制措置以外の支援について御質問をいただきました。
　全国三百八十五万の中小企業、中でもその九割を占める小規模事業者は、地域の経済と雇用を支える極めて重要な存在であります。そのため、昨年の小規模企業活性化法に続き、小規模企業振興基本法をこの国会に提出いたします。
　さらに、さきの補正予算において、一千四百億円の、ものづくり・商業・サービス革新補助金を措置いたしました。対象分野を商業、サービス業にも拡大し、試作品開発や、生産プロセス、業務プロセスの改善を支援していきます。申請書類も、従来の三分の一に簡素化をいたしました。
　また、今月から、中小企業の資金繰りに関連し、個人保証に依存してきた従来の融資慣行を改める、経営者保証に関するガイドラインの運用を開始いたしました。金融庁とも連携しつつ、融資現場の対応を目に見える形で変えてまいりたいと考えております。
　こうした政策によりまして、地域の中小企業が活躍できる環境をつくり、経済の好循環を全国各地に浸透させてまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣甘利明君登壇〕</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X00520140214/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X00520140214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X00520140214/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X00520140214_027</speechID><issueID>118605254X00520140214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-02-14</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　松本議員にお答えをいたします。
　まず、消費税率引き上げによる影響については、日本自動車工業会において、国内需要が五十八万台減少するという試算をしております。
　ただし、この試算には、自動車取得税についての軽減措置や、自動車重量税や自動車税に関するエコカー減税のグリーン化措置の拡充等の今回の税制改正措置で講じられている反動減対策の効果は織り込まれておりません。政府としては、これらの措置が消費税引き上げの影響緩和に大きな効果を発揮するものと考えております。
　次に、軽自動車税についてでありますが、税率の引き上げ対象は、平成二十七年度以降に取得する新車に限定し、実際に増税されるのは平成二十八年度以降となります。あわせて、環境性能の高い軽自動車への軽減措置についても検討を行うこととしております。
　政府としては、この軽減措置の具体的な内容を検討するに当たり、議員御懸念の、国内経済、市場への影響、軽自動車が地方における生活の足として果たす役割などを踏まえ、しっかりと対応してまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣根本匠君登壇〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X00520140214/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X00520140214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X00520140214/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X00720140213_011</speechID><issueID>118605261X00720140213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-02-13</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　委員御案内のとおり、今、天然ガスをめぐります国際環境は大きく変化をしております。
　アメリカにおけますシェールガス革命、こういったことが起こることによりまして、アメリカが天然ガスの輸入国から輸出国に変わる、本来アメリカに向かっていたカタールの天然ガスがヨーロッパに出る、こういった状況の中で、世界第二位の天然ガスの生産国でありますロシアとしても、需要の拡大が見込まれますアジア市場を初め、供給先の多角化を図っていく、これは大きな課題なんだと思います。
　一方、日本にとりましても、委員御指摘のとおり、東日本大震災そして原発事故以来、新たなエネルギー制約に直面をして、燃料調達費、これも大幅に増大をする中、我が国としても調達先の多角化を図っていきたい。
　そういった中で、委員も北海道の御出身でありますが、近接するロシア、これは日本にとっても調達元として非常に有力な候補である、このように考えております。
　ですから、領土問題もありますが、総理も五回にわたって日ロ首脳会談を実施し、私も、昨年の年末、モスクワの方に行きまして、ノバク・エネルギー大臣初め関係閣僚とも協議をする中で、ウラジオストクさらにはサハリンにおきまして日本企業も関与しておりますＬＮＧのプロジェクトをしっかり進めていきたい、そのためにも、まず一つは、競争的な価格で輸入が行われること、そして、タイムリーに供給されること、こういったことの重要性も指摘をしたところであります。
　日本の企業が参画をしておりますこういった新たなＬＮＧのプロジェクトにつきましては、ＪＢＩＣであったりとかＪＯＧＭＥＣを活用いたしまして、ファイナンス面でも国としての支援もしっかりと行っていきたい、このように考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X00720140213/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X00720140213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X00720140213/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605261X00720140213_170</speechID><issueID>118605261X00720140213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2014-02-13</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>経済産業大臣・内閣府特命担当大臣（原子力損害賠償支援機構）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今井委員の方から麻生財務大臣に、いつまでと重ねて御質問がありましたので、多分、次は私のところに来るんだろう、こういうふうに思っておりました。
　エネルギー基本計画におきましては、総合資源エネルギー調査会の基本政策分科会におきまして、昨年の三月から十カ月、十七回にわたります議論を行いまして、十二月に、基本計画に対する意見、これが正しい表現でありますが、これが取りまとめられたところであります。
　そして、この意見につきましては、パブコメをかけさせていただきまして、恐らくこれまででも一番多い件数になると思いますが、一万九千件に及びますパブリックコメントが寄せられたところでありまして、こういった国民の皆さんの意見も読み込んでいくということには、どうしても一定の時間を要することになります。
　同時に、我が国は今、三・一一以降の新たなエネルギー制約、恐らくこれは一九七〇年代の石油ショック以来の大きな変化ということになると思いますが、こういったものに直面をしている中で、中長期的なエネルギー政策の方針を決めますエネルギー基本計画は極めて重要なものになってくる、こう考えております。
　そういった中で、全体のエネルギー構成につきましては、あらゆる意味ですぐれたエネルギー、供給安定性、そしてまたコスト、さらには環境負荷、安全性、全てを満たすエネルギー源があれば、それを使えばいいんですよ。ところが、強みもあれば弱みもある。それぞれのエネルギー源ごとの特徴がありますので、そこの中で、個々のエネルギー源の強みが生き、そして、全体としては弱みが補完をされる、こういった現実的かつバランスのとれたエネルギーの需給構造、こういったものをつくっていきたいと考えておりまして、まさに今政府におきまして鋭意検討中、こういう段階でありまして、政府原案をまとめた上で、与党プロセスも経て、最終的に閣議決定ということにしたい。
　先生の方に表もつくっていただきましたが、先生もよく御案内のとおり、前政権のときは、三十三回議論しても決められなかったわけであります。それだけ、そういう難しい問題も含んでおります。そして、国民生活さらには日本の経済に直結する極めて重要な問題でありますので、いつまでと期限を区切るのではなくて、丁寧なプロセスを経て結論を得たい、このように考えております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X00720140213/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605261X00720140213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605261X00720140213/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
