<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>7901</startRecord><nextRecordPosition>8001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_006</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　平成十五年度防衛庁予算について、その概要を御説明申し上げます。
　平成十五年度防衛関係費については、中期防衛力整備計画の第三年度目として、防衛計画の大綱に定める体制への移行、防衛力の合理化・効率化・コンパクト化を図りつつ、必要な機能の充実と防衛力の質的向上を行い、防衛力整備の着実な進捗を図るとの考えの下、編成しておるところでございます。
　まず、防衛本庁について申し上げます。
　平成十五年度の防衛本庁の歳出予算額は四兆三千七百十九億千六百万円で、前年度の当初予算額に比べますと八十四億四千二百万円の減少となっております。
　新規継続費は、平成十五年度甲Ⅳ型警備艦建造費等で一千八百十八億九千七百万円となっており、また、新規国庫債務負担行為は、武器購入、航空機購入、弾薬購入、装備品等整備等で一兆四千九百五十三億九千九百万円となっております。
　この予算の内容について申し上げます。
　平成十五年度防衛本庁の予算において特に重点を置いた事項について申し上げると次のとおりでございます。
　第一に、平成十三年九月十一日の米国での同時多発テロ事件や炭疽菌事案、十二月二十二日の九州南西海域不審船事案等を踏まえ、不審船等への対策、ゲリラ・特殊部隊の侵入や生物兵器等への対策を重点的に実施するとともに、各種災害に適切に対処し得る態勢を保持することといたしております。
　第二に、必要な情報を適時適切に分析、配付するため、情報本部等における情報収集・分析体制を強化することといたしております。
　第三に、統合運用に関する検討の成果を踏まえつつ、統合運用態勢の充実を図ることといたしております。
　第四に、ＩＴを活用した情報指揮通信機能の強化や情報セキュリティーの確保等の各種施策を推進することといたしております。
　第五に、軍事科学技術の動向を踏まえ、重点化を図りつつ、先進技術開発を推進するとともに、弾道ミサイル防衛に関する日米共同技術研究等を継続することとしております。
　第六に、人事教育・訓練施策を推進し、高い規律と士気を保持した質の高い要員を確保することといたしております。
　第七に、安全保障対話・防衛交流、国際協力活動等を引き続き積極的に推進し、より安定した安全保障環境の構築に貢献することとしております。
　第八に、防衛力の合理化・効率化・コンパクト化を推進するに当たり、防空能力、周辺海域の防衛能力及び海上交通の安全確保能力、着上陸侵攻対処能力について必要な整備の更新、近代化を行うことといたしております。
　次に、防衛施設庁について申し上げます。
　平成十五年度の防衛施設庁の歳出予算額は、後述のＳＡＣＯ関係経費を除き五千五百四十二億五千七百万円で、前年度の当初予算額に比べますと四十五億五千七百万円の減となっております。
　また、新規国庫債務負担行為は、九百九十三億八千万円となっております。
　この予算の内容についてでありますが、平成十五年度予算において特に重点を置いた事項は次のとおりであります。
　第一に、基地周辺対策経費につきましては、基地の安定的使用を図るため、引き続き周辺環境整備事業の充実に努めることといたしております。
　第二に、在日米軍駐留経費負担につきましては、在日米軍の円滑かつ効果的な運用に資するため、提供施設の整備を行うとともに、労務費、光熱水料等及び訓練移転費を負担することといたしております。
　また、このほかにＳＡＣＯ関係経費として、ＳＡＣＯ最終報告に盛り込まれた措置を着実に実施するため、歳出予算に二百六十四億九千万円を、新規国庫債務負担行為に百六十億六千六百万円をそれぞれ計上しております。
　以上申し述べました防衛本庁及び防衛施設庁予算に安全保障会議予算三億五百万円を加えました平成十五年度防衛関係費の総額は四兆九千二百六十四億七千七百万円となり、前年度の当初予算額に比べ百三十億円の減となっております。なお、これにＳＡＣＯ関係経費を加えますと四兆九千五百二十九億六千七百万円となり、前年度の当初予算額に比べ三十億三千百万円の減となっております。
　また、平成十五年度における自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数の変更、防衛局次長の新設に伴う書記官が充てられる職の範囲の拡大、第五師団の第五旅団への改編、特殊作戦隊員手当の新設につきましては、防衛庁設置法等の一部を改正する法律案を提出し、別途、御審議をお願い申し上げております。
　以上をもちまして、防衛本庁及び防衛施設庁の予算の概要説明を終わります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_018</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘なさいましたように、この警護出動という規定を設けるときに、これは例えば原子力発電所であるとかあるいは国会であるとか、そういう政府の重要施設等々も含めるべきではないかという議論がございました。
　ただ、そうしますと、これ一体どこまで入れるんだと。どこまで入れて、どこから先を入れないんだと。仮に政令で定めるとしましても、その範囲が非常に難しいことになるだろうというお話がありました。もう一つは、これも前からある議論でございますが、領域警備、マイナー自衛権みたいなものとの兼ね合いをどのように考えるんだというお話もございまして、自衛隊並びに米軍というふうに、限ってやっておるわけです。
　じゃ、そのほかのものはどうなるんだということになりますと、御指摘のとおり、じゃ、治安出動というものを、これが条文には書いてあるけれども実際一度もやったことはないわけですね。一度もやったことはない。だけれども、日本国の法律としてきちんとある。そうだとすれば、この運用というものをどうするか。単に書いてあるだけではなくて、実際、どういう場合にこれが下令をされることになるのか。
　そして、小説なんかにありますように、警察が全滅してしまってもう死屍累々と、そのときにおもむろに自衛隊がやってきて治安出動ということであれば、これはおかしいのだろうというふうに思っております。そこにすき間、間隙を設けずに、警察力をもってしては対処し得ないような事態になれば自衛隊がちゃんと出るということ。そして、そこの判断というものが適切になされるということ。もう一つ、国会にお認めいただきました例の情報収集出動というものをきちんとワークさせるということが私は大事なんだろうというふうに思っております。
　先生御指摘のように、治安出動というものは単におそれだけで下令することはできません。そしてまた武器の使用権限も、警察官職務執行法以外のものも使えるわけでございます。したがって、これが軽々に発動されるようなことは決してあってはならないことでございますが、しかし、それが遅れることによって事態の拡大を招いたり、あるいは犠牲が出たりとかするようなことがあってはならないことだというふうに考えております。
　今、警察との間で訓練というものも、図上でございますが、行わせていただいております。そして、あらゆる場合、どういう場合に治安出動が下令になるのだというようないろんなケースを想定をしながら、そして、そこへ本当に部隊がきちんと行けるのかという運用面も配慮をしながら、今、私どもとしては検討を行い、検討だけではなくてそれがきちんと動くように準備、準備といいますか、それは治安出動の準備という意味ではなくて、法律に定められた行動ができるような、そういうような体制を検討しておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_022</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いみじくも先生が、思考停止というふうにおっしゃいました。そういう面が私は否めなかったんだろうと正直言って思っています。これを、例えばミサイル防衛もそうですし、いわゆる敵基地攻撃能力もそうですが、これを入れるか入れないかというのは、一に掛かって政治の御判断でございます。
　ミサイル防衛も、かねてから申し上げておりますように、一体幾ら掛かるものであって、その効果はどれぐらいあるのであって、それはもう我が国の防衛力の中でどのような位置付けになるのであってというようなことは、政治に御判断いただくための必要な材料として必須のものだと思っています。
　しかし、それを勉強すること自体が、勉強すると言った途端に、もうそれを入れるつもりじゃないかということですぐつぶしてしまう、つぶされるのは嫌だから議論もしない、そのうち思考停止ということになってしまう、そういうようなことだったんだろうと思います。
　攻撃能力にいたしましてもそうでありまして、入れるか入れないかは一に掛かって主権者の負託を受けた政治の皆様方が御判断になることです。そのときに、正しく一体幾ら掛かるものなのか。バスやトラックを買ってくるわけじゃございませんから、注文したらすぐ届くというものでもありません。それを例えば米国が売ってくれるかどうかというのも、また生産能力との兼ね合いもございます。向こうの政治判断もございましょう。我が国でじゃ国産をするのか、あるいはライセンス国産をするのか。その場合に一体幾ら掛かり、どれぐらいの期間が掛かるのかということを勉強しておきませんと、御判断のいただきようがないんだろうというふうに思っております。
　そういうことをしないで、いざ政治が判断するときに何も材料ありませんと、こんな無責任な話は私はないと思っているのです。本当に政治の場で、主権者の負託を受けてどうするんだというふうな御判断をいただく材料というものは、私どもとして責任を持って勉強していかねばならぬ、そして御判断を仰ぐということが私は正しい在り方だというふうに考えておりますので、今後とも御指導賜りますよう、お願いを申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_027</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そう御理解いただいて結構です。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_029</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ＧＤＰ一％を超えたことはございます、かつて。これは先生御案内のとおりであります。今年は超えておりません。
　確かに、一つの目安というのか、それとしてＧＤＰ比一％という議論は意味のあることだろうと思っております。しかしながら、本当に四海波静かで全く脅威がないというようなことであれば、それは防衛費はどんどん減らさなければいけません。しかし、我が国に対する脅威というものが、危険というものが、あるいは懸念される材料というものが増した場合に、しかしながらＧＤＰ比一％なんだからというふうな議論というのは、これはまたいかがなものかというふうに考えております。
　私ども政府といたしましては、いずれにせよ、節度ある防衛力の整備ということを言っております。それは、侵略的なものも持つことはいたしませんし、そしてまたやみくもに防衛費を増やすというような考え方は持っておりません。そういう意味で一％ということは、積極的な意味を私は否定をするものでは決してございません。
　しかし、周りの状況というものに防衛費というものはやはり関連を持つものであろう。あわせて、経済が非常に厳しい中にあって、その中における防衛費の在り方というものも、当然私どもは無駄遣いをしないように、合理化、効率化というものに努めていかねばならないというふうに心しておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_031</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、第一義的に海上保安庁が担うべきことは今日においても全く変わりはございません。
　しかし、例えて申しますと、九州南西沖で起きました不審船・工作船事案のように本当に強力な装備を向こうが持っているというような場合に、海上保安庁だけでは対応できないということがあり得ることであります。海上警備行動の下令ということが必要になることもあるわけでございます。そうしますと、私どもが持っております例えば海の装備というものが、非常に俗な言葉で申しますと重厚長大であって、そういう本当の、向こうの駆逐艦であるとか巡洋艦であるとか、そういうものには対応できるが、ああいう工作船のようなものには対応できないというようなことであるとするならば、それは海上警備行動という条文があっても実際の実効性を持ち得ないというようなことだろうと思っております。これは、陸上におきますテロやゲリラにおいても同様のことでありまして、いきなり戦車が出てくる、こういう話には相なりません。
　そうしますと、そういうような非対称的脅威のようなものにも対応できる装備というものをきちんと作りまして、もちろん二重投資のようなことは避けるべきだと思っているんです。海上保安庁も持っているようなものを自衛隊も持つとか、あるいは警察も持っているようなものを自衛隊も持つ、そういうような二重投資は国家資源の有効配分という観点からもいかがなものかというふうには思っておりますが、治安出動や海上警備行動という、条文に定められた私どもの任務がきちんと果たせるようなものは、節度を持って整備をしてまいりたい、そういうことでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_035</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　さようでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_049</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、副長官からお答えを申し上げましたが、よく、ミサイルが飛んできて災害派遣とは何事だと、こういうおしかりをいただくことがあるのですが、これが本当に、我が国はですね、我が国はというのはかの国のことですが、我が国は衛星の実験を行うのである、衛星を打ち上げるのであるとか言われて打った、それがたまたま着弾してしまった、そこにはもう弾薬も何もありませんで、本当に事故かもしれなかったという場合に、これ防衛出動というのは相当無理があるんだろうと思っています。
　つまり、防衛出動というのは、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使ということになっておりますわけで、これで防衛出動で対応するというのは極めて難しい。
　ただ、先生御案内のとおり、防衛出動というのは、おそれがある場合でも下令はできます。おそれがあるということで、それはもちろん相当の蓋然性というか客観的にそういう状況が高まらなければいけませんが、防衛出動を下令することはできます。
　しかし、それに対して、防衛出動を下令しても、我が国が自衛権の行使として武力を行使しますためには、御存じのとおり、急迫不正の侵害があり、ほかに取るべき手段がなく、かてて加えて必要最小限ということが自衛権発動の三要件として必要なわけでございます。
　お尋ねの、じゃ何ができるんだと。我が国に対して本当に組織的、計画的な武力の行使としてミサイルが発射をされたという場合に、何ができるかといいますと、これは、実際にそれを撃ち落とすような能力は我が国は持っておりません。我が国のみならず、世界じゅうどこもそんなものは持っておりません。
　現在、イラクで行われております戦争において、北、失礼、イラクが発射したミサイルが落とされておるではないかというふうな御指摘もございますが、あれは射程の短いスカッドのような、五百キロとか、そのような射程の短い、よって落下速度の遅い、そういうようなミサイルを撃ち落とすことができる能力を、確かにパトリオットのＰＡＣ２あるいはＰＡＣ３というのは持っております。しかし、北朝鮮から、例えば日本のように、千三百キロということになりますと、それは射程も長い、よって落下速度も非常に速い、それを撃ち落とすようなミサイルシステムというものは、合衆国も含めて世界じゅう、どこも持っておりません。
　ただ、昨年の暮れ、アメリカ合衆国において、そのようなミサイルシステムというもの、つまり洋上配備型、そしてまた地上固定型、地上移動型、その三つの組合せによるミサイル防衛システムというものを今後導入するというような発表があったところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_051</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは抑止力だと思っております。
　すなわち、総理がよくおっしゃいますように、日本を攻撃するということは、すなわちアメリカ合衆国を攻撃するということなのだという表明を合衆国は行っておるわけでございます。それは日米安全保障条約もそうでございますし、三木総理大臣とフォード大統領が会談をいたしましたときも、そのことの言明はございます。そしてまた、日米防衛協力の指針におきましても、必要な打撃力の行使を考慮するというような形になっております。
　そういたしますと、日本に対する攻撃をした場合には、合衆国が打撃力を行使する、弾道ミサイルについては打撃力の行使を行うということになっておりますわけで、それは私は抑止力なんだというふうに思っております。
　ただ、この抑止力というものが、核抑止力というものと通常兵器による抑止力というものがある。核兵器による抑止力でも、懲罰的抑止力と拒否的抑止力と、いろんなものが分かれます。
　日本の場合には、それは核の抑止力というものも、当然、日本には核兵器というものは持ち込まれておらないという前提において申し上げるので、沖縄にあることがそのままそれにつながるということを申し上げるつもりは私は全くございませんが。そういう通常兵器による抑止力あるいは米本土、あるいは艦船等々からの核抑止力というものを考えましたときに、それは抑止力として効果を表しておるというふうに私は考えておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_053</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　特定の脅威というものを想定をしておるわけではございません。ただ、北朝鮮について申し上げれば、かつてノドンミサイルが日本海に撃ち込まれたと。そしてまた、テポドンというものが日本列島を飛び越えて太平洋に着弾をしたと。あるいはケリー次官補の発言のように、次官か発言のように、核というものを開発を進めておるということがある。私どもは、脅威だというふうに申し上げておるわけではございませんが、そういう事象というものに重大な懸念を持っておるわけでございます。
　じゃ、そのほかについてはどうなのかというふうに問われますと、これは、これも特定の国を指して脅威というものが存在するということを前提に私どもは防衛政策を組み立てておるわけではございません。ただし、新しい時代の新しい脅威というものを考えましたときに、本当に想像もしないような、つまり国家というものであれば守るべき国土や守るべき国民を持っております。そして、国家というものであれば、例えばＮＰＴであってもＣＴＢＴであっても、条約というものの縛りが利くわけでございますし、国連というものも機能するわけであります。
　ところが、これがテロリストとか集団とかいうことになりますと、守るべき国家とか守るべき国民というものを持っておりません。また条約とか国際組織というものの制約も受けるものではございません。そういう勢力に大量破壊兵器というものが拡散をしていく、あるいはその運搬手段たるミサイルというものが拡散をしていくというような脅威に対して、私どもはどのようにして国の独立と安全を守るという観点から国民に対して責任が果たせるかということは考えていかねばならないことだと思っております。
　それから、加えましてイージス艦の御質問でございますが、確かにイージス艦は一隻千二百億ないし千三百億するものでございます。通常の護衛艦に比べまして、単純な比較は困難でございますが、倍以上するというようなことだというふうに思っています。導入の経緯は、委員が御指摘のように、貿易摩擦を減らすためだというような御指摘もありました。それが事実であったかどうか私は存じませんが、そのような御指摘もありました。何のためにこんな船入れるのという話もありました。
　しかし、今日考えてみますときに、イージス艦が一つは持っております高い防空能力あるいは高い水上索敵能力というものは、何も我が国の脅威はミサイルだけではございません、今も、例えばジェット戦闘機というものもあるわけです。そうしますと、イージス艦というものは、それが高い防空能力、今までの護衛艦であれば、従来型の護衛艦であれば索敵ができなかったような目標をとらえ、そして回避をすることができる。そして、仮に日本船籍の船を護衛しておるとするならば、こういうものが近付いているからここにいてはいけないというような、そういうような情報の提供もすることができる。やっぱり私は、高い防空能力あるいは高い水上索敵能力というものは私は今後も高い価値を持つものだというふうに思っております。
　ミサイル防衛について、よくイージス艦は万能だみたいな議論がございまして、イージス艦があれば何だってできるんだというようなお話がございますが、それは間違いでございます。イージス艦一隻だけでミサイル防衛ができるようなことであれば、こんなにミサイル防衛の議論が難航するはずはございません。イージス艦だけでミサイル防衛というものはできません。
　ただ、テポドンが発射されましたときに、日本のイージス艦が、北朝鮮があれは衛星であるというふうに申しましたが、それは違うと、これは弾道ミサイル実験の可能性が高いということを指摘をいたしました。すなわち、その弾道ミサイルというものがどういうような軌跡をたどり、どういうような航跡をたどって、どの地点に落下をするかというようなことを識別する能力というものはある程度イージス艦は有しております。そういう意味で、イージス艦が我が国の防衛力あるいは抑止力、果たす役割というものは私は大きなものがあるというような認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_055</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　冒頭、予算に対するお尋ねのところでも少しお答えを申し上げたところでございますが、例えていいますと、今、舞鶴に配備をいたしておりますが、二百トンクラスのミサイル艇というものを、はやぶさ型と申しますが、それを配備をいたしております。例えば、工作船のようなものに大きな護衛艦を出しましても、これはもう向こうは何しろ四十九で走るような船ですから、やたらめったら速いと。護衛艦が四十ノットも出して走れるわけはございませんので、もちろんそういう工作船というものを阻止しますために護衛艦というものが果たす役割もございますが、それがメーンではない。速いスピードで走ることができ、そしてまた小回りが利いてというような船を導入をいたしております。
　あるいは、もちろん海上保安庁だけでは対応できない場合にどうするのだというときに、では私どもの海上自衛隊員がそういうような能力を持てるかという議論もございました。そういうような能力というものも持っていかねばなりません。それは陸においても同様でございまして、これを仮称、仮の呼び名で特殊作戦群というふうに申しますけれども、そういうものを新編を行っておるところでございます。
　これは重ねて申し上げますが、何でもかんでも自衛隊がやるというようなことを私どもは考えておるわけではございません。もちろん治安出動にいたしましても海上警備行動にいたしましても、使うのは警察権であって自衛権ではありません。しかし、外目には、外目には軍隊が出てきたというふうに映るわけです。自衛隊は自衛隊だと、軍隊であるというふうは国内的には言っておりませんが、それは外目には軍隊が動いたというふうに見えるわけであります。
　そうしますと、その出動というものは非常にこう慎重であらねばならないということだと思っています。海上保安庁では対応できない、警察では対応できないということになった場合に自衛隊が出るということだと思います。
　ただ、それが慎重である余り事態の拡大を招いてしまったとか、無用な犠牲が生じたとかいうことであってはなりませんので、先ほど月原委員の御質問にもお答えをしたことでございますが、そこのところは海上保安庁や警察ともよく連携をしながら国民の生命、財産に責任を果たしてまいりたいというふうに考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_101</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　発言の訂正をさせていただきます。
　先ほど私が御説明を申し上げました平成十五年度防衛庁予算の説明の防衛本庁の予算の中で、「必要な整備の更新」と申し上げましたが、「必要な装備の更新」と訂正をさせていただきます。
　どうも大変失礼いたしました。
　　　　─────────────</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_126</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、二十日の日にブッシュ大統領が開戦の演説をいたしました。そのときに、戦いは長引くかもしれないということを発言しておられました。
　私は、非常に早く終わるというようなことをマスコミ等を中心に喧伝をされておりますが、決して合衆国自体も早く終わるというようなことは言っていなかったと思います。これからどういうような戦況の変化があるか分かりません。
　ただ、報道等々で知ります限り、トルコが使えないということ、あるいは民間人を盾に使うというような、本来ジュネーブ条約、イラクはその第一次条約に入っていませんから適用がないと言っちゃえばそれまでなんですが、民間人を盾に使うというようなこと、あるいは生物兵器、化学兵器を使うかもしれないというようなこと、あるいは、真偽のほどは定かではありませんが、本当に他国から最新鋭の予想されていないような兵器が入った、そういうようなこと等々を考えました場合に、決してあっさりと短期間で終わるというような楽観的な見通しは、合衆国も持っておらないと思いますし、私自身も決して持っておるわけではございません。早く終わってもらいたいと思う気持ちと、そうはいってもということ、両方思っておるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_128</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　前段の方からお答えをさせていただきたいと思います。
　このことは委員が一番よく御案内のことでございますし、委員の御所見も私も何度か拝読をさせていただき、今後とも理解をするように努めたいと思っております。
　その上でお答えを申し上げるといたしますならば、確かに一般競争契約というものの比率が増えてはおります。件数ベースで申し上げれば、九年度が二八％であったものが十三年度は六一％ということになっております。ただ、これを金額ベースで見ました場合には、九年度が三・七％、十三年度が七・九％ということでありまして、確かに倍にはなっておりますが、正しく戦車でありますとか、そのようなものはどの企業でも造れるというものでもございません。ライセンス生産である場合には、元々の企業との契約というものが必要でございますし、これはどこもそういう契約ができるというわけでもございません。
　私は、実際に件数的には一般競争契約というのは増えておりますが、防衛調達の性質上、金額ベースでそういうものはこれから先も増えていくだろうかといえば、性質上、それはかなり難しいことなんだろうというふうに思っております。
　要は、一般契約というものを、競争契約というものを進めました場合に、防衛産業の寡占化というものがどれぐらい進んでいくかということなんだろうと思っております。寡占化がどんどん進んでいった場合には、それは決して好ましいことだとは思っておりません。ただ、例えば戦車ということであれば、これは三菱重工業、ほかにどこかができるかといえば、それはなかなか難しいことなんだろうと思っております。
　いずれにいたしましても、防衛産業の在り方というものは、防衛力、抑止力のかなり大きな部分を占めるものだというふうに私は思っておりまして、就任以来、防衛産業の言ってみれば本音というものを聞いてみなければいけないだろうと思っております。
　基本的にユーザーが防衛庁・自衛隊だけでございます。そうしましたときに、私どものように武器輸出三原則というものを持っておる、そういう国の防衛産業の在り方というのはどういうものなのか。だれもボランティアでやっておるわけではございませんので、本当に防衛産業の在り方というものを真剣に考えていかないといけないのだろうというふうに強く認識をしておるところでございます。
　それから、後段の御質問でございますが、私は、正しく委員と同じ考えだと自分では思っております。
　要は、自衛隊法によりまして服務というものは決められておる。そして、その中の根幹は、事に臨んでは身の危険を顧みずというところが一番大事なんだろうと。身をもって、そして国民の負託にこたえるという部分がございます、正確ではないかもしれませんが。要は、そういう方々に対して国家としてどのようにこたえていくかということは、私は非常に大事なことなんだと思っております。先般の防衛大学の卒業式におきましても、小泉総理大臣からそのような御発言がございましたし、私もそのように申しました。
　それは何も軍国主義とかそういうお話ではなくて、本当にいざというときに身の危険を顧みない方々に対して、国家が、国民が正当な尊敬の念を払うというのが私は健全な国家の在り方だろうというふうに思っております。
　その上で、危機に強い指揮官をどうやって育てていくかというお話であります。危機に強い指揮官というもの、確かに長い間、自衛隊・防衛庁というのは平和の中におりました。ただ、これはもう委員一番御案内のことかと思いますが、本当に安逸の中で惰眠をむさぼったわけではないと思っております。その間も、航空自衛隊も陸上自衛隊も海上自衛隊も、本当にぴりぴりとした緊張感の中でやっておった。それが日米安保と相まって私は戦後の平和を構築してきたのだろうと思っております。さらに、諸情勢の変化に従ってそれを更にきちんとしたものにしていくためにどうすればよいかということは、私も日々心掛けております。
　現場を御存じの田村委員の御指導を今後ともお願いするゆえんでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_141</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　思いやり予算という言葉は、これが正式な言葉ではございません。そういう言葉がいいのかどうかという議論はございますが、要はホスト・ネーション・サポートを中心にするものだというふうに私は理解をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_143</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　失礼しました。
　さればこそ、思いやりというふうな表現が使われておるのだと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_145</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　個々具体的にはまた後ほど資料を取りそろえまして先生のところに御説明に上がりたいと思いますが、午前中の質疑来、答弁をさしていただいておりますように、特にテロ・ゲリラ対策、サイバー対策、そのような新しい脅威に対応するようなそういう予算が新しく付けられておるというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00420030326_147</speechID><issueID>115613950X00420030326</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2003-03-26</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　あるいは私の御説明の仕方が悪かったのかもしれませんが、六十二年度、昭和でございますが、六十二年度は対ＧＮＰ比一・〇〇四、六十三年が一・〇一三、平成元年が一・〇〇六ということになっておりまして、過去、この三年間が一％を超えております。
　一％という意味は、広中委員の御質問にも答弁を申し上げたとおりでありまして、一つの目安としては必要なものだというふうに考えておりますが、じゃ、本当に周りの状況が厳しくなったときに、一％があるんだからこれを超えてはいけないという議論は私としては取り得ないものだというふうに考えております。
　それで、今の御質問の点でございますが、この部分は防衛費に含めておりません。今度、政府が打ち上げます情報収集衛星は、これは偵察衛星という言い方をしておりません。専ら安全保障の目的のために使われるものではなくて、多目的衛星とも言われますが、多くのニーズにこたえるものでございます。したがいまして、これを防衛予算の中にカウントし、それを加えたら一％を超えるではないかという御議論には、大変恐縮でございますが、私としては賛成し得ないところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00420030326</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00420030326/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_012</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは基本的に、委員も御指摘のように、その米英軍の発表以外のものというものにも私どももそれなりに接していないわけではありませんが、これはもう本当に作戦の機密を要することでございますのでそれ以上のことは申し上げられない、委員もよく御案内のとおりでございます。
　ただ、最近の報道を見ておりまして感じますのは、当初言われておったように、もちろんブッシュ大統領は長引くかもしれないということは言っておられるわけでありますけれども、当初から。イラク軍の抵抗というものは、もちろんこれは織り込み済みなことでございますが、大方の人があるいは予想したように、本当に全く何も抵抗なく行ったというものではないということ。そしてもう一つは、生物兵器のようなもの、いわゆる大量破壊兵器のようなもの、そういうものを間違っても使わないようにというふうに米軍の方は言っておるわけでございますけれども、その懸念は依然として消えていない。あるいはどこかの場面でそれが使われることというのはもちろん懸念をされることであろうというふうには考えておる次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_028</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これをお答えすれば、法的にも能力的にも可能だというお答えになろうかと思います。ただ、それは今、海上保安庁から答弁がございましたように、第一義的にはこれは海上保安庁ということになるわけであります。
　私どもが護衛をやるとしますと、これは自衛隊法第八十二条を使うことになると考えております。つまり、八十二条は、防衛庁長官は、「海上における人命若しくは財産の保護又は治安の維持のため特別の必要がある場合には、内閣総理大臣の承認を得て、自衛隊の部隊に海上において必要な行動をとることを命ずることができる。」と。これは実際に使いましたのは四年前の能登半島沖事案だけでございますが、先生御指摘のように、ペルシャ湾等々で、あるいはその洋上、地域を特定をするわけではございませんが、我が国の船舶を護衛をする特別な必要というものが生じた場合、つまり特別な必要とは何かといえば、第一義的に対応する海上保安庁が、質的にこれはもう相手の脅威が海上保安庁をもってしてはこれは対応できないというような場合を指すと思っております。あるいは、長期間非常に行動が及ぶというような場合だろうと思っています。そういうような質的にあるいは量的に困難であるような場合、それを特別な必要のある場合というふうに言うのだというふうに考えております。内閣総理大臣の承認をいただいた場合には、これは海上警備行動、自衛隊法第八十二条というものによって対応することになるというふうに考えておる次第でございます。
　当然のことでございますが、この第八十二条の条文からいたしまして、これは公海にもこれは及ぶというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_030</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、実際そういう必要があり、先生御指摘のように内閣総理大臣の承認を得ればそれは法的に不可能なことだとは思っていません。もちろん、今テロ特措法に基づいてテロ特措法の目的に従って行っておるわけでありますから、そのまま何も命令なしに出れる、護衛ができるというふうには考えておりません。やはり海上警備行動を下令することが必要だというふうに思います。
　ただ、問題は、以前も議論させていただいたことでございますが、今私どもがテロ特措法に基づいて行っております活動、そしてその安全を確保するために出ております護衛艦、能力一杯やらせていただいておると思っております。それが、もちろん必要性の問題ということもございましょうけれども、現在その能力というものを、私どもがやっておりますテロ特措法に基づく活動を安全ならしめるために、ぎりぎり一杯のものを今使っておりまして、その分、能力的にタンカー護衛というものは可能になるかというふうな御指摘をいただいた場合には、かなり能力的には難しい部分があるのではないかと思っております。
　いずれにいたしましても、テロ特措法に基づく活動を安全にするということも重要であります。仮にそういうような日本船舶に対する危険が生じた場合に、私どもがやらねばならない事態が生じたとするならば、それも当然行わねばならないことでございます。その場合に能力的にどうか、ニーズがどうかということはまたよく検討していかねばならない、このように考えておるわけでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_111</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先生御案内のとおり、ＵＮＨＣＲ等の国際機関からの要請を日本政府として受けまして、それが外務大臣のところへ参ります。それから、それが国際平和協力本部長たる内閣総理大臣に参りまして、そこからの命令を受けて、私どもの方として政府専用機、これ自衛隊機でございますが、これを飛ばす、こういう段取りになっておるわけでございます。
　したがいまして、いろんな状況を勘案しながら、御指示があれば飛べるというような状態にはするべく今努力をしておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_113</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは第一に、先ほど舛添委員の御質問に運用局長がお答えしたことと重なれば恐縮でございますが、全国の自衛隊施設の警備の強化というものを改めて指示をいたしておるわけでございます。特に、在日米軍と共同使用しております施設につきまして留意をいたしておるところでございます。
　もう一つは、これテロと直接関係があるわけではございません。しかしながら、これいろんな情勢がございます。テロがどこから来るか分からないということもございまして、従来からＰ３Ｃは飛ばしておるわけでございますけれども、艦艇、航空機によります警戒態勢、警戒監視態勢、これも強化を指示をいたしておるところでございます。
　もう一つは、全国の部隊で二千七百人の規模をもちまして二十四時間体制の災害対応態勢を維持をしておるわけでございますけれども、関係機関から要請がありました場合等々にきちんと即応ができますように、そのような機関との緊密な協力の下、適切な対応ができますように、そういう態勢も維持強化を実施してまいりたいというふうに思っておるわけでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_115</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　警護出動は、先生御指摘のように、我が国における米軍施設及び区域等に対する警護に万全を期するためということで警護出動というものを新設をさせていただきました。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_117</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは米軍からの要請というものは要件とはなっておりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_119</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、今まで必ずしもその連携が極めて密であったというふうに評価いただけない面があっただろうというふうには反省をいたしておるわけでございます。
　例えば、今御指摘がありましたように、法改正というものも行いました。情報収集出動というようなものも新設をいたしました。そしてまた協定というものも、防衛庁と国家公安委員会というものの協定というものはあったわけでございますけれども、これは相当古かったわけであります。これを昨年の五月までに四十七都道府県警察と陸上自衛隊の師団との間でそれぞれの現地協定というものも作りました。ただ紙で書いただけでもこれは仕方がないお話でありまして、それでも全国から四十七都道府県に下りただけでもこれは相当前進は前進なわけでございますが、それが定期的に協議ができるようにというような、そういう連絡会議も設置をいたしております。
　加えて、これは実際に共同で訓練をしてみないと分からない場面がたくさんございます。問題点が分からないこともあります。そういうような共同図上訓練のようなものも随時行ってきておるところであります。
　ですから、警察と自衛隊との連携というものは、私はここ一、二年で相当に進んだのではないかというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_121</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘のことは本当によく考えてみなきゃいかぬことだと思っています。
　これはもう委員御案内のとおり、例えば治安出動というものを下令したといたしますね。一般の警察力をもってしては対処し得ないということであったとして、治安出動を下令したといたします。これも警察権には違いがない。自衛権を使うわけではございません。ですから、対外的に考えてみましたときに、警察力で対応するのか自衛隊が対応するのかの違いはあるにしても、これは国内的な作用たる警察権の行使なんだというふうに私は思っているわけでございます。
　治安出動も、そうかといって自衛隊が出るわけです。実力集団たる自衛隊が出る。警察とは違って格段に、戦車でありあるいは機関銃でありというものを持っておる自衛隊が出るわけですから、それは軽々に治安出動は下令されてはいけないのであって、それはもう厳格な下令要件があるわけです。内閣総理大臣が下令するということもございます。
　問題は、たとえ少人数であったとしても、それが組織的、計画的な我が国に対する武力の行使であった場合はどうなんだいということで、実はこれは私もずっと悩んでおることではあるのです。
　つまり、全く仮定の話ですよ、全く仮定の話ですが、警察力をもっても十分に対応できるような規模の我が国に対する組織的、計画的な武力の行使という概念が概念上あり得るわけですよね。その場合には、私は理屈からいうと、それはやはり防衛出動なんだろうと思っています。仮に警察で対応できるとしても、それが対内的な作用であるがところの警察権で対応するということは、それはおかしなことなのだろう。やっぱりそれが我が国に対する組織的、計画的な武力の行使である以上、それが仮に能力的に警察権で対応できるものであったとしても、それは対外的な作用になるわけですから、これは理屈の上からは防衛出動ということになる。それに警察権を使ってはいけないのだろうというふうに思っております。
　そういう判断は、私は、もう一つ委員が御指摘になりましたテロリストなるものが、テロリストなるものが本当に外国の対外勢力の組織的、計画的な武力の行使みたいな形で行われるとするならば、それはやはり治安出動ではなくて防衛出動をもって対応すべきものなんだろうというふうに考えておるわけでございます。ここの整理は、警察権というものと自衛権、つまり、治安出動までに使われる警察権というものと、あくまで自衛権によるがところの防衛出動、そこはきちんと峻別をするということが、場合分け必要なものだろうというふうに思っております。
　もう一つ、これはもう委員も御指摘だったかと思いますが、警察が全然対処できなくなって、小説なんかにございますように、警察官に多数の犠牲が出たと、あるいは海上保安庁に相当の犠牲が出たと。それからおもむろに自衛隊がやってくるということであってはならぬのだろうと。信号が黄色から赤に変わるように、はい、ここまでは警察権、ごめんなさい、ここまでは警察、はい、ここから先は自衛隊というようなことではなくて、本当にそこはどうやってスムーズにスイッチできるかということも私どもはよく警察、海上保安庁と協議しながら、密接に連携をし、空白が生じないようにしたいと思っております。
　特殊作戦群のお尋ねでございますが、現在、特殊作戦群というものにつきまして計画、訓練をいたしておるところでございます。つまり、今までＳＡＴ、警察のＳＡＴというものが出ることになっておったわけでございますが、ＳＡＴ等と適切に連携を取りながら対処することが、事態の鎮圧の観点だけではなくて防衛力整備の観点からも最も効率的であるというふうに私どもは考えておるわけでございます。
　今はまだ特殊作戦群というのは仮称の段階でございますが、ただいまやっております中期防におきまして、ゲリラや特殊部隊による攻撃等各種の攻撃形態の対処能力の向上を図るということを計画の方針として掲げておるわけでございまして、そのような専門部隊を新編すべく、平成十五年、来年度予算案に計上しておるわけでございます。これを作りますことによって、治安出動が下令されましたときに、自衛隊によりますテロ対処能力、その向上に相当に資することになるというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_124</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、一つ申し上げておきたいのですが、委員御指摘のように、正しくミッドコースの部分をやっておるわけですね。ターミナルフェーズとそしてミッドコースとファイナルフェーズとこう三つあるわけ、ターミナルフェーズと三つあるわけですが、日米でやっておりますのは、本当にそのミサイル防衛計画という大きなものの中のごく一部のものであります。
　ですから、日米共同研究だけでＭＤというものが成り立っておるわけではございません。そこの一部分で、例えばノーズコーンでありますとかキネティック弾頭でありますとか赤外線シーカーでありますとか二段目ロケットモーターでありますとか、そういうものの技術は非常に重要なものでありますし、このミサイル防衛のミッドコース段階でも極めて重要な要素を占めるものであります。これの研究成果というもの、技術のことでありますから、これいつまでに必ずできるというものではございません。
　しかし、もう何年も何年も先ということではございませんで、可能な限りその技術研究というものの成果が上がるべく、私どももアメリカと努力をしてまいりたいと思っております。何年も先ということではございません、確たることは申し上げられませんが。
　しかし、もう一度申し上げますけれども、そのこと、日米共同研究のみがミサイル防衛のすべてではないと。アメリカ合衆国が発表しておりますところのイージス艦、そしてまた固定型、そして移動型、この三つのものと、この日米共同研究というものが必ずしも一体ではない。むしろ、これはまた、また別のものとして議論をされることもあるということでございます。
　いずれにいたしましても、この技術研究というものが早く明らかになる、それによってミサイル防衛というものが、より精度の高いものとして研究成果としての結実を見るということが必要なことだと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_147</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは再三お答えをしておりますが、テロ特措法の目的というものがございます。それぞれ私どもが給油をいたします相手方の国と日本国との間で交換公文を結びまして、そこに私どもが、テロ特措法に従ってこういう活動を行っておるということをお互いが確認をし、国家としてそれに署名をしておるわけですね。
　国と国とが、いやしくも国と国とが交換公文を結び、署名をしておる、それを信じるということが私は保証だと思います。そんなものは信じられないというふうに委員がおっしゃれば、それはそういうことなのかもしれませんが。私どもは、国と国が私どもの立場をそのように申し上げ、補給を受ける国がそれを理解をしておる。その署名というものは、私は国と国との信用であり、それが保証だというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_149</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在キティーホークに、現在までのところ私どもの補給艦がキティーホークに行ったという事実はありません。そしてまた、私どもはテロ特措法に従いまして補給活動を行っておるわけであります。それに合致をするものであれば補給は可能でありましょうし、その目的を逸脱するようなものであれば補給はできない、そういうことです。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_151</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員がおっしゃいますように、戦争が始まったということはございます。しかし、サウザンウオッチにいたしましてもノーザンウオッチにいたしましてもそうなんですが、それはテロ特措法というものとは違う世界だと私は思っています。
　そういうことに対して、つまりそういうようなテロ特措法の目的とは違う、九・一一そしてまた国連決議、それに基づいて行動をしているところのアメリカ、イギリス等の軍隊に対しまして私どもは補給を行うということが法律の趣旨なわけですね。
　つまり、そこで行動をしておる、被補給船といいますか補給を受ける船、それはもうそういうものにしか従事をしないということになっておるわけであって、その趣旨を交換公文で交わしておるわけです。そこは、本当に両国の信頼というものはそういうものであるというふうに考えておりますので、それがお答えになろうかと存じます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_153</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　別に私どもの油ではございませんで、日本国の油であるわけでございますが。それがいいとか悪いとかいうお話ではございませんで、それが、法律の目的に従って私どもは行動しておる、そして日本国と合衆国との間にそのような交換公文が交わされており、それに従ってアメリカも法の趣旨を理解をし補給を受けておるということでございます。
　さすれば、それが、例えば今、キティーのお話をなさいました。キティーホークのお話をなさいました。それがアフガニスタンとそしてまたイラク攻撃と同時にやっておるということがあるとするならば、それは法の目的というものを外れる部分というのが出てくるわけだと思います。これは、あなたはその確証がありますか、それを確かめましたか、行って一々見ましたかと言われれば、それはやっていないというふうに申し上げます。それは、両国の信頼というのはそういうものだということを申し上げておるわけです。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_155</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはテロ特措法を作りましたときから委員に御指摘をいただいていることとかなり似通った部分があろうかと思っておりますが、要はそのコンバットゾーンって何ですかということになるんだろうと思います。
　コンバットゾーンというのは何かといえば、それはもう何度も国会において答弁がなされておりますが、コンバットゾーンを指定をすることによりアメリカの軍人は免税や月単位での戦闘手当を受けるという、この福利厚生が受けられるような地域ということで、このコンバットゾーンというのは米軍が指定をしておるわけでございます。
　米軍がそのような観点に基づきまして指定をした区域というものと、私どもの艦船が行動できる区域というものが、それは論理的な連関を持って論ぜられるものだと私は考えておりません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_157</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはお言葉を返して恐縮ですが、でたらめを申し上げておるわけではございません。この場において委員が国民を代表して、党を代表しておっしゃっておられるわけですから、それに対してでたらめを答えておるような防衛庁では、従来から終始一貫して、ないつもりでございます。
　私どもが申し上げておりますのは、これはアメリカの国防省に確認をして得た結果といたしまして申し上げております。すなわち、米軍人の福利厚生の見地からなされたもので、この指定により各米軍人はというふうに、先ほど私が答弁を申し上げたとおりでございます。
　小泉総理がそのようにお答えになっておられるのは、これも一昨年の御議論かと思いますけれども、地域によってこれはコンバットゾーンと言うけれども、ここでは国と国との戦いじゃないわけですから、当分戦闘行為が行われないな、戦場にはならないなという範囲はコンバットゾーンでもあり得るということで、そういうところには当然物資協力なりいろんな支援活動ができる、でき得るということで、コンバットゾーンに指定をされたから全部それは軒並み駄目ですよということにはなりませんねということであって、私が先ほど、論理的に連関しませんねと申し上げたのは、その総理の答弁と趣旨は一緒でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00320030325_170</speechID><issueID>115613950X00320030325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2003-03-25</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは申し訳ありません。通告がございませんでしたというのは何の言い訳にもなりませんが、御指摘のように、世界から尊敬されるようになったので消えたというような不遜な考えは持っておりません。それは恐らくほかの事業に代える形で生きておるのだろうというふうに考えておりますが、即刻調べまして、御報告は申し上げます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00320030325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00320030325/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X02320030324_006</speechID><issueID>115605261X02320030324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2003-03-24</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今外務大臣から答弁がございましたとおり、例えば難民に対してテントのようなもの、これを国際的な人道支援ということで自衛隊機で運ぶということは現在でも可能でございます。そういうようなニーズが発生をすれば、御指示に従ってそういうことになろうかと思います。
　あとはもう、また先生の御指導を賜りたいところでございますが、どういう形で終わるか、そして、復興が国連の手によってなされるのか、それによってまた変わってくる点があるだろうとは思っております。
　ただ、私どもが持っております補給でありますとかあるいは医療でありますとか復興でありますとか、そういうような能力というものは相当に活用ができるものだというふうに考えております。今の法律の枠組みでできるかどうか、そしてまた、現地に行きまして活動しますときの治安というものはどのようなものであるのか、そのような、私どもの能力あるいは法的な可能性というものを勘案しながら、可能な限り国際的な責務を果たしていく、そういうふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02320030324/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02320030324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X02320030324/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01620030324_285</speechID><issueID>115615261X01620030324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-03-24</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　具体的に我が国に対しまして直接影響があるような兆候というものは、現在情報に接しておりません。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01620030324/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01620030324_287</speechID><issueID>115615261X01620030324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>287</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-03-24</date><closing></closing><speechOrder>287</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　あるいは私の言い方が悪かったのかもしれませんが、私が申し上げましたのは、防衛出動という場合には、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使というものが防衛出動の要件になっておりますわけで、これが何だかよく分からないと、実験なのか何なのか分からない。つまり、組織的、計画的な武力の行使ということに当てはまらなければ、これは防衛出動の要件にならないだろう。しかし逆に、それが組織的、計画的な武力の行使ということになりました場合には、これは防衛出動の要件を成就いたしますから、それは防衛出動ということになるわけです。
　つまり、ミサイルがどういう形で飛んでくるのか、着弾をするのかということによって違いますわけで、それがすべて災害出動でなければできないなぞということを私は申し上げておるわけではありません。それは、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使であれば、これは災害出動で出るはずがないのであって、これはもう委員御承知のことと思いますが、防衛出動というのはおそれがある場合でも下令ができるわけですね。おそれ出動ということで下令ができる。
　ただ、自衛権の行使として武力行使を我が方がする場合には、自衛権発動の三要件を満たさなければいけない。防衛出動を下令をするということと防衛出動として武力を行使するということはまた別の概念でございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324/287</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01620030324/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01620030324_289</speechID><issueID>115615261X01620030324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>289</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-03-24</date><closing></closing><speechOrder>289</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは再三お答えをいたしておりますように、例えば今イラクにおいて、イラクが発射したミサイルをパトリオットによって迎撃したというふうに言われております。ただ、あれは五百キロメートルぐらいの射程のミサイルでございまして、仮に北からというふうに仮定をいたします、そうしますと千キロを超えますミサイルになるわけですから、落下する速度は非常に速いということになります。それに対応するような迎撃ミサイルというものは現在まだ配備をされておりません。これは日本だけではない、日本だけが無責任なわけではなくて、それは合衆国においてすら二〇〇四年度からＰＡＣ３あるいは地上固定型イージス、これを組み合わせたミサイル防衛網を配備するという話になっておりますわけで、現在、世界じゅうどこもそのようなものを撃ち落とすものは持っておりません。
　ただ、繰り返しになりますが、イラク等でなされておりますのは、本当に限定的に、五百キロぐらいの比較的スピードの遅い弾道ミサイルに対しましてＰＡＣ２でありますとか、あるいは使われたというお話もございますが、ＰＡＣ３でありますとか、そういうものが限定的に能力を持っておるわけでございます。
　ですから、日本において、例えば射程千三百ぐらいのマッハ二十ぐらいで落ちてきますもの、これに対してどう対応するのか。委員が、先ほど漫然としておってはいけないというお話がありました。そうしますと、ミサイル防衛というものを我が国が導入するかしないかという場合に、それが一体幾らお金が掛かるのか、どれぐらいの精度があるのか、我が国で法律的にどのような裏打ちをするのかという議論をきちんといたしまして、安全保障会議に諮るということに相なるでありましょう。あるいは、座して死を待つのは憲法の予定するところではないということになりますと、これは、打撃力というものは日米安全保障条約によって、あるいはガイドラインによりまして米国に依存をするということになっておるわけであります。
　じゃ、それでどうなんだという御議論が仮におありであるとすれば、それはそれで一つの議論かと思いますが、ミサイル防衛につきましてはそういうことでございますし、打撃力については米国にゆだねるというのが現在の我が国の方針でございます。日米の信頼関係というものはそういうものだというふうに心得ておる次第でございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324/289</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01620030324/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01620030324_385</speechID><issueID>115615261X01620030324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>385</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2003-03-24</date><closing></closing><speechOrder>385</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　国連の枠組みで解決できないというふうに断定をした上で議論をするのは、今の段階としてはいかがかと思っております。
　つまり、合衆国が言っておりますのは、これはもう平和的に外交的に解決をするんだと、こういうふうに言っておるわけでございます。ＮＰＴ脱退、これは四月十日という話もあれば、もう北朝鮮は言っちゃったらもう脱退したとかいろんな話がございますが、そのことが安保理に提起をされるかどうか。いずれにしても、これが国際社会の問題であって、ＮＰＴ体制というものを守っていかなければいけない。これは米朝間二国間だけではなくて国際社会全体の問題であり、プロセスとしてやはり国際社会、国連の場で議論をされるべきものだというふうに私は思っております。
　じゃ、その場合に、もう待っていられないんだと、アメリカは、じゃ、先制的にやるのかどうなのかというお話になりますと、これは分かりません。しかし、アメリカがそのように北朝鮮に対して先制的に攻撃を行うというふうに私ども今理解をしておらないところでございます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324/385</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01620030324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01620030324/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_006</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　三月十八日、一昨日でございますが、安全保障会議の席上、総理から、国内重要施設の警備強化等、国民の安全確保は重要な課題である、関係大臣は緊密な連携の下に万全を期すようにというお話もございました。
　今の外務大臣のお話にも関連をいたしますが、例えば邦人輸送というような、そういう必要性が仮に生じた場合、それは、定期便も飛ばない、チャーター便も飛ばない、陸路も駄目と、そういう場合でございますが、そういうような必要性が仮に生じた場合には邦人輸送ができるような体制、こういうものを整えるということであります。
　あるいは、現在におきましても、在日米軍共同使用施設の警備というような強化をしておるところでございますが、不測の事態が生じないようにそういう警備体制というものも図っていくということだというふうに考えておるところでございます。
　そのほか、まだ具体的にこれこれということを申し上げる段階にあるとは思っておりませんが、私どもとして、法の定めのあるところに従いまして、政府の決定に従って万全を期すような体制は整えねばならぬというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_010</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、合衆国に対する支持を表明したと、それによって必然的に我が国に対する国際テロの危険が増すということが、本当にそういうことがあるというふうに断定できるかといえば、それは違うかもしれないという感じは持っています。ただ、テロというのは、私いつも申し上げるのですが、本当に不測の事態の、全く予想もしなかったような事態というものがテロの特徴であるということも認識はいたしております。
　そういう場合には、第一義的にこれは警察が対応するものだということも法が定めておるところでございますが、そういう場合にでも、テロというものが非常に一般の警察力をもってしては対処し得ない事態ということも考えられないではない。そういう場合に、本当に警察と連携をして、きちんとそういうようなテロの被害というものが最小限にとどまるようなもの、そういう形にはしておかねばならないというふうに考えております。
　それは、法律的には先生御案内のとおり治安出動というものを用いるということだと思いますが、大切なことは、警察との連携を図ることによっていかにしてテロを起こそうとしている人たちの目的というものを達せないようにするかということであります。そのことは、私ども、警察と緊密な連携の下に訓練も行っておるところでございます。そういうようなテロリストの目的が達せられないように、今後とも万全を期してまいりたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_012</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、テロとの戦いに従事をしておるアメリカ、イギリス等の軍隊に対しましてテロ特措法に基づいて支援を行っておるわけであります。そうしますと、私どもは、当然のことですが、テロ特措法の目的の範囲で事を行うということです。
　先生御案内のことかと思いますが、テロとの戦いにおいて、それが今までは海上からアフガニスタンに対して攻撃を加える、そういう艦船に対する補給というものが主であったわけでありますけれども、それが、そのことも現在も行われておるわけですが、同時に、その艦船というものは、米英等の艦船ですね、そういうものは今度は、アフガニスタンから逃亡する、海路を使って逃亡する、そういうようなテロリストの行動というものを阻止するためにも活動を広げておるわけです。それは行動する海域というのも広がっている。そしてまた、例えば新たにニュージーランドが加わったというように、参加する国も増加をしておるということであります。
　そういうような状況に適宜適切に対応いたしますように、法の定めた範囲に従いまして補給活動を継続をしておる。つまり、対象支援国を拡大をしたということはそういう意味合いでございます。あくまでテロ特措法の目的の範囲内で行うのが法治国家における私どもの行動だというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_014</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも何度か国会でお答えをしておることでございますが、合衆国もそうですし、英国もそうです、新たに補給を拡大した国に対してもそうでございますが、その都度交換公文というものを取り交わしている。そこにおいてテロ特措法の目的というものを確認をいたし、私どもはそれに従って補給活動を行っておる。そのことは、我が国と補給を受ける国との間で、これはもう公の取決めとしてあるわけであります。一方的に我が国がそれを表明しておるだけであれば、それは実効性に乏しいというふうなおしかりをいただくかもしれませんが、交換公文という形をあえて取りまして、その補給を受ける国も我が国のテロ特措法の趣旨というものを理解をし、そしてまたその目的というものを理解をし、そこで交換公文に署名をしておるわけですね。
　私は、私どもがテロ特措法の範囲の中で、目的の中でこのことをやっているのですよと、そのことをまた交換公文の上において相手の国も確認をしておるということでありますから、それは委員の御懸念のような落とし穴というようなことにはならないというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_016</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、テロ特措法の目的、そして交換公文、それにかなうものであればそれを拒むことはいたしません。しかし、それが本当にテロ特措法の目的の範囲を逸脱するというものであれば、それは法に基づいてそういうことはできないということだろうと思っています。それはそのときの状況によります。
　今、そういうような、どういうようなことが起こるか、それは分かりません。そこに基づいてできるともできないとも、そういうことを私が申し上げるわけにはまいりません。実際に私どもはその法に従ってやるということですし、補給を受ける国も交換公文というものを結んで、そのことの意思はきちんと表明をしておる、そして私どもと補給を受ける国との間の信頼関係というのはそういうものだというふうに私は考えます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_018</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、幹事長がそういう発言をなさったということは承知をいたしております。ただ、そのイラク新法なるものがどういうものであるか、そういうようなことを私は今のところ承知をしておるわけではありません。
　それは、復興という場合に、これがどういう形で戦争が終わるのか、仮に起こった場合に。そして、戦争が終わった後にそのイラクというものがどういう形で統治される形になるのか。イラク政府というものはどのようなものになり、そしてまたそこに国連がどういう形で関与しという、いろんな場合が考えられるだろうと思っています。
　今の法律、例えばＰＫＯ法で対応できる場合と、先生御案内のようにＰＫＯ五原則というものを満たさない場合だとすればどうなるのだということは、いろんなケースが考えられるだろうと思います。仮に現行法、つまりＰＫＯ法五原則を成就したと、ＰＫＯ法で行けるということであればそういうこともございますでしょう。成就しない場合には、それは法に基づかないで行動するわけにはまいりませんので、それは新法というものもあり得るのだろうと思っております。
　それは、いずれにいたしましても、法律がどのような形になるかは、どういう形で戦争が終わり、そのイラクの終わった後の形態がどういうことになるか、それによって変わるものだというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_120</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、北朝鮮が非常に閉鎖的な国ですから、正確なところは正直、どこにも分かりません。ただ、私どもが今考えておりますのは、北が核開発を進めているということはもうこれは間違いない事実である。アメリカでは、既に一個、二個の核兵器を保有していると、こういう報道もございます。少なくとも、確認をしたわけではありませんが、核開発が相当に進んでいるということは考えております。
　また、化学兵器につきましては相当量を保有をしている、そしてまた、生物兵器についてはそれを製造する能力、施設を有しておる、このように考えておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_122</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはイラクの問題を直接北朝鮮に結び付けて御議論をするということが必ずしも正しいとは思っていません。しかし、先生御案内の、正しく御指摘のように、日本の場合にはそういうような、北からそのような攻撃がなされた場合に、これは長い議論の積み重ねによって、私どもとしてそういう対地攻撃をする能力というものを有しておりません。これは長い議論の積み重ねでそうなっておるわけであります。
　そうしますと、日本の場合には、それは日米安全保障条約、これによって日本の独立、平和、国民の生命、財産を守る、こういうことになっております。私どもはＮＡＴＯのように多国間同盟というものを持っているわけではありません。日米安全保障条約というものに全幅の信頼を置いておるわけであります。
　したがって、日本を守るために、日米安全保障条約の信頼性、実効性、これは総理がいつかおっしゃいましたが、日本がアメリカを信頼すると同様に、アメリカに信頼される日本ということだって必要なはずであります。そういうような観点において、同盟関係、信頼関係というものはきちんと維持をしていかねばならない。これはすべての場合に当てはまることだというふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_167</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、午前中の質疑でもお答えをしたことでございますが、このテロとの戦いをしておりますアメリカ、イギリスを始めとします諸外国の軍隊、その活動は、アフガニスタンにおけるテロ掃討ということもありますが、それと同時に、海路を使って逃亡をする、そういうテロリストの阻止ということにもなっております。したがいまして、活動する海域が広がっておるということが事実としてございます。
　もう一つは、参加しております国、例えばニュージーランド、これが新たに参加をしておるということがございます。そういう意味で、テロとの戦いというものが拡大をしておる、それに合わせて私どもの活動も強化ということになっておる。
　要は、そのようなテロリストが海外に逃亡し、散逸をし、テロリストの脅威が世界に拡大しないようにという意味での強化であるというふうに承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_169</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、議員も御造詣の深いことかと思いますが、実際にイラク攻撃に従事をしております米英等の艦船の所在地と私どもの部隊が行動しております地域というのは、大体距離にいたしまして二千キロ以上離れております。そうしますと、これはもう日本の北から南までというようなことになるわけで、北海道から奄美大島ぐらいまでになろうかと思います。そうしますと、実際問題、それだけ離れておって、イージス艦が二千キロ離れたところで収集した情報というものが一体どのような形でイラク攻撃に従事をしておる米英の艦隊に裨益することになるのかということが一つあります。
　もう一つは、データリンクのシステムというのは百数十キロしか届きません。それをもって情報の交換を行っておるわけであります。そうしますと、二千キロというものは、普通考えましたときに、私どもが収集しております情報、一般的な情報、その情報というものが届く範囲にはございません。そしてまた、テロ支援のために従事しております私どもの部隊が収集した情報というものが実際に、ストレートに考えてみまして、素直に考えてみまして、本当に役に立つものなんだろうかということでございます。
　したがいまして、委員会で私がお答えをしましたのは、この情報はどう、この情報はこうというふうに情報というものをきちんと、ようかん切ったように切り分けることは不可能である。実際に不可能です。そのことを申し上げたのであります。
　念のために申し上げておきますが、私どもの立場といたしまして、一般的な情報交換というものは憲法が禁じております私どもの武力の行使というものとは全く無縁のものでございます。したがって、法的にも何ら問題があるとは考えておりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_171</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、構わないという言い方を委員はなさいますが、それは結果としてそういうことは否定はいたしません。全くないとは言いません。
　しかし、先ほど答弁を申し上げましたように、これが二千キロ離れておって、二千キロも離れておれば、委員も御存じのように、イージス艦のデータリンクのシステムというのは二千キロも届くものではありません。それを、イラク攻撃に参加をしておるところの米英の艦船にその情報が届くということはないということは委員もお分かりかと思います。そしてまた、一般的な情報交換というものは、それは憲法の禁じておる武力行使に当たるものでもございません。
　したがいまして、実際にその情報が届くこともないし、そして憲法上の問題も生じない。私どもがテロ特措法の目的に従って活動しておる、そういうこととも何ら反するものではないというふうに私は考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_173</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、現在イラク本土というものを攻撃をしておるわけですね。攻撃目標であるイラクの本土とは二千キロ以上離れておるということを申し上げておるわけであります。そうしますと、米軍の攻撃に必要な情報というものが実際に提供されることがあるのかということであります。
　実際お考えになってみて、二千キロ離れておって、そこの情報というものが、これは委員も軍事は大変お詳しいと思いますが、そこで収集した情報というものが、本当に二千キロも離れて必要な情報というものがあるんだろうか。そしてまた、実際問題、技術の問題としてそこまで届くというようなものではございません。イージス艦のデータリンクシステムというのはそのようなものではございません。
　その二点から申し上げて、私は委員の御懸念には当たらない、そしてまた、前提として申し上げておりますのは、一般的な情報の提供、情報の交換というものは武力の行使とは当たらないということでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_189</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは現在私どもが持っておりますシステムでノドンミサイルのような中距離ミサイル、非常に高速で落ちてくるようなミサイル、これを迎撃するシステムは我が国は有しておりません。パトリオットの能力改良、能力向上型、改善型と言ってもよろしいのですが、これも限定的に、非常に限定的に対応することができますが、元々、航空機対象としたものでございますので、これで確実に撃ち落とすことができるというふうにも私は申し上げません。
　私どもが持っております装備はそのようなことを前提にしてできておるものでもございませんし、これはもう長い間、営々として、そういう場合には米国の打撃力というものに依存をするというような形で防衛力を構成をしてまいったところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_191</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもう昭和三十三年に国会答弁がございますように、座して死を待つというのが憲法の予想するところとは到底考えられないというふうに言ってございます。
　しかし、同時に、日米安全保障条約、さらには防衛力のための指針におきまして、必要な打撃力を米国は行使することを考慮するということに相なっております。総理が今日の会見でもおっしゃいましたように、日本に対する攻撃は米国に対する攻撃であるというふうに合衆国は言い切っておるわけでありまして、その場合に打撃力は米国の使用にゆだねるというのが立場でございます。
　委員御指摘のように、それではそういうようなものを我が国としてたたく能力を有するかどうか、そういう御議論は私はあるのだろうと。それは憲法が禁じておるところではない。しかし、今まで私どもは、現政府の立場もそうでございますが、そういう場合の打撃力は米軍に、米国にゆだねるというのが政府が取ってまいった姿勢でございますし、現在もそうでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00220030320_199</speechID><issueID>115613950X00220030320</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-20</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　脅威という言葉を用いるかどうかは別にいたしまして、私は、北朝鮮の持っております能力につきましては、これは重大な懸念を有しておるところでございます。
　それは、ノドンミサイルは、これはもう実戦配備に着いておる、すべて日本を射程に入れておるということであります。そして、核開発は継続中であると。そしてまた、生物兵器、これは保有をしておると考えられますし、そして化学兵器というものも製造ができるという施設を有しておるということであります。そして、先軍政治ということを明確に言っておるわけでございますし、地上軍百五十万を有しておるわけであります。これは意図というものはこれは分かりません、これは可変的なものでございますから。しかし、能力につきましては、私はそれを脅威と言うかは別に、どうかは別にいたしまして、重大な懸念を有しておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00220030320</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00220030320/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01420030319_166</speechID><issueID>115615261X01420030319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第14号</issue><date>2003-03-19</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的には今、外務大臣からお答えがあったとおりだと思います。先生御案内のとおり、当然のことながら私どもは武力の行使ということはできないわけであります。
　そうしますと、まず日本人の安全を確保するために何ができるか、これは邦人輸送ということがございましょう。それははっきりしておることでありまして、そういうような状況になったとしたならばということでございます。まだ定期便も飛んでおる、チャーター便も飛んでおる、あるいは陸路も開いておるという状況であれば、そういう状況には立ち入らないというふうに、立ち至らないというふうに考えております。
　そのほかの場合に何ができるかということにつきまして、これは委員のお尋ねは、あるいは後方支援のようなことをお考えなのかもしれませんが、私どもは当然のことながら法律の根拠がないことはできません。テロ特別措置法の目的に反するようなことは、これはやらないということに相なっておる次第でございます。
　戦争が終わりましたと、仮に不幸にして戦争になった場合に、終わった後どうなるのかということは、終わり方にもよります。その後の復興がどういう形で行われるかということにもよります。これはいろんなケースに分けて考えなければいけないと思っておりますが、それでいろんな可能性につきまして検討はいたしておるところでございます。
　いずれにいたしましても、憲法並びに法、そして私どもの能力、知見というものが本当にどこまで使えるかということを総合的に判断して、国際的な責任を果たしてまいりたい、かように思っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01420030319/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01420030319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01420030319/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_216</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま環境大臣から答弁があったとおりであります。
　先生御指摘のように、二五％以下というものも、被度二五％以下の藻場のジュゴンの生息環境に与える影響、これも含めまして検討を行い、環境省の御助言をいただきながら影響評価を適切に行ってまいる、そのような所存でございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_219</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも環境大臣と同じような答弁になりましたのは恐縮でございますが、先生御指摘のように、そのようなリーフの切れ目があるということは私どもも承知をいたしておるところでございます。
　私どもといたしましては、この代替施設の建設というものがジュゴンの採餌活動その他生息環境に与える影響も含め、環境影響評価を適切に実施をいたしまして、その影響を最小限にとどめるための適切な対策を講じたいというふうに思っております。その際に環境省の適切な御助言を賜る、このようなことになろうかと思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_272</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先生御案内のとおり、法的には別に米英に限っているわけではございません。そのほかの国でも補給は可能であります。
　お尋ねでございますが、今までアメリカ合衆国の艦船に対しましては百六十九回、二十七万八千キロリットル、金額にいたしまして約百四億円。イギリスに対しましては十一回、量は五・三、五万三千キロリットルですね、五万三千キロリットル、金額にして一・九億円。フランス、ニュージーランドというのが新たに加わっております。フランスにつきましては一回、〇・二千キロリットル、約一千万円。ニュージーランドも同じでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_274</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもはそのように考えておりません。テロとの戦いというのは決して終わってはおりません。むしろテロとの戦いというものの重要性は今後も増すものだろうというふうに考えております。
　この時期になぜというふうに言われますが、それはそのようなニーズがある、そして法的に可能であるからやらせていただいておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_276</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>276</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>276</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは再三国会でお答えをしていることでございますが、これはそれぞれの国と、例えば合衆国ともイギリスとも、今回のフランスにいたしましてもそうでございますが、交換公文というものを交わしております。その中では、このテロ特措法に基づいて私どもの国はこういう補給活動をしており、その目的以外には使わないということを日本とそれぞれの国が交わしておるわけでございます。
　そして、合衆国におきましては、いろいろな公式な会談の場所で、会議の場所で日本のその法律の趣旨はよく理解をしている、それ以外には使わないということを言っているわけでございます。私どもは、その交換公文、そしてまたそこにおいて交わされております両国間、それは合衆国だけではなく、イギリスもフランスもそうでございますが、その信頼関係というものを持っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/276</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_328</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>328</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>328</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お言葉ですが、私は全く備えができていないとは思っておりません。サリンの後に、どうやって警察と自衛隊が連携をするかということ、そしてどういう場合に自衛隊が出る、どういう場合に警察が出るということは、ここ数年間きちんきちんと詰めてきたことでございます。
　そのような、相手がだれなのか分からない、これが組織的な、計画的な日本に対する武力の行使であるということであれば、これは防衛出動でありましょう。そうでなければ基本的に警察権を使うことになるわけでありますけれども、どういう場合に警察権を使うか。同じ警察権でも、これが警察の能力を超える場合には、どういうときに自衛隊が治安出動なり海上警備行動なりで出るのか。そのことにつきましては、きちんきちんと詰めてまいったつもりでございます。全く対応がない、政府は無責任だというような御批判は私は当たらないというふうに考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/328</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_330</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>330</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>330</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘のようなイージス艦を三隻並べるというような、そのような決定はいたしておりません。
　委員はイージス艦の性能につきまして御承知の上での御質問かと思います。イージス艦というのは、先般来のテポドンが日本列島を飛び越えたという事案がございました。あのときにイージス艦がその軌跡というものを把握をしたということは、これはもう公になっておることでございます。イージス艦のみでミサイルの発射の兆候でありますとか、そういうことが全部分かるかということにつきましては、それはいろんな議論がございますし、この場でお答えすることが決して適切だとは思っておりません。
　ただ、イージス艦によっていろんな情報は取れる、あるいは同盟国のいろいろな情報、そういうものを勘案をいたしまして、ミサイルの脅威というものを、脅威といいますか、ミサイルの危険、そういうものをきちんと把握をする、そのための情報収集に万全を尽くしておるところでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/330</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_332</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>332</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>332</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは防衛庁としてお答えをすることではあるいはないのかもしれません。これは外務大臣からお答えいただくのが適切かと思いますが、私は信頼というのはいろんな度合いがあると思っているんです。
　例えば、先ほど来のイラク、つまり今、テロ特措法で給油している燃料がほかの目的に使われないかという御質問がたしか福島委員からもございました。私は日米の間のきちんとした信頼関係、絶対に裏切らないという信頼関係、そういうものから比べた場合には、それは当然のことながら私はそれには劣るものだろうというふうに考えています。
　今、ここで信頼できるとも信頼できないとも、そういうお答えをすることが適切だとは思いません。私は外交とはそのようなものだと思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/332</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_336</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>336</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>336</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は信頼できるということを申し上げたわけではありません。ただ、官房長官がお答えになりましたように、そういう関係になるべく努力はしていかなければいけない。
　今やっておりますことは、委員御指摘のように、それは信頼関係を損のうものであることは間違いないことであります。しかし、だからといって、これは信頼のできない国であるということを前提にいろんな政策を組み立てるということが私は日本の国益にかなうとは思っておりません。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/336</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01320030318_342</speechID><issueID>115615261X01320030318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>342</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2003-03-18</date><closing></closing><speechOrder>342</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、先ほど来申し上げましたように、日本国政府として北朝鮮のそのような行為に対応するようないろんな法制であり運用であり、そういうことの整備を努めてまいったと思っております。
　私は、信頼をしないとは申しません。しかし、過度の幻想とか過度の期待というものを抱くということは事を誤るのだろうと思っています。
　私たちは、きちんとしたそういうようなことに対応ができる、ミサイルについて、日本がそういうようなものを攻撃する能力を持っていないことは御答弁申し上げておるとおりです。だとすれば、日米安保というものを、信頼性というものをきちんと確保するということが大事なのではないでしょうか。そしてまた、有事法制をきちんと作って、被害を最小にするということが大事なのではないでしょうか。
　そういうことをやっていって、だからこそ北朝鮮と外交的に平和な話合いができる。そういうものなくして平和で外交的な解決というものはできない。であればこそ、私どもの政府としては、そういうものに対する対応に万全を期しておると理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318/342</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01320030318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01320030318/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01120030314_039</speechID><issueID>115615261X01120030314</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2003-03-14</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは当然、集団的自衛権を認めそれが行使できる場合とできない場合では自衛隊の行動には当然大きな差が出てまいります。
　すなわち、今、外務大臣からお答えがありましたように、そういう場合に周辺事態であると、そういうふうな認定を行った場合でも、日本としては当然のことでございますが、武力行使ということはできないわけでございます。それは日本の国が攻撃をされたわけではないのだから、個別的自衛権の行使しかできない。したがって、周辺事態法に定められたところの行動しかできないということに相なるわけでございます。
　仮に、集団的自衛権を認めるということに相なりますと、これは武力の行使ということが可能になるわけでございましょうから、そうしますと、理屈はいろいろございましょう。他衛は自衛というような考え方、いろんな考え方あるだろうと思います。そういう場合には、それは韓国を防衛をするために、日本も軍事、武力の行使を行うということに相なるのであります。
　小泉内閣として現在の立場は、先ほど来御答弁がございますとおり、今までの政府解釈というものを守っていくということでありますが、理論的に、集団的自衛権を認めた場合と認めない場合はそのような差が生じるということであろうと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01120030314/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01120030314</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01120030314/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X01120030314_041</speechID><issueID>115615261X01120030314</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2003-03-14</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、合衆国におきましてはそれは集団的自衛権の行使です。日本におきましては個別的自衛権の行使ということでありまして、使っておる権利は、片や集団的自衛権、片や個別的自衛権でございますが、そこにおいてともに共同行動というものを行うということはそれは可能であります。
　むしろ、それが使っておる権利が、それぞれが集団的自衛権であり、それぞれが個別的、日本が個別的自衛権であるという相違はございますが、そのことによって共同行動というものが不可能になるということだとは思っておりません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01120030314/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X01120030314</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X01120030314/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115613950X00120030314_007</speechID><issueID>115613950X00120030314</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2003-03-14</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　防衛庁長官として所信を申し述べます。
　冷戦が終結して、はや十年余が経過いたしました。冷戦が終結いたしましたとき、これで世界は平和になる、平和の配当が受けられる時代が到来すると多くの人々が期待をいたしました。しかし、現実の世界は、残念ながらそのようには動きませんでした。確かに米ソ全面戦争のような大規模な武力紛争の可能性は遠のきましたが、複雑かつ多様な地域紛争が各地において生起し、九・一一米国同時多発テロに象徴される国際テロの脅威に直面することとなりました。さらに、核・生物・化学兵器などの大量破壊兵器や弾道ミサイルの拡散などの危険が格段に増大しつつあります。これらは、正しく我が国に対する危険でもあります。この認識を強く持ち、対応に万全を期していかねばなりません。
　イラクの大量破壊兵器や北朝鮮の核問題に対しましては、このような観点から我が国自身の問題として取り組むべきものと考えております。
　イラクの問題は、我が国を含む国際社会全体への脅威、危険であり、イラクが全面的かつ積極的に査察に応じ、関連する国連安全保障理事会決議を確実に履行することこそが重要であります。国際社会が一致して毅然たる姿勢を示すことが、イラクにその履行をなさしめることになるとの考えの下、我が国は国連などの場において積極的に活動を行っておるところであります。
　北朝鮮はＮＰＴからの脱退を宣言し、黒鉛減速炉を再稼働させ、ミサイル発射のモラトリアムを見直す可能性を示唆する発言を行っております。また、度重なる地対艦ミサイルの発射などもあり、こうした朝鮮半島をめぐる状況について、我が国は重大な懸念を有しております。政府としては、米韓を始めとする関係諸国と連携を一層図りつつ、核関連施設の再凍結を含めた問題解決に向け、毅然たる対応をいたしてまいります。
　このような情勢にあって、各種事態に適切に対応できる自衛隊の構築に努めますとともに、日米安全保障条約の実効性を更に高めることにより、抑止力を最大限に発揮し得る体制を実現し、我が国の平和と独立を守るべく全力を尽くしてまいります。
　各種事態に適切に対応できる自衛隊の構築のためには、法制面や運用面の整備が不可欠であります。武力攻撃事態対処関連三法案は、これまでの国会における真摯な御議論を踏まえ、一層の御理解を得るように、国民保護法制など個別の課題につきその内容を更に深める作業を行っております。その成立に向け、委員各位の御理解をいただけますよう、最善を尽くしてまいります。
　テロ・不審船など、武力攻撃事態以外の緊急事態の対処態勢につきましては、一昨年の自衛隊法改正など既に国会において御審議賜り、法整備が進んでおりますが、防衛庁といたしましては、それが有効に機能し、実効性を確実なものとするために、警察庁、海上保安庁などとも密接に協議・連携を図り、万全を期してまいります。
　自衛隊の態勢につきましては、中期防衛力整備計画の第三年度目となります平成十五年度予算におきまして、防衛計画の大綱に沿って必要な機能の充実と防衛力の質的向上を図り、着実な進捗を図ります。これが、納税者に誠実なものであるべきことは、論をまたないところであります。
　防衛力の在り方は、そのときの状況にかなったものとなるよう、不断の見直しを行うべきことは当然であります。新たな脅威の顕在化、昨年十二月に統合幕僚会議で取りまとめられた統合運用に関する検討、日米安全保障体制の強化、国際協調の必要性などといった最近の安全保障環境の動向を踏まえ、今現在にふさわしい防衛力の在り方につき、積極的に検討してまいります。
　中でも、大量破壊兵器の運搬手段ともなり得る弾道ミサイルの拡散により増大しつつある危険への対処は、我が国の防衛政策上の重要な課題であります。弾道ミサイル防衛、ＢＭＤシステムは、すぐれて専守防衛的なものであり、ほかに代替するものがない、現時点で唯一の手段であります。加えて、昨年末米国においてミサイル防衛システムの初期配備が決定されるに至りました。ＢＭＤシステムの開発・取得・配備といった更なる推進につきましては、安全保障会議における御議論などを通じて判断されるものでございますが、防衛庁といたしましても、その技術的実現可能性、運用構想などを精査し、我が国の防衛の在り方全体の中における重要な課題として、本格的な検討を行ってまいりたいと考えております。
　日米安全保障体制の実効性向上のため、我が国といたしましても、日米安全保障協議委員会いわゆる２プラス２や日米防衛首脳会談などを始めとして、各レベルにおける平素からの緊密な協議を実施いたしますとともに、テロとの闘いにおける連携を継続させることなどによって、この体制がより有効に機能するよう引き続き努めることが重要と考えております。
　全国の在日米軍施設・区域の約七五％が集中しております沖縄県民の御負担を軽減するため、ＳＡＣＯ最終報告の着実な実施に向け、引き続き真剣に取り組む所存でございます。
　国際社会の責任ある一員として、我が国は今後ともその責務を果たしていかなければなりません。このような考えからテロ対策特別措置法に基づき、米軍などに対し支援活動を継続をいたしております。また、これまでも世界各地において多様な国際平和協力業務を実施し、現在も中東ゴラン高原と東チモールにおいて部隊等が活動いたしております。今後とも国連を中心とした国際平和のための活動に、責任を積極的に果たしてまいります。
　国政における防衛の重要性にかんがみ、一昨年の通常国会に議員提出されました防衛省設置法案につきましては、これが政治の場におきまして御議論いただき、早期成立が図られますことを期待いたしております。
　私が申し上げますまでもなく、防衛とは抑止力をその本質とするものであります。組織も、法制も、戦うためにあるのではなく、戦いを起こさないためにこそあるものでありますが、そうでありますがゆえに、それを実効あらしめるために、組織は精強であり、法制は万全であらねばなりません。自由と民主主義を何よりの価値と考える我が国の平和と独立を守るため、全力で職務に邁進してまいる所存でございますので、松村委員長始め委員各位の一層の御鞭撻を賜りますよう、お願いを申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00120030314/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115613950X00120030314</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115613950X00120030314/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00220030310_116</speechID><issueID>115614103X00220030310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-10</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生が今御指摘の件でございますが、本日十日正午ごろ、北朝鮮北東部沿岸のシンソンニ付近から地対艦ミサイルを発射したものというふうに見ております。申し上げるまでもないことでございますが、このミサイルは弾道ミサイルではございません。
　今回の発射につきましては、前回と同様でございますが、東北東に向けまして航行制限海域が設定されておると、そういうような情報もございました。したがいまして、この海域内に向けて発射されたものというふうに見ておるところでございます。
　総理からお話がございましたとおり、このことにつきまして、これが我が国の平和と安全というものに重大な影響を与えるというふうには考えておりません。このような動向につきまして、今後とも注意深く分析、そしてまた監視をしてまいりたいと、このように思っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00220030310/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00220030310_156</speechID><issueID>115614103X00220030310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-10</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答え申し上げます。
　これは、昨年の十二月にアメリカで新しくミサイル防衛システムというものを配備するという発表がございました。私どもは、これを大きな意義のあるものと考えております。
　すなわち、今までは、そんなこと言っても、いつも答弁申し上げておりますとおり、マッハ二十で落ちてくるわけですね。それに対して地上から迎撃ミサイルで当たる、そんなことがあるんだろうか、半信半疑みたいな方が多かった。そして、一体それには幾ら掛かるんだろうか、全然分からないという人も多かった。しかし、それが現実になってきたということであります。それが我が国の、しかしながらこれが、自動車買ってきたりトラック買ってきたりするのと訳が違いますから、相当のお金が掛かるものです。そして、陸海空のシステムに相当の影響を与えるものです。そして、法律をどのようにするかということもあります。納税者の御負担に堪えるかということもあります。そういうようなことをすべて考えてみて、安全保障会議の議を経て決せられるものだ。しかし、それが夢物語とか幾ら掛かるか分からないということではなくて、それが現実問題としてアメリカ合衆国において配備されるようになったということ。
　もう一つは、先ほど来委員が御指摘のように、米ソ冷戦当時は弾道ミサイルなんというのはアメリカとソビエトしか持っていなかった、それを四十五か国も四十六か国も持っているということを考えますと、このことをどのように考えるかということは政府として大きな責任を有している。そのことについての知見を、私どもは安全保障会議の議を経て決定をする、知見を提供し決定する、そういうような時期であろうというふうに思っておりますが、いずれにいたしましても、これは安全保障会議の議を経て決せられるものであるというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00220030310/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00220030310_158</speechID><issueID>115614103X00220030310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-10</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、委員御指摘のように、専門用語がいろいろ飛び交ってよく分からないのだろうと思います。いずれ外交防衛委員会等で、お許しをいただければ図を使って御説明をいたしたいと思っておりますが、例えて言いますと、ミサイルは三段階に分かれます。つまり、最初は地球の引力に逆らって上がっておる段階、これをブースト段階というふうに申します。そして、地球の引力に引っ張られて落ちる段階をターミナル段階というわけですね。そういたしますと、その真ん中をミッドコースというふうにいうわけです。この上がっているところを落とす、そして中間段階で落とす、最終的な段階で落とす、その三つに分かれます。
　今、委員御指摘のように、日米でやっておりますものはその中間段階で落とすというものであります。それも陸上配備型と洋上配備型とございますが、洋上配備型を目指しておるわけであります。
　これ、委員もう既に御存じのことでありますが、このミサイル防衛システムというのは、何も日本とアメリカだけでやっておるものではございません。アメリカとドイツもやっています。アメリカとイスラエルもやっています。
　そして、アメリカ全体のシステムの中で、日本とアメリカがやっているのはそのうちのごく一部です。アメリカは、例えばボーイング７４７を使って地球の引力に逆らって上がっているときにレーザービームで落とすような、そういうものもやっています。最終段階で落とすのもやっています。私どもとアメリカがやっておりますのは、その中間段階で落とすというものにつきまして、いろいろなモーターでありますとか、赤外線で追尾するような装置でありますとか、それを覆う覆いでありますとか、そういうものについて研究をいたしておる。その点で、アメリカがたくさん持っておるもの、つまり全部が上がる段階で落とせればいいのですが、どうしても撃ち漏らしというのは出てきます。ですから、いろんな段階でそれを考えていかねばならない。そのうちの一部について日米で共同研究をしておる。その額は今、委員御指摘のとおりでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00220030310/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00220030310_160</speechID><issueID>115614103X00220030310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-10</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは先ほどもお話を申し上げましたが、ＰＡＣ３というものあるいは洋上配備型のものというのは、いわゆるミッドコース、真ん中の段階あるいはターミナル段階、落ちてくる段階、それぞれの段階で撃ち落とそうというものであります。アメリカが構想しておるものの中の一部の中核を成すようなシステムであるというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00220030310/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115614103X00220030310_162</speechID><issueID>115614103X00220030310</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2003-03-10</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはいろいろございますが、大きく分ければ二つあるだろうと思っています。
　一つは防衛力の在り方をどうするかということです。つまり、私どもは国民の皆様方の税金をいただきまして航空機を持ち、艦船を持ち、戦車等々を持っておるわけであります。それが今の脅威に本当に適合したものであるのかということは常に見直していかねばならないことだというふうに考えています。
　例えば、今の新しい、かぎ括弧付きですが脅威と言われるもの、だれがどこでいつからどのようになぜやられるのか分からないというような、そういうようなものに対応し得るものであるのだろうか。いわゆるテロというようなものに対応し得るものなのだろうか。米ソ冷戦期の防衛力の在り方というものを平成七年の新しい大綱において相当見直したものでございますが、その見直しは不断に行われねばならないだろう。何よりも、私はよく申し上げることでありますが、納税者の御負担にちゃんとこたえるような防衛力でなければいけない。単に飛行機があり、単に戦車があり、単に護衛艦があるということではなくて、本当に納税者の御負担にこたえるような装備であり運用でなければ駄目だということで、決算委員会の御指導をいただきたいと思っているわけであります。
　もう一点は、これも委員御存じのことと思いますが、陸海空を統合して運用するということを真剣に考えていかねばならないということであります。
　例えば、防衛庁長官を補佐するというのは、今、陸海空、それがばらばらに行われております。陸なら陸で全部完結するとか、海なら海で全部完結するとか、空なら空で全部完結するとか、そういうことであればそれでもよいわけでありますが、恐らくこれから先は陸海空いろんなものが混在した、そういうような事態が生起をするだろう。そのときに陸海空ばらばらにやっていて本当に的確な対処ができるのかといえば、それは決してそうではないであろうということであります。
　もちろん、今でも統合という概念がないわけではありません。ないわけではありませんが、あえて便宜的に原則と例外という言葉を使えば、それは例外に属するものであります。今後はそれを統合運用というものを原則としよう。例えて言えば、統合幕僚長、今の統合幕僚会議議長というのではなくて。単なる議長さんですよね、位も物すごく高いんですけれども、代表権なき名誉会長なんて言われることがありますが。そういうのではなくて、本当に統合幕僚長というものを通じて私を補佐していただく、防衛庁長官を補佐していただく。そうでないと陸海空ばらばらにやってしまうことになりはしないか。
　もっとも、この悩みは日本だけではありません。どの国も悩んできたことであります。しかし、これが納税者の御負担にこたえる、国民の御負託にこたえるためにはセクショナリズムを排していかなければ駄目だというふうに思って、現在そのような方向で決定を見、更なる検討を急いでおるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115614103X00220030310</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115614103X00220030310/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_487</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>487</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>487</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生御指摘のように、ケリー国務次官補が下院の外交委員会におきまして、二月十三日でございますが、そのような証言を行っております。その内容は、兵器ウランを製造できる工場の建設段階に達したというような証言を行っておるところでございます。
　これは、私どもといたしまして、北朝鮮は極めて閉鎖的な体制であるということで、確たることは正直言って申し上げられる段階にはございません。しかし、核開発を行っておると、それが進捗をしておるということは、私どもとしては可能性として見ておるところでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/487</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_489</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>489</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>489</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　パキスタンからそのような技術を導入したということも承知、報道におきまして承知をいたしておるところでございます。
　正直申し上げまして、そういうものを使った場合に、今、先生が御指摘のような、いわゆる核兵器を作るに足るぐらいのものを開発するのにどれぐらい掛かるかということについても、確たることは申し上げられません。しかし、それが気が遠くなるような長い時間であって、いつまで掛かるか分からないよというような形で非常に軽視をすることは危険であろうというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/489</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_491</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>491</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>491</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これが半年とか一年とかいう御指摘を受けますと、そこ以内にどうなんだということをおっしゃられますと、そうですともそうでもありませんともこれは申し上げることができません。だれにもできないだろうと思っております。しかし、それが何年も何年も先であって、とてもじゃないが予見し得る将来にはそういうことがないというようなつもりではおりません。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/491</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_497</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>497</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>497</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのような報道があることは承知をいたしております。これが確認をできておるわけではありません。つまり、一九九四年、米朝枠組み合意の際に既にプルトニウムを保有しておったというような報道があること自体は承知をいたしております。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/497</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_499</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>499</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>499</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　二月五日にラムズフェルド国防長官が下院の軍事委員会におきましてこのような指摘をいたしております。それは、一つ、場合によっては二つの核兵器を製造していると、こういうような証言をいたしておるところでございます。その事実、つまり証言をラムズフェルド長官がなさったという事実は承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/499</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_501</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>501</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>501</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、そのことが、ラムズフェルド長官がそういうふうにおっしゃったことが事実であるかどうかということにつきましては、これは私どもの方から申し上げるべきではないと思っています。
　ただ、核兵器の開発が進んでいる、実際にそれが現実に進んでおるということにつきましては認識をいたしておりまして、強い懸念を持っている、その可能性は決して排除はできないというふうなのが今の政府の立場でございます。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/501</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_504</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>504</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>504</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、合衆国が、北朝鮮が既に核兵器を保有しているという前提に立って政策を組み立てているというふうには認識はいたしておりません。それは、ラムズフェルド長官の下院における発言は、これは訳し方にもよりますが、評価をしているということであります。北朝鮮の側にしても、核兵器保有宣言というものをしたわけではございません。その辺りはいろいろな国のいろいろな考え方があるであろうと思っております。
　私は、合衆国が核兵器を持っているという前提で外交・防衛政策を組み立てておるというような委員の御指摘には、全面的には首肯し得ないところでございます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/504</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_506</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>506</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>506</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　不確かだとか当てにならないとか、そういうことを私は申し上げているわけではございません。そうであればこそ、冒頭申し上げましたように、長官がそのような発言を下院の軍事委員会においてなさったということを事実として承知しておるというふうに申し上げたのでございます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/506</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_508</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>508</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>508</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先日、尾辻委員の御質問にもお答えしたことでございますが、いわゆるどれぐらいのものが積めるか。ペイロードでいけば八百から千二百、千三百キログラムというふうに考えておるところでございます。そうしますと、そこまでの小型化ができたかどうか。
　小型化というのは、委員御案内のとおり、そんなに簡単なお話ではないわけであります。これが、ウラン型の広島に落ちた形、あるいはプルトニウム型の長崎に落ちた形、そういうことであれば話はまた別なのかもしれません。御案内のとおり、広島型は実験をしないでいきなりやっておるわけですね。しかし、それがミサイルに積めるぐらいの小型化ができるだけの技術、そこまでどれぐらい掛かるかということは、正直申し上げて分かりません。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/508</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_516</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>516</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>516</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それが実際に使われた場合の被害の恐ろしさというのは、実際に広島、長崎を経験した我々が一番よく知っておることでございます。
　ただ、恐らく委員この後の御質問であるのかもしれませんが、核兵器というのは広島、長崎以外で使ったことがない。それは使わないことに意味がある兵器だというふうに言われてきた。それを今開発をしておるということの意図というものを、私どもはその脅威というものをよく念頭に置きながら考える必要があるというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/516</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00820030307_520</speechID><issueID>115615261X00820030307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>520</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-03-07</date><closing></closing><speechOrder>520</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私の知ります限りは、一九八一年、イラクが建設中の原子力発電所、まだ原子炉が完成していなかったと承知しておりますが、オシラクというところがあったと思います。そこに対してイスラエルが攻撃を仕掛けたということが唯一の例であるというふうに考えております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307/520</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00820030307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00820030307/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_040</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　北の核開発につきましてはいろんな情報がございます。ただ、私どもといたしましては、諸般の情報を総合いたしまして北が核開発をしておるという可能性は決して排除できないものだというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_374</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>374</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>374</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　保有しておる数ですが、これはいろんな諸説ございます。ジェーンズ辺りを見ますと十基というふうに書いてありますし、米軍筋だと百基というのもございまして、これは全部見えるわけじゃありません、地下のやつは見えませんこともあります。とにかく十基ないし百基、とにかく相当数が配備をされておるということは事実であろうと思っております。
　それから、どれぐらいの精度かといいますと、これは半数必中界という言葉を使うんですが、要するに、どれぐらいの半径のところに当たるだろうかってこう言いますと、ピンポイントみたいな精度は持っていないと思っております。しかし、ノドンが飛んできましたときに、半径二・五キロ、二千五百メートルぐらいの円をかきまして、そのうち、例えば百発打ったとします。そうすると、五十発ぐらいがその二・五キロの半径の中に入るだろうというふうに考えられております。
　どれぐらいの時間かと申しますと、大体七分から十分ぐらい、これは千三百キロ飛びますので、日本のほとんどが射程に入ります。ですから、西から東まで、北から南まで、日本列島も広いですから少しの誤差はありますが、大体七分から十分ぐらいで落ちてくるであろうというふうに考えておるところでございます。
　あと、どれぐらい積めるかといいますと、大体、ペイロードと申しますが、七百キログラムから千二百キログラムぐらいのものが搭載をできるというふうに私ども考えておるところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/374</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_376</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>376</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>376</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　核が積めるかどうかというのは、その国がどれぐらい小型化ができたかによるのだろうと思っております。これは、完全に小型化できるような技術を持っておってノドンに搭載できるというふうに断定はできません。
　しかし、核兵器の開発をしておる、そしてミサイルの開発をしておる、それは全然別個なものだとは思っていないのです。核兵器というものをそのミサイルに搭載すべくそれは努力はしておるだろう、決してそれは侮ってはいけないというふうに私は思っています。
　かてて加えまして、生物兵器、化学兵器についてでございますが、それは八百キロから千二百キロぐらいというふうに先ほど申し上げました。そうしますと、これは搭載することは可能であろうというふうに思っています。
　ただ、気を付けなければいけないのは、不必要に不安をあおることもしてはいけないと思っておりまして、それが落ちた場合に、例えば生物兵器であれば相当の熱で落ちてくるわけです。その場合にどれぐらいの被害があるだろうか。化学兵器であった場合には、風の方向とか温度とかそういうものによって全く被害は違うわけです。ここで詳細申し上げませんが、不必要に不安をあおることもない、しかし過小評価をするべきではない。
　これがミサイルに搭載されて落ちた場合にどういうような被害があるだろうか──今、委員が、委員が、いやいや、こういう予期せぬことが起こるわけですが、委員が御指摘になったように、先ほどの半数必中界のお話も含めまして、きちんとしたことを私どもでは分析をして、国民の皆様方にも御説明をする、そしてしかるべく対応するということは必要であるというふうな認識を持っておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/376</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_382</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>382</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>382</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは法的にどういう枠組みで対応するかにもよるだろうと思います。
　仮定を置いて考えますと、正しくそれが我が国に対する組織的、計画的な武力の行使であるということであれば、これは防衛出動で対応することになります。しかし、これが先回のテポドンのように、衛星ですというふうに向こうは言ったと、ところが間違って落ちちゃいましたというような場合は、これは我が国に対する組織的、計画的な武力の行使というふうに判断できるかというと、それはそうでもないだろうと。だとするならば、これ、落ちてきたときに災害派遣という枠組みしか今のところはないということになる。
　ですから、これは私どもは、先ほど来御議論がありますように、武力の行使というのは自衛権の行使に限るわけですね。そして自衛隊法の防衛出動というのをやるわけです。そうしますと、これは閣議によってそれを決することになります。それには時間的にも相当掛かります。ある程度は掛かります。その場合に本当に対応できるかどうかということになりますと、これは法的にはそういうような枠組みは可能ですが、現実的にどうなんだという議論はあろうかと思っております。
　加えまして、今、委員がおっしゃいますことを、これは推測でお答えして恐縮ですが、じゃ能力的にあるのかということのお尋ねだとしますならば、そのミサイルはマッハ二十で落ちてくるわけです。そうしますと、それを撃ち落とすという能力は、これは合衆国も含めまして世界じゅうどこも持っておりません。我が国だけが持っていないわけではありません。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/382</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_384</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>384</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>384</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先制攻撃はできません。それは、自衛権の行使でなければできないという意味で申し上げておるわけでございます。これは、鳩山総理の御答弁でもそうですが、私どもは、攻撃されるおそれがあるということだけで自衛権の行使として武力は使えない、しかし、実際に被害が発生してから、犠牲が出てから初めて自衛権が行使できるということではないだろうと、ほかに手段がないとするならば座して死を待つのが憲法の予定するということは当然思われないというのが鳩山総理の答弁であろうと思っています。
　そうすると、じゃどういうことなのかといいますと、これは、おそれがあるだけでは駄目だ、被害が発生してからでは遅過ぎる。だとするならば、攻撃の着手というものがあったときには、着手です、着手というものがあったときには自衛権の行使として我々が武力を行使をするところを憲法は妨げていないということだと理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/384</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_386</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>386</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>386</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その能力は自衛隊にはございません。つまり、私どもが保有をしております航空機はそのような空対地の攻撃能力を有しておりません、ミサイルという意味では有しておりません。あるいは護衛艦というものは、巡航ミサイル等々によりまして敵の国を、相手の国をですね、攻撃するような、例えて言えばトマホークというようなものを保有はいたしておりません。したがいまして、先生おっしゃるような意味での攻撃が私どもができる能力を持っておるかというふうなお尋ねであれば、それは持っていない。
　それは、私どもは無責任に持っていないのではなくて、今までずっと長い議論の積み重ねの末にそれは持つべきではないということが我が国の意思であったのであって、我が政府として決して無責任にそんなものは持たなくてもいいのだと言ってきたわけではないというふうに私は理解をしておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/386</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_388</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>388</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>388</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどの答弁で若干不十分なところがございました。
　それじゃ日本はどうするのかというと、これは米軍にそれは依存するということになっている。これは防衛協力の指針でも確認をしており、必要な打撃力の行使を考えるということになっておるわけでございます。
　今の委員御指摘のミサイルが落ちて災害派遣とは変じゃないかということは、確かにそうなのだろうと思います。
　ただ問題は、ある国が本当に、どの県でもいいのですが、日本に対してミサイルを撃ち込む、これが組織的、計画的な武力の行使であるとすれば、それは防衛出動だと。しかし、それがある国から撃たれたことは分かるのだけれども、それが一体どういう意図なのか。例えば、人工衛星を打とうと思ったらば推力が足りなくて落ちてしまった場合もある、あるいは全く意図が不明の場合もある。そういうときに、じゃ防衛出動を掛けるということは、逆に相手からすると、日本の側から戦争を仕掛けてきた、我々は衛星を打っただけなのに日本の方は防衛出動を掛けてきたというようなことにもならないとも限らない。そういう場合には、実際に着弾しちゃったとするならば、そして、向こうの意図が分からないとするならば、我々としてやることは、警察や消防や自治体と協力をして、いかにけがをした人を早く救済をするかということにならざるを得ないわけであります。
　ですから、そこで、おかしいじゃないか、防衛出動でいくべきだという御議論はあるだろうと思いますが、それが国際関係にどういう影響を与えるだろうかという判断もしなければいけない。そして、そのときにどういうような対応をするかということも考えていかねばならない。
　難しいのは、ミサイルであれ衛星であれ基本的には一緒だということなんですね。ところが、それが核や生物や化学でなくても、通常の弾頭であったとしても、通常の火薬を積んでおったとして、どんと爆発をしたとします。これが災害派遣というのはやはり妙だろうということに相なります。
　ただ、私ども、一度もやったことはありませんが、防衛出動というのを下令するということは本当に慎重に考えねばならない。しかし、余りに非常識なこともいかぬのだろう。これは、総理を中心としてきちんと政府の中で議論をしていくべきものであります。
　ただ、本当にそこらはもういろんな場合がありますので、どうか国会の場におきましても、それは法律上はそうかもしれない、しかし実際は非常におかしなことになるのではないかというような御議論は是非とも御教授を賜りたいというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/388</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_390</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>390</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>390</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、あるいは官房長官からお答えになるのが適切なのかもしれませんが、私の訓辞をお引きいただきましたので私からお答えすることをお許しをいただきたいと思います。
　専制独裁国家であれば有事法制なんか要らないのです、こういうふうにやる、国民はこう動けというふうに言えばそれまでですから。しかし、民主主義国家、法治国家においては、いかなる自衛隊の行動も、それは法律に基礎を置かねばならない。いざとなったら超法規なんぞという、そんな無責任なことは民主主義国家においては口が裂けても言ってはいけないことだと。
　今の法体系は平時を予定をしておりますから、有事において自衛隊が行動するときには差し障りのある部分が出ます。いろんな、道路法でもそうでしょう。あるいは河川法でもそうかもしれない。森林法でもそうかもしれない。そういう場合に、有事においてはそういう除外規定を作っておかなければ、動くこと自体が法律違反だということは法治国家としてはおかしいだろうということが一点でございます。
　もう一点は、じゃ、ミサイルが飛んできました、あるいは有事になりました、どのように警報を出しますか、どのように国民の皆様方に避難をしていただきますか、どのように交通を整理していきますかということが何にも決まっていないわけです。そうすると、右往左往になってしまう。
　正しく、私は、有事法制というのはよく戦争をするための法律だと言う方がありますが、そうではない。いざ、そういうような攻撃を受けたとしても、国民は整然と避難をします。そして、自衛隊は法律に基づいて整然と行動します。そういう国家であるならば混乱は起きない。そうであるならば、攻撃を仕掛けようという気もないかもしれない。
　しかし、有事法制が何も決まっていなくて、いざ攻撃を仕掛けたらば大混乱に陥って、市民はどう避難していいのか分からない、あるいは自衛隊はいろんな法律の制約があって行動できない。そうであれば、そういうふうな大混乱が引き起こされるのであれば、やってみようかという誘惑を助長をすることにもなりかねない。
　だから、戦争をしないための有事法制であって、戦争をするための有事法制ではないということは是非とも御理解をいただきたい、こういうように思っておるところでございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/390</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_392</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>392</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>392</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、平たく申しますと、我が国が密接な関係のある国が攻撃を受けているとします。で、我が国が直接攻撃を受けているわけではないのだけれども、あるいは我が国が直接攻撃を受けているわけではないのにもかかわらずというのが政府の言い方なのですが、受けていないんだけれども、とても密接な関係のある国が攻撃を受けたので、それを我が国に対する攻撃であるというふうにみなして武力を行使する権利ということだと理解をいたしております。
　要するに、友達がやられた、仲良しの友達がやられたと。だとするならば、それは自分もやられたことなんだと。だから助けましょう。もう非常に平たく言っちゃうとそういうお話なんだろうと思っています。
　そして、私どもの解釈といたしましては、それは、憲法上、そのような権利は、主権国家である以上、保有をしているがその行使はできないのだというような解釈をしておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/392</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_394</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>394</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>394</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　実は私は衆議院で同じ質問をしたことがありまして、どうなんだと。つまり、周辺事態法でもそうですが、要するに、そういう武力行使の一体化という議論がありますよね。つまり、そういうようなところでは活動はしないんだと。仮にそういうような事態になったらば中断して待つんだということになっている。本当にそういうような地域になったらそこから下がるんだと、平たく言えばそういう話になっているわけです。そのときに、例えば、後方支援しかしないわけですけれども、ともに戦うわけではないのですが、例えば水、油、そういうものの補給を受けている、本当にそれが必要なオペレーションである、米軍にとっても必要なオペレーションである。そのときに、ここは危なくなりましたからさようならといった場合に何が起こるんだということであります。同盟国とは何なんだろうということなのだろうと思っています。
　その話は法律では確かにきちんと整理ができます。そういうところには行かない、そうなったらば行動は中断して退避する、法律的にはそういうふうにきれいになるのです。しかし、実際の現場でそれが本当にもつのか、合衆国においてそのような国をどう思うのかというお話は、私ども政府として、本当にそれは日本の平和と安全のために何をすべきなのかということで、きちんと議論をしていかなければいけないことだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/394</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615261X00620030305_400</speechID><issueID>115615261X00620030305</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>400</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-03-05</date><closing></closing><speechOrder>400</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　シビリアンコントロールというのは、もう委員御案内のとおり、戦前の日本にはなかったお話で、占領軍がシビリアンコントロールを入れろと言われて、何なんですかその言葉はということで大議論になったようなものだそうでございます。
　要は、よく政治の軍事に対する優越というふうに言われます。逆に言えば、軍というものが、日本の場合には自衛隊ですが、とにかく大変な武力を持った集団というものが、その力を背景として政治の方向をねじ曲げるようなことが決してないようにということなのだろうと思っています。それだけ、確かに警察でも武器は持っています、しかし、軍あるいは自衛隊の場合にはそれが非常に強力なるがゆえに、その力をもって政治を左右することがないように、戦前の場合には、特に陸軍大臣、海軍大臣というものに現職の軍人がなりましたから、じゃ出さない、大臣出さないというようなことで何度も内閣がぶっつぶれました。そういうことがないようにという趣旨なのだというふうに私は理解をしています。
　そしてもう一つ、総理が御指摘になられたことでございますが、私は、防衛庁長官というものを、軍事の専門家として、昔でいえば軍令というものだと思います、軍事の専門家としていわゆる制服組が支える、そして予算であるとか法律であるとか、そういうものの専門家として内局、背広組が支える。両方が両々相まって支えるという体制をきちんと作りなさいと。片一方が走り過ぎて片一方の意見がないがしろにされる、どっちがどっちであろうともです、そういうことがないように、支えられる長官としてその二つの車の両輪の上にきちんと乗りなさいと、そういうような意識を持ちなさいというようなお話であったかと思っております。
　加えて申し上げますと、正しく政治の軍事に対する優越ではあるのですけれども、それは政治と軍事の話であって、背広が制服をということではないのだろう。それが時々文官統制という言葉になって現れることがあります。しかし、シビリアンコントロールの主体というものは、第一義的にはあくまで私ども選挙によって選ばれた者なのだということは間違えてはいけない、私はそのように理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305/400</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615261X00620030305</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615261X00620030305/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X02020030303_041</speechID><issueID>115605261X02020030303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2003-03-03</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘のように、仮に実験であるとか、あるいはテポドンのときのように衛星であるとか、そういう場合には、正確な情報を国民にお伝えするということになるだろうと思っております。
　仮に日本に向けて撃ち込まれた場合にはどうなのだろうかということは、それがどのようなことか判断する、極めて短い時間ですから、どのようにして判断していいかというのは、その時々によって違うだろうと思います。基本的には、現在のところ、いかにしてその被害を最小限にするかということに限定をせざるを得ない。つまり、災害派遣という枠組みに多分なります、時間的には。そこでどうやって被害を局限するか、早く情報をつかみ、早く被害を局限するか。そして、自衛隊が出動する場合もあります、警察が出動する場合もありますが、基本的に、現在の段階で申し上げられるのは、被害の極小化ということであろうかと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X02020030303/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X02020030303_044</speechID><issueID>115605261X02020030303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2003-03-03</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員と、それから前原議員が先般訪米をされて、アーミテージ副長官と会談をされた。その内容を私も関心を持って拝見をさせていただきました。
　その中でアーミテージ副長官が言っておられますのは、これは英語がどういう原文でおっしゃったかは知りませんが、報道によれば、日本が攻撃された場合には、米国は自国への攻撃とみなして対抗措置をとる、こういうふうにおっしゃったというふうに承知をいたしております。
　つまり、私どもとしては、自衛のために必要最小限のものでなければいけない、こういうことになっております。そして、日米安全保障条約、防衛協力のための指針、必要に応じて打撃力を使用することを考慮する、こういうことになっております。私どもとしては、アーミテージ副長官がおっしゃいましたように、この打撃力の部分は、日米安全保障条約の信頼ということにかかってくるだろうというふうに現在のところ考えておるわけでございます。（伊藤（英）委員「日本としては今後どう考えるか」と呼ぶ）
　日本としては、ですから、申し上げましたように、日本としていわゆる先制攻撃というのはやらない。あくまで向こうが着手をした時点で自衛権として武力を行使するということは、法理上は可能でございます。そのような力を持つかどうかということにつきましては、前段にお答えをしたことが現在の政府の方針であるというふうに理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X02020030303/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X02020030303_105</speechID><issueID>115605261X02020030303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2003-03-03</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員のおっしゃるような問題意識は、私たちは本当に持たなきゃいかぬのだろうと思います。
　ただ、申し上げておきたいことは、北朝鮮がこうだからイラクにこう対応しなきゃいけないというそういう論理で私ども政府は申し上げたことはございません。
　ただ、実際にどうやってこれも、イラクのときは知らぬ顔、北朝鮮のときには助けてくださいという話が通りますかねというような、何か巷間そういうような御議論があるようですけれども、その辺をきちんと整理をする必要があるのだろう。ただ、政府としてそういうことを申し上げたことはございません。
　それで、伊藤先生のときにも私はちょっと意識して申し上げたのですが、では、委員がアーミテージにお会いになって、アーミテージ副長官は、そうなったらば集団的自衛権を行使する。確かに、防衛協力の指針の中でも言われておるように、必要な打撃力の行使を考慮する、こういう言い方になっています。それを信じるのか信じないのか、そういう議論になってくるのだろうと思っています。
　私たちは、日米安全保障条約というものの信頼性を高めるということでやってきました。では、打撃力を日本としても持つべきなのか否かという御議論は、それはあるのだろうと思っています。
　そういう議論をどのように考えるか……（発言する者あり）末松委員がそういうふうにお話になっておられまして、きのうも某月刊誌に石破防衛庁長官にただすというふうにお書きになりました。そうしますと、私の方が、じゃ、民主党はどう考えるんだというふうに聞いたので、そんなこと言われても、おれたちは野党だからそんなことをまとめる立場にはないというようなお話でありましたが、いずれにいたしましても、私どもは、どうすれば日本の国の平和と安全を守れるか、そのことはきちんと議論をしなければいけないのだろうと思っています。
　そのことが日本国憲法に触れるものではない。つまり、向こうが攻撃に着手したときには、自衛権の行使として我が方の方から敵基地に対して攻撃を加えることは、座して死を待つことが憲法の予定することとはとても思われない、憲法論としてはそうなんです。だとするならば、その憲法の範囲内で、私たちは、どうやって国の平和と安全、独立、国民の生命財産に責任を持てるかということを、机上の議論ではなくて、本当に責任のある立場で議論をしなければ国民の皆様方に対して責任を果たしたことにはならないというふうには考えておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X02020030303/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115605261X02020030303_107</speechID><issueID>115605261X02020030303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2003-03-03</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、矛の役割を果たすような装備体系にはなっておりません。それが日米安全保障条約のもとでやっていくということは今日まで積み上げられた議論であります。今日まで積み上げてきた議論というものがどうなのかということは、本当に全体的な議論の中できちんきちんと論証していかなければいけない。今、矛としての役割は持っておりません。そのような装備体系は持っていません。そのような政策を今まで選択してまいりました。（前原委員「盾の役割を果たせるかどうかを聞いているんだ」と呼ぶ）盾の役割を果たせるかということですか。盾の役割、つまり打撃力は有しないが盾として守り得るかということをお尋ねになれば、それは果たし得るものだと思っています。
　つまり、先方から、どことは申しませんよ、攻撃をしかけられたときにそれを防衛するという、要するにこちらから攻撃を加えなくても、向こうから攻撃を受けたときに守れるかということでいえば、自衛隊は相当の能力を有しておるということは申し上げることができます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115605261X02020030303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115605261X02020030303/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
