<data><numberOfRecords>9294</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1</startRecord><nextRecordPosition>101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121315254X02920240621_015</speechID><issueID>121315254X02920240621</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第29号</issue><date>2024-06-21</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　まず、マイナンバー情報照会システムの有効活用についてお尋ねがありました。
　会計検査院報告書では、自治体の情報照会件数は毎年増加しており、提出書類が省略されることで申請者や自治体の負担が軽減しているとされています。このため、システムはおおむね有効に活用され、整備自体が目的化しているとの御指摘は当たらないと考えます。
　一方、一部の自治体や事務手続は情報照会が低調であるとの指摘を踏まえ、実態や課題の調査を行うこととしています。その上で、効果が高いと見込まれる事務手続から優先順位を付け、実態に合わせて効果的に支障の解消を図ることでマイナンバー制度の更なる活用に向けた取組を進めてまいります。
　そして、マイナンバーカードによる本人確認と健康保険証廃止についてお尋ねがありました。
　お尋ねの本人確認手法については、実効性確保のため、マイナンバーカード、運転免許証、在留カードといったＩＣチップを搭載する身分証について、これまでの券面確認に加え、ＩＣチップを読み取ることを義務付けることとしたもので、マイナンバーカードの取得を義務付けるものではありません。
　また、マイナ保険証は、医療の質の向上につながるもので、その効果の早期発現のため、現行の保険証の発行を十二月二日に終了し、マイナ保険証を基本とする仕組みに移行するものです。その方針に変更はなく、引き続き利用勧奨に努めてまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣斉藤鉄夫君登壇、拍手〕</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315254X02920240621/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315254X02920240621</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_006</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　日本の企業、施設は、今、多分二種類に分かれるんだと思います。サイバー攻撃を受けているところと、サイバー攻撃を受けているけど気付いていないところの二種類と言っていいと思います。
　特に、最近はマルウエアで、その中でもランサムウエアと言われている攻撃を受けているところが多数ありますが、これは要求どおり身の代金を払ったからといって完全に回復するとは限りませんし、また同じことが起こる。何かを埋め込まれていて、また同じことが起こるかもしれないということで、これは確実にバックアップのデータを取っていただいて、万が一ランサムウエアの攻撃を受けてしまった場合には、システムを一度きれいにしてバックアップを入れ直すということをお勧めをしております。
　どんなシステムも一〇〇％完全に攻撃から守り切れるという状況ではありません。今、ゼロデイと言われている新しい脅威、これは防ぎようが、ある面ないわけですから、そういう攻撃を受けた際にいかにいち早く復元できるかということを考えると、このバックアップをしっかり取っておいていただくということは非常に大切なことだというふうに思っております。
　それから、もう一つ懸念なのは、何も起きない、ただ、その場に何か埋め込まれていて、何かあったときにそれが攻撃をし始める、あるいは物理的なシステムを遮断する、そういう寄生型と言われている攻撃も今世界各国で報告が上がっているところでございます。これはかなり慎重にサイバー防御をしないと分かりにくいというところもありますので、政府として重要インフラと言われているところをまずしっかり守ると同時に、それ以外の、大企業のみならず中小企業に至るまで、このサイバー防御のレベルを、質を向上できるようにこれ努めていきたいというふうに思っておりますが、現在の企業数その他システム数を考えると、これはなかなか一筋縄ではいかないのが現状でございますが、特に病院それから港といった狙われているところについては、我々としても手厚い対応を優先的にやってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_036</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　自己情報コントロール権という言葉はありますが、これは明確な概念として確立されているものではないというふうに認識をしております。
　データ連携をする際に、現状では、法令、法律又は条例などでこの利用範囲を明確にして、行政機関の間でデータ連携を行われたときにはきちんと本人がそれを確認することができるというふうになっておりますので、これはもう御本人、マイナポータル使っていただいて、どこの行政機関間で自分のデータ連携されたのか、これも確認をしていただいて、何か不審なことがあればお問合せをいただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_038</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　アップルと話が付きました、話が付きましてというのか、来年の春、英語ではレートスプリングと言っていますから若干微妙かなというふうに思っておりますが、ｉＰｈｏｎｅに搭載、マイナンバーカード機能を搭載することができるようになります。
　今回は券面情報も搭載をすることができますので、ｉＰｈｏｎｅで様々な情報そのものを表示することができるようになります。今、アンドロイドで搭載しているのはこの電子証明書の搭載までで、まだ券面まで行っておりませんので、来年の春になりますとｉＰｈｏｎｅの方が半歩先に行くということで、アンドロイドにはなるべく早く追い付いてきてほしいというふうに思っております。
　なかなか、前倒し、厳しい状況ではありますが、スケジュール遅れないように頑張ってまいりたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_042</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　人口が減少して高齢化が進んでいく中で、それぞれの自治体は恐らく新たな行政ニーズにこれから対応していかなければならなくなるんだと思いますが、あらゆる産業で人手不足になる中で、この自治体の職員の数だけ増やすというのは、これはもうあり得ないんだろうと思います。
　それからもう一つは、今の、東京二十三区を入れて千七百四十一の自治体がそれぞれのシステムを持っていて、運用していて、そのセキュリティーを千七百四十一、あらゆるところが確保できるかというと、これもなかなか難しいよねということを考えると、もう将来的には、書類は統一、システムは共通、最後の政策選択はそれぞれの自治体が自分たちの自治体に合う政策を選択するというやり方をしていただかざるを得ないなということで、二〇二五年度末までに標準化、そしてガバクラ移行をやっていただきたいというこの方針には何ら変わりはございません。
　ただ、その中で、一つは、その現在のシステムの契約が二六年三月を超えてまだ残っているところで、違約金払ってまで、じゃ、そこで移行しますかと。これ、ベンダーの手が空いて、もう余裕があっていつでもできるよという状況なら違約金払ってでもということあるかもしれませんが、ベンダーの方も手いっぱいだというときに、違約金払って前倒しをして、結局ベンダーの手数が足りませんということになっては意味ないので、そういうところは契約が終わったところで移行をしてくださいということを申し上げております。
　それからもう一つは、俗にレガシーと言われるメインフレームを使っていたり、あるいは、結構先行した政令市などは個別にシステムを開発をしてきてくれたところがあります。これはなかなか、移行してくださいといっても、はいどうぞというわけにはいきませんので、こういうところは少し手順を踏まえてやっていかないといけないというふうに思っています。
　それからもう一つあるのは、今やっている、今やってくれているベンダーがもうとてもガバクラ上でのサポートをし切れないしということで、うちは手を引きますといって、対応してくれるベンダーがないところ、大体主にこういうところが二五年度末間に合いませんと、こう言っていますので、これもう個別に状況を見て、いやいや、じゃ、ほかのベンダーを紹介しますよとか、あるいはこういうシステムに乗り換えたらどうですかというようなこともやりながら、これ一つ一つ、じゃ、二六年三月でなくていつにしましょうというのをこれデジ庁と個別の自治体で決めているところでございますので、基本的には二五年度末、二六年三月末までに移行してくださいというところには変わりはございませんし、個別の事情をしんしゃくして一つ一つ相談しながらやるというのは、これ、基本方針に何ら反するものではないというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_046</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今、五十の自治体で約五百弱のシステムで判断を保留しておりますけど、これはまだ自治体がベンダーから資料を取りそろえられていない、その客観的な資料がない中で判断できませんから、まず資料を取りそろえてくださいということで、ベンダー側からの資料が出てくれば、我々の方でそれを精査して判断をしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_048</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　定額減税とか児童手当の所得制限の撤廃とかシステムの改修が必要になったものというのはこれありますが、ガバクラ移行をやるから必要な政策はちょっと後回しにしようというわけにはこれはいきませんので、やらなきゃいけないものはこれはやらざるを得ませんが、その際に、その様々な仕様書の改定なんかは、これはデジ庁と各担当する所管省庁との間でしっかり連携をして、情報を早めに、早め早めに出す、あるいは、ベンダーが自治体側から質問が来たらそれはもう速やかに回答をするというところで、確かにマイナスの要素になったことはこれはもう否定しませんが、そのマイナスを最小限に食い止めるための努力というのは我々でしっかりやっていきたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_050</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　五年間で二百三十万人というところはこれ目標を上回って養成ができておりますけれども、じゃ、人が出てくるじゃないかと、こうおっしゃるわけですけど、これは例えば、おすし屋さんにしろ弁護士さんにしろデジタル人材にしろ、研修終わりました、さあ、フィールドで頑張れというわけにはこれはなかなかいかぬわけで、そこからいろんな経験を積んでレベルが上がっていくことになりますから。去年、おととし人材が養成されたからといって、それがフルにその才能を発揮できるまでには、やっぱり現場での様々なトレーニングというのがその後必要になります。
　それから、このデジタル人材、まあ恐らく東京都は足りているわけですが、それぞれの自治体に、じゃ、その二百三十万人が仮に五年間で養成されたとして、その人たちが、じゃ、均等に自治体に散るかといったら、恐らくそんなことはないんだと思いますし、デジタル人材が養成されて社会に出ましたといったら、まず民間企業が高い給料でオファーをして、自治体の給料だと、これデジタル庁も今それを我々経験していますから、事務次官以上を払っちゃいかぬという中で人に来てくださいというのは、デジタル庁もそういう経験をしておりますから、これはそう簡単ではありません。
　ただ、そう簡単ではありませんなんと言っていても始まりませんので、例えば、都道府県の中には、県でデジタル人材をプールして必要な自治体にその人たちを派遣するというようなことをやっております。デジ庁でも、なるべくレベルの高いデジタル人材を採用して、必要な支援をデジタル庁からやる。あるいは、必要な自治体からデジタル庁に人材を送っていただいて、今恐らく六十人ぐらいだと思いますが、一年から三年デジ庁でトレーニングした人材をまた自治体に戻すということをやっておりますので。
　ここのところが、委員おっしゃるように、やっぱりこれからの自治体のデジタル化、一番のネックの一つ、かなり優先順位の高いネックの一つであるということはこれは間違いないところでございますので、我々としても、この自治体のデジタル人材の不足をどのようにカバーしていくか、これは常に都道府県あるいは自治体と意見交換しながら、どういうことをやるとなるべく早く対応につながっていくか、そこはいろんなことをやりながら、これがいいねということは見付けていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_056</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　まだ、いろんなところをこれから、例えばいつまでにとか決めていかなきゃいけないわけですが、今はまだガバクラに標準化対応して移行してきてくださいと言っているだけで、しかも、二六年三月までと言っていますから、ガバクラ上のシステムも、そもそもクラウドを前提としたクラウドネイティブのシステムになるかというと、取りあえず上げなきゃというところがありますから、それだけではそんなにコストメリット出ないよね、あるいは、二重業務はこっちなんだけれども手元に残っているぞと。じゃ、そこは二重になるじゃないかというようなこともありますので、これ、そういうのを整理していって、やっぱりきちっと効果を出さなきゃいけないと。
　やっぱり、自治体によっては共同管理、共同運用というものをしっかり進めていただかなければいけない部分もありますし、クラウドの大口割引とか長期割引とか、我々も、このクラウドサービスとデジタル庁がしっかり交渉をして、そこの価格を下げていくということは当然やっていかなければいけないというふうに思いますので、なるべくこの中身を詰めて、いつまでにこういうことが達成できるようにしようという中身の詳細はもう少し詰めてお知らせをしていかなきゃいかぬなというふうに思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_058</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　自治体は、まず業務を標準化してくださいというのがあります。
　これ、千七百四十一でやっているものを標準化する作業をやった上でガバクラに移行しなきゃいけないわけですが、これ国は国で一個ですから、ガバクラに上がるのはそのままガバクラに上がればいいわけで。これ、自治体も、二五年度末だから、二六年三月にまだ今のシステムの契約が残っていれば、それは契約を更新するときに上がってきてくださいというふうに申し上げておりますが、国も同じで、今やっているその契約の中で無理やり違約金払って上がれではなくて、今の契約が終わった段階でガバクラに上がってくださいということですから。これ、国も自治体も同じタイミングで、契約更改のときにはきっちり上がってねということですから、これ我々の方でも、ぼやぼやしている役所はお尻蹴飛ばしながらガバクラに早く上がれということは、これ当然にやってまいります。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_060</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　現時点でいうとアマゾンが一番利用量多いのかもしれませんけれども、これ技術情報はきちんと公開をしてくださいねというのが条件になっておりますし、データポータビリティーをちゃんと容易にするシステムを提供してくださいねというのもこれ条件に入っていますから、移りたいというところは移れるようになっておりますし、様々なベンダーと、クラウドベンダーと話をしていると、やっぱり価格戦略とかいろんなことを考えて、要するに、市場で競争が起きていけば当然にそれはいろんな戦略でみんなサービスを提供しようということになるわけですから、そこはそこで競争していただいて、より良いものをより安く、より安全に提供してもらう、そういうことにつながるんではないかと思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_062</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今までは、要件を出して、要件に満たないものはばさっとやりましたが、結果として国産クラウドがはやらなかったものですから、やっぱりちょっとそこは国産に肩入れをしようじゃないかということで、二五年度末までに要件満たしてくれたらその時点で採用するよということにしました。
　今、結構頻繁に、その二五年度末に向けてこう右肩上がりで行っている、チェックポイントを到達できているかどうかというのを見ているところで、三月末の時点では順調に開発が行っていますということでございますから、このまま行けば二五年度末に国産のガバクラ一号が誕生するというふうに思っております。
　それ以上やらないのかというお話でございますが、それ以上やったからといって必ずしもうまくいくとは限らないわけですから、そこはやっぱり技術、能力のあるところ。二五年末でターゲット行ったからといって、その後へたっちゃったら意味ありませんから。そこは頑張れるというふうに今我々は判断しておりますので、温かく見守っていきたいと思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_064</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　クラウド法でアメリカから何か言ってくるのは、恐らく犯罪捜査に関して政府がアメリカの裁判所で、行って、裁判所から何か開示要請が来るということがあり得るかもしれませんが、これはもう、国際法上の主権免除というのは確立された言わば国際ルールでございますので、そういう事態になれば、日本政府としてこれは主権免除を主張することになります。
　御心配は要らないというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_067</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　国家公務員制度については内閣委員会が所管でございますので、今日、内人局、参考人呼ばれていないようでございますから内閣委員会で御議論をさせていただきたいというふうに思いますが。
　最初に一つ申し上げますと、よく言われるのが、平成何年に何十万人いた国家公務員がこんなに減っちゃったという、その減った分は、多くが郵便局、それから国立大学が国立大学法人として政府から切り離されたものですから、その分の人数ががんがんと減っておりまして、例えば平成十七年頃から比べると、公務員、国家公務員の数は三割ぐらい逆に増えているはずでございます。必要なら内人局の方からこの内部部局の人数をお届けをしたいというふうに思っておりますが。確かに業務増えておりますから、それをあれだけの、もう半分以下でやれと言ったら、これはみんな倒れるわけで、あれは若干、統計上の処理で、ブロックで、郵便局がいなくなりました、国立大学がいなくなりましたというところでございます。
　ただ、そうは、そうは申し上げてもやっぱり足らないという現実がございまして、これは国家公務員制度担当大臣ではなくてデジタル大臣としてデジタル庁の中を見ていても、これ足らないよねということでございます。ですから、そこは、何というか、対応をしっかりやっていかなければいけないというふうに思っております。
　これは、一つには、このデジタル技術を使うことで霞が関の残業時間を減らすというのはもちろんなんですが、様々、行政サービスを利用する方であったり、国とやり取りをする都道府県、自治体の、何というんでしょうか、業務のレベルが上がるということが同時にできなければ、これ意味がないというふうに思っておりまして、ただ霞が関が楽をするだけのデジタル化ではなくて、この行政サービスの質を向上させるためのデジタル化、そのためにはやっぱり業務の見直しというのを当然やらなければいかぬというふうに思っているところでございます。
　特にこの霞が関の残業時間が増えるのは、やっぱり国会関連業務との関係が非常に多くて、おかげさまでこの委員会も質問通告は前日の所定時間の中に通告をしていただける方が多くなってまいりましたが、例えば前日の、じゃ、勤務時間ぎりぎりにもらえばそこから残業になっちゃうわけで、本来ならもう一日前に通告をいただいて、前日にきちっと答弁の打合せまで、明日はこういうふうにやろうとか、いやいや、もうちょっと踏み込んだ答弁しようよと。
　これは、質の話でいくと、これぎりぎりになると、いや、これもうちょっと言えるだろうといっても、それをサポートするエビデンスを朝八時の答弁の打合せから集められないから、しようがないから前の答弁繰り返しちゃうというのは現にありましたので、これもうちょっと早く質問をいただければ、これ答弁ちょっと切り替え、この辺でやろうぜといったときに、エビデンスも集まってきて自信持ってここで言えるということになりますので、これはお互いウィン・ウィンになるんではないかと思っておりますし、今、割と立法府とのやり取りはファクスが多いんですね。
　ファクスが多いと、例えば明日の通告はこれですよというと、その通告の質問を誰かがパソコンで打って、多分、各省割り振りを決めるみたいなことになるので、これメールでいただければ、それを関係するところに、こういう感じで伊藤議員からの質問来ているといって、じゃ、ここはここが担当で、合い議はこことやってくださいというのができますので、これはＢＰＲの一環として非常に簡単なものですから、これはもう、委員長、理事の皆さんに是非お願いしたいのは、この委員会、委員会立てをなるべく早めにやっていただいて、この質問者の選定が早くできて、それでやり取りがメールでできるようになると多分国会の関係業務というのが大幅に改善できると思いますので、そこのところは是非、委員長、理事の皆様にお願いをしたいところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_070</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　いや、余りはみ出したつもりはなかったんですけれども。
　また何かいろいろ言うと、何か、携帯電話取り出して予算委員長から叱られたという前例がありますので、余り前歴を増やしちゃいかぬかなというふうに思っているところでございますが、お許しをいただければ公開するのが一番いいんだと思うんです。
　私、質問通告の時間を公開しろって各役所で言って、そのたびに役所の国会担当から羽交い締めに遭って、要するに、質問通告を公開すると一行通告になると。マイナンバーカードについて、前日の朝九時、はい、終わりと言うと、そこから想定問を作らなきゃいけなくなったりすると、かえって業務が増えるからやめてくださいということで、じゃ、やめようかということになっておりますし、そのオンラインレクにしろ何にしろ、ファクスでのやり取りなのかメールのやり取りなのか何なのかというのも、これ公開すればいいじゃないと。
　そうすれば、いつだったか、何日か前に、国会議員の政治資金、国会議員というか政務三役ですかね、オンラインで提出した議員はといって、私も名前出していただいて良かったなと思っていますが。ああいう形で、オンラインレクやっている議員は誰とかですね、もう世の中に公開をしていただければ、それはやっぱり、ああ、うちもやらなきゃということになるんではないかというので、これも委員長、理事にですね、是非、この委員会は、質問通告はもうメールで、レクはオンラインで前々日までにやっていただけると、この委員会が模範となって、参議院がやってくれれば衆議院もやっていただけると思っておりますので、これも是非、理事会で御協議をいただきたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_073</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ズームにＩＳＭＡＰを取れと言って、ようやく取れましたという報告があって良かったと思っていたんですが、そこで、済みません、終わっておりまして、どれだけが使えるかというところまでやっておりませんでしたので、これは私の方で反省して、デジ庁で各役所に、何が使えるのか。それから、多くの方はやっぱりまだズームなんですかね。余りここで個別の会社の宣伝みたいにしちゃいかぬと思いますが。少なくとも、いろんなものが使えるようにしろというのは、そこのところで我々やっていかないといけないのかなというふうに思いますので、そこはしっかりやりたいと思います。
　それから、法案の御説明も、いや、それは一回で済むんだったらそうさせていただければいいと思いますし、同じ法案の説明二回聞くのもばかばかしいと思いますので、そこについては国家公務員制度担当大臣にきちんと申し伝えて、そこはおきますので、そういうことがないようにしたいというふうに思います。
　実は、法案が成立した後、各政党の国対委員長に御挨拶というのをやっておりまして、これも私、虚礼廃止しようぜと言うと、各役所の国会担当が駄目ですと言って引きずられていくんですが、何かそういう、何かいろんな虚礼みたいなのがありますので、そういうのも是非一つずつ、こういう時代にやんなきゃいけないのか、そうでないのか、何かいろんなことを考えた方がいいかなと思いますので、せっかくでございますから、やっぱりデジタルの委員会だから、やっぱりデジタルに関してはここが発信していただくのがいいんではないかと思いますので、どうぞよろしくお願いいたします。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X01120240612_075</speechID><issueID>121315360X01120240612</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2024-06-12</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今、デジタル庁は定期的に職員の意識調査というものをやっておりまして、職場で働きやすいかどうか、これを指数化して、民間から来た方、霞が関から来た方、自治体から来た方、点数がどう違うか、あるいは部門ごとにその点数がどう違うか、あるいはどう変わったかというのを見ております。
　そういう中で、この職場環境の中でそうしたことについてどうなのかというデータもこれ取っているはずでございますし、月に一回、全職員、リアル又はオンラインでオールハンズミーティングというのをやって、政務であったり、あるいは幹部からいろんなことを申し上げ、それに対するコメントも頂戴をしたり、いろんなことをやっているところでございますので、必要なところはしっかり職員の声をすくい上げられるように今後とも努力してまいりたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X01120240612</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121314103X00920240610_058</speechID><issueID>121314103X00920240610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-10</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今、日本中至る所で移動が制約されているという地域がございます。日々の買物に行けない、あるいは御高齢の方が病院に行くことができないというところがございます。そうした移動の制約を解消するためにライドシェアというものをスタートさせました。大きなところでは少しずつ始まりましたが、これから日本各地でいろんなものが動いていくことになるだろうと思います。
　今、七十八条二号、三号でスタートしたこのライドシェアで移動の足の制約が解消されればそれでいいんだろうというふうに思いますが、二号、三号のこの新しいライドシェアだけで移動の足が、移動の制約が解消できないということになれば、これ当然次のステップへ行かなければならないということでございますので、二号、三号に引き続いてどういうことをやったらいいのかということを、事業者に制約を設けずにどういうやり方があるのかということを、このライドシェアを全国で進めていただいている間にしっかりとこの法整備の議論をしていきたいというふうに思っております。
　また、総理から、できるだけ早い時期にこのモニタリングして結果を検証せよという指示をいただいておりますので、それに取りかかっているところでございます。
　この新しいライドシェアでどんどん移動の制約が解消されているというのが見えればそれはいいんだろうと思いますが、もしそれが止まっているのであるならば次のステップに移行しなければならないということで、必要なときに次のステップに移行できるように並行して法整備を準備する、そういうことでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121314103X00920240610/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121314103X00920240610</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121314103X00920240610_164</speechID><issueID>121314103X00920240610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-10</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　先ほども申し上げましたけども、全国でこの移動の制約が解消されなければならないというふうに思っております。
　今やっておりますライドシェアでどういう状況になるか、これ総理からの御指示もありますので、モニタリングと検証を始めているところでございます。
　今のやり方で解消できなければ、これはもう次のステップに進まざるを得ないというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121314103X00920240610/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121314103X00920240610</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121314103X00920240610_230</speechID><issueID>121314103X00920240610</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-10</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ただいまの地方公共団体における基幹業務システムの統一・標準化に向けた支援の強化についての措置要求決議につきましては、御趣旨を踏まえ、適切に対処してまいります。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121314103X00920240610/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121314103X00920240610</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315254X02420240605_014</speechID><issueID>121315254X02420240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第24号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　自治体システムの標準化の移行期限の延長についてのお尋ねがございました。
　三月に公表した移行困難システムに該当する見込みのシステムは、システム数で全体の二％であり、多くのシステムは二〇二五年度末までの移行が可能とされております。
　また、移行困難システムの移行期限を個別に設定することや、作業時期の分散、平準化を図ることにより、事業者の適切なリソース配分が可能となると考えます。
　こうした状況から、原則を定めた目標設定に問題はないと認識しておりますが、引き続き事業者や自治体の御意見を丁寧に伺いながら取組を進めてまいります。（拍手）
　　　　─────────────</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315254X02420240605/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315254X02420240605</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121315254X02420240605/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_059</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　複数の端末を使わなきゃいけないとか、その間をＵＳＢでデータを移動させていると、これはやっぱりちょっと相当まずいだろうと思っていまして、もうできる限り早くこの状況は解消しなきゃいかぬというふうに個人的には思っております。
　ただ、二六年三月までに地方自治体の様々な業務の標準化、ガバクラ移行というのを今やっていただいております。一応目標は二六年三月ですが、間に合わないところは若干後ろ倒しになるところが全体のシステム数の中の二％ぐらい出てくるんですが、そこまでは一生懸命標準化をやってくださいということで、ベンダーさんのＳＥもそこに集中投下されるような状況になっています。
　それから、ＧＳＳ、あるいは国のＧＳＳ、あるいは地方のＬＧＷＡＮ、この契約更改が二〇三〇年ぐらいですので、それ以前にやって、まあ違約金払えばできないことはないのかもしれませんが、そういうことを見ると、一つは二〇三〇年ということになるんだろうと思いますが、今二〇二四年ですから五年も先なのという声はこれ自治体からもいろいろ上がってくると思いますので、そこはＩＴベンダーの余力がどれぐらいあるのか、あるいはこのＬＧＷＡＮの契約更改の前にやるとどういうことが起こるのか、そういうことも見ながら、できるところはさっさとやっていきたいというふうに思いますが、全体として、今何となく二〇三〇年ぐらいかなというふうになっておりますが、詰められるところは私としてもこれは詰めていかなきゃいかぬというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_072</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　それはもちろんあります。円安になりゃ支払が増えますし、円高になりゃ支払が減るということでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_074</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　為替の影響というのは、例えば米国から戦闘機を買うときとか、あるいは外務省がＯＤＡを出すときとか、あるいは在外公館の勤務手当の支払とか、これは様々なものが円安に振れるか円高に振れるかで影響は出てまいります。もちろん、旅費その他もそのとおりでございます。
　なるべく予測をして、その予測に基づいて予算を立てるわけで、旅費その他だと、足らなくなったら、ちょっと年末、年度末切り詰めろということがあるかもしれませんが、ガバクラのように出ていくものというのはなかなかそうはいかない。補正をお願いするのか、予備費でやるのか、ほかの予算の流用をするのか、そこはいろいろあると思いますが、ガバクラは為替の影響も受けますけれども、これは利用量に応じて支払うわけですから、どれぐらい利用されるのかということも予算を立てるときに想定をして、それを上回ってしまうか、あるいは余り使われなかったか、いろんなこともあると思います。
　予算でございますから、そこはなるべく精緻に見積りをして予算を認めていただくわけでございますが、これは為替だけではなくいろんな要素がありますので、余ることもあるだろうし、足らなくなってしまうこともあるんだろうと思います。足らなくなった場合には、先ほど申し上げたようないろんな対応をせざるを得ないということになると思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_082</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ガバクラの利用料のようなものを自治体にばらばら支払わせるというのは私個人としてはいかがなものかと思っておりまして、そういうのは何らかの形で国がまとめて面倒を見るのか、代理で支払うのか、まとめて支払うのか分かりませんが、そこのところはもう少し業務の効率化ということを考えていかなければいけないんだろうと思います。
　今、こういう円安局面ですから、どちらかというと上振れをして大変だということになりますが、これが円高の局面になると予算が想定より少なくて済むぞということになりますので、この為替というのはそういう意味で少し難しいところがあるのかなというふうに思っております。
　今、さくらインターネットという国産のプロバイダー、インターネットプロバイダーが、クラウドプロバイダーがガバメントクラウドに挑戦をしようとしてくれておりまして、そうなると円建てで支払えるということにもなろうかと思いますので、国産のクラウドをそういう意味でも応援をするというのは、ある面、意味のあることかなというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_084</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今委員、為替の話でいろんなことをおっしゃっておりますけれども、問題は、日本のこのＩＴ産業というのが建設よりも多層構造になっていて、結局、下請、孫請になると、技術を評価するというよりも人工で計算して出すというところがやっぱり問題なんだろうなと。この構造を何とかしないといかぬ。優秀な方が大手のベンダーに行くと、結局、仕様書を書いて発注をして下請がコーディングをする、優秀なプログラマーがプログラムを作らないみたいなこともございますので、為替がどうのというのももちろん影響はするんですけれども、その前にこの産業構造を何とかしなきゃいかぬというふうに思っておりまして、デジタル庁としては、例えばスタートアップや中小企業にプロポーザル方式のときに加点をして直接デジ庁から仕事を契約してもらえるような、何とかこの多層構造を変えていくというところが私はむしろ大事なんではないか。
　もちろん、為替の要素があるということは否定はいたしませんが、そういう付随的な要素もありますが、やっぱりメインの多層構造をどうするかというところを我々デジタル庁としてしっかり考えていかなければいけないんじゃないかというふうに思っているところです。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_086</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　それはおっしゃるとおりだと思いますし、システムの発注をしても不調になるということであるわけでございますから、そこのところは公だから民だからということではないんだろうと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00920240605_122</speechID><issueID>121315360X00920240605</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2024-06-05</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　法務省、しっかり対応していただけるというふうに思っておりますので、現時点でシステムを何か止める必要があるというふうには思っておりません。法務省にはしっかり対応していただきたいと思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00920240605</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_063</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　各省庁で、基金シート、点検前と点検後、しっかり項立てをしてリンクを張っていただいていますから、混同することはないと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_065</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　令和六年度から、基金も、シートではなく基金システムに入力をしてもらって、今年の九月には公表ができるようになると思います。
　まずは各省庁でしっかり基金の見直しをしていただいて、九月をめどに公表したものを、今度は行革でしっかり見ていくことになると思います。
　また公表いたしますので、臨時国会があれば、臨時国会で皆様からしっかり突っ込んで各省庁に質問をしていただくということもできるわけでございますので、そこは各省庁が責任を持って、九月の公表までに必要な見直しをしてくれるものと思っております。足らなければ、是非、皆様の方からしっかりと突っ込んでいただきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_067</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　点検後、一を上回っている基金事業の数、機械的に集計すると二十九、二千五百九十七億円となります。そのうち、十九基金事業で一千百十一億円が、令和六年度、国庫に返納される予定になっております。残りの十の事業につきましても引き続き精査を行って、使用見込みがないものは国庫に返納されるものというふうに御理解をいただけたらと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_069</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　随時やってもらうということになるかと思います。
　九月には基金システムを公表しますので、そこまでにしっかり対応ができないものは、臨時国会、行革会議、あるいは秋のレビューで恐らく議論されることになるだろうと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_071</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　今回、三年分以上の予算措置はしないということをルールとして定めましたが、三年分以上のものが残っているから、これを直ちに機械的に返納しろということにはしておりません。既に三年分を超えていれば、基金に予算措置をする必要はございませんし、常に必要な基金になっているのかどうかというのは見直しをしてまいります。
　三年分を超えているから返せといって返して、またその次に金が必要になったときには、今度は新たに国債を発行してお金を入れなきゃいけないという中で、金利の上昇局面で、金利が安いものは返させて、金利が上がっているときに国債を発行してそれを投入するというのはいかがなものかというふうに思いますので、これは将来にわたって本当に不要だったら返却をさせなきゃいけませんが、そうでなければ、機械的にやるというよりは、きちんと基金の必要性あるいは事業の正当性を常に見ていくということが大事なんだというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_073</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　済みません、ちょっとその十年分という意味がよく分からないんですけれども、最大限三年分が基金に積まれているときには予算措置をしないというのが今度のルールでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_075</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ちょっと意味がよく分からなくて申し訳ないんですけれども。
　積んである基金で、既に三年分以上の基金が積んであればもう新たな予算措置はしませんよということが今度のルールになっていますから、それは新しい基金だけじゃなく、現存するものについても同様でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_077</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　いただいた資料、昭和四十年代の基金が六個ございます。これは、どちらかというと、何か事が起きたときに、それにきちんと対応するためにお金を積んでいる、いわば保険のような性格を持っているものでございます。
　今回、そういうものは恐らく今後も必要になるだろうとは思っておりますけれども、一応、こういうものについても十年ごとに見直して、必要ならばしっかり延ばしていきますし、不要になったなということであれば、そこはそれをもって終期とするということにしたいというふうに思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_079</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　資料でいただいている、例えば科研費というのは、科研費をやめるということはおよそ考えられないということで、これは終期を定めておりません。
　それから、農水省分のところにつきましては、これはＴＰＰの関連でございますので、ＴＰＰがどのような影響を及ぼすかというものを見ながら、これが必要な間はやる、ＴＰＰの影響が解消されて要らなくなったときにやめるということにしてございます。
　それから、その次の経産省の二つ、これはＡＬＰＳ処理水を海洋放出する際に、様々、風評被害などがあってはいかぬということで、漁業者をしっかり支援していこうということでございますので、ＡＬＰＳ処理水の状況を見ながら、必要な場合には続けるけれども、必要がなくなればやめるという性質のものでございます。
　環境省の石綿の健康被害の救済基金、これはまだ、石綿の回収というんでしょうか、工事現場などで石綿を除去しなければいけないということが続いておりますので、これも、およそ石綿が全て除去されて、もう必要がなくなればやめるということです。
　ここに出ているものについては当面必要であるということが分かっておりますので、それらについては、必要な状況をきっちり見極めながら、必要がなくなればそのときにやめる。必要な間は、これは金額はもちろんしっかり見ますし、事業の内容は見ていかなきゃいかぬというふうに思っておりますが、その間は今申し上げたような事情で続けていくということにしたものでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_081</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　基金の中には、委員御指摘のように、民間から出捐していただいているものが幾つかございます。これは、民間のお金と政府のお金をどのように使うかという取決めが事前に行われておりますので、必要がなくなった場合には、それぞれの管理法人と出資していただいている民間との間の取決めに従ってその分を返却する、そういうことになると思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_083</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　単年度で運営できるものについては、これは基金というよりは、単年度予算の中でしっかり計上されるべきものだというふうに思います。
　先ほど申しました幾つかの、例えば石綿とか、単年度で大体これぐらい出るよねというのが分かっているかもしれないけれども、増えたり減ったりする場合もありますから、そういうものについては基金として残して、それでやってもらうという方が安心感も出るだろうというふうに思いますが、そうでないものについては、単年度でこれぐらい必要なんだというものがはっきりしている場合には、これはもう単年度予算で計上してやっていただくのが筋だと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_085</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　行革もありますし、秋のレビューでもそういうものがもし出てくれば取り上げますし、それは国会でも御審議をいただければというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_087</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　本来、財務大臣が御答弁申し上げるべきだと思いますが、財政法が補正予算に求めている緊要性、これに合致するというものは補正予算でも当然措置されるべきでありますし、そうでないものは措置の必要がないということになろうかと思いますので、補正予算の中でそのようなものが、そう思われるようなものが仮にあるとすれば、それは臨時国会、補正予算の審議の中で活発に御審議をいただくべきものだと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_089</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　今の燃料油の事業も、元々六年三月だったものが六年度末に、これは記載の変更をされていると思います。
　今後、シートではなくシステムに入力をしていただくことになりますので、恐らくシステムで検索がそういうものもかけやすくなるというふうに思いますので、委員おっしゃるように、事業の期間が変更されれば、それはなるべく速やかに反映されなければならぬというふうに思います。そこは各省庁が各省庁の責任で徹底をしていただかなければならぬと思いますし、行革会議の方でも、そういうものが散見されれば、そこはきちっと指摘をしていかなければいかぬというふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_091</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　今回の基金の点検、見直しで事業のこれからの合理的な見込みの精査をした結果、五年度分で四千三百四十二億、六年度分で一千百二十四億を国庫へ返納するということになりました。
　物によっては、保険的なもの、これは何か起きたときに支出が増える、そうでなければ支出がそんなにないわけですから、乖離が大きい、割合が大きいから、額が大きいからというだけで問題視をするべきものではありませんが、そうではない、定常的に事業が行われているようなもので見込みと現実が著しく違うというのは、今度の九月の公表までにそれぞれの省庁でしっかり精査をしていただいて、是正をしていただくことになっております。
　九月に恐らく公表できると思いますので、我々もそれをしっかり見ますが、立法府の方でもきちんとそこは見ていただきたいというふうに思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_093</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　二十九のうち、二つは四年度に廃止されているはずでございます。一つは五年度に廃止をされ、十一が今回廃止ということになります。
　残されている十五につきましては、先ほどから申し上げているいわば保険的な性格を持っているものと、今回新たにスタートをするものでございますので、これはまだスタートしていないわけですから、事業費支出がありませんから管理費だけということですので、この十五については、当面、しっかり見極めていくということなんだろうというふうに思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121304127X00420240603_095</speechID><issueID>121304127X00420240603</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2024-06-03</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　その九つも、いわば保険的なもので支出が少なかったもの、それから、事業を開始したばかりということでございますので、今、その数字だけを見て直ちにやめるということは考えておりません。
　もちろん、これも基金事業ですから、ほかの基金と同様にしっかり見ていかなきゃいかぬというのは御指摘のとおりでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121304127X00420240603</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121304127X00420240603/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_006</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　いよいよ、この委員会もオンライン開催に向けて何か機運が高まってきたんではないかというふうに思いますので、是非、委員長、理事の皆さん、よろしくお願いをしたいと思います。
　ベース・レジストリの正確性、それから最新性、今回はこの住所、商業登記、不動産登記、それから文字、これをまず手を着けたいと思っておりますが、今までは登記は義務でやってくださいということになっていたんですけれども、なかなかやっていただけなかった。ただ、今回は、この登記事項を変更していただくとそれ以外の変更の届出が必要なくなって、登記を全部参照して変わるということになりますから、今までと違って登記さえやればほかの届出は要らなくなるということで、むしろ登記を進めることになるんではないか、最新性をそこでできるだけ担保したいというふうに思っております。
　また、正確性でいえば、そうした住所を始めとするベース・レジストリをしっかり参照する、あるいは自動入力ができるようにして、この手入力での誤記といったものを防ぐ、そういうところで正確性を担保していきたいというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_010</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今回は、行政事務で使います文字、それから住所、商業登記、不動産登記、この四つの分野でベース・レジストリの整備をまずしっかりやりたいというふうに思っております。これは、諸外国でもそうですけれども、投資に対するリターンが大きいのがこうした分野ということで、我が国もそうしたところから始めたいというふうに思っております。
　この四つの分野で終わりというわけではなくて、当然その後は広げていくことを考えていきたいと思っておりますので、委員が取り組んでいらっしゃる子育ての分野を始め、いろんなものを考えていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_031</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　一部の学者でそんなことをおっしゃっている人がいるのは承知をしておりますが、そもそも、三文判なんというものは本人確認の役には立ちませんから、実印と認め印だなんて言っていること自体がそもそも、スタートが全く話にならないんではないでしょうか。
　キャッシュカード、同じように四桁の暗証番号でお金が引き出せますけど、皆さんお財布に入れて持ち歩いていらっしゃるわけで、それについては何の問題もございませんし、海外でＩＤカードにこうした電子証明書の機能を付与しているところ、ヨーロッパあるいは中近東を始め多くの国ではそうなっているわけでございますから、おっしゃるところは当たらないと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_045</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　委員おっしゃるように、スマホ搭載ができるようになりますと、まず読み込んでいただければ、あとはスマホでいろんなことができるということになりますが、その最初にやっぱりカードでの本人確認をしていただいて読み込むというのが必要ですし、どちらかというとスマホの、何というんでしょうか、耐用年数の方がカードよりも短いものですから、機種変更をやる際にはやはりカードが必要になります。
　また、スマホを持っていないよと、ガラケーだよという方もいらっしゃるものですから、やっぱりカードはこの本人確認の、アンカーという言い方をしておりますが、そのために発行するということが当面は必要になってくるんだろうと思いますが。例えば、ヨルダンにＵＮＨＣＲがつくっているシリアの難民キャンプなんかは難民の目の虹彩で本人確認しておりますし、スウェーデンなんかはこの親指と人さし指の間にマイクロチップを埋め込んで、これでもういろんなことをやっている人が随分増えてきていますから、いずれやっぱりこの物理的なカード要らなくなるんじゃないという世界は今いろんなところで見えつつありますので、次期カードというわけにはいかないんですが、次期の次ぐらいはいろんなことが考え得るだろうなと私も思っているところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_066</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　まず、町字の情報の整備というものをやりながら、我が国のデジタル化の障害の一つになっていると私認識しているこの住所の表記揺れ、これを何とかしたいというふうに思っております。認め印と氏名の仮名とこの住所の表記揺れ、この三つを何とかしないと日本のデジタル化はなかなか先に進まないなという中で、残されたのがここでございますから、まずこれをしっかり対応しなければいかぬと思っておりますが、その後に、住居表示あるいは地番、これを地図と一体的に管理していくというのは、これは大事なことだと思いますので、ＡＰＰＬＩＣや民間企業の知見や技術といったものをしっかりと取り入れながら、いずれやってまいらなければならないというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_074</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今、二十の業務の標準化を進めておりますが、これで終わりということではございません。標準化、二十業務の標準化、完了した暁には追加の業務というのが当然出てくると思いますので、これは今、制度所管官庁で検討していただくということになっておりますので、内閣府防災の検討を待ちたいというふうに思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_081</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　委員の御質問を受けて答弁の打合せをしていく中で問題点認識をいたしましたので、ガイドラインの策定に向けて検討を始めるよう指示をしたところでございます。やり方についても、デジタル庁の中でしっかり考えながらやってまいりたいというふうに思います。御指摘ありがとうございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_084</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　大変ありがとうございます。
　生体移植のドナーの経験者として、この提供数が日本なかなか増えないというのは本当にこれは何とかせにゃいかぬというふうに思っておりますので、できることはこれは何でもやらなきゃいかぬというふうに思っております。
　マイナンバーカードの表示、意思表示欄、確かに小さいのは小さいものですから、これ次期カードのときに後ろへ持っていって、ほかのカードのように後ろでもう少し大きなスペースを取るということもこれ十分に考えられると思いますので、次期カードについてはそういうことも含め検討させたいというふうに思っております。
　ただ、臓器移植法を改正をいたしまして、否定の意思表示がなければ、最後、御家族の判断ということもできるようにいたしました。やっぱり、普及のための啓発活動というんでしょうか、これをもう少し力を入れてやらなければならないなというふうに思っております。
　そういう中で、もらったカードにそういう欄があるというのも、これは一つ役割を果たすことができるだろうと思いますので、次期カード、しっかり検討させたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_090</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　社会保障、社会保険料と税の徴収については、もう既に税務署と年金機構の間で情報連携進んでいる、それによって保険料の徴収進んでいるというふうに聞いておりますので、関係省庁を呼んでお尋ねをいただきたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_092</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今年度から電子処方箋進んでまいりますので、まず、リアルタイムで薬の情報を御本人が確認することができるようになります。
　また、今、電子カルテ、これクリニックにも導入いただけるような電子カルテの開発を進めておりますので、自分のカルテの情報であったり検査の数値であったりというものを、これもスマホで確認することができるようになります。
　また、五月の二十三日から、救急車の中でマイナンバーカードを活用して御本人の通院歴、薬剤情報といったものを把握して、搬送先の病院の選定であったり、搬送先の病院にそうした情報を共有するということができるようになってまいりました。これももう既に、数日間ですけれども、例えば都城では、最初の三日間、搬送された患者さんの四人に一人はこれを把握をし、役立てたというデータがございますので、これも非常に役に立つことだというふうに思っております。
　また、今デジタル庁の事業の一環として、マイナンバーカード、これ健康保険証だけでなく、小児医療費、高齢者あるいは指定難病などの医療費の助成の受給券とマイナンバーカードを一体化するシステム開発も手挙げ方式で行っているところであります。
　また、最終的には、医療情報を匿名化して新しい治療法であったり新しい薬の開発に役立てるということもできるようになってまいりますので、医療ＤＸ進むことによって、お一人お一人、そうした利便性というものを感じていただけるようになるだろうというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_104</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　改め文を読んで理解できる方ってどれぐらいいるかというと、もうこれはほとんどいないんじゃないかと思います。だからこそ、今おかげさまで、省令とか国家公安委員会規則とかというのはもう新旧のみでございます。新旧対照表で全部やらせていただいておりますが、法案がなかなかできず、改め文になってしまっておりまして、やっぱり国民の皆様に分かりやすくということを考えれば新旧対照表なんだと思います。
　ただ、問題は、この新旧対照表でやったときに改正される部分以外も新旧対照表には当然載っているわけで、やっぱりそこが間違っていると法案の誤りになってしまうということで、この新旧対照表の読み合わせを霞が関で延々やらなきゃいかぬ。この法案の読み合わせというのは、今、霞が関の中で恐らく最も生産性の低い作業の一つで、これをやるために莫大なリソースを投入するということになっておりますので、新旧対照表で、その改正をする、その横に線を引いたところ、これ以外は新旧の対照じゃないよと。だから、いいと言うつもりはありませんけれども、若干そこに段ずれがあったり字が誤っていても、それは修正しますということでお許しをいただければ、もう新旧対照表で法案審議をやっていただくのが世の中的にも一番分かりやすいのではないか、また霞が関の働き方改革というところにも大いに資するのではないかと思います。
　この委員会、恐らく、今国会はあとどれだけあるのか分かりませんが、次の国会からこの委員会に提出される法案は新旧でいいよと言っていただければデジタル庁としてもそれで準備をさせていただきたいと思いますので、これも委員長、理事の皆様、よろしくお取り計らいのほどをお願いいたします。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_109</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ＥＢＰＭという言葉が出回るようになって随分時間がたちますが、その際のＥは、エビデンスではなくてエモーションだったりエピソードだったりという議論が結構あるのも現実なんだろうというふうに思います。
　やっぱり、国民の皆様の例えば税金に関わること、予算に関わること、これはどれだけの効果があるのか、どれだけのリターンがあるのかということをやっぱりきっちり示す必要があるというふうに思っております。
　私も自民党で行革推進本部長というのを随分長くやらせていただきましたが、その際に、これはこういうための予算ですと言っておいて、本当にその効果があったのと言ったときにデータが出てこないというものが随分あって、データを取ってみたら全然効果ないじゃないかと言って潰した予算が随分ございます。
　そういう意味で、これは政治家のみならず行政全般において、やっぱりエビデンスに基づいて、これはこういう効果があるからこの税金を投入するのに値をするんだという説明は非常に大事だというふうに思っておりますので、委員は、この政治家はという問いでございますけれども、これはもう政治にかかわらず行政全般もそうですし、国会の議論も本来ならエビデンスに基づいてやるべきなんだろうと思います。
　手前みそでございますが、デジタル庁は政策ダッシュボードというのを作って、なるべくデータを広く公開できるように努力しておりますので、それもお使いをいただければ有り難く思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_111</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　まだ旅券が有効なやつを持っておりますので、残念ながらまだやっておりません。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_113</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　いい方から申し上げますと、今年度中に旅券のオンライン申請、四十七全ての都道府県で、新規も更新も、あるいは一部変更も全部できる、戸籍謄本の添付も要らなくなるということでございます。それはいい方でございまして。
　悪い方は、おっしゃるように、これ何回カードを読み込ませるんだというのと、何が問題なんだかよく分からぬという話になっておりまして、ここを何とかせにゃいかぬというふうに思っておりまして、幾つかやらなきゃいかぬと思っていますが、一つは、この画面が遷移するときに分かりにくいというところは、これはちょっと直さぬといかぬなというふうに思っております。
　それからもう一つは、このカードを読み取る回数がというのは、スマホにマイナンバーカードを搭載しますと、少なくともカードを読み取らずに済むことになりますので、今、アンドロイドならスマホ搭載ができております。ｉＰｈｏｎｅについても、これはもうちょっと掛かりますが、そう遠くないうちにやりますので読み取りの回数が減ることになるんだろうと思います。
　もう一つは、ここまで面倒くさくやらなきゃいかぬのかということがありますので、もうこれは外務大臣以下、外交旅券の取得は全部オンラインでやってもらうと、自分でやってもらうということを外務省やってもらえば、さすがにこれは気付くんじゃないかと思いますので、どこかの段階で外務省を押し倒して、もうちょっとやりやすくしたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_115</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　それは簡単で、マイナンバーを知られたからといって特に問題が起きないというのはそのとおりでございます。これは、銀行の口座番号を知られても別に、だからといってお金がなくなっちゃうということではありません。
　問題は、このマイナンバーというのは全ての国民に付番されている言わば悉皆的な番号です。それから、マイナンバーで直接このデータを引き出すのではなくて、それぞれの行政機関が独自の符号、番号を付けているわけでございますけれども、やっぱり悉皆性が高いということで、このマイナンバーをキーにしたデータベースというものが作成されることは良くないということで、このマイナンバーの管理は気を付けてくださいと。
　要するに、マイナンバーをたくさん持っている企業などがその管理がずさんになって、それが流出して、マイナンバーをキーとしたデータベースを作られるということはなるべく避けなきゃいかぬということで、マイナンバーをたくさん保有している企業などはその取扱いを気を付けてくださいと言っていることでございますので、マイナンバーそのものが何か流出するからといって特に悪いことございませんし、何かマイナンバーカードを鍵を掛けた金庫の中に入れておかなきゃいかぬということもございません。そこは、マイナンバーカード、暗証番号がなければ情報の引き出しもできない、これはもう全くキャッシュカードと同じですので、キャッシュカードを持ち歩くときの注意事項、落としたら電話をして止めるとか、マジックで四桁の暗証番号をカードに書かないとか、そこは同じように扱っていただければいいということでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_120</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　その辺はしっかりやりたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_133</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　この厚労省が点検をしていただくときに、恐らく二情報でひも付けをしたものが確率的にあって、五百件ぐらい誤りがあるだろうという想定の下で五百二十九件でございますから想定どおりだった。それを発見をして訂正をしたということでございます。
　アナログだろうがデジタルだろうが、どんな事務作業にもヒューマンエラーというのは起こるわけで、それをどうやって早く発見をして訂正をするかというのが大事なことだと思います。紙の上の情報だと、それがとじられて書棚の上に載せられてしまえば分かりませんけれども、デジタルデータはマイナポータルその他で御本人でも確認することができますから、何か誤りがあれば発見をしやすいということになります。
　今までは年間五百万件を超える返戻がありましたけれども、デジタル化すればそれは恐らく相当減るだろうと思いますし、今度のシステムは、ただの紙の健康保険証でどれだけ成り済ましがあったか件数すらも分からなかったという状況を大幅に改善することができるわけでございます。
　また、これから、この人口減少社会の中でいろんなことをアナログで続けていくわけにはいかないわけでございますから、速やかに十二月二日で新しい保険証の発行を停止する、デジタルに向けて医療ＤＸしっかり進めてまいりたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00720240529_148</speechID><issueID>121315360X00720240529</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2024-05-29</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ただいま御決議をいただきました附帯決議につきましては、その趣旨を踏まえまして配意してまいりたいと存じます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00720240529</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305367X02120240524_070</speechID><issueID>121305367X02120240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　そもそも、ガバメントクラウド上のデータは、バックアップを含め、この日本国内に置いてございます。そこに保有されるデータは暗号化されておりますし、クラウド事業者はそのデータにアクセスできないように制御されておりますので、今委員がおっしゃったのは、どういうところからそういう認識になったのか、甚だ疑問でございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305367X02120240524/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305367X02120240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305367X02120240524_072</speechID><issueID>121305367X02120240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　先ほど申し上げましたように、ガバメントクラウド上のデータは米国にはございません。日本国内にございます。また、何か係争がある場合には、これは日本の裁判所で、日本の法律で係争をするということになっておりますので、アメリカの国内法が適用されることはございません。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305367X02120240524/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305367X02120240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121305367X02120240524_074</speechID><issueID>121305367X02120240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第21号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ガバメントクラウドの契約については、セキュリティーであったりコストであったり、あるいは様々なサービスレベル、パフォーマンス、標準を設けて、この標準に合致しているところと契約をしているわけでございます。
　海外だから、国産だからということで、そこに差をつけることは考えておりませんし、セキュリティーレベルの低いところと契約をするというのは、これはデータのセキュリティー上問題があると思っております。
　また、今、日本の国産のクラウド事業者、ここともいわば仮契約のような形で、この標準に合致すれば契約するということになっておりますので、国産の企業にも頑張っていただきたいというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305367X02120240524/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121305367X02120240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_006</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　情報通信技術の活用による行政手続等に係る関係者の利便性の向上並びに行政運営の簡素化及び効率化を図るためのデジタル社会形成基本法等の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　この法律案は、デジタルによる手続完結に加え、行政機関等が円滑なデータ連携を行い、手続において一度限りの情報提出とすること等の環境整備を行うことで、国民の利便性向上と行政運営の簡素化、効率化を図ることを目的とするものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、デジタル社会形成基本法において、施策の策定に係る基本方針にデータの内容を正確かつ最新に保つこと等のデータの品質の確保のための措置を講ずることを追加するとともに、デジタル社会の形成に関する重点計画において定める事項にデータの品質の確保に関し政府が迅速かつ重点的に講ずべき施策を追加することとしております。
　第二に、情報通信技術を活用した行政の推進等に関する法律において、公的基礎情報データベースの整備等の推進に係る措置を講ずるとともに、他の法令の規定により変更届出を行わなければならない法人に係る名称等の登記事項について、行政機関等がデータ連携により入手した場合は、当該変更届出が行われたものとみなす旨の措置を講ずることとしております。
　第三に、独立行政法人国立印刷局法及び情報処理の促進に関する法律において、公的基礎情報データベースの整備等を効果的に推進するための体制整備として、独立行政法人国立印刷局にデータの加工等の業務を、独立行政法人情報処理推進機構にデータの標準化に係る基準の作成等の業務を追加した上で、関係業務の主務大臣に内閣総理大臣を追加する措置を講ずることとしております。
　第四に、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律において、内閣総理大臣が特定個人情報を利用して事務処理を行う行政機関等に対し当該情報の正確性の確保のための必要な支援を行う旨の規定を定めることとしております。また、個人番号カードについて、本人確認に係る機能を移動端末設備に搭載するための措置を講ずるとともに、次期個人番号カードの導入に当たり、同カードの電磁的記録事項として性別は残した上で、券面記載事項から性別を削除する等の措置を講ずることとしております。
　なお、この法律は、一部を除き、公布の日から起算して一年三か月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及びその内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_015</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　このマイナンバーカード、ＩＣチップでデータを読み取っていただくのが、これもう一番確実な本人確認であります。もう既に、パソコンにカードリーダーを付けていただいてこれを読み取る、このソフトはもうＪ―ＬＩＳの方から出しております。
　ただ、今回のように、例えば携帯ショップ、お店の中に携帯電話がいっぱいあるわけですから、携帯でこれができるようになれば一々、パソコン、カードリーダー、必要なくなりますので、今デジタル庁の方では、スマホで読み出すことができないか、そういうアプリを開発して、できれば無償配布していきたいというふうに思っております。
　もう既にパソコンとカードリーダーでは無償のソフトがございますので、なるべくそれを導入していただいて、スマホでも同じようなことができるように努力していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_017</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今委員からお話がありました、そのワンスオンリーだのコネクテッド何ちゃらとかですね、片仮名がこのデジタルの分野は好きなんですけれども、分かんないんですよね。
　何年か前に官邸の閣僚会議で、ここに書いてある片仮名みんな分かる人いるかと言ったら、そこにいる人誰も手を挙げなかったというところがありますので、今デジタル庁の中で、とにかく片仮名の分からないやつは撲滅して、福沢諭吉になったつもりで日本語に置き換えろという指示をしておりますので、今度の重点計画はもう少し分かりやすい文章で出したいというふうに思っております。
　今回の法律は、行政機関がしっかりとデータ連携を行った上で、国民の皆様から一度情報を出していただいたらもうそれで手続が完了できる、それを目指していきたいというふうに思っておりまして、そのための環境を早急に整備をする、そのための法案でございます。
　いろいろな、住所であったり、登記であったり、いろんな公的な基礎的な情報のデータベース、これをまずしっかり整備をする、そのために国立印刷局に新たな任務を付与したいというふうに思っております。
　それから、このマイナンバーの情報、これが正確であることが大事ですので、この正確性を担保するための支援というものをしっかりやっていかなければならぬというふうに思っております。
　また、いよいよマイナンバーカード、次期カードの発行に向けて様々準備作業が始まりますが、券面から性別を落とした上で、電磁的な記録の中には、性別が必要な手続もあるということですから、電磁的記録の中には性別を残した上で、券面から性別を削除したいというふうに思っております。
　そして今、アンドロイドには多少のマイナンバー機能を載せておりますが、ｉＰｈｏｎｅについても同様のことをやりたい、証明書機能をスマホにしっかりと載せて、カードを一々、マイナンバーカードを一々読み込まなくとも手続ができる、行政手続をスマホで完結できるようにしていきたい、そのための法律的な整備をする、そうした法案になっているところでございまして、国民の皆様の利便性の一層の向上に寄与できるというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_019</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　何か皆さんスマホを広げていらっしゃいまして、じゃ、私も携帯を出して何かやると叱られちゃうという、まあこれは国会の仕切りでございますから、余り行政の人間がこのルールについてとやかく言うのは控えなきゃいかぬと思いますが、携帯の中にも大きいのがあれば、パソコン、タブレットの中には小さいのもあって、どこに差があるのかよう分からぬという時代になってきておりますので、是非これは地デジ委員会、長谷川委員長のリーダーシップで、地デジでは別に携帯を使ってその場で検索してもいいよ、そういう独自ルールにしていただいて。
　また、前にも申し上げたと思いますが、もうコロナで、みんなオンライン会議、普通に広がっているわけでございますから、是非一度、この地デジ委員会、オンラインで委員会を開催していただけたらというふうに思っておりますので、委員長、理事を始め委員の皆様にお願いをしたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_021</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　やっぱり、マイナンバーカードを使っていただいて便利になったよという声はいただくんですが、例えば確定申告のときなんか、何回カードを読まなきゃいけないんだと、そのたびに暗証番号を打ってというお叱りもいただいたところでございますので、やっぱりこのｉＰｈｏｎｅにもマイナンバーカードの機能、電子証明書の機能を搭載をしていきたいというふうに思っておりまして、相手もあることですからなかなか、それ以上申し上げることが守秘義務の関係でできないんですが、何とか私の方からは、来年の確定申告は、もうあらゆる、あらゆるというか、このマイナンバーカード機能を搭載できるスマホで便利に確定申告ができるようにしたいというふうに思っているところでございまして、そこに向けて鋭意努力をしていきたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_027</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　先ほど警察庁から答弁ありましたように、六年度中なるべく早いうちにマイナンバーカードと運転免許証の一本化、選択できるようにしてまいります。
　来年の、何とか確定申告までにはこのマイナンバーカード機能のスマホ搭載を実現したいというふうに思っておりますので、この二つができてくれば、その次はこの運転免許証のスマホ搭載ということになりますので、これはもう順番に粛々とやってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_029</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　例えば、このスマホで行政の手続全部できるようにしようというふうに思っております。
　委員おっしゃるように、そうはいってもなかなかスマホで手続がやりにくいよという方はきっといらっしゃるんだと思います。そういう方には、市役所に例えば足をお運びをいただくことになるかもしれませんが、今まで市役所で順番を待っていた方の多くはもうオンラインで順番を待たずに手続をやることができるようになりますから、市役所に行かなければいけない人も今までよりもっともっとスムーズに、待ち時間もなく手続を終えることができます。また、市役所で、今まではいろんなところで窓口を回って申請書類を何枚も書いてというあれだったのが、書かないワンストップ窓口というものが進んでまいりますから、もう、一つの窓口でマイナンバーカードで本人確認をしていただいたら申請書類を書くことなく、今日はこの手続お願いしますと言っていただければもうその手続が書類書かずにできるようになる、どなたにとっても今よりも便利な社会というものがこのデジタル技術で実現できます。
　できる人にはどんどん先に行っていただいて、そうでないゆっくりなペースの人にもしっかりとサポートが付く、そういう世の中にしてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_031</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　このデジタル技術というものを使うということは、世の中全体を便利にしよう、行政のデータ連携ができれば今まで添付していただいたいろんな書類が要らなくなります。これはもう御本人がチャレンジしようがしまいが必要なくなるというものがこれはたくさんありますから、デジタル技術を導入することで世の中全体の利便性が向上していきます。
　またさらに、今回の法律でマイナンバーカード機能のスマホ搭載あるいは基本四情報のスマホ搭載ということができるようになれば様々な手続の利便性が上がっていきます。チャレンジする方の利便性が上がると同時に、そういう方がデジタルの方に移っていただくことで、今までのマニュアルでやっていた部分というのが大分人数も減ってきて待ち時間その他なくなるということで、多くの人がこの利便性を感じてくださるようになると思いますので、我々としてしっかり頑張ってやってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_043</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　御高齢の方、あるいはその家族、あるいは福祉施設などがこの暗証番号の設定、管理に不安を抱いているという御意見をいただいておりまして、そのために、この暗証番号を設定しなくてもいい、顔認証あるいは目視で確認できる、そういうマイナンバーカードというものを作ったわけで、これは、今まではなかなか、マイナンバーカードを持つといっても、暗証番号の管理でという、不安だという方も持っていただけるように、これ言わば選択肢を増やしたわけでございます。
　ですから、この新しいマイナンバーカード、顔認証のカードには暗証番号の機能もありませんから、証明書の発行であったりオンラインでの行政手続ということが、残念ながらこれはできません。電子証明書の搭載ということをスマホでやろうとしたときに、そこの担保ができない以上、なかなかスマホ搭載というわけにはいきませんので、そこに若干の差ができてしまうということは申し訳なく思いますが、少なくともカードの場面では選択肢を増やすことができたということでございますので、暗証番号に不安を抱いている方には積極的にこの顔認証カードを御利用いただきたいというふうに思っているところでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_050</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　委員さっきおっしゃったように、技術は日進月歩で進みます。最初から、ドラえもんじゃないですけど、二十二世紀にはこういうことになるだろうというのを想定して、じゃ、それに向けて全部準備するかというと、なかなかそれも難しいわけでございますので、今回の場合は、厚労省の方でまずオンラインで資格確認ができるようにしようということでいろいろ作業を進めている中で、このマイナンバーカードのスマホ搭載が可能になるということになりました。
　今入れたカードリーダーそのものを全部取り替えるのは、これはかなりコストが掛かりますが、安いカードリーダーを一個付ければそっちでスマホの方も読むことができるようになりますので、カードリーダーがあと何年かすればまた第二巡目に入れ替わる、そのときには恐らく一台で全部できるようになるんだろうと思いますが、それを待って、せっかくスマホ搭載ができたのに使わないというのも無駄ですし、何年か先にどうなるか分からないからちょっと待とうといって技術を使わないのも無駄だと思いますので、むちゃくちゃ高い機能を後から付与しなければいかぬというときにはちょっとちゅうちょするかもしれませんが、この程度の金額ならば、スマホ搭載を活用できるようにカードリーダーを積極的に使っていただくようにしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_064</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　会計検査院から報告書が出されて、一部の自治体、事務手続で情報照会が低調になっているものがあるということでございますが、自治体は住民の皆さんの情報を持っていらっしゃいますので、この情報照会の対象になるケースというのは多くが転入の場合でございます。転入、どうなんでしょう、一割ぐらいだとしても、横浜市のように人口の多いところもあれば、人口の小さい町村もあります。そういうところは、年に件数が数十件ということであると、そのシステムを使って何とかというよりは紙でやっちゃう方が早いよねということになってしまいます。
　ですから、我々としては、例えば戸籍を電子化して書類を添付する必要をなくす、そういう感じで攻めていかなきゃいけないのかなというふうに思っておりまして、また、会計検査院からもこのような報告がございましたので、今までデジタル庁はログを取っておりました。ログをもう少し分かりやすい形でそれぞれの所管官庁に提供をして、この件数の多いところから少し業務の手続であったりシステムであったりというのを見直していただいて、自治体がむしろこっち使った方が便利だよねというような件数のものはどんどん使ってもらえるようにしていきたいというふうに思っておりますので、検査院から御指摘いただきましたのでそこは気を付けながら、ただ、全部一律にわあっと行くのではなくて、やっぱり優先順位を付けながらそこは考えてやってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_078</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　やっぱり、国民、住民の皆様の利便性の向上というのはこれはもう最優先でやらなければいけないことで、手続的にできるのにそれをお願いしていないというのは、これはやっぱりちょっと問題なんだろうというふうに思います。
　ただ、先ほどから会計検査院の話をしておりますけれども、若干その手続数が少なくて、それも全部システムでやっちゃうとシステムのコストが掛かってしまうというのが若干あるというところはあると思いますが、もうそのできるものについてはやっぱり積極的にそれを、業務の流れを変えてもらって、取り入れていかなければいけないというふうに思っております。
　今回のこの改正案の中にも様々登記のことを入れてございますので、この改正を認めていただければ、更に添付書類あるいはこの確認のやり方変わってくるというふうに思いますので、この改正案の効果を最大限に発揮できるように、自治体ともしっかりコミュニケーションを取りながら進めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_087</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ベース・レジストリがもう完璧に整備されていますというんだったらこの法改正は要らないわけでございまして、いろんな、デンマークその他、海外でデジタル化が進んでいるという国を見ると、やっぱり、何というんですかね、住所と法人、ここのところは割と力を入れてやっている、それはやっぱり投資に対するリターンが大きいということなのかなというふうに思っております。
　日本は、この住所のところは住所の書き方がばらばらだという、日本のデジタル化のときに、判ことそれから名前の振り仮名とこの住所の記載揺れ、この三つがやっぱり結構大きな障害になっていたということもありまして、何とか認め印はやめようということと、振り仮名はお認めをいただきましたので、今度はこの住所のところをきちっと、まずは町字まで整備させていただいてということを考えております。そこから表記揺れまで行きたいと思っております。
　それからもう一つは、この商業登記、法人登記、ここもしっかりやっていかなければいけないのかなというふうに思っておりまして、それともう一つ、この行政で使います文字、漢字ですよね。今までＭＪというのがありましたけど、ＭＪ＋というところまで何とか整備をして、まずここをきちっとやっていかなきゃいかぬかなというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_089</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　これまでもあるじゃないかと言われるとそのとおりなんですけれども、これまでは、誰がどういう責務で何のデータベースを整備するのというのがしっかり明確になってなかったんだと思います。それから、どういう推進体制でやるのかというところも余りなかったものですから、さっきのように、少しベース・レジストリの整備が遅れてきたということなんだと思います。
　今回は、まずこのデータの正確性をきっちり担保しようということを入れさせていただいたのと、具体的にこの整備計画というものを、この法改正を認めていただければ整備計画というものを作って、いつまでに何をやろうよという具体的なものをまず定めていきたいというふうに思っております。
　それから、そのデータベースの整備を行わなければいけない、だからこれはもう必ずやるのよということと、それから、この国立印刷局などにこの業務を追加をして推進体制も明確にするということでこの整備をしっかり進めていこうということでこの法改正をお願いしている次第でございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_091</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今委員おっしゃったように、この地番と住所がありますということで、様々な事業者はそれを管理しなきゃいかぬ。多分、この委員会の委員の皆様も、自分のところの後援会の名簿の整理とかいろんなことをやられて実感されているんではないかと思っておりますが。
　これは一つの調査ですけれども、この事業者がその住所、地番の管理にどれぐらいのコストを掛けているかというと、一説には一千億円以上掛かっていますと、千二百四十億円とかという推計値があるんだそうでございまして、さすがにその管理のためだけに毎年それだけの金を使っているというのも、これはちょっといかがなものかという気がいたします。
　例えば、先ほど申し上げましたデンマークは、この住所のデータ、この整備をやったら投資金額に対してそのリターンが二十数倍ありましたということで、だからこそこの住所のデータベースというのは各国力を入れて、まずここからやろうという国が多いんだと思いますが、それぐらいの投資効果があるということでございますので、これはしっかりやらぬといかぬというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_093</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　もう、この日本の住所の表記揺れとかですね、本が一冊書けるというか、多分本が出ているんだと思うんですよね、もう。それぐらいの大きな問題になっていて、もうみんな問題だ問題だと言っているけれども、まあ余りやってこなかったというところのツケを今回みんな払おうというふうに思っておりますが、まず、この町、それから字のところまでのデータベースをまずきっちりやっていきたいというふうに思っております。そこから先、何丁目何番地何号をどう書くかとか、更にその下の表記揺れみたいなものもありますので、まずは町字のところまできちんと整備をした上で、そこからいろんなものを広げていきたいというふうに思っております。
　この改正案お認めいただければ、当然にそこから先、どういうふうにこのデータベースを整備していくのという計画を作ることになりますので、お認めいただければ、来年の夏頃までにまずデータベースの整備計画というものを作ってお出しをして、それに基づいたデータベースの整備というものをしっかりやっていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_095</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　町字については今年度中に整備したいというふうに思っております。それから、法人用不動産のこの登記情報につきましては今後二年ぐらいでやろうということを想定をしているところでございますので、関係各位の御協力もいただきながらそこはやってまいりたいというふうに思っているところでございます。
　結構大変だというふうには思っておりますが、これやらぬことにはなかなかこのデジタル化、先進みませんので、そこは一生懸命努力をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_097</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　その整備する人と利益を享受する人と違うじゃないかというのはそうかもしれませんけれども、やっぱりかなり多くの方が、委員がおっしゃったように、三ノ宮と三宮が違うとか、霞が関どう書くんだっけとか、何か地下鉄は違うぞとか、あるいは、まだ年賀状を出している方、恐らくパソコンのソフトで年賀状のリストを作っているときに、例えば赤坂三丁目を三丁目と書いているのか、赤坂三の何とかと書くのかとか、多分皆さんそれなりに住所をめぐっていろんなことを経験されているんだというふうに思いますので、そこはいろんなことを整備することによっていろんなものが整理されてくるとやっぱり、ああ便利になったなというのは気付いていただけるんだというふうに思っております。
　それから、その様々な登記事項についても、そこが整備されて添付書類がなくなっていくというのはやっぱりいろんな、まず業としてそういう登記を使っている方からしてみると明らかに進んだよねということは認識をしていただけるというふうに思いますので、この一億二千万人、万人がということではないのかもしれませんけれども、やっぱり関わっている方からしてみるとかなりそこは便利になったなということが認識をいただけるのではないかというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_105</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　もちろん、先ほどから申し上げている整備計画の策定とか、データベースの間のこの連携とか、あるいはこの個人情報の保護に関する法令の整備、こういうものはデジタル庁でしっかりやらないといかぬというふうに思っておりますが、ＩＰＡはデータ形式を標準化していく、これはもうその道のプロですし、国立印刷局は官報の電子化のところで外字の処理ですとか、もう定められた形式にデータを編集する、これはもう得意分野ですので、それはもう餅は餅屋にお願いをするというのが効率性それから正確性の観点からも一番いいんだろうというふうに思っておりますので、デジ庁としては、司令塔としてやらなければいけないところはデジ庁がしっかりやりますが、得意分野についてはもうその組織にしっかり対応してもらおうというふうに思っているところです。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_107</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　被害件数については、これは恐らく警察なんだろうと思います。デジタル庁として件数を把握しているわけではございません。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_109</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今回の詐欺はＳＩＭスワップと言われている手口というふうに聞いておりますが、これ本来、機種変更をするときは、前の機種を持っていってＳＩＭを確認して機種変更をする、あるいはなくしましたというときは、これ届けを出して、その届けをもってやらなきゃいけないというところが今回おろそかになっていた、だから同じ店舗が狙われたというふうに聞いております。だから、これはマイナンバーカードというよりは、その確認作業がおろそかになっていたところを突かれたというふうに言ってもいいのかなというふうに思っております。
　券面のコピーというのは行われておりますが、このＩＣチップの中の偽造というのはこれまだ行われておりません。ですから、本人確認をするときには、ＩＣチップの中を読み出していただいて本人確認をしていただく。これならきっちり本人確認ができるわけですから、デジタル庁としてはそれをお願いをしているところで、一部、カードリーダー、そんなに高いものではありませんし、ソフトはＪ―ＬＩＳが出しております。
　今、デジタル庁としては、スマホ搭載できるアプリをできれば早く作ってお配りをして、カードリーダーなくともスマホで読めるよ、そういうことにしていきたいというふうに思っておりますので、手続、手順をしっかり守っていただければかなりの部分、この被害というのは防げるようになるだろうというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_111</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　スマホによる認証は、多要素認証の中で、これはこれまでも使われてきているわけで、これ自体に問題があるものではないんだろうと思っております。それは、暗証番号を盗まれたら、携帯電話を盗まれたら、それは絶対安全だということにはなりませんが、そこの、最初申し上げましたように、店舗での本人確認というものがきちんとできていれば、このスマホ認証というのはそれなりの堅牢性のあるものだというふうに思いますので、それ自体が悪いということではなくて、やっぱりこの一連の手順の中での本人確認をいかに厳格にできるかということではないかというふうに思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_113</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　目視だけというのはやっぱり限界があるというふうに思っておりまして、パールインキもやっぱり経年劣化するわけですから、やっぱりＩＣチップを読み出していただくというのが徹底されるというのが大事なことだというふうに思っております。
　次期カードについてはもう少し、目視でも、目視がいいというよりは、やっぱりチップを読み込んでいただくというのがこれ原則ですが、目視で見たときでもこれ偽造だよねというのがもう少し分かりやすくできるような技術というのを取り入れられないか、そこは今検討しているところでございますので、もうちょっと前進させたいと思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_119</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　霞が関、やはり最近、離職率も高くなってきておりますし、試験を受けてくださる数も減っているところでございます。
　そういう中で、やはり霞が関に優秀な人材を集めるというのは我が国の未来にとっても必要なことだと思っておりますので、この霞が関がブラックな部分をなるべくホワイトにしなきゃいかぬというふうに思っておりますし、とにかくこの働き方が大変だというところは、いやいや、そんなことはないよというメッセージをしっかり若い人に出していかなければいかぬというふうに思っておりますので、公務員制度担当大臣として胸を張って霞が関に若い優秀な人来てくださいと言えるように、国会の御協力もいただきながら、しっかり前に進めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_121</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　参議院でもこの地デジ委員会と内閣委員会で担当が分かれておりまして、そこでこれまでも混乱が生じてきておりますので、是非、委員長始め委員の皆様には、本来、地デジにデジタル行財政改革を含め集中をしていただきたいとお願いをしましたが、結果として内閣委員会と分かれております。その線引きが曖昧にならないようにきっちりやっていただければ幸いでございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_133</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　十二週のところで線が引かれているんだというふうに思います。十二週以前の場合もマイナポータルから届けができる、あるいは御本人が同意をしている上で医療機関から自治体に電子的に連絡ができる、いずれかなのかなというふうに思っておりますので、これは、厚労省、こ家庁とよく相談をしながら導入を進めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_135</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ちょっと、その二兆円というのが何を示しているのかよく分かりません。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_139</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　やっぱりコロナ禍で、例えばインドですとかＵＡＥ、サウジアラビア、様々な国が一気にその国のデジタル化を進めました。そういう国の話を聞いていると、やっぱりこのＩＤカードを全員持ってくださいという義務化でスタートをして、かなり速いスピードでそれが進んで、それにデジタル化が乗っていったというところがあると思いますが、我が国は申請ベースでこのＩＤカードをやりましょうということでやっておりますので、それでも、おかげさまで保有件数九千二百万枚まで参りました。
　スピードを上げるなら、これはもう義務化していただければ早いわけですし、義務化をしないならば様々な広報をしなければいけない。ところが、最近は、広報に金を使っているじゃないかと、じゃ、義務化しますかというと、いやいや、マイナンバーカードは申請ベースのはずだと、これはどっちの話なんだいという議論が非常に多くて私は困っているところでございます。
　これからも、このマイナンバー制度あるいはマイナンバーカードの利便性を世の中にきちんと理解をしていただく、それから、一部反対される方が針小棒大に問題点を広めようとされておりますので、それに対してもお応えをしていかなければならないということで、これからも広報はしっかり予算を使ってやらせていただこうと思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_141</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　様々、皆様がデジタル化したいというような御要望は、これ今、私のデジ庁の直轄チームで、御要望を寄せられたものについては直轄チームが各省といろいろ交渉をして進めているところでございまして、これはもうこのまま続けていこうと思っておりますが、それとこのマイナンバー制度あるいはマイナンバーカードの広報というのは若干趣が違っていると。
　例えば、先ほどの妊娠に関する届けについて、これは、マイナポータルを使ってやるならば、マイナンバーカードを持っていただいてマイナポータルを利用していただくのが方法としてありますよということはお伝えをして、これはマイナンバーカードを持とうということにつながっていくのかもしれませんが、そうではない分野というのもございますので、目安箱でお尋ねをいただいたことが必ずしもこのマイナンバー制度、マイナンバーカードと一致しているわけではないというのが私の感想でございます。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_151</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　先ほどから答弁しておりますように、今回は、まず本人確認の手順が店舗で違っていたというのが最大の問題でございます。
　ＩＣチップを読み出していただければ、今ＩＣチップの偽造は起きておりませんので確実に本人確認をすることができますので、この件でマイナンバーカードをどうにかするということは全く考えておりません。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_153</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　マイナンバーカードを偽造して、例えば携帯電話を購入したというケースはあろうかと思います。それはもう免許証などでも起きておりますし、保険証では写真がありませんから偽造し放題だった。これを、ＩＣチップを読み取っていただくことで本人確認を厳格にする。これはもう犯収法でもＩＣチップの読み取りにしていただこうということで、厳格な本人確認が導入できるように積極的にマイナンバーカードを活用していきたいと思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_165</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　伊藤委員は、じゃ、健康保険証をコピーしてお渡しするのが本人確認だと言いたいのでしょうか。
　今、日本で一番確実に本人確認ができるのが、マイナンバーカードのＩＣチップから情報を読み出していただいて本人確認をするのが一番厳格に本人確認ができるわけで、これをやめてしまったら今以上に偽造が横行することになるわけです。
　委員がおっしゃるように、健康保険証がいい、だから健康保険証を出してコピーを取ってもらってそれで本人確認をするなんということをやっていたら、同じような偽造案件はどんどん増えていきます。だからこそ、マイナンバーカードのＩＣチップからきちんと情報を読み出してください、これが現時点で偽造もされていない一番の厳格な本人確認だと言っているわけで、それをやめろと言うんだったら、じゃ、どうやって本人確認を厳格にやれとおっしゃるのか、まずそれを言ってください。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_168</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　穏やかに申しますと、一旦止めたら本人確認ができないわけで、携帯電話の販売を含め、様々、個人情報、個人、個人というか本人確認を必要としているものが止まったら経済活動も止まってしまいますので、一度止めろとおっしゃるんだったら、じゃ、その間どうするのかという代替案をお示しをいただかなければ、これは到底議論にはならないというふうに思います。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121315360X00620240524_175</speechID><issueID>121315360X00620240524</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>213</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生及びデジタル社会の形成等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2024-05-24</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（規制改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　はい。
　マイナンバーは全ての日本で住民票のある方にもう振られていて、国、自治体、このマイナンバーを使った様々な事務をやっているわけでございますが、今回、会計検査院から御指摘ありましたように、自治体の中には、例えば、転入者に限って情報照会をしなければいけないような事務、そして、転入者の数が少ない場合には、これはシステムを使わずに今までの業務フローでやった方が早いということがある、これはもう承知をしているわけでございますので、これから関係省庁と連携をして、マイナンバーシステムを使った方が自治体にとっても便利になるようなものについては整備を粛々と進めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>0</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121315360X00620240524</meetingURL><pdfURL></pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
