<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2401</startRecord><nextRecordPosition>2501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_026</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　昭和二十七年に、小作農を中心とした耕作者の地位の安定を図るということを目的に現行農地法は制定されました。このため、一条の目的規定で、「農地はその耕作者みずからが所有することを最も適当であると認めて、耕作者の農地の取得を促進」するということを定めたわけでございます。
　そうしたところが、三十年代の半ば、高度経済成長期ですが、地価が上昇した、農地は資産としての価値を持つようになり、資産的な保有の傾向が強まったということであります。そのときに時期を同じゅうして起こったのが、兼業農家の増加というものであり、専業農家の経営規模の拡大ということでございました。ところが、その規模拡大というのは余り思ったようには進まなかったということもございます。それで、所有権移転によります流動化に加えまして、賃貸借による流動化を促進したいということで、四十五年に法改正を行いました。
　しかしながら、現状におきましては、何度も何度も申し上げますが、従事者は減少した、後継ぎがいない、ということは、ひっくり返せば高齢化がとまらないということでございます。耕作放棄地は増大をしているということ、転用もとまらないということでございます。二十七年につくったときとは非常に変わった状況が起こったということであります。
　したがいまして今回の改正ということになっておるわけでございますが、利用を基本とする、そのように改めるということ、それを何々主義と言っても言わなくてもいいのですが、やはり利用されていないということが一番の問題なので、利用しやすくしたいということでございます。利用を基本とする制度に再構築いたしました。
　そして、自作農主義に基づいてつくっております法律でございましたので、例えば、自作農の維持、創設のための措置でございます小作地の所有制限及び国による強制買収、そういうようなものが現行農地法にはございますが、どうもそういうのは現状において非常に考えにくいということでございまして、これを廃止することにいたしました。
　繰り返しになりますが、利用というものを中心として法律を再構築したということでございまして、それを何主義と言っても構わないのでございますが、そういうような改正だという御理解をいただければと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_028</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　耕作する者が所有することを最も適当と認めているわけでございます。別に私はそのことを否定はしませんが、所有しながら耕作していないというのが多いのではないだろうか、あるいは、所有しながら耕作できないというのが多いのではないだろうか。それによって農地の有効利用がなされず、あるいは、貸しやすくない、借りにくいということで分散錯圃というものが解消されず、後継ぎがいないということで耕作放棄地はとまらず、農地転用も後を絶たないということが現状だということは繰り返して申し上げておるとおりでございます。
　この法改正の後、これをきちんと運用する、先ほど小野委員からも御質問がありましたが、これがどういう意味を持つものなのかということをきちんと御説明し、そして、企業が農地を使えるということには制限がございますので、そういうこともちゃんと徹底をしますと農地の有効利用というものが図られるようになるのではないだろうか。
　そして、転用規制の厳格化というものも入れております。例えば、公の施設であれば、農地の真ん中にどんとそれができてしまって、農地の利用というものが非常に妨げられたということもございます。そういうことも今後は行わないようにいたしたいということでございます。転用規制というものも物すごく厳格化を図りました。
　要は、農地が農業生産の手段である、資産保有ということではなくて、農地が農地として利用される、そしてそれがコミュニティーにおいて共有される、そういうような農村社会というものをつくっていきたい。これによって懸念される弊害みたいなものをすべて除去するということに配意していかねばならないことは言うまでもございませんが、農地が農地として利用される、そういうような国土であり地域社会をつくっていくということだと私は思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_062</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　経緯は今局長から説明を申し上げたとおりであります。
　要は、所有権をどうしますかというところが最終的なポイントであって、利用を妨げない限り所有権の移動も自由だというのが経済財政諮問会議のお考えであったというふうに承知をいたしております。
　しかしながら、先ほども申し上げましたように、それでは法人に所有権まで認めなければ農業というものは発展をしないのか、あるいは、法人が農業を営みます場合に所有権まで認めなければいけませんかねというところ、ここは、法理論とまた実態との話が分かれてくるんだろうと思いますが、そうではないでしょうと。また法人も、資本力もありますし、そしてまた意思形成というものも個人とは異なる経緯をたどりますし、そうすると、法人が長い間持っていて、やがて転用ということが全面的には否定できない。よい法人、悪い法人、普通の法人と言うつもりもございませんが、法人にもいろいろなものがあるでしょうということから、所有権というところまでは認めないということになったわけでございます。
　そうしますと、私どもは、経済財政諮問会議のお考えとは違う結論になっているというふうに考えておりまして、経済財政諮問会議の言うままにやっているという御批判は当然当たらないと思っております。当時の若林大臣と経済財政諮問会議との間で本当に激しいやりとりがあったということは、私、今回着任をいたしましていろいろと学んだところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_064</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　十七年の農業経営基盤強化促進法のお話をいただきましたが、要は、そのときに討論がございました。御党から鮫島委員がお立ちになりまして、こういうふうにおっしゃっておられるわけであります。
　政府が出しました法律案の中で、リース特区の全国展開と体系的な耕作放棄地対策の整備については、民主党の再生プランで提唱した考え方が盛り込まれているので一応の評価はすると言っていただきました後、しかしながら、農地制度の基本的なあり方に踏み込んだ検討結果が示されていない、いわば急所を外した案であるのでまことに残念だ、こういうおしかりをいただいておるわけでございます。
　いろいろな御議論がありましたが、最終的には賛成をしていただけなかったということでありまして、私どもとして、このような御批判も踏まえた上で今回の法改正につながっているのだというふうに思っております。
　農地制度の基本的なあり方に踏み込んでいないじゃないかというおしかりを当時の御党からいただいておるわけでございまして、やはり農地制度そのもの、先ほど来、一条の議論がございますけれども、この一条というものに手をつけないと農地制度というのは変わっていかないという問題意識、したがいまして今回の法改正につながっているものでございまして、当時の御党の考え方をある意味生かしたと言うとおしかりをいただくかもしれませんが、いずれにしても、農地制度の基本に踏み込んだ改正をしておるというのが今回の考え方であります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_068</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは先生、基本計画の見直しが行われなければ、あるいはそれと軌を一にしなければすべての法改正もできないのだということではない。そんなこと聞いているんじゃないとおっしゃるのはよくわかるんですけれども。
　例えばきのう、参議院におきまして米三法の議論をいたしました。衆議院で御可決いただきましたものを参議院に送付して議論いただいたわけですが、そこでも同じようなお話がございました。この米三法というものの改正は非常に重要ではないか、食糧法を相当に変える、あるいはトレーサビリティー法案、だからそれはもう基本計画と一緒にするべきじゃないかというお話もあったんですが、やはりできるものは基本計画の改定を待たずにやっていこうということなのでございます。
　基本計画が、この流れ、農地に関するこの流れと全く違うものになるということであれば話は別でございますが、やはり利用というものに着目をして法体系を改めていくということは、基本計画においてもそれは全く変わるものではございません。できるものから先にやっていくということでおりますが、もちろん国会の御審議を経て、それをよりよいものにしていくということを申し上げるにやぶさかではございませんけれども、そこに時間的なずれがあるからといって、それが不整合ということになるものだとは私は思っておらないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_078</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　久しぶりにこういうものを見まして、ああ、こんなことも言ったなと、しみじみと思っておるところであります。総括政務次官当時にこういう答弁を確かに申し上げました。
　これは九年前、当選五回のときなのですが、私は、当選三回、四回のころから、耕作者主義というのは一体何なんだろうかということはずっと考えてまいりました。耕作する者が所有することを最も適当と認めというのは、本当に今もそうなのだろうかという問題意識を十年ぐらい前から持っておりまして、そういう意識が底流にあってこういう答弁になったんだろうと思っております。
　それは、最も適当かどうか。適当であることは間違いないでしょうね、耕作する者が所有するのを悪いことなんてだれも言いません。しかしながら、そうじゃない形態がたくさんあるというのは、このころからそうでした。今はもっとそうです。
　ですから、耕作者主義というものを、そのことを全否定するのではないけれども、利用にシフトをしていくべきだということを何度も何度も答弁しておりますが、そういう意味では、その考え方が今日の法改正につながっていると結果的には言えるんだろうと思います。
　ただ、この後、私は違う分野の仕事をしておりましたので、ずっとこの議論に参画をしておったわけではございません、農水省の中あるいは与党の中の議論にも主体的に参画をしたわけではございません。結果的にと申し上げたのはそういうことでございますけれども、そういう点でつながりはあるのだろう。私の思いが結実したなぞという、そういう思い上がったようなことを言うつもりは全くございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_005</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　見通しは全く確たることが申し上げられるような状況にはございません。といいますのは、アメリカも新政権が発足をいたしましたが、この新政権の方向性がどうなっていくのか、あるいはどの国もそうですが、まず大事なのは保護貿易の台頭を阻止することなのだということで一致はしておりますが、じゃ、農産物についてどうなるのかということについてこういうようなプロセスでこうなるということが見えておるわけではございません。
　私どもとしては、もう従来から申し上げておりますとおり、多様な農業の共存というのを基本理念とするということでありますし、具体的には上限関税の不適用、十分な重要品目の数及びその柔軟な取扱いの確保ということを最重要項目で交渉に臨むということにも何ら変わりはございません。ただ、これは国内のお話でございますが、国内の生産構造が脆弱化しというのはもう何度も何度も申し上げておることでございますが、ＷＴＯの交渉は交渉として国内において思い切った改革は必要であると、それはＷＴＯにおいて我が国が更に強い立場で臨むためにも必要なんだというふうに私は考えておるところでございます。
　重要品目がどうなるか。今、八％、あるいは六、四というお話もございました。私どもとして、十分な重要品目の数、そして柔軟な取扱いの確保ということで申し上げてきておるところでございます。これがどうなるかはまた譲許表の段階でどうなるかという議論とも関係をするわけでございますが、いずれにいたしましても、我が国として農業の持続可能性をきちんと守る、そして輸入国としての立場がきちんと反映されるということは、同じように考えている国も実はたくさんあるのでございまして、そういうような国とも連携を取りながら、我が国の国益が反映をされるというために最大限の努力を行うということでありますし、この委員会における御議論というものも当然のことながら十分に踏まえて対応したいと思っておるところでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_007</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはそういう御理解でよろしいと思います。出たとこ勝負みたいな話は全然駄目なので、いろいろなシミュレーションは当然行います。
　これはもちろん外へ向かって言える話と言えない話とございますが、こうするとどうなる、ああするとどうなるというものをきちんと持っていなければ、逆にこれは絶対に守らなきゃいかぬということが説得力を持ちませんので、そしてまた、どうも対外交渉というのは勇ましい話が受けるところがございますけれども、それで駄目だったら袋だたきに遭うわけでございまして、やはり外交交渉というのは、そこはよく国内に可能な範囲において御説明をし、こうすればどうなるのかということについてある程度の認識を共有しないと最大の成果を得ることは難しいんだろうと思っております。
　そのためにも、いろいろな意味でのシミュレーションというのは行い、可能な範囲においてまた御議論の材料に供したいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_013</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは可能です。別にできないわけでもございません。例えば、毎年十万トンから二十万トン食糧援助として使ってきておるわけで、その中にはミニマムアクセス米は含まれております。政府米を出しているわけであります。
　これはもう先生御案内のとおり、ミニマムアクセス米の援助でありますとか、あるいは、これやったことはないんですが輸出をするとか、そういう場合については、特に援助に使う場合ですね、外国又は国際機関からの要請を踏まえ、ＦＡＯ等に連絡協議するなど、国際ルールとの整合性、財政負担にも留意すると。もちろん、外務省始め関係省庁と連携をしながらやるということになるわけでございます。
　冒頭申し上げましたように、これＭＡ米の商業輸出につきましては買手があるわけで、商業輸出の話ですが、そうすると、買手と価格で折り合いを付けなければいけませんので、先ほど申し上げたように実績はございません。先ほど申し上げましたように実績はないのですが、輸出ができないかといえば、それはＷＴＯ上駄目と言われているわけではございません。やろうと思えばできます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_017</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　東アジア緊急米備蓄パイロット・プロジェクトにつきましては局長から説明を申し上げたとおりでございます。
　要は、ＭＡ米を通関一回させて出すということでないと当然輸入のカウントにならない。ＷＴＯで議論しているのは、世界の食料不足をどうしましょうかという話ではなくて、世界の貿易をどのようにやっていくかというお話で、そこへ日本が、外—外なんていう言い方をしておりますが、入れずにどっかで備蓄をしちゃうねということは、それは委員おっしゃるように、飢餓を撲滅するとか三食ちゃんとお米が食べられるということにはいいことだと。しかしながら、貿易のルールという点からいったらどうなんだということになってきます。そこは問題を生ずるおそれなしとしません。しませんが、私どもとして、ＷＴＯはＷＴＯといたしまして、実効性のある国際的な米備蓄スキームとは一体何なんだという議論は、それはそれとしてしていかねばならぬのだろうと思っております。
　同時に、その場合に、納税者の負担というのは一体どういうことになるんだろうねということも数字を示してみなければいけないことでございまして、幾つもの数字を置きながら議論をしなければいけません。
　基本的に入れないで出す、出すというか、入れない、どこかへ備蓄するということがＷＴＯのルール上どうなのかということは、ここはもうそのことが問題を生ずるおそれがあるなというふうには思っております。ただ、議論の一つの素材にはなり得ることでございますが、各方面からよく検討してみなければいかぬことだと思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_021</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に委員のおっしゃるようなことだと思います。
　じゃ、それをどうするんだということについて、みんな七転八倒しながら何かいい答えはないかなと思っているわけで、おっしゃるように、参加しない方が得なんだということになると、まじめに参加した人はばからしくてやっていられないわけで、正直者がばかを見るというのは、これはやっぱりまずかろうと思っております。それではもっともっと減反を強化というか、参加に強制力を持たせて、極端な話、減反に参加しなければ懲役だとか、そういうことをやることが本当に正しいのかといえば、それもそうでもないだろうと。
　では一体どうすればいいんだろうねということが私の問題意識の根本にはあるわけでございます。そして、担い手としてもっともっと規模を拡大して、コストダウンを図ってやりたいねという人にも生産調整は掛かってくるわけで、本当にこれで規模を拡大しコストを下げるということのインセンティブが効いているかというと、それもそうではないであろうということでございます。
　さはさりながら、一、二の三でみんなやめということになると本当に大規模から倒れていくので、ここを一体どうするかという、問題点は分かっているんですが、それを全部整合性を取って解決する方法というのがなかなか見当たらぬ。かつ、どうすれば財政負担が一番少なくて済むか。そのとき、つまり財政負担はずっと将来まで同じわけではないのであって、何らかの方法を取るとこのように米生産の構造が変わって財政負担は今後どうなって消費者の利益はどうなってというような多くの試算をしてみないと、これはいいというものは出てこないのだと。すべての人がもう本当にうれしくてハッピーで、これで良かったねというのは、私は恐らく今の時点でこれだというのを見出すことは難しいんだろうと思っています。
　ただ、将来的には、米生産の構造がどうなっていくのかということ、そして何が消費者の利益になるかということを念頭に置きながら、生産調整の総括というものはしていかねばならないのではないかと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_023</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　所得ベースで言えば、これもいつも申し上げているんですが、平成二年から十七年までの十五年間に六兆一千億から三兆四千億、半減です、半減。十五年間で半減というのは、これ大変なことであるというふうな認識を持っております。人ごとみたいに言っているわけじゃなくて、本当にこれを深刻に受け止めて農政というものを組み立てていかねばならないと思います。
　じゃ、何でこんなことになったのか。一つはやはり輸入の増であります、一つは輸入の増だと。自給率は、平成二年と十七年と比べれば四八から四〇に下がっている。これが一つあります。もう一つは、この間に、六十五歳以上の基幹的農業従事者が平成二年は三割であったのが、平成十七年には六割に増えましたと。やはりこれも所得が下がった一つの理由であろうというふうに考えております。ただ、これだけではなくて、そのほかにも、農産物価格が低下傾向で推移をした、すなわち、農産物価格指数（総合）でまいりますと、平成二年が一一八・〇であったものが平成十七年には九九・七に下がっているということがあります。
　これはもう少し子細に分析をしてみなければいかぬと思っておりますが、いずれにしても、何でこのようにして所得ベースで半分になったのかということをきちんと分析しませんと、これからどうするんだというお話になってまいりません。そういうものをきちんと踏まえた上で、現在行っておりますところの基本計画の見直しの議論ということは行われねばならないというふうに思っております。
　とにかく、原因があるから結果があるのであって、それを変えていかないと新しい成果は出ないわけで、そのことに対して、私いつも申し上げるように、自給率も確かに大切です。確かに大切ですが、農地であり、そして農業者であり、そしてまたインフラでありという一つ一つの要素を精密に分析して手を打っていかないと、それは自給力なんか上がるまいと、結果として自給率が向上することにもならぬだろうということでございまして、茫漠たる議論ではなくて、精緻な議論をきちんと積み重ねたいというふうに考えて今作業をしておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_025</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、それぞれの品目ごとにきちんと見ていかないといかぬのだろうと思います。
　どこへ行っても、例えて言うと、果物がやたらと安いという話を聞きますね。果物はなきゃ死んじゃうというものじゃありませんので、どうしても需要としては劣後するところはあるんですが、そこにおいて量販店が価格の決定力みたいなものを持っているのではないだろうか。それは優越的地位を濫用してというようなお話ではなくて、そういう公取めいたお話ではなくて、実際に店頭で売られる価格と所得の間に物すごく乖離があって、そこは二割、三割しかないのだということだとするならば、どうやって所得を上げていくかという話も考えていかねばならぬでしょう。あるいはどうやってコストを下げるかという話もそうですし、どうやって付加価値を付けるかという話もそうでしょう。
　財政再建、私は財政再建論者の側に立っているつもりなのですけれども、さはさりながら、本当に農業というものを強くしていく、持続可能性を回復するためにはやはりそれなりの予算は必要なのだというふうに考えております。それがどうやって農業者の所得を上げることになるか、付加価値を増し、コストを低減することになるかということを全部の品目についてよく精査をして、これから先、五年先どうなる、十年先どうなるというのを示さなきゃいかぬと思っています。
　もう一つは、委員御指摘のように、何か食べられりゃいいんだと、もうどの国産の何であろうがとは言いませんが、とにかく安全であれば、食欲を満たせば、空腹を埋めればそれでよいのだみたいなところがあります。ここは、食べ物について政府があれやこれや申し上げるということには当然限界がございます。
　そうすると、国内産のものを食べるということについて何らかのインセンティブということを考えることはできないものなのだろうか。
　日本型食生活がいかに健康にいいかというお話もずっと以前からされておるところでございます。あるいは、フードマイレージという考え方も確立した考え方ではないというふうに承知をいたしておりますが、やはり日本がこれだけ輸入をしておれば、地球の温暖化ということにそれなりの影響を与えておるわけであって、そこにおいてどうするか。いろいろな組合せの方法によって、国産のものを食べることへのインセンティブということはまじめに考えていかねばならぬのではないかと私は思っておるところでございます。
　いろんな方がいろんな議論をされますが、それはアイデアとしては面白いねで終わっちゃっているところがございますですよね。そこにおいてＷＴＯとの整合性も考えながら、どうしていけば若い方々に国産のものを食べていただけるか。特に、朝御飯の欠食率なんというのはもう二十代が物すごい高い。それも、学生さん時代に朝御飯食べないということにもう慣れちゃっていますんで、もう二十代の欠食率が物すごい高いわけですが、そこをどうやって埋めていくかとか、物すごく細かいことの積み上げによらないと、この状況は打開できないという認識を持っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_027</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　経営安定対策につきましては、もうなかなか試行錯誤的な面は否定をいたしません。いろいろと直していかなければいかぬところはあるんだろうと思っておりますが、ただ、一つ申し上げられますのは、土地利用型の農業については水田・畑作経営所得安定対策、これに移行をしておるところでございます。
　一方、野菜、果樹、畜産などにつきましては個々の対策で行っているということでございまして、この経営の安定ということについてきめ細かい対策を今後も講じていきたいというふうに考えておるところでございます。野菜ですとか畜産ですとか、その部門を専業とする農家が生産のほとんどを担っているということでほかのものとは構造が違うわけでございますが、引き続きまして、個別品目ごとの事情に即しまして、価格が著しく下落した場合に一定の補てん対策を行うと、そのような支援を行っていきたいというふうに思っておるわけでございます。
　兼業、専業については、これが問題の本質というところがございまして、もちろん規模拡大だけでは限界がございます。当然でございます。そうすると、農家所得全体が向上するようにどうしていくかということなのでございますが、先ほども少し申し上げましたが、これは御党がおっしゃいます六次産業化とも恐らく重なるところが多いんだろうと思いますけれども、加工、販売も含めていかにして付加価値を上げていくかということを考えていかねばならない。そして、どのようにコストを下げていくかという議論をするときに、やはり専業と兼業の議論はここできちんとしていかねばならぬのだろうと思っております。
　そうすると、すぐ小農切捨てという、こういう何というんでしょうか、もう何十年も前からこの言葉が出てきて構造改革というのはうまくいかなかったところがございます。小農切捨てなぞということを私ども考えておるわけではございませんし、家族経営が重要であることもよくよく分かっております。しかしながら、高コスト構造を是正するために何ができるか、そのときに、その兼業と専業の構造の違いというものは当然認識すべきものであって、それが結果として、兼業であっても所得の向上、コストの削減、付加価値の上昇、それにつながるものであれば、それは小農切捨てという言葉でばさっとやられるものじゃないだろうというふうに考えております。
　所得の向上のためには付加価値を上げる、コストを下げる、そのためにいろんな政策を動員をし、それを六次産業化と言おうが農商工連携と言おうが、そのことに政策は配意をすべきだと私は考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_031</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、要は法律条文になじむかなじまないかというお話になるんだと私は思っております。そこまで法律に書くのかねということはもう条文にはなってこないんですが、ただ委員御指摘のように、じゃ政省令を見ないとどうなるのか実際に分からないねということも事実なんでございます。
　ですから、その見込み事項ということで、これは法律案の提出時点で想定し得る基本的な内容については法案担当部局できちんと検討して、そしてまた準備をいたしておるわけでございます。ですので、そこで、私の答弁でもそうなんですが、この点は政令で、省令でこのようにしておりますということもやっぱり併せて御説明をしていかねばならぬのだろうというふうに思っております。
　これは、国会で御質問があればきちんと御説明するように準備もしておるところでございますが、あらかじめ私どもで答弁をします際にそのこともきちんと併せてお話をするということは今後必要ではないかなと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_035</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは不可能だとは思っておりません。私自身そう思います。
　ただ、これ議会と内閣の関係でございますので、私としては不可能ではないというお答えになりますが、今後どうするかはまさしく衆参両院と内閣との間でお話をいただくものだと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_037</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は省内の議論において、できるだけそういうふうに示してくれということは申し上げておるところでございます。
　ただ、例えば黄色の政策が物すごく削減されていくとかということがございますですよね。あるいは、実際にはこれどっちなんだというのが判然としない、これが条文上すべてクリアになっているというものでもございませんので、そういう技術的な困難を伴うところはございます。また、将来的に、そこで申し上げたことが後で違うじゃないかみたいなこともないとは申し上げません。私どもとして、それが赤、青、黄でしたか、緑、そこにおいてどの色になるのかということは常に意識をしながらお話をしておるつもりでございます。法案の御説明あるいは予算の御説明のときにそういうこともきちんと意識をしながらお話をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_040</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは三笠フーズが一番悪いに決まっておるわけですが、ただ私どもとして、行政としての対応が十分なりせば、そういういかに悪らつな者がおったとしてもそういうことはなかったということで、第一次的な責任は私どもにあるということは従来から申し上げておるとおりでございます。
　そこで、いろんなことをやってきました。一つは、輸入検疫で食品衛生法上問題があるというお米は返すか廃棄するかにいたします。そして、輸入米の販売直前にカビ、カビ毒のチェックは行います。そして、立入検査のマニュアルがなかったわけで、一体、九十六回行って何をしておったかということでございまして、このマニュアルの整備も行いました。再発防止の対策はそういうことでございます。
　一方で、事故米問題の際にはどうなるのかというと、私どもの反省として、記録の保存とか整備が不十分で、一体どういうふうな流通ルートをたどったのだということが分かるのに物すごい時間が掛かりました。もう一つは、国産米を使っていると思われていた商品にまで輸入品の事故米の使用があったということで消費者の皆様方の御不安が高じました。ということで、不正規流通のチェックが十分でなかったというふうな認識も持っておるわけでございます。
　昨年の十月から米流通システム検討会において検討いたしまして、消費者の皆様方の視点に立たねばならぬということから、米穀の適正な流通が確保される仕組み、必要なときに流通経路を迅速に解明できるトレーサビリティーの仕組み、あるいは米製品の原料米の原産地に関する情報が消費者の皆様方に提供できる仕組み、こういうものを一体的に整備をする必要があると思ったわけでございまして、本法案、トレーサビリティー法案ですね、及び食糧法案は、この考え方を踏まえました上で、トレーサビリティー法案におきまして、米穀等の販売を行う事業者に対し、その取引に係る情報の記録をきちんとやってください、そして産地情報の伝達をきちんとやってくださいということを義務付けるわけでございます。あるいは、米の出荷、販売を行う事業者が守るべきルール、これは食糧法案においてこういうことを守ってくださいということを明確化する、明確化しただけじゃ駄目なので、罰則を強化するということをやっておるわけでございます。
　したがいまして、米トレサ法案そして食糧法の改正によりまして、早くやらなきゃいけない、そして的確に対応しなきゃいけないということが流通過程において担保されるというふうに私どもは考えておるわけでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_042</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その点については、何が不適切な関係であるのかということについて徹底的な聞き取り調査を行いました。
　ただ、私どもとして、強制捜査権を持っているわけではございませんので、限界はございます。ですから、三笠フーズの経営者が逮捕され、そこにおいていろいろな取調べがなされということだと思っておりますが、私どもとして、強制捜査権があるわけではございませんが、おっしゃるような不適切な関係、あるいは、私はそれはなかなか、動かぬ証拠を見付けるというのは私どもとして難しいことだと思うんですけれども、委員のお言葉を借りれば、緊張感のない緩んだ関係というのは、これはもう一体だれのために仕事をしているのということなのでございます。
　私は、大臣になりまして早々に福岡農政事務所にも参っていろんなことを聞いてまいりました。現場も見てみました。実際にこれが食の安全に責任を持つ省庁として自覚を持ってやっていたとは、農政事務所だけが悪いなんて私は申しません、本省だってそうです。そのことによって処分も行いました。処分を行えばそれでいいというものではございませんので、本当にそういう意識にきちんとなっているかということはこれから先も徹底をしていかねばならぬことだというふうに思っております。
　今回、もし仮に万が一こういうことが起こったとすれば、この省庁はもう存在意義がないんだということですよということも私は折に触れて申し上げているところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_048</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　別に、慌ててやったと、こう言われると、何かこう、いや、そうではございませんと、こう言いたくなるんですが、ただ、御指摘のように、事故が起こりました。やっぱりそういうような反省、真摯な反省に基づいてこの法案を作ったということはございます。かねてから答弁申し上げておることと重なるかもしれませんが、やはり米が主食ですよということ、そして消費者の方々の御関心も強いですよということ、で米トレサ法案ということになっておるものでございます。
　全部に広げるのが望ましいことは言うまでもございません。ただ、そうしましたときに、郡司委員の先ほどの御質問の中にもございましたが、我が国のいろんなスーパーですとかあるいはいろんな業者というのは、まだ寡占化が進んでいない。それがいいことか悪いことかは別にして、中小零細の方々が怒られるわけでございます。そこの事務的な負担がどうなるかとか、あるいは仕入れる場所が、常に安定的に供給しなきゃいかぬということになると、仕入れる場所が変動し得るということになる。その都度その都度表示を変えるのかとか、そういうような中小零細の方々の負担を減らす方策と、消費者の方々の安心、安全というものを確保すると、この両立を図っていかねばならぬことだというふうに思っております。
　私どもとして、農業者、中小事業者の方々も実施可能となるような環境づくりは進めていかねばならない。そして、トレーサビリティーの導入を推進してまいりたいと考えております。
　ですから、これでうまくいったらということも、それはないわけじゃございませんが、そのほかのものについても、あるいは加工の度合いによりましても形態に差はございますので、消費者の方々への適切な情報提供ということを最優先としながら、実行可能性というものを更に上げていきたい、その方途について議論を進め、実行に移していきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_053</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今の国税庁から答弁があったとおりですが、これ、酒は当省の所管ではございませんのでそういうことになっているというだけの話であって、私どもとしては、今国税庁からもお話がありましたように、これは入れるべきだというふうに思っております。ただ、それを言い切るだけの権能を持っておりませんのでこういう話になっておりますが、委員御指摘のように、今回その酒でいろんなことが起こりました。そのことはよく認識をいたしておりますので、この法律もそういう仕組みになっております。
　ですから、国税庁と御相談をし、御相談といっても、どうしましょうねという話じゃなくて、やはりそれは入れるべきだという方向を持って議論をし、消費者の方々にきちんとした情報を提供することになるというふうに私は大臣として考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_059</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が先ほど御指摘のような主食の話は実はなかなかとても難しくて、日本は米だというんですが、それに該当するようなそのほかの国にあるかねというと、なかなかそこは難しいと。例えばケニアの主食はウガリというんだそうです。また、エチオピアの主食はインジェラというんだそうでありまして、イランの主食はチェロウというんだそうでありまして、何かいっぱいあるなというふうに思っておりますが、それが議論の本質ではなくて、要するに畜産物、そういうものにシフトしていったというところをどう考えるんだということが極めて難しいんだろうなというふうに思っております。
　それで、どなたが何をお食べになるか、そこはまた議論の根底にあるわけですが、そういうこともいろいろ考えていきながら基本計画を作っていくわけでございます。基本計画ができなきゃ新しい政策に取り組めないというお話では決してございませんが、ございませんが、しかしながらこのトレサ法案、あるいは食糧法の改正というのは、私はある種急ぐんだろうと思っておりますですね。主食であるがゆえに急ぐのだと、善は急げみたいなお話でございまして、これを先行させるということは私はむしろ必要なことなのだというふうに考えておるわけでございます。そして、米粉米、そしてえさ米の利用促進にも取り組むのだということになるわけですが、もちろんのこと、基本計画の中にも米粉米、えさ米というものを適切に位置付けて、振興の目標も示していきたいというふうに思っております。
　農家に何のメリットがあるんだって話ですが、やはりお米以外は非常に作りにくいってところがございますですね。あるいは、新たな投資というものも基本的に、お米に違いはないわけで、新たな投資というものも必要ないということになるわけでございます。そうすると、生産調整の中にこれが明確に位置付けられるということは、それは農家にとっても大きなメリットであるというふうに私は考えております。
　ですので、農家の方々にメリットを与え、そしてまた自給率の向上、自給力の向上にも資するということでございますので、委員がおっしゃいますように基本計画ができてからやりゃいいじゃないかということには、大変恐縮ですが、なかなか賛成し得ないところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_063</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私、お願いしないと言っているんじゃなくて強制はできないと、こう申し上げているんですね。国産品を食べなさいとか、そうは言えないと。また、国産品愛用という、何というんでしょうかね、余り精神主義的なものもいかがなものかと思いますが。
　例えば、こんなバッジも私付けているんですけど、委員御案内かもしれません、笑味ちゃんバッジというんですが、お米をもっと食べましょうねという、かわいい女の子が御飯もう一ぜんみたいな、そういうようなバッジですね。こういうものも着用し、そしてまた、ありとあらゆる機会に、お米を食べるとダイエットにいいと、おまえが言っても説得力ないんだと、こう言われるところでありますが、とか、お米を食べると成績が良くなる、朝御飯を食べると成績が良くなるとか、ありとあらゆる機会にお願いをし勧めておる。あるいは、米飯給食がもっと進まないか、それは文科省ともいろんな議論はございますが、当省としてできる限りのことをやる。もう考え付く限りのことを言っております。
　委員がおっしゃった中で最も肝要だなと思っておりますのは、代替品ではないんだということをきちんと言っていきませんと、何だ、麦の価格がまた下がったら米粉の価値がなくなるじゃないかとか、えさの価格によってそこがまた振れるようなことはいかぬじゃないかというお話でございます。
　当省として、本当に米粉パンというのが、例えて言いますとホットドッグとか、ああいうものには実は米粉の方が向いているんじゃないか、あるいは米粉で育った豚というものは消費者の方々の評価が非常に高いんじゃないか、あるいは米粉で育てた鶏が産んだ卵というのはこれまた非常に栄養価というか健康バランスいいんじゃないか、ここはもうやはり消費者の評価というのが極めて大事だと思っておりまして、それを消費者の方々がどう評価していただけるか、それをどうやってまた伝播をしていくかということが私たち大切なんだろうと思っております。
　委員は消費者の代表としての立場をもってこの議会に籍を置いておられますが、どういう形でやれば本当に、代替品ということのみならず、というか、より、むしろ米粉あるいはえさ米、それの価値が高くなり多くの方々に御認識いただけるかということについてまた御教導賜りたいと思うところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_074</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、委員のおっしゃることは基本的にそのとおりです。危機管理というのは全部そうなんですけれども、ありとあらゆるケースを想定して、その場合にはどうする、その場合にはどうするということをどこまでやれるかというお話なんだろうと思っています。それで、完璧に一歩でも近づけるべく努力をするというのが一番正しい行き方ではないかと思っております。
　今回、例えて申し上げますと、輸入米の販売後にカビが発見されるということを極力なくさなきゃいかぬ、そのためにはどうすりゃいいんだというと、従来は輸入したときに袋のままの状態で販売をしておったわけですが、すべての袋を販売前に開け、詰め替え、カビの目視確認を徹底し、さらに、今年の二月十九日からはアフラトキシンＢ１の分析も行った上で、問題のないもののみを販売するということがございます。カビの目視、全量解袋ということでございます。
　そしてまた、私どもとして販売事業者であるという自覚がなかったということでございますから、そういう姿勢を持たねばならないということでございます。組織体制も見直してまいります。精神論を言ってもしようもないお話なのでございますが、会議、研修で食品安全の確保を最優先ということを徹底をする、そしてまた、業務のやり方について見直し、改善を行う、そして政府米のカビに関する科学委員会をつくり、科学者のアドバイス、これを受けられる体制を整えたということでございます。
　考えられる限りのことをやっておりますが、危機管理についてのやり方というものが当省として徹底しておったとは思っておりませんので、常にこれでいいんだという気持ちを持たず、改善すべき点はないか、ヒヤリ・ハット体験というものがきちんと生かされているか、そういうもののインフォメーションをみんなが共有するというのは大事なことなんだろうと思っておりまして、常に最善、無謬を目指してやっていかねばならぬことだなと思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_076</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本委員会には当省のＯＢも三人いらっしゃるわけでありまして、農水省がどういうような役所かそれぞれの方がそれぞれの御見識をお持ちなんだろうと思います。
　委員も農業団体でいろんなことを御覧になって、今こよりのお話を承りましたが、私見ておって、本当にそういう権限拡大に走るということになっているかというと、そうでもないんではないかという気もします。ただ、やっぱり行政機構というのはほっとくと自己増殖機能を持ちますので、そこは、こんなことがなぜ必要なんだということの観点は、行政機構というよりも我々政治の側がきちんと見ていかなければいかぬことなんだろうというふうに総論的には考えております。
　この問題は、農水省の話あり、経産省の話あり、公正取引委員会の話あり、いろいろと省庁も違う。法律も違う。おっしゃいましたように罰則がダブる場合には、これ法律用語で多分観念的競合として処理をされることになるんだろうと私は思っておりますが、その辺りはもう膨大、複雑で、何が何だか分からないという面は確かにあります。一つ一つそれぞれの省庁から説明を受けると、ああ、なるほど、そうなんですかと、そのとき分かったような気分になるんですが、もう一度自分の言葉でしゃべってごらんと言われると、なかなか難しいところがあります。
　これは、消費者庁というものの審議を今衆議院でいただいておりまして、やがて参議院でも御審議いただくことになるかと思っておりますが、何が消費者にとって分かりやすいのかということ、そしてどうすればそういう情報がきちんと伝わるかということ、どうすればそういう偽装のようなことが抑止されるかということ、その三つの実現というものを目指してその法体系というものはまた議論されることになるんだろうと思っております。後追い、後追いで、牛であれば牛トレサ、米であれば米トレサ、今度何とか何とかができれば、麦トレサだ、やれトウモロコシトレサだ、もう食物の数だけトレサができるのかみたいなことになっちゃうんで、そんなことはだれがどう考えたって現実的なお話ではございません。
　そこにおいて、いかなるものが保護法益なのか、何のためにやらねばならないのか、そのときに消費者庁というものがどういう役割を果たすか、そこはまた消費者庁の議論の中において、将来あるべき法体系というものは、委員の皆様方からいろんな御示唆をいただきながら構築をしていくことになるのかなと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_078</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、あるべき姿、望ましい姿としてはすべてのものにトレーサビリティーをきちんと確保できると、それが一番いいに決まっています。そこへ向けて技術的などういう問題をクリアするか。
　そしてまた、もう一つは、繰り返して何度も申し上げますが、我が国の食品流通における零細性というものをどう考えるか。私は、零細性というのは決して否定するものではございません。それだけ多様な流通のパターンがあるというのはいいことですし、小さなところがそれぞれの特別なといいますか、それぞれのカラーを生かしていろんな流通があるというのもいいことなんだと思っております。ただ、そうした場合に、経営の負担にどれだけ重荷が掛かるかと、変な言い方ですね、経営にどれだけの重荷が掛かるかということも考えていかなければなりません。
　ですから、私どもとして、本当にそこに向けて、最終的には全部のものにトレーサビリティーが確保されるのが一番いいと、そこに向けて何をやっていかねばならぬのかということについて、やはり議会と我々行政とは認識を共有していかねばいかぬのだろうというふうに思っております。全部のものについてそうあることが望ましいということは言うまでもありません。私どもとして、何が問題点か、それを克服するにはどうすればいいかというお話をし、また議会において認識を共有していただいて議論をすべきだというふうに思っておりまして、方向性はそうあるべきだと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_104</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のとおりで、随分長い議論がございました。やはり小麦を作りなさい、大豆を作りなさいと、こうお願いしても、なかなか小麦、大豆というのは高度な技術が必要であると、また汎用水田でないとうまくいかぬということもございまして、やはり日本に一番向いたのは米なんでしょうねと、そして装備なぞを新しくする必要もないですよねということで、水田フル活用というもので生産調整の一環として位置付けてやるわけでございます。ところが、小麦の代替という色彩がどうしても米粉にはある、飼料用米はトウモロコシの代替という側面があると。そうすると、お値段はそれに近いものでなければいかぬのだということがございます。
　そこで、私どもとして、二十一年度当初予算におきまして、米粉用米、飼料用米の生産者に対しまして十アール当たり五万五千円を助成すると。米粉や米を使った飼料、えさの製造施設等の整備に関する助成、補助率二分の一等を措置をいたしたところでございますし、さらに二十一年度補正予算編成に向けた追加経済対策の中で、米粉用米、飼料用米について、地域が一体となった加工業者などの実需者との連携、流通の効率化等の取組、これに対しまして十アール当たり二万五千円と、このような支援を盛り込んだところでございます。また、産地と実需者、これのマッチングを図っていかねばなりませんので、双方の意向を把握をする、その結果を提供するという取組もやっておるわけでございます。
　この水田フル活用というものが軌道に乗らなければいかぬということで、考えられるあらゆる施策を講じておるところでございますが、もう一つ私として配意をしたいなというふうに思っておりますのは、あくまで代替品なんですかと、米粉は小麦の代替品、飼料用米はトウモロコシの代替品ということだけではなくて、米粉を使ったパンというもの、これはもう独自の需要があるのではないか、それを更にきちんと強調し、消費者の方々の選択に資するようにしていかねばならぬのではないか。また、えさ米にしましても、トウモロコシの代替というだけではなくて、豚でも鳥肉、あるいは卵でもそうなんですが、これで育った豚は、あるいは鳥は、結構今実際に調査をやってみると消費者の方々の評価も高いようでございますので、独自の需要喚起ということにも努めていきたいと思っておるところでございます。
　水田フル活用というのは、何にいたしましても日本農政において非常に大きな意味を持つというふうに考えておりますので、委員も長く取り組んでこられましたが、いろんな御教導を賜りながらきちんと取り組みたい、成果を出したいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_120</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　食管法の時代を知っている人もだんだん少なくなってきましたですけど、じゃ食管法のときにすべてきちんとできていたかというと、それは必ずしもそうではなかったのではないだろうか。食管法時代もいろんな問題が起こりました。やみ米なんというのもそうなのかもしれません。
　ですから、国が全部責任を負うということですべての問題が解決をするのだろうか。確かに、規制の強化、強化、強化ということになったらば考え方を元へ戻したらいいじゃないかという御議論も、それは議論としてはあるんだろうと思います。
　しかしながら、私どもとして、本当に食の安全というものに対してそれぞれが意識を喚起をし、私どもとしていろいろな規制を設け、罰則を設ける、それで実際動かしてみて、やはり多様な流通というのは確保をすべきものだと思っているのですね。食管法の時代は、やはりみんなが多様な流通というのを享受することができませんでした。消費者もいろんな選択肢というものはなかったのだと思っております。消費者にいろんな選択肢を持っていただいた上でなおかつ安全を確保するという、この二つの両立ということを考えながら今回の法案をお願いしておるところでございまして、委員の問題意識は問題意識として私共有するものでございますが、今回はこの法案でお願いをし、きちんとした実効を上げたいと思っているところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_138</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今日のお話はそのとおりで、あつものに懲りてなますを吹かないようにしなければいけませんです。
　事故米問題があつものであったことはもう間違いないんでありまして、これはもうどうすればああいうことが起こらないかなということなのでありますが、やはり繰り返しの答弁になって恐縮なのですけれども、さればこそ消費者の方々にいろんな情報を提供しましょうと。そして、米が非常に、一物何価といいますかね、米の形を取っているんだけれども、実はいろんな性格のものがあって、そこに悪徳な業者が利得を得るということになってしまうので、やはりそこは規制を強化しましょう、そして消費者にきちんとした情報を提供しましょうということしかないんだろうと私は思っております。
　午前中にも議論がありましたが、私はこのお話をやる上においては残念ながらもう徹底した性悪説に立たざるを得ないのでございまして、性悪説に立った上でいろんなものを構築をしておるところでございます。これをどういう形にしたらもっと良いのかということは、また御提案をいただければ私どもとして十分検討はさせていただきますが、昨年来のいろんな経緯を踏まえましてこのような立法になっておるということだと私は考えております。もし何かこういう提案があるぞということがあれば是非御教示いただいて、私どもに検討させていただきたく存じます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_151</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは委員おっしゃいましたように、どうするかというのは、八月末に組織の定員要求を行いますので、それまでに議論して決めたいと、時間的に言えばそういうお話になります。
　私は、とにかく流通監視の業務と売買の業務が一つになっておったらどうにもならないねということなので、これは切り離すということについてはどなたも御異論がないのだろうと。売買の部分と流通監視の部分は切り離しますということははっきりいたしております。
　先ほど来ずっと局長も答弁をいたしておりますが、表示規制とかそういう場合に、立入検査、そういうもののノウハウを食品Ｇメンなぞが持っておるわけでございまして、これと一体的に流通監視を行うことができる体制、これを整備をいたしたいと思っております。
　ですから、どういう名前になるか、どういうような人を置くかということは別といたしまして、地方に流通を監視をする、そういうような部門というものは、どういう組織でどういう人員でということは分かりませんが、そのノウハウというものはきちんと伝承し生かしていきたいと、それは極めて大事なことだというふうに思っております。
　ですから、世の中によく御懸念がありますように、農政事務所のチェック機能が働かない、働かなかったじゃないのと、ましてやこれを廃止したらどうにもならないでしょうということについては、そうではございませんというお答えに相なります。
　もうとにかく去年の問題は、その売買と流通監視みたいなものが一緒になっているということもありましたし、本省と出先の関係が全く連携が取れていないということもありました。それより何より以前に意識がないということもありましたので、去年の反省を踏まえながら、私どもとして、この新しい法律、もし御可決をいただく、成立させていただくとするならば、その実行にふさわしい体制を整えたいと思っておるわけでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_171</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ここはそれぞれの方によって受ける感じは違うんだろうねと思っています。ただ、ＰＲの仕方はいろいろ考えていきたいねと。やはり水田フル活用というのは、山田委員にもお答えをしましたが、そういう意義を持ってやるわけでございますし、自給率を上げるという意味からも極めて重要な意味を持っていると思います。政策的な重要性という意味でいえば、米粉であろうとえさ米であろうとそれは一緒なのだと。ただ、受けるイメージとして、米粉の方のイメージを落としちゃうねということがありますんで、ＰＲの仕方という点では私どもよく考えていきたいと思っております。
　そしてまた、えさ米にしましても、何というんですか、こめ育ち豚という豚がいるんだそうでありまして、これは非常に消費者の評価が高いと。味もよろしいと、食感もよろしいと、香りもよろしいみたいなことで、やっぱりえさ米はえさ米で、それに付加価値を付ける形でうまくＰＲをしたい。そして、米粉は米粉で、何というんでしょう、ファッショナブルというのかしら、そういう華やか感みたいなものも出してコマーシャルをしていきたいなというふうに思っております。
　共に需要が拡大をするということが極めて肝要だと思っておりますんで、よくよく配意をしてまいりたいと、このように思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_175</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、実はずっと昔からある議論なんですよね。私が今から何年前でしょう、もう二十年近く前かしら、自民党で畜産対策委員長なんかをやっていたときも、耕畜連携というお話がありましたです。要するに、これだけ自給率が低いのは、大体えさを外国から入れておるからなのであると、どうやって自給飼料を高めていくかということなんだけれども、えさを作る農家と実際に畜産農家との連携をどうするかみたいな議論をしていたときも、えさ米という話はありましたです。
　そして、多収穫米を使ったらどうだという話もあったんですが、委員の先ほどの御質問の中にもあったように、どうしても日本人の中に、米は文化であると、あるいは宗教であるとは申しませんが、そういう神聖なるものみたいなところがあって、米をえさ米に使うということについてのやっぱりちゅうちょみたいなものがあったんだろうと思うんです。そうこうしているうちに、非常に米の生産装置である水田自体が荒れてきちゃったと、そして生産農家も高齢化してきちゃったと、コストも掛かるようになっちゃったと。
　さすればどうなるかというと、やはりもう一度このえさ米というものに焦点を当てて議論をしてみるべきなのではないだろうか。委員おっしゃるように、これをえさに使うということはどうなのかねという心理的な抵抗感もあるのかもしれないけど、それよりも、ここの水田をどうやってきちんと活用するかということに重点を置いて考えるべきなんじゃないんだろうかということだと私は思っているんです。
　私の鳥取県でもそうなのですが、本当に中山間地において水田が荒れてきちゃった、もう作る人だれもいない、後継ぎもいない、そこはもう同時に、イノシシが出るだのシカが出るだのという、そういうことにもなってきているわけですよね。
　そういう中にあって飼料米を作るというのは、それなりの意味を持つんじゃないかと私は思っているんです。委員が御指摘になったように、一石二鳥にも三鳥にもなる。それぞれの効果というものを、なぜこれが効果を持つのかということをきちんと周知をせしめるということが大事なんじゃないんでしょうか。
　私は特に、米飯給食を週に五日ということを我が党でも考えているわけですよね、今四日ですけど。じゃ、幾ら何でも五日というわけにもなるまい、給食調理員さんも大変なんだしと、だとすれば、パンなんだけれども米粉パンみたいなことなんです。
　ですから、私は、委員がまさしく御指摘になったように、一石何鳥にもなり得るものだと。それがなぜできなかったか、それをこれから先どのように克服していくのかというのは、本当に一種の国民運動ではないかというふうに思っております。
　水田フル活用というのは、そういう意味で大変な意味を持つものでありますので、委員の御指摘を踏まえた上で、また私どもとして政策の誤りなきを期してまいりたいと、このように考える次第でございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_177</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　我が国というのはある意味有り難い国で、世界では今九億人が飢餓ないしは栄養不良にあると。何を食べたらいいんだというのは、米を食べましょうか、パンを食べましょうか、パスタを食べましょうかとかいうぜいたくな話ではなくて、何を食べれば命が長らえるかということで困っている人たちが世界には九億人います。そういう中にあって、お願いです、食べてくださいというのは、かなり世界の中でも異例の部類だと思いますですよ。
　大河原委員にもお答えをしたことでありますけれども、強制はできません。強制はできませんが、これがどれだけいいものであるかということ、そして世界の中でそういう状況であり、一日に二万四千人が餓死をしておって五秒に一人子供が餓死している状態の中にあって、我が国が自給力を高めていくということは、次の時代に対する責任でもあるし、同時に世界に対する責任でもあるじゃないですかと、それがこの米粉なんですよという。米粉のパンおいしいなということも大事ですが、同時に、これがどういう意味を持つものなのかということを、それは学校教育の場においてもきちんと教えていただくということは大事なことなんだろうと私は思っております。
　そしてまた、今どきお百姓さんの歌なんてはやらないらしくて、農林水産省で聞いてもだれも知らないという話なんですが、実際にお米を食べる子供たちが、あるいは米粉を食べる子供たちが、この米ってどこのだれが作ってくれたんだろうということ、やはりそこにおいて消費と生産の意識の共有というのが大事なんだろうと私は思っております。
　ですから、この米粉の位置付けというものは教育の場においてもきちんと語られるべきだと思いますし、さればこそこの運動を定着させていく必要性があるのではないかと、私は委員の御質問を聞きながらそのように思ったことでございました。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_182</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨日も、ごめんなさい、私、朝抜きだったものでございますから、昼、夜、今朝、合わせて六ぜんだと、先ほど計算してそういうことに相なりました。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_185</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは委員おっしゃるとおりで、七月中旬を目途に取りまとめたいということでやっております。もちろん、最初に結論、結論というか、その日にちありきでそれに間に合わせるように作るという話じゃございませんが、やっぱり目標を明確にしませんと作業にめり張りも出ませんので、七月中旬ということにいたしております。
　この第三者委員会というのは、もちろん第三者委員会をつくるまでにもう農水省の中でずっと調査をやってきたわけでございますが、やはり客観性、それから公正性、そして厳格性、この三つを担保をするために、弁護士の先生方あるいは公認会計士の先生方が農水省のチームを指揮監督すると、そういうような構成にいたしました。七月の中旬までに何とか結論といいますか取りまとめができますように、私どもとしても先生方と一緒になりながら徹底的な事実解明したい。
　とにかく、このやみ専従なぞというものは、直接的には職務専念義務違反ですし、もっと言えば憲法第十五条の国民全体の奉仕者であるということに正面から挑戦するものである、私はそのように考えておりますので、いかなる困難があろうとも七月中旬までには調査結果の取りまとめをいたしたいと、このように考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_187</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりでございます。
　つまり、しょせん人ごとだと思っているんです。自分たち関係ないもんと思っているわけですね。あれは一部の職員がやっていることで自分は関係ないと、あるいは改革ができようができまいが、今日が明日になり、明日があさってになればそれでいいと思っている人がいるからこんなことになるのだと私は思っております。
　このアンケートに答える人が六割強しかいないということは一体これはどういうことだということでございまして、今度は全職員に直接送付をする電子メール、そういうものを使って省改革のいろいろな情報というものを発信をしたいというふうに思っています。
　また、そのことによって勤務評定をするとは申しませんが、やはり答えない人はなぜ答えないのということをやっぱりきちんと把握をする必要があるんだろうと。一緒に省改革に取り組もうというときに、私は意見すらありませんということであれば、一緒に取り組む気持ちがないというふうに思いますので、そのことは私はちゃんと掌握をしたいと思います。
　もう一つは、私いつも言っているのですけれども、我々はサービス業であって、我々が出す政策はすべて商品であって、生産者であれ流通に携わられる方であれ消費者であれ、すべてお客様なのだと。その方々に自分たちが今日どれだけ仕事をしたか、その方々にどれだけ喜んでもらえたかということを実感しないとこの省の意味はないということを申し上げておりまして、いろいろな通報等々ございますが、私はこの消費者の方々、広い意味での消費者の方々、お客様、この声にきちんとこたえるという意識を全省員が持つべきであると、そうでなければ改革なんかできないと、このように思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_189</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一つは、零細性と多段階性なんだろうと思っております。つまり、それが消費者の向こうに供されるまでに小さな業者さんが幾つか流通の中に入っていると。やはり、事務負担が物すごく重くなるということと同時に、自分はちゃんとやっていたんだけれども前の人がちゃんとやっていなかったという場合にどういう責任の取り方になってくるんだろうかと、その構成をどうするのかということがありまして、私も外国の流通制度を全部知悉しているわけではございませんが、やはり零細性と同時に多段階性ということは一つあるんだろうと思います。
　　　〔委員長退席、理事郡司彰君着席〕
　それからもう一つは、加工食品という形を取ることが多いのですが、外国からいろんなものが入ってまいります。そのときに、供給の安定を図ろうとするとどうしてもその仕入先が、あるときはＡ国、あるときはＢ国、あるときはＣ国みたいなことでしょっちゅう変わってしまう。それは常に消費者にちゃんとしたものを提供しようと思うとそういうことにならざるを得ないのだと。そうすると、それを本当に適切な情報を表示し得るに足る、トレースし得るに足る、その情報が手に入るのかどうなのか、そしてそれをしょっちゅう変える手間をどう考えるかということもあろうかと思っております。
　さすれば、国内産と外国産みたいな、かなりアバウトかもしれませんが、そういうような情報の提供だけでいいのかどうなのか、その辺が消費者の安全というものを確保するためにどうすればいいのかという一つの命題と、もう一つは、多段階、そしてまた零細が多いものの事務負担をどうやって軽減をするか、この両立ということに時間が掛かるのだろうと。時間が掛かるからやらなくてもいいということじゃなくて、できるものは何ですかというものから順次順次やっていくということは私は肝要なことではないかと省内では議論をしておるところでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_201</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政省令のめどにつきましては夏ということを考えております。夏も初夏から晩夏までございますので幅はございますが、できるだけ急いでお示しをしたいというふうに考えておるわけでございます。
　委員おっしゃいますとおり、法律が成立し施行されるまでの間、これをできるだけ短縮をしたいというふうに私どもも思っておるわけでございます。初めてトレーサビリティーをやってくださいということを義務付ける、義務付けるわけで、罰則も掛かるわけでございますから、そんなこと知りませんでしたと言われても困るんでありまして、周知徹底をしましょうと。また、記録のための体制整備にもある程度の時間は掛かるんだろうというふうに思っておりまして、トレーサビリティーにつきましては施行日を法律公布の日から一年六か月以内の政令で定める日ということにしておるわけでございます。
　また、産地情報の伝達についてはどうなんだろうということになりますと、トレーサビリティーが事業者において確実に行われなければいけない、そして包装資材の切替えの準備も必要だということでございまして、これも二年六か月以内の政令で定める日というふうにしておるわけでございます。
　そこは、もう定める日ということでございますから、二年六か月以内あるいは一年六か月以内でどれだけ短縮できるかということについてはよく意を用いてやっていきたい、この法律の目指すところというものが一日も早く実現できるようにしたい、そしてまた現場の混乱も回避したいと、このように思っているところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_211</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政省令のお示し、それはできます。ですから、私どもの、ここは参議院でございますが、私どもの任期満了は九月十日と承知をいたしておるわけでございまして、それまでにはもちろん示せるということでございます。
　一年六か月あるいは二年六か月というのは、その後世の中どうなるかは私どもには知る由もございませんが、いずれにいたしましても、今この法案を提出をしております農林水産大臣として、二年六か月、一年六か月の間、できるだけ縮めていくということは、それはだれが大臣になろうともそれはきちんとやっていかねばならぬことだというふうに考えておるわけでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_216</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　規制緩和が行き過ぎたのだと、これに反省をすべきであると、こういうような御意見をおっしゃる方もあるわけでございます。あるいは届出制度というのはよろしくないのであって、登録制度に戻すべきではないかというような御意見もある、それもそれなりにこう説得力のあるお話だとは思うんです。
　ただ、先ほど我が党の山田委員とも議論させていただいたところでございますが、それでは食管法の時代にきちんとできていたかといえば、やみ米みたいなものがあって、そのときにもいろいろな問題は起こっておったわけで、やはり私は民間の自由な流通というものは最大限尊重していかねばならないであろう。さはさりながら、何をやってもいいという話じゃございませんので、トレーサビリティーでありますとかそういうもので流通経路をきちんと確保したい、トレースができるようにしたいというふうに思っているわけですし、守るルールを定め、そして罰則も科したいし、その実効性もきちんと担保をしたいなというふうに思っておるわけでございます。
　どのようなやり方にしても、それは悪いことをしようと思う人は出てくるわけでありますが、それがどれだけ民間の自由な流通というものを、そしてまた消費者の多様な選択というものを尊重するかということは、私は今日においても重要なことではないかというふうに考えておる次第でございます。
　あるいは委員が今御指摘になりましたように、二十トン以上の事業者しか把握ができないと、届出制ではそうであるが、二十トン以下に規模要件を引き下げるべきではないかというふうな御指摘もございました。
　確かに、より多くの出荷・販売事業者を捕捉すべきだという御認識はそのとおりでございますが、ただ、この規模要件につきましては、旧食糧法におきます登録出荷業者、この数量要件が二十トン以上であったということを踏まえて引き続き二十トン以上としておることでございます。
　なお、十九年度末におきまして八万四千、それぐらいの業者さんを把握をしておるわけでございまして、緊急時対応という観点から下げるということは必要がないのではないかというふうに私は現在思っておるところでございます。
　届出がない業者さんもそれはあるわけでございますが、迅速に、何というんでしょうか、抜き打ち検査というものを適宜行うということが必要でございまして、これは内部告発があったらば迅速に行うということもそうですし、内部告発がなくても疑義のあるところには検査を実施するということになるわけでございまして、届出がない業者さんにつきましても、きちんとした実効ある監視は行っていく、そのような体制を整えたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_222</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今局長が答弁したとおりでございます。
　どちらにしても、そういうよろしからぬ業者というものがそういうことができないようにその監視の体制をきちんと整えるということが必要だと思っております。届出であろうが登録制であろうが悪いことをしようと思う者はいるのでありまして、そういう者をきちんと監視をし、そしてまた仮にそういうことが行われた場合には摘発をするという体制を整えるというふうにシフト、重きを置いておる、そういうことだと御理解をいただきたいと存じます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_224</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　なぜ二十トンかということにつきましては先ほど答弁を申し上げたとおりであります。繰り返すことはいたしません。
　米の取扱い規模にかかわらずどのようにして把握をするかということなんでございますが、一つは巡回調査でございます。農協あるいは小売、卸売業者、スーパー、農業生産法人、巡回調査をやりましょうと。その次は精米業者、販売業者、製造業者、そういうようなものの情報をきちんと把握をする、これはラベルによるものでございます。
　さらには、事業者の従業員から内部情報が提供された場合、これは通報みたいなことになりますが、これが三番目だろうと。あるいは地域の保健所、警察、地方自治体、自治体によりましては協議会を開催するところもございますが、そういうようなことによって把握をしたいというふうに思っております。
　さらに、これに加えまして、トレサ法によります取引記録を遡及、追跡することによりまして、取引先の事業者を順次把握するということが可能でございます。
　したがいまして、食糧法で届出をしていない事業者におきましても遵守事項というものが守られるのだというふうに考えておりまして、今申し上げましたことを重層的に行うことによりまして相当に可能になるのではないかと私は思っておるわけでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_228</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　酒につきましては午前の答弁でも申し上げました。酒も対象にすべきであるというふうに私は考えております。その観点から、よく財務省、国税庁と協議をし、実効性を上げたい。私は、酒は入るのが当然とまで言い切っていいかどうか分かりませんが、入るべきだというふうに思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_230</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員長、失礼しました。
　みそ、しょうゆはどうなのだということでございますが、みそ、しょうゆというものも、将来的にといいますか、対象とするということになっていくのだろうというふうに思っております。
　何度も何度も同じことを申し上げて恐縮ですが、もう一度整理のために申し上げますと、政令で指定をするというときには米穀そのもの、その次に御飯として提供されるもの、チャーハンとかどんぶりとかそういうものですね。その次に米を主たる原材料とするもの、あられ、せんべい、おだんご、こういうことになるわけです。
　次に、米を原材料としていることを商品の訴求ポイント、セールスポイントみたいなものですね、米粉パンというものを基本として現在検討を進めておるわけでございます。
　みそ、しょうゆの場合にも、やはり米というものがかなり決め手になるということは私は事実であるというふうに考えておるわけでございまして、今四つジャンルを申し上げましたが、みそ、しょうゆも、そういうような観点から対象品目の範囲について私どもの中で検討していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_234</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ですから、方向性は全く一緒なんです。すべてをやりたいと、そっちの方向へ向けて検討を進めていきたいということでございまして、それを否定するものでは全くございません。
　ただ、もう先ほどから何度も同じことを申し上げますが、中小企業者の負担をどうやって軽減をするかということ。もう一つは、これ日本の国だけで回るお話ではございませんので、これは国際規格と整合しなければいかぬ。午前中も議論がありましたが、国際規格との整合を外れて、これが貿易を阻害するものであるなどというような指摘を受けることがないようにということも考えていかねばならないわけでございます。
　そういうことは考えますが、駄目だ駄目だということを言うのではなくて、もうできるだけ広げていくという方向性で努力をしたい、すべきだということは、私は、今の筒井議員からお話がございましたが、それと全く趣旨を異にするものとは思っておりません。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00820090414_238</speechID><issueID>117115007X00820090414</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>238</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-14</date><closing></closing><speechOrder>238</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先ほどもお答えしました周知徹底とかあるいは体制整備、それは、これをやりますよといって、多くの業者さんがおられるわけですね。そしてまた、どういうような書式にするかということも含めましてある程度の期間は要るということだと私は思っておるわけでございます。ですから、急ぐということはそのとおりなんでございまして、それに向けた作業も加速をいたさせます。いたずらに安全係数を取って時間を長く見ておるわけではございません。
　これ、本当に詰めた議論をしなきゃいけないのは、先ほどのみそ、しょうゆなんかの話でもそうなんでございますけれども、それが訴求ポイントなのかどうなのかという、かなり、数字で表されるものじゃないものですから、それぞれの御負担あるいは業者さんの数あるいはそれらの規模、そういうことも勘案をしながら、しかし一番第一に考えなきゃいかぬのは消費者の安全なのだということだと思っております。私どもとして、検討は加速をいたしますし、消費者の安全というものを最大の眼目としながら努力をしてまいりたい、そのためにある程度のお時間は必要なのでございますが、いたずらに時間を掛けてだらだらとやるということが許されないことはよく承知をしておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414/238</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00820090414</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00820090414/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_005</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　問題意識は、委員と私は共有するものでございます。
　これは、農地法の体系ができまして以来、最大の改正だというふうに私は理解をいたしております。農地を確保し、最大限に活用したいということであります。
　したがいまして、第一条、これは私も十数年前から問題意識を持っているのが第一条でございますが、これまでは、「農地はその耕作者みずからが所有することを最も適当」、こういうふうに言っておりました。今回、これを改めまして、「農地を効率的に利用する者による農地についての権利」、これは所有に限らず貸借を含むということが重要な点でございますが、ここを、「取得を促進」することに改めた。貸借によるものも含めてでございますが、今回、「農地を効率的に利用する者による農地についての権利の取得を促進」することに改めたものでございます。
　具体的には、一つは、農地転用規制を厳格化するということでございます。優良な農地が無秩序に転用されるということは防がねばなりません。罰則を引き上げます。
　第二番目、適正に利用する者を確保するために、一定の要件のもと、貸借に係る規制を見直します。意欲ある者が農地を借りやすくするということでございます。
　三番目は、日本農業の問題点は、分散錯圃と申しますが、分散した農地、これが一番の問題でございますので、これを面的にまとめていかねばなりません。このために新たな仕組みをつくったものでございます。
　適切な利用を促進する観点から農地制度を見直すということでございまして、相続税の納税猶予を受けている農地を貸しても納税猶予が継続する、このような措置も講じておるところでございます。
　このような措置を講ずることによりまして、日本農業の強化を図っていきたい。人、金、物、三つにおいて低落傾向だと私はいつも申し上げておりますが、物の最たるものは農地であるというふうに考えておりまして、その適正な確保のためにこのような法改正を提案しているものでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_007</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおり、そのシステムが一番大事であります。
　今回、有効利用を一層促進しますために、新たに、市町村、市町村公社、農業協同組合などが農地の所有者の委任を受け、その者を代理して農地の貸し付けを行う、そういう事業を創設いたしました。これは、貸し手と借り手の間の個別相対の契約の仲介という形ではございませんで、多数の農地所有者から一括して委任を受ける、これらの者全員を代理して一定の担い手と協議、調整を行う、こういう仕組みになっておるわけでございます。繰り返して申し上げますが、個別相対の契約の仲介という形はとりません。
　このため、担い手は、毎年毎年多数の農地所有者を相手にしなければならないということはございません。一つの組織とのみ協議、調整を行えばいいということになります。そして、農地の所有者は、みずから借りてくれる人はいないかなということで借り手を探したり個別に交渉したりする、そういう手間が省かれることになります。その所有する農地を適切に利用してもらうことが可能になると考えております。そのようなことから、面的集積を従来以上に円滑に実施できるというふうに思っておるわけでございます。
　この事業は、事業実施主体自体が権利を取得する必要はございません。したがいまして、権利取得に伴う保有リスクはなくなります。そして、既存の農地保有合理化事業のように、事業の実施主体が農協、公社などに限定されるものではございません。例えば、土地改良区、さらには地域担い手育成総合支援協議会のような法人格がない組織でもこれが実施できることになります。したがいまして、従来農地保有合理化事業が実施されてこなかったような地域でも積極的な取り組みができるというふうに仕組んでおるものでございます。
　委員御指摘のように、仕組みだけではだめでありまして、平成二十一年度の予算におきましては、農地の所有者から委任、代理などで農地を集め、面的にまとまった形で配分する仕組みを実証的に行う取り組みに対しまして、実績に応じて十アール当たり最大一万六千円の交付金を交付するという措置を講じております。これによりまして、実効性のあるものにしたいと考えております。
　法律そしてまた予算措置を伴って実施したいと思っているわけでございますが、この出し手が出しやすく、受け手が受けやすく、その取り組みにつきまして、結局、それぞれ個々の人たちが、どうすればいいんだ、どうすればこのような予算措置が講じられるのかということがすぐにわからなければ、これが運動になりません。これを運動論として展開するということが最も重要でありまして、地域のことをよく御存じの先生方の御意向も十分踏まえながら、どうすればこれが運動論として展開できるかということが最も大きなかぎになると私は思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_009</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　実態はそのとおりでございます。制度があってもそれが動いていないということでございます。
　ポイントは幾つかございますが、まず、引き受け手をどうするかということでございます。農地制度におきましては、農地法の第三条第三項でございますが、多様な主体の参入が可能になりますよう農地貸借の規制を緩和いたしました。次に、農地法の第二条第三項第二号でございますが、農業生産法人への出資制限の緩和によりまして、農商工連携事業者などとの連携の強化を図っております。あるいは、基盤法の第四条におきましては、分散した農地を面的にまとめる仕組みをつくる。あるいは、農地法の第三十条から第四十四条まででございますが、所有者がだれだか判明しない耕作放棄地、これは相当の問題でございまして、これについて利用を図る措置の新設を行っておるところでございます。
　次に、土地の条件をどうするかということでございますが、その現状を的確に把握する耕作放棄地全体調査を実施しました。これは報道でも御案内のとおりでございます。草刈りとか抜根などの作業をすれば利用が可能とされました耕作放棄地について、再生利用の取り組みを総合的、包括的に支援いたします耕作放棄地再生利用緊急対策を二十一年度予算におきまして創設いたしました。
　では、何をつくるんだ、作物をどうするんだという話でございますが、これは、水田等有効活用促進交付金などの関連施策を組み合わせながら、作物選定や営農定着化の取り組みを進めたいというふうに思っておるところでございます。
　ずらずら申しましたが、実際に耕作放棄地があって困っているという高齢者の方、自分も年をとった、後継ぎが帰ってこない、そういう人たちは一体どうすればいいんだというようなことを想定いたしまして、市町村などの関係者との連絡を密にしなければいかぬ。そして、わかりやすいパンフレットをつくらなきゃいかぬ。おじいさん、これ見てねというパンフレットができていなければ意味がないわけでございます。全国のモデルとなります優良事例集もつくりまして普及を図る、そのような取り組みを進めることによりまして、農振農用地区域を中心に耕作放棄地の再生利用を進めたいというふうに考えております。
　次に、現行の遊休農地に関する措置についてでございますが、基盤強化促進法に規定をされております現行の仕組みは十分に活用されておりません。勧告等につきましても委員御指摘のとおりでございます。
　今回の改正法案におきまして、農地法におきましては、農地について権利を有する者の責務規定を明確にいたしました上で、すべての遊休農地を対象とした仕組みといたしております。農地法第二条の二でございます。
　次に、遊休化した農地については農業委員会が指導、通知、勧告などの手続を一貫して行うということでございまして、農業委員会の位置づけというものを明確にしております。農地法の第三十条から三十五条でございます。
　次に、農業委員会には毎年の利用状況調査を義務づけます。毎年、どのように利用されているか、その調査を義務づけます。そして、農業者などが遊休農地がある旨を申し出ることができる、そういう仕組みをつくりました。農地法三十一条でございます。
　所有者が不明であっても利用権を設定することができるような措置、これは四十三条でございます。
　このような見直しを行っておるところでございまして、遊休農地に関する措置の実効性を確保したいというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_029</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農業委員会制度というような制度がどこかほかの国にあるのかねということでちょっと調べてみたのですが、全く同じような制度はどの国にもございません、実は。日本独自の制度であるということでございます。
　今局長から答弁申し上げましたが、この農業委員会が果たしてきた役割は大きいのだが、しかし、これだけ耕作放棄地がふえ、遊休農地がふえているというのは一体どういうことなんだということ、やはりここもきちんと正面から見据えなければいけないことだと私は思っておるところでございます。
　農業委員会について、これは公職選挙法が適用されるということになっております。実際に選挙が行われている率というのは非常に低いのでございますけれども、この農業委員会が民主的に運営をされて農地の適正な確保に資するということでなければ、その役割を十分担っていただくことはできないわけでございます。
　したがいまして、繰り返しになって恐縮でございますが、議事録の公表、これは必要なのだろうと。民主的な運営のために、議事録がきちんと公表されるということは極めて重要なことでございます。どのように議論が行われたか、どうしてこのような決定がなされたのか、そういうことが透明性を持って示されるということが必要なことでございまして、制度改正を待つことなく、できることは先行して取り組みたいと思っております。
　どのような予算措置等々を講ずるかという御質問でございますが、ここは、まだ法律が御可決いただいていない段階であれこれ申し上げることもいかがかと思っております。ただ、私どもとして、実際に農業委員会のいろいろな業務に携わられる方々、その方々の御意見をきちんと承りながら、この制度改正が実効を上げるために農業委員会が果たすべき役割、それを適切に支援する、そういうようなことについていろいろな方策を講じてまいりたいと思っております。委員からもこういう形で支援をするべきではないかというような御提案があれば承り、私どもそれを実行に移してまいりたいと考えておる次第でございます。
　大変抽象的な答弁で申しわけございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_037</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　たがが緩んでいるという御指摘は、それはそのとおりだと私は思っております。
　就任以来申し上げているのですが、農林水産省はサービス省庁でございまして、生産者、消費者もそうですが、国民はすべてお客様であって、政策は商品であって、生産者一人一人が農水省の政策というものをきちんと理解していただき、それに参加するかしないかということについての御判断をいただく、そういうようなことが十分であったと私は全く思っておりません。
　いろいろな政策を立案しますときに、これを実際に北海道なら北海道、九州なら九州、四国なら四国の農業者がどのように受けとめるか、使いやすいか使いにくいか、それによってどれだけ所得が向上するか、どのように農業構造が変化するかということまですべて思い描いて政策は設計をしなければなりません。そして、それを理解していただけるために、わからないことがあるんだったら聞きに来なさいみたいな話は全然だめなので、わからないことがないように、瞬時にこれがわかるということでなければ、農政は意味をなさないと思っております。
　そういう意味で、お客様を常に意識した緊張感、商品が売れなきゃ民間会社はつぶれるわけですから。役所はつぶれないので、そこのところに、やみ専従の問題もそうですが、本当に我々は納税者のためにサービスする、奉仕する、そういうような官庁なのだという意識が徹底しているとはどうしても私は思えない。そこを直していかなければ、たがの緩みは解消しないというふうに考えております。
　生産者に本当に奉仕するというような意識を持てるかどうか、そして、自分たちが出した政策でどれだけの効果が上がり、どれだけ農業者の所得が増したかということがきちんと評価をされるというふうにしていかなければだめだという認識を持っておりまして、委員の御指摘は私自身として全く異論はございません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_039</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　生産調整も四十年続きました。生産調整以外の世界は見たことがないという人がほとんどであります。ただ、農業の現状を考えるときに、農村の現状を考えるときに、本当にこのままでいいですかという問いかけ、そして、もしよくないとするならばどうすればよいですかというお話はしていかなければならないことだ、これは私の信念として持っております。
　世論調査というのは、どこまで理解するか、どのようにとらえるかということでまた考えは変わってくるのかもしれませんが、例えて言いますと、東北大学と朝日新聞が、米どころでございます宮城、秋田、山形、新潟、この四県の農家の方々を対象に実施した調査、二月から三月でございますが、減反の大幅見直しを求める声は四九％であった、廃止を望む声は一六％であったと。あるいは、けさの日本農業新聞を見ますと、これは農業新聞を読んでおられる方々を対象に三月の下旬に行ったものでございます。これは、専業の方々、水稲中心が一五％、水稲以外の専業の方が二九％、兼業農家が四〇％、農家以外が一五％というようなものでございますが、これを見るとどうなるかというと、生産調整について、転作への助成を充実し、不公平感を減らした上で続けよというのが四三・四、今のまま続けよが七・七、所得補償の実施が二二・八ということになるわけですね。
　では、これをどう考えるかという話なんです。現場の声をどのように考えていくか、そしてどのようにしたらいいかという議論、これはきちんとやらねばならないことだと思っております。ただし、平成二十年度米につきましては、いつも申し上げておりますように水田フル活用元年ということでございますから、ことし、そしてまた、これはすぐ変わるものだと私は思っておりません。水田フル活用というお話とその議論をちゃんとしましょうというお話は、私は二律背反でも何でもないのだと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_041</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員おっしゃいますように、農地の確保というものは国が責任を持つべきものだというふうに私は思っております。
　したがいまして、農振法の改正案におきましては、国が全国において確保すべき農地面積の目標や都道府県において確保すべき農地の面積の目標の設定基準を明確にするということをいたしております。あるいは、国が農地面積の目標の達成状況が著しく不十分な都道府県に対して是正の要求を行うということにいたしております。優良農地の総量を確保する新たな仕組みというものを構築いたしました。
　昨年、農水省が、都道府県が行っております二ヘクタール以下の農地に係る転用許可事務について実態調査をやってみましたが、都道府県において十分な検討がなされないまま転用許可がなされているという事例が、調査対象千三百五十件中百六十四件、一二・一％も見受けられたところでございます。
　よって、農地法改正案におきまして、四ヘクタールを超える転用許可を引き続き国の権限とする、二ヘクタールを超えて四ヘクタール以下の転用許可に係る国の同意を維持する、こういうことにしております。この一方、都道府県が農地転用許可制度について適正な運営を行っていない場合に、国が都道府県に対して是正の要求を行うということにいたしました。農地転用許可制度におきましても、国が果たす役割というのを明確にしておるわけでございます。
　地方分権は地方分権として大事なことです。しかし、農地を確保するのは国の責務である、そういう意識は強く持っておらねばならないと思っておりまして、よって、このような改正を行うということを御提案申し上げている次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_049</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、どういう場合に適正に利用していないと認めるかというお話、これをきちんと示さなきゃいかぬということなんだろうと私は思っているんですね。
　外資系が云々かんぬんということはございません。それはないというふうに私は承知をいたしておりますが……（小平委員「ないの」と呼ぶ）ございません。また詳細は事務方から答弁申し上げますが、それはないというふうに私は承知をいたしております。
　また、争いのもとになるんではないか、不適正な利用をしていることをもって契約を解除するというようなことになれば係争のもとになるんじゃないのということでございます。
　そこは、混乱が起きないよう、不適正な利用についての明確な判断基準というものは示していかなければなりません。これは運用基準で明確化するということでございまして、こういうような基準でどうかということは、また、先生方の御意見も承りたいというふうに考えております。
　この基準は、許可の取り消しにかかわります、法律の運用上、極めて重要なポイントでございますので、そこは明確にして、混乱がないように、争いのもとになることがないようにしていかなければならないと思っております。
　委員御指摘の、資材置き場になっちゃっている等、不法投棄がなされておるとか、こういうものは適正に利用していないというふうに認められるわけでございますが、いずれにしても運用基準をきちんと示さなければ混乱が生ずることは御指摘のとおりです。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_054</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　耕作者主義、つまり、耕作する者が所有することを最も適当と認めるということでございます。
　これは、実際に、条文上、第一条というのは改正をいたしておりますので、委員が御指摘のような御懸念というのは当然出るのではないかというふうに考えております。
　この第一条の目的規定についてでございますが、改正いたしました後の農地法の内容全体をとらえてみまして、今日的に見て何が農地法の究極的な目的なのであろうか、そしてまた、その目的を実現するための具体的な措置内容をどのように的確にあらわすかという観点から整理し、条文化をいたしました。ということはどういうことかと申しますと、まず国内の農業生産の増大を図り、もって国民に対する食料の安定供給の確保に資するということを農地法の究極の目的と定めたものでございます。
　その上で、国内の農業生産の基盤であります農地が、現在及び将来における国民のための限られた資源である、このような認識のもとに、農地を農地以外のものにすることについての規制、農地を効率的に利用する者による農地についての権利の取得の促進、そして、農地の利用関係の調整、農地の農業用の利用を確保する措置という農地法の主要な措置内容を規定したものでございます。
　一条では、法目的の一つとして、耕作者の地位の安定、まさしくここが委員の御指摘のところだと思いますが、そのようになっております。
　今回、農地の利用を基本とする制度として再構築をするため、耕作者の地位の安定のための主たる措置でありました自作農の維持、創設のための措置は廃止をいたします。このため、耕作者の地位の安定という規定が削除をされました。しかしながら、今回の改正でも、農地を貸借により耕作あるいは利用する方の権利を保護するための措置、これは残しております。
　この意味で、耕作者、利用者の地位の安定は引き続き図られることになるというふうに私としては考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_065</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど小平委員にもお答えをしたところでございますが、「国内の農業生産の増大を図り、もつて国民に対する食料の安定供給の確保に資する」、これを農地法の究極の目的にした、これが一番のポイントなんだろうと私は思っておりまして、そのためには何がいいのかというような法律のつくり方をいたしたものでございます。
　これはもう何十回も言っていますので、聞き飽きたと言われるのかもしれませんが、とにかく、耕作放棄地はどんどんふえる、農地転用はどんどん行われる、その中で違反転用も相当に多い、一万件になんなんとする、それだけ違反転用があるわけでございますね。農業の生産は某々大電機メーカー一社に及ばない、所得は十五年間で半分になりましたということでございまして、これを、農業生産を増大させたい、そして国民に食料を安定供給したい、このために農地をどう使うべきなのかという実際論なんだと私は思っております。
　今局長から答弁申し上げましたように、年に一回か二回来て、いわゆる小作人搾取みたいな、そういうようなイメージを持たれる方もあるのですが、そうではないのだと。どのように農地を利用されることが一番よいのかということに基礎を置きましてつくったものでございます。
　ですから、委員御指摘のような多くの懸念がございますので、その懸念を払拭するようにさまざまな制度を仕組みました。そのことの実効性について、またこの委員会において御議論を賜りたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_067</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、御懸念は私どもとして真摯に承らなければいけません。今回、出資要件を見直しますが、これは農業生産法人の経営の安定、発展のために、つまり、どれだけ経営が安定するかということが実はとても重要で、そのために出資要件を見直しておるというものでございます。連携がもっと円滑に行われるようにならなければ、所得の増大も図られないというふうに思っておるところでございます。
　しかしながら、要件緩和を行いましても、農業生産法人が地域の農業者を中心とする法人である、この性格は堅持するということは、先ほど来局長から答弁を申し上げておるとおりでございます。
　このようなポイントなるものを、農業委員会によく御理解をいただきというような生意気な言い方はよくないのかもしれませんが、このようなポイントについて農業委員会が重要な役割を果たしていただくことになるわけで、そこのところの周知につき、私どもとして考えられる限りの方策は講じていかねばならないと思っております。
　この農地法の運用を現場で行っていただくのは農業委員会でございますので、ここに十分御理解をいただけなければ、どんなに立派な制度を仕組みましてもこれは動きません。農業委員会の方々がきょうも大勢お見えと聞いておりますが、ここはこうあるべきだというようなこと、そして、その農業委員会の活動というものの基盤をこういうふうに支援をすべきだというようなことは、私も省内でよく申し上げていることでございますが、虚心坦懐に承っていかねばならないことだと思っております。
　この農地法の改正の趣旨というものが本当にできるかできないかは、農業委員会にかかるところが極めて大だという意識を持っておりますので、このように答弁を申し上げる次第でございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_080</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、局長から御説明をいたしました、そういうような趣旨で実勢的な借地料の情報提供を行いたいということでございます。
　これは、使い勝手がいいものでなければ何のためにこういうことをやるのかわけわからぬということになるわけでございまして、改正後の農地法第五十二条におきまして、農業委員会は農地の利用関係の調整に資するため借り賃等の動向その他の農地に関する情報の提供を行う、こういうふうに定めておるところでございます。
　この賃借料に係る情報の提供ですが、暦年でございますが、過去一年間に実際に締結された賃貸借契約の賃借料に関するデータ、これをベースといたします。旧市町村、大字単位などの地域別、水田、普通畑、樹園地などの種類別、圃場整備の実施状況の別等に区分をいたします。その上で、区分ごとに最高額、最低額、平均額を示すというふうにしたいと思っております。
　これは暦年でございますので、お示しするのは大体三月とか四月とか、そういうような時期になろうかと思っておりますが、そのようにきめ細かい情報を提供することによって、現場にとって使い勝手がいいなというふうな実感を持っていただけるものと考えておる次第でございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_082</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現状につきましては、今委員から御紹介があったとおりでございます。
　これらの税額控除につきましてですが、今回の農地制度の改正案により新たに創設されます農地利用集積円滑化事業、これにおきましても同様に措置されるということになるわけでございます。
　この控除の額のうち、八百万円の特別控除については、制度ができました四十五年にはこれが百五十万円でございました。一九七〇年でございますが。それから順次引き上げられまして、現在の八百万となっておる。千五百万の特別控除につきましては、これができましたのが平成七年でございますので、その額は変わっておらないわけでございます。
　この特別控除は、農地だけではなくて、ほかの地目の土地においても措置されておるものでございますので、その水準につきまして、それぞれ私的制限あるいは譲渡の強制度合い、これに応じてバランスをとりながら設定されるということになっておるわけでございます。
　農地についてでございますが、過去におきましても引き上げは要望をいたしてまいりました。その際、ほかの土地に対する措置とのバランスの観点から認められなかった、こういう経緯がございます。
　私どもとして、今までも引き上げてきたわけでございますし、これがこのままでいいのだ、これから引き上げないなぞということは申し上げるつもりはございません。ほかの制度とのバランスを見ながら、これがさらに実効が上がるようにということは考えていきたいというふうに思っております。
　それが三千万まで引き上げるべきかどうか、その額についてはいろいろな御議論があろうかと思いますが、バランスを見ながら適正に考えていきたいというふうに考えておりまして、委員がおっしゃいますように、引き上げるべきという御指摘は、私どもとしてそれは受けとめさせていただきますが、バランス上決定をするということも、あわせ申し上げておかねばならぬかと存じます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_084</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　制度の経緯につきましては、委員が御紹介いただいたとおりでございます。
　改正前の旧制度では、農業経営の若返りを図るというような観点から、六十五歳に達する前に経営移譲を行った、そういう場合に国庫助成による高額の経営移譲年金の支給が受けられる、こういう仕組みでございました。この旧制度はもう既に廃止されておるわけでございますが、平成十三年以前に加入しておられた方に対しましては、その加入期間に対応する給付については全額国庫助成により行うという特別の措置が経過的に行われているところでございます。このような特別の措置はあくまでも旧制度に対する特例ということでございますので、現時点で廃止されました旧制度について、全額国庫助成により給付をする、例えばそのような特例をさらに見直すことは難しいなというふうに思っております。
　新制度、つまり平成十四年一月からの制度でございますが、これは確定拠出年金型の新しい農業者年金ということになりました。制度が始まって間もないものでございますから、六十五歳に達して年金を受給される方々が出始めたばかりということでございますが、この新しい年金では、年金の目的が農業者の確保に資するということになりましたので、六十五歳に達せられた後に経営承継を行っていただいた場合でも特例付加年金が支給されるということになっておるわけでございます。
　二月末時点で新制度に基づきまして老齢年金を受給している方四千五百八十九名、これに加えて、特例付加年金の支給を受けておられる方四十九名ということになっておるわけでございます。支給を受けておる方は保険料の支払い期間が極めて短いということでございますので、平均年金額は農業者老齢年金で一年当たり二万三千円ということでございますが、全額国庫補助金を原資とする特例付加年金は一万四千円ということになっておるわけでございます。
　この年金を、どのように使っていくかということにつきましては、今後ともいろいろなことを考えていきたいというふうに考えておりますが、今のところ、先ほど申し上げましたように、旧制度に対する特例につきましては、これをさらに見直すということは難しいと私は承知をしておるところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_088</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　本会議におきます答弁、十分なところがなかったとすれば、それはおわびを申し上げるところでございます。
　そんなことはございません。
　平成十七年の現行の基本計画でございますが、これにおきましては、家族農業経営を中心とする個別経営や集落営農経営を含めまして、農業で他産業並みの生涯所得を確保し得る経営体及びこれを目指して経営改善に取り組む者を担い手としておる、その育成、確保に積極的に取り組むということでございます。
　それで、担い手というのは何なんだということをもう一度確認いたしますが、家族で営まれているもの、法人により雇用労働を活用して営まれているもの、集落営農で行われているもの、いろいろなタイプがございます。農林水産省といたしましては、基本計画を閣議決定いたします際に、あわせて、平成二十七年の望ましい農業構造の姿を展望しておるわけでございまして、その中では、家族農業経営が三十三万から三十七万程度、法人経営は一万程度、集落営農経営が二万から四万程度ということを見込んでおるわけでございまして、引き続きまして家族農業経営が大宗を占める、このように考えておるわけでございます。
　新しい基本計画につきましては、議員御指摘になりました家族農業経営も含めまして、どのような農業主体がどのように共存していくかということにつきましていろいろな議論を行わねばならないわけでございますが、関係者の皆様方の幅広い御意見も承りながら検討を進めることになろう、このように考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_090</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、先ほど小平委員とも議論をさせていただいたところでございますが、要は、農地をきちんと確保したい、そしてその農地を最大限に有効利用したい、もって国内の農業生産の増大を図り、これを通じ国民に対する食料の安定供給を確保したいということでございます。農地は生産の手段でございますので、これが最大限有効に活用されるということが、人、金、物、三つの低落傾向に歯どめをかける、そのために大変大きな手段になるというふうに私は考えておるところでございます。
　したがいまして、これはおまえ、全部改正ではないかというお話でございますが、確かに、自作農主義から耕作者主義へというふうに変わってきました。それは、耕作する者がみずから所有することが最も適当と認めということになっておったわけでございまして、ここを転換するというのは、形式論でいえば一部を改正する法律案なのですが、理念を大きく転換するという意味では、委員御指摘のとおりだろうというふうに私は思っておるところでございます。
　今回、農地を効率的に利用する者による農地についての権利、これは所有に限りません、賃借を含むということが極めて重要な点だと思っております。この権利の取得を促進するというふうに改めたところでございまして、農地の有効利用を図るにはどうすればいいかということについて私どもとして足かけ二年にわたって検討した結果、このような改正を提案させていただいておるものでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_098</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　本質論が先ほどから交わされておるわけでございます。耕作者みずから農地を所有するというのが一番いいんだ、こういうお話、今までそうでございましたよね。今何が起こっているかというと、耕作しない人がみずから農地を所有するということが起こっておりゃせぬかと。農地が本当に有効に利用されているかどうかということが、やはり問われているのだろうと私は思っております。
　我々の貴重な資源でありますこの農地というものをどれだけ本当に有効に利用するか、そのことに私どもは着目をしておるわけでございまして、耕作者の地位の安定というものを何も、放棄している、そのような考えは全くございません。そのような条文は、そのまま存置をしておるところでございます。また後ほど議論をさせていただきたいと思いますが。
　御党が提出されました法律案、この第二十二条を拝見させていただきますと、農地制度の抜本的な改革の方向として、まず農地総量の確保、農地所有者などの農地の有効利用義務、今おっしゃったところでございます。転用の厳格な規制、そして意欲を有する者の農業参入の促進、この四つになっておるという理解をいたしておるところでございます。
　そのように考えてみますと、今回の私どもの改正法案で、農用地面積の目標の達成に向けた仕組みを整備する、農振法第三条の二第二項でございます。農地についての権利を有する者の責務を新設する、農地法の第二条の二。そして農地転用規制の厳格化、農地法第四条。それから、一定の要件のもと、賃借に係る規制の見直しによる意欲ある者の農業参入の促進、これは第三条第三項でございます。こういう措置を講じておるところでございまして、考え方として、御党の第二十二条とそんなに異なるところはないのではないかという理解を私はいたしております。
　ここが違うんだということであれば、ぜひまた御指摘をいただいて、議論をさせていただきたいと考えておりますが、繰り返しになりますが、農地について権利を有する者、その責務というものをきちんと定めるという点において、委員がおっしゃいます義務というものとそごはないものと私は理解をいたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_106</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私と局長が申し上げておることは同じことを申し上げておるのですが、これが所有権に基づくものであれ、賃借権に基づくものであれ、とにもかくにもちゃんと利用されないと、農地というものが本当にその持つ特性を発揮できませんねということでございます。ですから、どっちが主とかどっちが従とかそういうことを申し上げているわけではございませんで、これが所有権に基づくものであれ、賃借権に基づくものであれ、有効に利用されるためにはどうすればいいだろうかということが今回の法律を貫いておる理念だと私は理解をいたしておるわけでございます。
　耕作者の地位というものが安定されねばならないということは、もう全く変わるものではございませんで、その条文というのはそのまま残しておるわけでございます。
　委員が御指摘の、公共性というものをどう考えるかというお話でございます。
　農地も土地であることには変わりはございませんで、土地基本法、これは基本法でございますからすべてかかってくるわけでございますが、これには、土地は、現在及び将来における国民のための限られた貴重な資源であること、国民の諸活動にとって不可欠の資源であることなど、公共の利害に関係する特性を有していることにかんがみ、公共の福祉を優先させる、土地というものはそのようなものなのだということを土地基本法においてうたっておるわけでございます。
　したがいまして、この農地というものを、公共性を最大限に発揮して使うためにはどうしたらいいのだろうかということ、つまり、この農地法というものを素直に読んでまいりますと、耕作放棄というものが起こること自体がおかしいんですよね。しかし、実際問題として、耕作放棄がこれだけ起こっている、農地転用がこれだけ起こっている、そして違反転用も八千件以上起こっている。これは一体何なのだということを考えていきまして、本当に農地を有効利用するために、所有権あるいは賃借権、それを問いませんが、耕作者主義から、ある意味で利用主義みたいなもの、これは言葉としては確立をしておるわけではありません、私が勝手に言っているだけですが、利用というものに着目をし、それが最大限に利用されることが国民の福祉に資するものだ、こういう考え方でございますので、公共性を損ねるものだ、あるいは軽視をしているものだとは私は思っておらないところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_114</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農地をめぐる制度というのは、本当に国々で違っていまして、フランス、ドイツ、大陸法の系統でございます、そこにおいてどのような農地制度かというのを私も今一生懸命研究をしておるところでございますが、委員が冒頭に御指摘のゾーニングにつきましては、また議論をさせていただきたいと思っております。
　今、市町村の関与がなくなることについてどうなのだ、地方自治体の関与がなくなることについてどうなのだということですが、現在の仕組みでまいりますと、仮に耕作放棄地があったという場合に、市町村がそもそも基本構想に参入区域を設定しない、そういうこともございます。よって、意欲ある法人が借りたくても借りられない、耕作放棄地の解消にも役立たない、こういうことは実際に起こっておることでございます。
　今回、一般企業も含めまして農業生産法人以外の法人について、農地を利用する者の確保、拡大の観点から、賃借方式での農業参入について、地域の限定や市町村等の転貸を要件とするということはやめるということにしたわけでございます。
　しかしながら、地域における農業の取り組みを阻害してはなりませんので、周辺の農地の利用に影響を与えないかどうかの基準、これをつくる。この運用は地域の実情に精通しておる農業委員会が判断されるということにしておるわけでございます。市町村が介在しないからといって混乱をするかといえば、そうではございません。
　委員がおっしゃいますように、何だ、権限がなくて仕事だけふえるのかということでございますが、それはお仕事をふやすというか、これからいろいろなことをお願いはいたします。そうでなければ、この農地の適正な利用というのはできませんので。
　お仕事をふやす上において、どのようにすればそれが有効に動くか。午前の井上委員の御質問にもございましたが、人が足りない、あるいはお金が足りない、あるいはそこにおける有効なアドバイス等々、あるいは情報の共有等、そういうことについて、農業委員会が、仕事はふえたけれどもそれに伴ういろいろな措置がなされないということがないように、そこは私ども万全を期していきたいと思っております。農業委員会がどう動くかということがこの問題の一番のポイントであることは、よく理解をいたしております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_139</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、制度の仕組み上、なかなか補てんということが難しいんだろうと思っています。下落局面において補てんするのは難しい。そうすると、ほかの政策をもって経営というものを支援することはできないかということで私ども今やっておるわけでございます。局長が答弁したとおりであります。
　ですので、補てんという考え方をとる場合に、今委員が御指摘のような制度を仕組むというのは、これは制度設計上かなり難しいというか、ちょっと今の私の考えでは、こういう仕組みではどうかなというのが申し上げられないところでございます。（岡本（充）委員「検討はしていただけますか」と呼ぶ）
　何かいい仕組みがないか、それはまた委員から御示唆をいただいて検討はいたしますが、現状において、こういうようなことでできるというようなことが申し上げられるだけの見識、知識を私は持っておりません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_143</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私の名前で出しておりますのは、配慮をお願いするということになっております。
　これは、この貿易の体系、あるいはおっしゃいますように、いろいろな業者さんがおられるわけでございます。適正なルールは、今局長がお答え申し上げましたように、夏をめどに成案を得たいというふうに思っておりますが、現状において、私どもとしては、配慮をお願いしたいと言うのが精いっぱいなのかなと考えております。
　これに加えて政府として何か物が言い得るかというと、繰り返しになりますが、この貿易の仕組み、そして業者さんのいろいろな形態というものを考えてみましたときに、これ以上のことはなかなか申し上げにくいというのが私の実感でございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_145</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、小麦の値段が下がっているのに、実際に消費者の実感として、何だ何だ、ちっとも下がっていないじゃないかというようなこともあろうかと思っております。
　ただ、その小麦の値段というものと最終的な製品とがどういうふうな牽連関係にあるかということも考えていかねばなりません。そこで、実際にしばしば値段を改定するということが経営上どうなんだろうかということも考えていかねばならぬことでございます。
　それは、じくじたるものはございますが、それぞれの経営のあり方も含めまして、私どもとして、特段の配慮をお願いしますと言うと、哀願調みたいなところがありまして、何かじくじたるところがないわけではございませんが、利益が正当にしかるべき人に還元されるということについては、私どもはよく配慮していかねばならないと思っております。
　ですから、そこのところは、私どもとして、きちんと、監視という言葉は余り好きではございませんが、何かそういうことができるシステムがないかということは、私自身留意をしていきたいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_149</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　浮上しておるかどうかは別にいたしまして、食管制度から今の食糧法に移行いたしますときに、この選択制というものが俎上に上り、かんかんがくがくいろいろな議論がされたという経緯はございます。
　委員御指摘のように、要するに、まじめに一生懸命、みんなが迷惑しないようにということで減反した人がいる。しかしながら、三割ぐらい減反には全然参加しない人がいる。七割の人たちが一生懸命頑張って維持した価格の上に乗って、それがベースになるわけですから、好きなだけつくって高く売るということは、どう見たって不公平だ、まじめにやるだけばかみたいだということになるわけで、これはやはり、不公平がある以上、制度というのは永続しないんだろうと私は思っております。
　そうすると、どうすれば不公平感が解消されるかということは、いろいろなやり方を考えてみなきゃいかぬだろう。一、二の三でみんなもうやめ、好きなだけつくってくださいなということになりますと、価格は一時期物すごく暴落いたしますので、そういうわけにはいかぬでしょう。では、減反をもっと強化するということになれば、本当にこれ以上、例えば減反に参加しなければ懲役五年とかそんな話にして、実際そんなことができるのかということでありまして、それもなかなか実効性が難しいだろう。
　そうすると、何が間にあるのだろうかという議論はやはりしてみる必要があるのではないかと思います。結果として何が出るかということは別にして、政策というのは常にその実効性というものが検証されなければいけませんので、いろいろな選択肢をお示しして、その中でどれがいいか、どうすれば農業というものは守っていけるか、どうすれば米生産というものはきちんと続くかということを国民的な議論の上で決めなければそれは政策たり得ない、それが私の思いでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00820090409_178</speechID><issueID>117105007X00820090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは午前中から、るる、何度も答弁をしておりますが、所有権の取得は現行どおり農業生産法人に限るということは変わりません。それは今後絶対に変わらないかどうかと言われれば、それはわかりません。百年後、二百年後どうなるか、それはわかりませんが、私として、今回の改正に当たって、現行どおり農業生産法人に所有権の取得は限るということは変わるものではございません。
　繰り返しになりますが、所有権だろうが利用権だろうが、とにかく、ちゃんと利用されていないところに問題があるのだということでございます。だから今のを追認すればいいじゃないかというお話なのですが、今の制度でそれが動いていないところが問題なのでありまして、これは、制度というものを変えていかなければ利用というものはきちんと起こらないということだと思っております。
　所有はしているが利用はしない、これをどう考えるかというお話なのでございまして、その観点から、利用を何とかしたいということで、今回の法改正になっておるものでございます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00820090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00820090409/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00720090409_003</speechID><issueID>117115007X00720090409</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-09</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　米穀の新用途への利用の促進に関する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　世界の食料需給が中長期的に逼迫するおそれがある中、食料の多くを海外に依存している我が国において、将来にわたって国民への食料の安定供給を確保するためには、国内農業の食料供給力を強化し、食料自給率を向上させることが必要であります。
　このため、本年を水田フル活用への転換元年と位置付け、連作障害がなく半永久的に使い続けることが可能な、我が国の貴重な食料生産基盤である水田をフル活用し、自給率の低い大豆、麦等の生産拡大を図るとともに、米粉用、飼料用米等の本格生産を今後継続して推進することとし、関係者が米粉用、飼料用米等に安心して取り組むことができるよう、この法案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農林水産大臣は、水田の有効活用等に配慮しつつ、米穀の新用途への利用の促進の基本的な方向等についての基本方針を定めることといたしております。
　第二に、新用途に用いる米穀の生産から米粉、飼料等の製造等までの一連の行程の改善を図るため、米穀の生産者と米粉等の製造事業者が連携した取組に関する計画を作成し、農林水産大臣の認定を受けることができることといたしております。また、民間企業等が米粉及び飼料等の原材料に適した稲の新品種の育成を行う計画を作成し、農林水産大臣の認定を受けることができることとしております。
　第三に、農林水産大臣の認定を受けた計画に基づく取組を進めるため、農業改良資金の償還期間の延長、稲の新品種の出願料の減免等の法律の特例措置を講ずることといたしております。
　続きまして、米穀等の取引等に係る情報の記録及び産地情報の伝達に関する法律案につきまして、提案の理由及びその主要な内容を御説明申し上げます。
　昨年の事故米穀の不正規流通問題においては、流通ルートの解明に時間を要し、また、米穀を原材料として使用している食品の原料米の産地が分からなかったことなどから、米製品全般にわたって消費者の不安が生じたところであります。
　このような状況を踏まえ、国民の主食であり、国内で唯一自給可能な穀物である米穀について、食品事故などの問題事案が発生した場合に、流通ルートを迅速かつ的確に特定し、関係法律による措置を適切に実施できるようにするとともに、米穀等の産地情報の提供を促進することを目的として、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、米穀等を取り扱う事業者は、米穀等について取引等をしたときは、その取引等に係る情報を記録、保存しなければならないことといたしております。
　第二に、米穀等を取り扱う事業者は、その産地を識別することが重要と認められる米穀等について一般消費者への販売又は提供をするときは、米穀等の産地を一般消費者に伝達しなければならないこととし、主務大臣はその違反者に対して勧告及び命令を行うことができることといたしております。
　続きまして、主要食糧の需給及び価格の安定に関する法律の一部を改正する法律案につきまして、提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　米穀は、国民の主食であり、最も安心して食べたい食物であるとともに、我が国農業の基幹作物でもあることから、その適正かつ円滑な流通を図ることが重要であります。しかしながら、昨年の事故米穀の不正規流通問題の発生により、非食用として販売された米穀が食用に転売されるなど、事業者による不適正な行為が明らかとなり、米穀の流通に対する国民の信頼が大きく揺らぐこととなったところであります。
　このため、米穀の適正かつ円滑な流通の確保を図ることを目的として、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農林水産大臣は、米穀の適正かつ円滑な流通を確保するため、米穀の用途別の管理の方法その他の米穀の出荷又は販売の事業を行う者がその業務の方法に関し遵守すべき事項を定めることができることとし、その違反者に対し勧告及び命令を行うことができることといたしております。
　第二に、立入検査の拒否に対する罰則として懲役刑を導入するなど、罰則の強化を行うこととしております。
　以上が、これら三法案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00720090409/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00720090409</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00720090409/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_005</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　人、金、物、すべてが低落傾向にあるというお話は、いつも申し上げておるとおりでございます。
　人の面においては、基幹的農業従事者の六割が六十五歳以上になっている。これはもうオール・ジャパンの話でして、地域によっては、六割が七十歳以上だという地域もございます。我々の中国地方なんかそうでございます。高齢者の方が農業をやることが悪いなんて私は言いません。その後やる人が出てこないと、ある日突然日本から農業を担う人がいなくなるということが起こります。それが問題意識の第一である。
　農地法の改正をお願いしておりますが、農地がどんどん減っている、耕作放棄地がどんどんふえている、これをどうするかというお話。
　そして、お金でいえば、農業所得というものが、十五年間、平成二年から十七年の間に半分に落ちた。これは一体どういうことか。
　その人、金、物の低落傾向にある原因というのは、それをすべて分析して見直していかねばならぬということが政策的にはございます。
　他方、省といたしまして非常に嫌な言い方かもしれませんが、農林省の言うことと逆のことをやるともうかるということを、私は、当選一回、二回のころから聞いたことがあります。それはもう半ば冗談なのかもしれません。ですけれども、そういうことが言われるということ自体、何か問題があるのだ。
　それは、さらに敷衍して申し上げれば、本当に現場のニーズに合った政策を出しているのかということです。これは今村先生から教えていただいたことでもあるんですが、ちゃんとマーケティングというのをやっているのか。どんな政策が必要ですかということを、本当に現場の意見をきちんと聞いて、こういう政策が望ましいということにマッチしたものを出しているのだろうか。これがよかれと思って出したものを、押しつけているわけではありませんが、私どもが出している政策が現場のニーズに本当にマッチをしているのかということも大事な論点なんだろうと実は私は思っています。
　私はいつも言っているんですが、生産者も消費者も、あるいは流通に携わる方も、それはみんな我々農林水産省にとってお客様なのだという意識を持たねばならない、そしてまた、政策というものは商品であるべきなのだと。それが本当に現場に受け入れられているものなのかどうか、あるいは現場のニーズに本当に合った政策なのかどうか、商品設計が本当にきちんとできているか、そしてそれを現場の消費者や生産者の方々にわかっていただくような努力をどれだけしたかということでございます。
　合併によりまして市町村の統合が起こりました。それによって、きめ細かな現場のニーズに対応できる市町村の体制というものがやや傷んできているのではないかという気が正直言ってしております。そのときに、霞が関直送の政策をどんと出して、本当にそれが現場に受け入れられているのかといえば、そこはかなり問題があると思っております。
　それらの全般にわたって、本当に国民がお客様であり、我々が出すものは一種の商品なのだという意識を徹底させていかなければ、農政改革というものは絶対できないと思っております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_007</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　三点ございます。
　一点は、この言い方をするとまた議論を呼ぶのかもしれませんが、担い手を育成、確保しなければならないということ、そして、農業所得を増大させなければいけない、そのためにはどうするのかという議論をかなり詰めて行っております。
　第二番目は、農地の問題。これはもう法律改正を出しておるわけでございますが、その後の展望も考えていかねばなりません。農地問題、あるいは生産、流通に関する施策というものを見直さねばならない。
　そしてもう一つは、農山漁村対策。これは、漁村と農山村と少し違いはございますが、兼業機会というものが物すごく減ってきたということによって農山村が維持できなくなっているということは、歴然たる事実だと私は思っております。ここをどうするかというお話。
　そして、また委員の御質問にも後ほど出てくるのかもしれませんが、農山漁村の潜在力というものをどのように引き出していくかということ。そこへ新たな分野への取り組み、それは農商工連携ということもそうなのですけれども、点としては物すごく所得が増大したというところもございます。それは高知県の馬路村なんかそうなんですけれども、それを点ではなくて面に広げるためにどういう施策を打てばいいかということでございます。
　そういうような項目について議論を進めておるところでございます。
　これは、四月前半を目途に農政改革の検討方向を取りまとめるということにしておりますので、その目標は絶対に守りたいと思いますし、ある程度クリアカットなものを出していかねばならないのだと思っております。あちらにもいい顔、こちらにもいい顔というものをしておりますと、結局、総花的な政策というものになってしまいかねない。本当に、今いろいろな議論がされておりますことに、方向性はこうであるということをできるだけクリアカットに出したいと思っておるわけでございまして、そのために十分な議論を尽くすということがまさしく今行われているのだというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_011</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先般、先生の御紹介をいただきまして、ＪＡ梨北の方々とお話をする機会をいただきました。私自身教えられることが非常に多かったですし、これだけ高い評価を得たお米というものをつくっておられる、特Ａを四年連続して受賞されるということは、やはり相当の努力をしておられるんだろうというふうに思っております。
　兼業で小規模なものはよくないんだということじゃなくて、そういうところでも、でもという言い方はいけないのかもしれませんが、特Ａを四年連続してできるような、そういうようなお米がつくれるんだということは、本当に私どもが学ぶべきことだというふうに思っております。
　私どもは、大規模化だけどんどん進めればいいというふうには思っておりません。今副大臣からお答え申し上げましたように、そういうものがもっと売れるように、私どもとして御支援できるものはもっときめ細かくやってまいりたいと思います。
　特に日本の水田営農という形態を考えてみましたときに、そういう小規模の方々がちゃんとやっていけるということもあわせて考えていかなければなりません。そのときに、集落営農というものをどのようにして推進していくか、現場に合わないとするならばそこをどのように直していくかということを考えていかねばなりません。
　また、水田・畑作経営所得安定対策ということもやっておるわけでございますが、それとは別に、産地確立交付金を活用した特色ある水田営農の展開、そしてもう一つ私が考えておりますのは、これからまた委員の方々にも御議論いただきたいわけでございますけれども、農地、水、環境保全向上対策あるいは中山間地域等直接支払いのように、小規模な農家さんも含めた地域住民の方々の役割を支援する、そういうようなものをどのようにして今後さらに拡充していくかということなんだろうと思っております。
　私どもは、選別的なことをやるというつもりも全くございません。しかしながら、なべて直接支払いを行うというやり方が本当に現実的なのだろうかということもちゃんと議論をしなければいけないことだと思っております。
　その中にあって、申し上げましたように、農地、水、環境保全向上対策あるいは中山間地直接支払い、これは日本型の直接支払いとも言えるものでございまして、これをさらに拡充していくということは、また委員の御見解も承りながら考えていかねばならぬことなのではないかと思っております。
　農家一軒当たりに対する直接支払いというのは我が国は物すごく少ないわけでございますが、農地面積当たりの直接支払いの額でいえば、ヨーロッパよりもはるかに多いわけでございます。これをどのようにして活用していくのかということについて、真摯な御議論を賜りながら、私どもとしてまた政策を充実させていきたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_013</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まさしく委員御指摘のように、未利用のエネルギーあるいは資源の活用策、ここでいろいろな知恵を絞っていかなければいけないんだと思っております。
　委員かねてから御指摘をいただいています太陽光発電でございますが、農地一ヘクタール当たり年間六十万キロワットアワー程度の発電が可能だ、このように言われております。仮に耕作放棄地の一割に当たる四万ヘクタールにこの太陽光パネルを設置したといたしますと、あくまで計算上ですが、毎年二百四十億キロワットアワーの発電量が得られる。毎年二百四十億キロワットアワーとは何だと言われるんですが、これはどういう電力なのかというと、六百五十万世帯の消費電力に相当する。耕作放棄地の一割に太陽光パネルを設置すると、六百五十万世帯の消費電力に相当する発電量が得られる。六百五十万世帯とは何なのだと言われると、東京都が六百十六万世帯でございますから、あくまで数字の話で、発電ロスとかいろいろなものを考えていかねばなりませんし、コストの計算ももちろんしていかねばならぬわけですが、それだけの発電量が可能であるということでございます。
　ここは、どのようにしてこれを活用するかということを本当に実証しながらやっていかねばならない。我が国のエネルギー政策においてこのことは非常に重要だと思っておりまして、農地における太陽光発電につきましては、遊休農地でありましても転用許可が必要だということになっておるわけでございますが、この制度の趣旨は踏まえつつも、地域ニーズを踏まえた施設整備の促進がどうできるか。これは党でもいろいろな御議論をこれから賜るというふうに聞いておりますが、これを我が国のエネルギー政策においてどう位置づけるかということをちゃんと考えていきたいというふうに思っております。
　あるいは、その場で申し上げたことでございますが、植物工場というものがございます。植物工場のメリットは何なのかというと、いろいろな純粋なものがつくれるということでありまして、夢物語みたいな話ですが、花粉症が緩和されるお米、このお米を食べると花粉症の症状が非常に緩和されるというようなお米をつくろうとすると、植物工場などというものが非常に向いているということもございます。
　いろいろな可能性にチャレンジをしながら、私どもとして、農山漁村の持っておるいろいろな潜在力を引き出すために、経済産業省その他ともよく連携をしながら、従来にない発想で取り組むことが必要なことだというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_019</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大変失礼いたしました。
　私は、潜在力が生かし切れていないとすれば、何らかの原因があってそういう結果になっているんだろうと思っております。それはもう連綿たる政策の積み重ねなのですが、例えて言えば、木質バイオマスが何でこんなに利用されていないのということに立ち返ってちゃんと議論をしなければいけない。何で林道網はこんなに密ではないのだろうか、同じ山岳国家であっても、フィンランドとかオーストリアでは物すごく進んでいる、なぜ日本では進んでいないのか、そういうことまで立ち返って議論をしていかねばならない。
　やはり、大臣もそうですが、与党の方々の後押し、あるいは野党の方々のいろいろな御教導もいただきながら、これは政治主導でやっていかなきゃいかぬ話なんだろうと思っております。
　潜在力って何なのということをもう一度ちゃんと検証する。それを引き出すためには、お金なくしてできるお話ではございません。相当予算を投入していかねばならないことでございます。そこにおいて一体何が実現されるのか。それは、夢物語じゃなくて、先ほどの花粉症を緩和するお米にしても、あるいは木質バイオマスの利用にしても、こうこうこういうことをしてこれを実現するんだという目標を共有しながら、それに向けて政策が本当に実現されているか、予算措置がきちんとなされているかということは、やはり財政民主主義の観点からも検証していかねばならないことだと思っております。
　農政改革の大きな柱として、潜在力を最大限引き出すというような戦略を正面から出していかねばならない。ただ、それが、今までどうしてこんなことになったのかという検証を伴うものでなければいけないと思っておりまして、さらによいものを出すように私どもとして努力をしてまいりたいと存じます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_039</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農業協同組合の政治活動につきまして、現行の農協法は、立法以来、明文の規定がないわけであります。明文の規定がないということは、これを反対解釈というかどうか知りませんが、農協がその目的の達成に資する限りにおいて行う政治活動について、ほかの一般の法人と同様、公選法や政治資金規正法に抵触しない限り認められてきたということであります。
　といたしますと、今回新たに政治的中立規定を設けることにつきましては、現在既に有しておりますところの政治活動の自由に新たな制限を付加するということでございますので、慎重な検討が必要だということを、四月二日、農協法の改正法案が審議されたときにも申し上げました。
　それぞれの選挙区でいろいろ違うのかもしれませんが、例えば私の県におきましては、いろいろな大会において、我が党の議員も、そしてまた御党の議員も出席をして、いろいろな意見を求められるわけでございます。そこにおいて、どこか特定の政党に偏るということはございません。そのときの農政にかかわるいろいろな問題、それぞれ時間も平等でございます、質疑もございます。そこにおいてそれぞれが意見を申し述べて、そして、農政協でしたか、農協とはまた別の組織において議論が行われ、討論が行われというようなことでございます。それは恐らく全国あちらこちらでそうなのではないでしょうか。
　実際に、農業協同組合が、先ほど答弁の中で申し上げましたが、目的の達成に資する限りということでございます、農業協同組合としていろいろな目的を持っている、その主張をかなえるというか実現するために、どの党のだれの言っていることが一番それに資するものであるかということについて、極めて公平公正に行われているのではないだろうかという認識を私は持っております。それは私の県においてそうなのかもしれません。
　だとするならば、農業協同組合法でそのように定められておる、これに加えてそこに新たな制限を課するということが果たして適当なのかどうかということについて、私としては、慎重な検討が必要だということを答弁申し上げました。それはこの場におきましても変わるものではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_041</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　昔の記憶を思い出してみますと、私、鳥取県がすべてだとは申しません、ただ、ほかを余り存じませんのでこういう言い方になるのかもしれませんが、例えば、私の選挙区は全県区で、野坂浩賢先生という方がおられました。村山内閣で官房長官をなさり、あるいは建設大臣もその前になさった方であります。非常に農業に御造詣が深い方でありまして、日本社会党の議員として当委員会にも籍を長く置かれ、本当に情熱を傾けてこられた方でございました。やはり、それがどういう形をとるかは別にして、本当に農業者の心を理解し一生懸命やっているという人に対して組合員がそれぞれ支援をするということは、私はあったような気がいたしております。
　この二十年においてどう変化したのかというのは、やはり食管制度というものがなくなった、食糧法というものに移行していった。当時、米は百姓の給料だという言葉がございました。米価運動というものがございました。私は、自分自身もその中におりまして、米価を決めるときは三日三晩徹夜をしたものでございます。
　そこにおいて、農協運動の中核の一つは米価闘争であったように思います。それが、食管法というものがなくなり、食糧法というものに移行していった。その過程においてかなり光景は変わってきたという印象は、印象を申し上げて恐縮ですが、持っております。
　そのことをどう考えるかということが底流にはあるのだと思っておりますが、基本的に、農業協同組合が協同組合の原則にのっとっていろいろな活動をする、そこにおいて制限を加えるということの是非が、どの党に有利だとか不利だとか、そういう話ではなくて、それは協同組合というものの性質にかんがみてどうなのだろう、そして、いろいろな協同組合がございますが、それぞれの立法趣旨等々を勘案してどうなのだろうというような議論が参議院で行われたように記憶をいたしております。
　二十年前と比べてどうなのだと言われたので、光景はかなり変わってきたという、印象めいたことを申し上げて恐縮ですが、私はそのように思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_045</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私自身、全国のすべての農協について承知をいたしておるわけではございません。それはやはり、それぞれ組合員の方々が、民主党を支持されたり、あるいは共産党を支持されたり、社民党を支持されたり、いろいろな方がおられるんだろうと思います。組合員に対して不利益があるというようなことは決してないし、そういうことは実際にあるべきでもないし、ないと承知をいたしております。
　そしてまた、いろいろな要求を実現するためにどこがいいのかということを、きちんと議論をされた上でそういうことを御判断なさるということについて制限を加えることに、私どもとしては慎重でありたいというふうに考えております。
　それぞれの組合員の方々の自由な意思というものが協同組合の運営において最大限生かされるように協同組合というのは運営をされておるというふうに承知をいたしておりますが、またいろいろな事例がありますれば、御教示を賜りたいと存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_052</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、経営局長からお答えをしたとおりでございますが、事実関係というものは、まず第一義的に鹿児島県において把握されるべきものというふうに承知をいたしております。
　私どもとしても、先ほどあくまで一般論でお答えをいたしたところでございますが、そういうことについては望ましくない、好ましくないというふうに考えておりまして、事実関係をきちんと把握するということにおいて、また鹿児島県とよく協議をして、きちんと法令が遵守されるようにしていくことは行政庁として当然のことだと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_068</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　あるいは委員の御質問の意味を私が取り違えてお答えしたら恐縮なのですが、私が認識をしておりますのは、専業農家と言われる中で、その中で六十五歳未満の者がいる割合は九・五％と承知をいたしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_074</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のように、農協の構成員を担い手中心にいわば純化することも一つの考え方であります。しかしながら、この方向を追求することは、事業規模が失われる、あるいは農業者及び地域住民への総合的なサービスが提供できるという農協のメリットが失われかねないということでありまして、農業者及び農民の定義を見直すことは慎重に考えなければならないということであります。
　つまり、委員がおっしゃいます担い手集中ということと、小規模の、特に水田営農をやっておりますもので、ヨーロッパのような酪農、畜産とはちょっと違うのですね、これをどう両立させていくか。ですから、担い手に集中させるべきだというお話をすると、すぐ小農切り捨てという話が出てきて、話はとまってしまうわけでございます。
　ただ、委員がせっかく農協法について御言及なさいましたのであえて申し上げておきますと、農協法ができたときの農業者のイメージというのは、恐らく均一のイメージだったんだろうと思っています。農地解放もございまして、農業者そのものがかなり同一性、規模においても均一性を持っていたのではないだろうか。それが、ずっと年月を経まして専業が非常に少なくなった。そしてその中でも、委員が先ほどおっしゃいましたように、六十五歳以下の方がいるのは九・五％というのが専業の実は実態なわけですね。そう考えたときに、当初考えた農業者の均質性というものが相当に失われてきている。そこをどう考えるかというお話と、組合員平等という原則をどのようにして考えていったらいいのだろうかということなんだろうと思う。
　それでは、農協法の第十六条だと思いますが、一人一票制というのが定められている。これは、やはり組合員平等の原則から導き出されるものだと思っております。私はそれを否定するものでも何でもございませんが、本当に農業協同組合の方々は、みんな、どうやってこの農村を維持しようか、農業を維持しようかということで、委員の選挙区も私の選挙区も一生懸命やっておられる、そのことはみんなわかっておる。
　これから先、本当に、農業が持続可能性を回復していくときに、農業協同組合のあり方をどうすべきなのかということは、ともに農業の発展を願う者として虚心坦懐に議論をしていくということは必要なのではないかと思っております。それは、私は今の農協を否定するものでも何でもございません。農協があるから今の農業が維持できている、厳然たる事実でございます。
　これから先、十年先、二十年先を見据えていろいろな議論が必要となってまいりますが、そのときに、農業協同組合あるいは協同組合の組合員平等の原則というもの、ここをどのように考えていくべきなのかというのは、かなり根源論だろうという認識を持っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00720090407_091</speechID><issueID>117105007X00720090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農地法等の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　世界の食料需給が逼迫基調で推移すると見込まれる中、食料の多くを海外に依存している我が国においては、国内の食料供給力を強化し、食料自給率の向上を目指していくことが喫緊の課題となっております。このため、国内の農業生産の重要な基盤である農地について、優良な状態で確保し、最大限に利用されるようにしていくことが求められております。
　しかしながら、農業従事者の減少、高齢化等が進む中で、我が国の農地については、耕作放棄地の増加に歯どめがかからない現状にあります。また、経営する農地が分散している状態にある中で、転用期待等により農地価格が農業生産による収益に見合う水準を上回る傾向にあるなど、効率的な利用に必要な集積が困難な状況にあります。
　このような農地をめぐる課題を克服し、将来にわたって食料の安定供給を確保していくため、我が国農地制度を抜本的に見直すこととし、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農地法の一部改正であります。
　同法の目的について、農地は耕作者みずからが所有することを最も適当とするとの考え方を、農地の効率的な利用を促進するとの考え方に改めるとともに、農地について権利を有する者の責務として、農地の適正かつ効率的な利用を確保しなければならない旨を明確にすることといたしております。
　このような考え方のもと、農地を優良な状態で確保していくため、国または都道府県の行う農地転用について法定協議制度を導入するとともに、農地の違反転用に関する行政代執行制度の創設と罰則の強化を行うなど、農地の転用規制を見直すことといたしております。
　また、農地の有効利用を促進するため、地域における農業の取り組みを阻害するような農地の権利取得を排除した上で、農地の貸借について、その適正な利用が担保される場合に許可基準を緩和することとするほか、農業生産法人要件について出資制限の見直しを行うことといたしております。さらに、遊休農地に関する措置を拡充することとしております。
　第二に、農業経営基盤強化促進法の一部改正であります。
　農地のより効率的な利用に向け、その集積を一層促進するため、市町村の承認を受けた者が、農地の所有者からの委任を受けて、その者を代理して農地の貸し付け等を行うことを内容とする農地利用集積円滑化事業を創設するほか、農用地利用集積計画の策定の円滑化、特定農業法人の範囲の拡大等の措置を講ずることといたしております。
　第三に、農業振興地域の整備に関する法律の一部改正であります。
　優良な農地の確保を確実なものにするため、国及び都道府県が、それぞれ確保すべき農用地面積の目標を定めることを法律上明確にしつつ、国は、その達成状況が著しく不十分な都道府県に対し、内容を示して必要な措置を講ずるよう求める仕組みを整備することとしております。
　第四に、農業協同組合法の一部改正であります。
　農地の貸借についての規制の見直しに伴い、農業協同組合みずからが、農地の貸借により農業経営を行うことができることとしております。
　以上が、この法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00720090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00720090407/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_006</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　数字を羅列して恐縮でありますが、平成元年度にこの法律ができました。多くの事業者が低利融資あるいは特別償却、そのような税制の特例を活用して経営改善に取り組んできたと。
　実績について数字だけ申し上げます。十九年間に千二百十二件、平成十九年度末までの十九年間に千二百十二件の計画が承認された。低利融資については、融資件数が千四百二十三件、総融資額が五千四百七十六億円、税制特例につきましては、国税、地方税合わせまして四百八十六件、減税額は二十九億円と、そのような利用がなされております。
　結果として、平成十五年度に融資をいたしました企業六十四社、この平均を見ますと、収益性の高さを示す指標でございます売上高利益率、これが平成十五年度に〇・七九％でございましたが、十九年度には一・〇五％と上昇いたしております。同一業種約千八百社の平成十九年度の平均は〇・五二％でございますので、一・〇五％というのはそれを大きく上回るというふうに考えております。
　平成十三年度に融資をいたしました企業七十三社を見てみますと、平成十八年度までの五年間で地域農産物の取引量が一割強伸びております。すなわち約六万二千トンの増加であります。雇用者数につきましても、七％増となります六百二十一人、その新たな雇用が創出をされておるところでございます。
　平成十九年度には、支援対象となります農産加工品の輸入額が平成元年度の二・五倍となります四千九十七億円、国内消費に占める輸入品の金額ベースのシェアは二・四倍となります九％に達しております中で、国産農産加工品の総生産額は平成元年度の四兆四千億円から五％の減となる四兆一千億円の低下にとどまっております。
　これは、効果がないじゃないかというような御指摘もございます。それは、風邪薬を飲んで余り熱が下がらなかったと、飲まなかったらもっと大変なことになっていたかもしれないねみたいな話もございまして、それはもうすべてこれでパーフェクトかといえば、そうではございません。ただ、この法律があったことによって相当の改善は見られたということは、私としては正直に認められていいのではないかと思っております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_012</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは御指摘のとおりでございます。
　優良事例だけ紹介をしてもいかぬのでありますが、兵庫県の、名前を言えばどなたでも御存じのしょうゆメーカーさんがありまして、これは農協でありますとか小麦の生産者の方々との連携を図り、しょうゆに適したたんぱく質含有量の高い完熟小麦を使った淡口しょうゆの開発、販売に取り組んだということがございます。この結果何が起こったかというと、完熟小麦の栽培面積が、平成十五年から十九年にかけて、平成十五年が十五ヘクタールであったものが十九年には五百ヘクタールになりました、大幅に増加をいたしました。したがって、食品製造業者における国産農産物の利用促進のいい事例ではないかというふうに思っております。
　当省といたしまして、このような取組を積極的に後押しをいたしたいということで、昨年、御案内のとおり、農商工等連携促進法を制定をいたしたわけでございますが、農林漁業者と中小企業者が連携し、相互のノウハウ、技術等を活用して行う新商品開発あるいは販路開拓等の取組、これを認定をし、中小企業の施設整備に係る一・六五％、これは貸付期間十五年の場合でございますが、一・六五％の低利資金を融資する、三〇％の特別償却を行う、そのようなことをやっておるわけでございます。
　二十一年度予算でございますが、このような取組を更に推進いたしますために、食品製造業者と農業者が連携して行う試作品、パッケージデザイン、そういうような開発などに必要になる経費を助成する、あるいは食品製造業者が原材料を国産農産物に転換するための機械、施設の導入経費の補助等々を行っているわけでございます。
　今後五年間で五百件の農商工連携の優良事例の創出を目指すというふうに考えておりまして、要はそこのマッチングを図るために、この法律のみならず、いろんな法律を使いまして支援をしていきたいというふうに思っておるところでございます。
　委員の御指摘は、私どもそのとおり同じ認識を持っておるわけでございまして、いろんな制度を使って支援をしていきたい。そのために必要なのは、そういう制度があるということを本当にみんな知っていますかということなんだと思うんですね。知らないものは使いようがないのでありまして、そんなものがあるんだったら使ったのにという方が実は大勢おられるかもしれない。これは私の反省なのでございますが、当省のいろんな施策というものが本当に皆さん方に理解され、周知が徹底し、利用いただけているかどうか、そこのところを私どももう一度ちゃんと見直さなければいかぬのだというふうに思っております。利用しない方が悪いのだなどという言い方は、それはもう行政としてすべきものだとは思っておりません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_065</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、やはり中国産が安いのだと、それで非常に巨利を得るのだ、一回やったら余りにもうかったのでやめられなかったというようなお話でありまして、そこはやはりきちんと消費者を欺かないようにちゃんとやってくださいということしか言いようがないものだと私は思いますですね。
　確かに外国産の割合が非常に多い。では、委員が途中でお触れになりましたように、じゃ、消費者にどのように情報を伝達するかということについては今御議論をいただいておるところでございますが、じゃその国産、外国産とか、そういうような表示をするのが望ましいのか。私も子供のころはオレンジジュースの方が多かったような気がしますが、じゃ、オレンジとリンゴですと、オレンジの場合にあちらこちらからものを入れるんだが、リンゴの場合には大体安定的に中国から入れる、じゃ、そのオレンジとリンゴで区別した扱いをするのかとか、いろいろ難しい問題があるんだと承知をいたしております。
　消費者を欺かないということが大事ですし、消費者にきちんとした情報が提供されるということが大事なのだということはよく認識をいたしております。その消費者にきちんとした情報を伝えるというときに、じゃ、ミカンとリンゴで違っていいのかとか、そこにおいて区別的な取扱いをしてよいのかとか、多くの論点がございますが、私は、やはり消費者に適切な情報をできる限り伝達するというやり方を早急に確立するということがまず大事なのではないかなという、感想とおっしゃられますとそのようなことを申し上げることになろうかと存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_069</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　予断を持って余り物事を申し上げるのは適切ではないかもしれませんが、ＦＴＡあるいはＥＰＡにおきましても、どういうようなものを対象とするかということにつきましては、それはもう国家間、政府間できちんと議論を行った上でやっておるものでございます。
　我が国の農業に甚大な影響を与えるというようなものについては、それは除外をしなければなりませんし、また、それがどうしても譲れないということであればＥＰＡなぞというのは結ばれないということにもなるわけでございまして、そこは政府としては細心の配慮をしながらやってきたつもりでございます。
　では、ほかのものについてはどうなのだということでございますが、現在そのようなニーズがあるというふうに私ども承知をいたしておりません。今まで、限時法、時限法でございますので、その都度改定もいたしております。また、対象業種の追加を省令で行った例も平成七年にはあるところでございます。フレキシブルに対応できるようにしてまいってきたところでございますので、今後、そのようなことが必要となりせば、それは行うということは十分あり得る、それは局長が答弁を申し上げたとおりでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_071</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは委員とも先回議論させていただいたことでございますが、消費者の利益、食の安全、安心、安全と安心は気を付けて使い分けなければいけない言葉だと思っておりますが、安全と安心を確保することが当省にとっての一番大きな使命だということは言葉では分かっておっても実践が伴っていないということがございました。そこは本当によく反省をして、もう反省だけだったら何とかでもできるという話がございますが、反省だけしても仕方がないのでありまして、それが実際に消費者の方に実感していただけるようにしなきゃいかぬと思っております。
　先ほどの、舟山議員でしょうか、議論の中でも言わせていただきましたが、加工するということによってまた新たな付加価値が生ずるということがあるわけですね。そのことによって付加価値が加わり、生産者も消費者もお互いに利益になるということがある。
　ですから、農産品加工の中でそこの大きな位置付けというのは何ら変わるものではないと思っております。そこに対してどのような支援を行うかということは考えていかねばならないであろう、あるいは流通の改善とかそういうこともやらねばならないし、生産者、消費者との間、あるいはいろんなアクターを仲介する存在というものをエンカレッジすることを考えていかねばならぬであろうと思っています。
　そして、最終的にお選びになるのは消費者になるわけですが、消費者のニーズがどうやってちゃんと伝わるか、あるいは消費者が選ぶのに適当な情報が提供されているかということにも配意をしていかねばならないだろう。
　そして、日本の消費者というのは、それは順番があるわけではございませんが、世界の中で最も厳しい目を持っておられる消費者の一つではないかと思っております。そこに選ばれるように生産者の側として、できたものをどう売るかというよりも、売れるものをどう作るかというふうにマインドを変えていかなきゃいかぬのだろう。消費者に選ばれなければそれは商品足り得ないのだと思っておりまして、そのこともよく考えていきたいと思っております。
　消費者の皆様方のニーズが的確に反映される、そして消費者と生産者と流通に携わる人、それぞれが利益になる、だれかが一方的にしわ寄せを受けるようだとそれは健全な発展とは言えないので、みんなが利益になるようなやり方というのを考えていきたいと思っております。
　余りお答えにならないで恐縮ですが、グランドデザインというお話でしたのでそのように申し上げます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_076</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　実績は先ほど来お答えをしておりますし、委員が一番御案内のことですから繰り返すことはいたしません。
　要は、国内の特定農産加工品と競合関係にございます輸入品、これの輸入が平成元年から平成十九年までに二・五倍になっています。これはきちんと認識をしなきゃいかぬことでございまして、平成元年に千六百六十四億円だったものが平成十九年には四千九十七億円ということになっておるわけでございます。
　これは何でこんなことが起こったのかということを考えてみますと、一つは関税の引下げ、国境措置が見直されたということです。二番目は、もちろん円安のときもございましたが、基本的には円高基調が続いておるわけでございまして、輸入価格が割安に推移をしてきましたということ。さらには、加工・業務用の中間加工品に加えて、家庭用に直接入ります付加価値が非常に高いもの、そのような最終製品の輸入が増えたということ。さらには、肉の調製品などというように単価の高い製品の輸入の伸びが大きいと。こういうことが重なりまして二・五倍も増えましたということになると思っております。
　輸入品の価格競争力というのは、円高基調のせいもございまして、価格競争力は強まっておるという認識をしております。仮に本法による支援措置がなければ現状より悪化していたというのは、さっき言ったように、風邪薬飲まなきゃもっと熱高かったでしょうみたいな話なんでございまして、この法律の延長をお願いをしておるわけでございますが、更にいろいろとフレキシブルな対応もできますし、この法律のみならず、農商工連携、いろんなものを総動員をして私どもの競争力を何とか強めていきたいと思っております。
　そのためには、これも委員が一番御承知のことでございますが、どうやって一人一人の方々に私どもの制度を周知せしむるか、御承知いただくかということに更なる努力を重ねませんと、この二・五倍という数字はやはり私としては深刻に受け止めるべきものだという認識を強く持っておるところでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_092</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘をいただきましてありがとうございました。
　私も、別に米だけが大事だとかそういう議論をしているわけでもありませんし、委員もそれは同じお気持ちだと思います。るる先ほど来の委員と政府委員、あるいは副大臣、政務官との議論がございましたが、やっぱり野菜にせよ畜産物にせよ果樹にせよ、専業の割合とか一種兼の割合というのは、それはもう歴然と米よりも高いわけですよね。米も大事です。しかし、同時に、そのことで本当に生計を立てている、それに生活を懸けている、そういうような野菜であり果樹であり、あるいは畜産であり酪農でありというもののきめ細かい対策というのは、同じように、あるいはそれ以上に必要なのだというふうに私は思っておるところでございます。
　今までもいろんな政策を講じてまいりましたが、それが本当に効果を上げているか、上げていないとすればなぜなのか、それをどのように改善をしていけばいいのかということを、本当に専業的にやっておられる方々の御意向を体しながら、あるいは現場をよく御存じの山田委員の御意見を承りながら、当委員会の皆様方の御意見を承りながら基本計画に反映をさせたい。そして、それが計画倒れにならないようにきちんとやっていきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_097</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この加工業種の基準につきましては、これも法律そのまま申し上げて恐縮なんでございますが、農産加工品又はこれと競争関係にある農産加工品等の輸入に係る事情の著しい変化によりというところがまず一つありまして、その次に、相当数の事業者の事業活動に支障を生じ、又は生ずるおそれがあると認められる業種であることということになっておるわけで、現在十二業種が省令で指定をされておるところでございます。
　仮に、今後国境措置の変更など輸入の著しい変化があったと、そういう場合におきましては、現在の指定基準、すなわち今申し上げました指定基準で対応できるものでございまして、この基準に従いまして対象業種の追加を行うということに相なります。
　十六年、前回の十六年、五年前でございますが、この法律を延長しました後、メキシコ、チリ、タイとＥＰＡを締結をいたしました。国境措置も変わりました。しかしながら、著しい変化を生じさせる内容ではなかったので追加は行っておらないところでございます。他方、平成七年には対象業種の追加というものを省令において行っておるところでございまして、コンニャク、あるいは米加工品、麦加工品、乳製品製造業、豚肉調製品等々、省令に基づきまして追加を行っております。したがいまして、そのように省令によりまして支援対象を追加するということは当然あり得ることでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_120</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　実態といいますか、数字は委員がお挙げになったとおりでございます。ですから、後から対策ということで打つのでは遅いのだということ、それは確かにそうで、ですからこそこういうような法律を延長し、更なる施策を講じていきたいというふうに思っているところでございます。あるいは、農商工連携等々によって手取りを増やす、需要を喚起するということもやっていかねばなりません。あるいは、果樹共済にもっと加入をいただいて経営を安定をする、そういうようなことも考えていかねばならないことだというふうに思っております。
　ですから、対策というふうに後から講じるのではなくて、これをやれば何が起こるかということを事前に予測をし、その前にいろいろな施策を打っておくということは、あくまで一般論としてでございますが、必要なことだというふうに認識はいたしておるところでございます。加えて、どのように果汁の消費を増やすかということも考えていかねばなりません。私どもとしてリンゴの経営農家の実態というものはよく承知をしておるつもりでございますが、更に対策の誤りなきを期してまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00620090407_128</speechID><issueID>117115007X00620090407</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-07</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは御指摘のとおりの部分も相当ございまして、暴風雨など特定の災害を対象にすることによって掛金が安くなりますよという特定危険方式を採用しました。だから、暴風雨には良かったが、それじゃないのはどうしてくれると、こういうことになるわけでございます。あるいは、防風ネットなどの防災施設の設置によって共済掛金率を割り引くでありますとか、過去の被害の発生状況により地域又は農家を幾つかにグループ分けして、災害発生率が低いところでは共済掛金がお安くなりますよというような危険段階別の共済掛金率を設定、そういうような措置を講じてまいりました。
　これらを活用した果樹共済の加入促進を進めてまいりたいと思っておるのですが、そのオールリスクに対応するということになりますと、それはもう保険の設計をどうするのだという議論になってまいります、当たり前のことですが。そうすると、国庫負担率、これを上げることができるか、二分の一以上上げたときにそれは保険なのか補償なのかというお話になってくる。その際に、果樹だけそういうような政策を講ずることが果たして妥当なりやということになってまいります。現時点で政府として、オールリスクにする、そしてまた二分の一を更に引き上げるということについて検討いたしますなどということを申し上げることはできません。
　ただ、こういう方々にどうすれば対応できるかということは、いろんな方向から検討してみなければいけないと思っております。保険につきまして、今はっきりしたことは申し上げられませんが、その場合にほかの品目とのバランス、あるいはほかの果樹とのバランス、そういうものも全部考えねばならないような、そういう問題であるという認識は持っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00620090407</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00620090407/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105254X02020090403_028</speechID><issueID>117105254X02020090403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-04-03</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　農地法等の一部を改正する法律案の趣旨につきまして、御説明申し上げます。
　世界の食料需給が逼迫基調で推移すると見込まれる中、食料の多くを海外に依存している我が国においては、国内の食料供給力を強化し、食料自給率の向上を目指していくことが喫緊の課題となっております。
　このため、国内の農業生産の重要な基盤である農地について、優良な状態で確保し、最大限に利用されるようにしていくことが求められております。
　しかしながら、農業従事者の減少、高齢化等が進む中で、我が国の農地については、耕作放棄地の増加に歯どめがかからない現状にあります。
　また、経営する農地が分散している状態にある中で、転用期待等により農地価格が農業生産による収益に見合う水準を上回る傾向にあるなど、効率的な利用に必要な集積が困難な状況にあります。
　このような農地をめぐる課題を克服し、将来にわたって食料の安定供給を確保していくため、我が国農地制度を抜本的に見直すこととし、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農地法の一部改正であります。
　同法の目的について、農地は耕作者みずからが所有することを最も適当とするとの考え方を、農地の効率的な利用を促進する考え方に改めるとともに、農地について権利を有する者の責務として、農地の適正かつ効率的な利用を確保しなければならない旨を明確にすることとしております。
　こうした考え方のもと、農地を優良な状態で確保していくため、国または都道府県の行う農地転用について法定協議制度を導入するとともに、農地の違反転用に関する行政代執行制度の創設と罰則の強化を行うなど、農地の転用規制を見直すこととしております。
　また、農地の有効利用を促進するため、地域における農業の取り組みを阻害するような農地の権利取得を排除した上で、農地の貸借について、その適正な利用が担保される場合に許可基準を緩和することとするほか、農業生産法人要件について出資制限の見直しを行うこととしております。
　さらに、遊休農地に関する措置を拡充することとしております。
　第二に、農業経営基盤強化促進法の一部改正であります。
　農地のより効率的な利用に向け、その集積を一層促進するため、市町村の承認を受けた者が農地の所有者からの委任を受けて、その者を代理して農地の貸し付け等を行うことを内容とする農地利用集積円滑化事業を創設するほか、農用地利用集積計画の策定の円滑化、特定農業法人の範囲の拡大等の措置を講ずることとしております。
　第三に、農業振興地域の整備に関する法律の一部改正であります。
　優良な農地の確保を確実なものとするため、国及び都道府県がそれぞれ確保すべき農用地面積の目標を定めることを法律上明確にしつつ、国は、その達成状況が著しく不十分な都道府県に対し、内容を示して必要な措置を講ずるよう求める仕組みを整備することとしております。
　第四に、農業協同組合法の一部改正であります。
　農地の貸借についての規制の見直しに伴い、農業協同組合みずからが農地の貸借により農業経営を行うことができることとしております。
　以上、農地法等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げた次第であります。（拍手）
　　　　　————◇—————
　農地法等の一部を改正する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105254X02020090403/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105254X02020090403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105254X02020090403/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105254X02020090403_031</speechID><issueID>117105254X02020090403</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-04-03</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　佐々木議員の御質問にお答えいたします。
　まず、農地の基本的な位置づけについてのお尋ねであります。
　農地については、食料・農業・農村基本法第二十三条において、「国は、国内の農業生産に必要な農地の確保及びその有効利用を図るため、農地として利用すべき土地の農業上の利用の確保、効率的かつ安定的な農業経営を営む者に対する農地の利用の集積、農地の効率的な利用の促進その他必要な施策を講ずるもの」とされております。
　また、近年、諸外国における輸出規制など世界の食料事情が大きく変化し、食料需給の逼迫の度合いが強まっている中、食料の多くを海外に依存している我が国においては、国内の食料供給力を強化し、食料自給率の向上を目指していくことが喫緊の課題となっております。
　このため、最近における食料、農業等をめぐる課題に対処するため、食料・農業・農村基本法第二十三条の趣旨を体しつつ、今回、農地法等の一部を改正する法律案を提出いたしました。
　もちろん、農地は、食料・農業・農村基本法第三条に規定しておりますように、国土の保全、水源の涵養、自然環境の保全、良好な景観の形成、文化の伝承などの、農産物の供給の機能以外の多面的機能の発揮に重要な役割を果たしております。これらの多面的機能についても、農地が利用され、農業生産がきちんと持続的に行われることによって維持され、将来にわたって発揮されるものと考えているところでございます。
　次に、農地制度のあるべき姿についてのお尋ねであります。
　我が国農業を持続可能なものとするためには、国内の農業生産の重要な基盤である農地について、優良な状態で確保するとともに、意欲のある者に農地が集まるようにし、また、多様な担い手が農業に参画できるような制度を構築しなければならないと考えております。
　このため、今回の改正法案では、農地について、転用規制の見直しによりその確保を図るとともに、農地の利用集積を図る事業の創設、農地の貸借についての規制の見直し等によりその有効利用を促進することといたしております。
　その際、御指摘のような、農地の権利を有する者の責務、転用規制の強化、参入規制の緩和、遊休農地の解消・防止対策等も盛り込んでおるところであります。
　次に、家族経営と農外法人の参入促進との整合性についてのお尋ねであります。
　食料・農業・農村基本法では、第二十一条において、効率的かつ安定的な農業経営を育成し、これらの農業経営が農業生産の相当部門を担う農業構造を確立するために必要な施策を講ずることとしております。
　この効率的かつ安定的な農業経営については、一、家族で営まれている、二、法人により雇用労働を活用して営まれている、三、集落営農で行われているなど、さまざまな形態があります。このため、基本法第二十二条においては、家族農業経営の活性化を図るとともに、農業経営の法人化を推進するために必要な施策を講ずることとしておるところであります。
　我が国農業は、現状において家族経営が大宗を占めておりますが、農業従事者の減少や耕作放棄地の増加等、家族経営や集落営農だけでは農業の担い手として不十分な地域もふえてきており、このような地域では、多様な農地の受け手が必要となっております。このため、今回の改正法案では、農地を貸しやすく借りやすくすることにより、利用する者の確保、拡大を図ることといたしております。
　ただし、この場合においても、御指摘のとおり、家族経営を主体とした担い手育成の方向性と農地貸借による農外法人の参入の促進とを調和させ、整合性を図る必要があります。このため、改正法案においては、法人の所有権の取得は引き続き農業生産法人に限定するとともに、農地の貸借についても、農地の権利取得の許可について、地域における農業の取り組みを阻害するような権利取得を排除する、農地の適正な利用が行われない場合に対する担保措置をしっかりと講ずることとしているものであります。
　次に、現行基本計画と新たな基本計画における家族経営の扱いについてのお尋ねであります。
　平成十七年に閣議決定した現行の食料・農業・農村基本計画においては、家族農業経営を中心とする個別経営や集落営農経営を含め、農業で他産業並みの生涯所得を確保し得る経営体及びこれを目指して経営改善に取り組む者を担い手とし、その育成、確保に積極的に取り組むこととしております。
　具体的には、基本計画の閣議決定の際に、あわせて、平成二十七年における望ましい農業構造の姿を展望しており、その中で、家族農業経営が三十三万から三十七万程度、集落営農経営が二万から四万程度、法人経営が一万程度と見込んでいるところであります。
　今回、基本計画の見直しを行うこととしておりますが、その際には、議員御指摘の家族農業経営の問題も含め、関係者の幅広い御意見を踏まえ、検討を進めてまいりたいと考えております。
　次に、水田・畑作経営所得安定対策等についてのお尋ねをいただきました。
　水田・畑作経営所得安定対策は、農業従事者数の減少、高齢化等により農業の生産構造の脆弱化が進行する中で、集落営農組織も含めて、意欲ある担い手の育成を通じて農業経営の体質強化を図り、力強い農業構造を構築することを目的に導入されたものであります。
　なお、本対策について、地域で熱意を持って営農に取り組んでいる者が対策の対象とならないという声が聞かれたこと、国が直接農家に支払う仕組みとしたため申請書類の手続が煩雑になったことなどから、より地域の実態に即し、現場に定着したものとなるよう、市町村特認の創設などの見直しも行っているところであります。
　制度発足から三年目を迎え、生産現場の皆様にも本対策の理解が進んできたと考えてはおりますが、本対策が常に地域の実態に即したものとなりますようにとの観点から、今後とも、きめ細やかな制度運営に配意しつつ、着実に実施する所存であります。
　なお、民主党の農業者戸別所得補償制度は、米に加え麦、大豆や畜産物についても行政が定める生産数量の目標に従って生産する販売農家に対して所得補償を行うこととされておりますが、これにつきましては、消費者の需要に応じた経営者の判断による農業生産を阻害し、需要に合わない生産が行われることにより、農畜産物の過剰在庫の増加を招くおそれがあるなどの問題があると考えておるところであります。
　最後に、我が国のあるべき土地利用計画制度についてのお尋ねであります。
　現在の制度では、農業振興地域整備法、都市計画法等に基づく各土地利用計画は、国土利用計画法に基づく国土利用計画のもとで一体的に運用されることとなっております。
　このような土地利用制度について、近年、都市郊外部での無秩序な開発が進行するなどの問題が生じていたところであります。このため、平成十八年に、公共施設や大規模集客施設の郊外立地の抑制等を目的とするまちづくり三法の改正が行われたところであります。
　また、このような動向も踏まえ、今回の農地法等の改正法案においては、最も基礎的な生産基盤である農地について転用規制を厳格化するなど、優良農地の確保を図るための措置を強化することといたしたところであります。
　都市、農村を通じた土地利用計画制度のあり方については、本法律案の施行後の農地の確保の状況などを踏まえ、国土交通省と連携しつつ、今後、検討を進めてまいります。
　以上であります。（拍手）</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105254X02020090403/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105254X02020090403</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105254X02020090403/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00620090402_011</speechID><issueID>117105007X00620090402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-02</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員はずっと実務に携わっておられましたから、実は私どもよりも実態をよく御存じなのだと思っております。
　御指摘のように、これは麦だけ議論をするのではなくて、日本の穀物政策、もっと言えば米政策との関連においてどう考えるんだということになります。先回分科会でも答弁申し上げましたが、北海道などの場合には、ローテーションで回していって、麦というのは絶対に必要なものである。では、内地ではどうなんですかということになってくるわけでございますね。
　そこで、実需に合わないものを無理やりつくるなどということがあってはならないことであって、そこの努力も一生懸命やっておるわけですが、一時期、委員御案内のとおり、麦は安楽死路線をとってきたんです。そこをもう一度、麦は必要だねということでいろいろな政策を打ってきておるわけですが、実は主眼は、米との関係をどうするんだということに尽きるんだろうと私は思っております。そこで、米は米、麦は麦みたいな議論をしてもしようがないのであって、これは、総合的な穀物政策としてどう考えるか、そして食料安全保障という概念をどのように整理するかということになるんだろうと思っております。
　このような政策をとっておることがどのように消費者の利益になっておるのかという視点、ここはもっと私どもは強く持つべきだというふうに考えております。
　消費者の視点ということ、それから安全保障政策の中でどうするかということ、米との連関性をどうするかという、委員のおっしゃっていることはまさしく本質でございますので、農政改革の中においてこの麦の問題というものをあわせてきちんと議論をして、また委員の皆様方の御議論に付したい、このように考えておる次第でございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00620090402/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00620090402_019</speechID><issueID>117105007X00620090402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-02</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　保険の理論からいえば母集団をいかにしてふやすかということであり、今回の法改正もその辺を主眼としておるわけでございます。
　ただ、保険の理論の中でどこまでカバーできるお話なのか。保険という形と組み合わせるのかどうかは別にして、基金みたいなものを積むかどうか。去年のイージス艦の事故のときも、どうやってこの金を出すんだということで、政府の中でも相当の議論は行いました。私自身その記憶は非常に新しいところでございます。
　これは本当に、委員の問題提起として、とにかく被害額が物すごく大きいわけですよね。そうすると、どこまでだれが負担すべきなのかというお話、どこからそのお金を出すべきなのかということは、けさも議論をしたところなのですけれども、もう一回ここは、保険の理論を、そしてそれを超えるものがあるかどうか、お金はだれが出すべきなのか、蓋然性をどう考えるか、あるいは委員御指摘のように、ほかの国であった場合にはどうなのかみたいなことをあわせて考えていかなければいけないものなのだと思っております。
　また、議員のいろいろな御見解、御見識を承りながら、制度設計というものを考える、そういうような価値は十分にあるだろうと思って御意見を拝聴させていただきました。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00620090402/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00620090402_023</speechID><issueID>117105007X00620090402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-02</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は閣内不一致があるという認識はいたしておりません。政府としての考えは、鳩山大臣そして若林大臣がお話し合いをなさって、そして出ております昨年七月十日の農林水産大臣談話、これが政府の考え方でございます。このことには何ら変更もございませんし、閣内不一致があるというようなことは私は認識をいたしておりません。
　この談話にございますとおり、開門調査を含めました今後の方策については環境アセスメントの結果を踏まえ関係の皆様方の御同意をいただきながら検討を進めるということになっておるわけでございまして、関係者の御同意を得ておりませんから、結果を踏まえて関係者の御同意をいただきます前に開門調査を実施するか否かということは、それは申し上げることは論理的にできないお話でございます。
　では今後どうするんだということで、岩永委員からも何度も御指摘をいただきました。そのことは私も首肯するところが大変多いわけでございます。したがいまして、さまざまな関係の皆様方の御同意をいただくべく努力をしていかなければなりませんし、御意見を十分踏まえて、環境アセス、これは何年もかかっている、どうするんだということでございます。環境アセスをいかに急いでいくか。それも拙速にやるという意味ではございませんが、科学的な知見というものを十分に活用しながら、かつ、この環境アセスをいかにスピーディーに行っていくかということが肝要であるというのが私の認識でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00620090402/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00620090402_027</speechID><issueID>117105007X00620090402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-02</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今局長が答弁いたしましたように、短くできるものはできるだけ短くする。ただ、形式的にやっただけで広く御意見を求めるプロセスを省略するとか、そういうことをやることはできません。また、数年かけないときちんとした科学的知見が得られないものがあるというのは委員よく御案内のとおりでございまして、広く意見を求めるということ、そして手続が公正であること、科学的な知見を得るに必要な最小限の期間を確保するということを考えますと、やはり三年がめどということではないかと私は思っております。
　今後、これは私も科学者ではございませんので、どこまで縮められるかということについて完全に得心をしたわけではございません。三年がめどということは申し上げられますが、本当に広く公開性、公正性、そして科学的な客観性、これを損なわない範囲でどこまで短くできるかということはきちんと詰めまして、また委員にも御説明を申し上げたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00620090402/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00620090402_029</speechID><issueID>117105007X00620090402</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-04-02</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その考え方で結構だと私は思っております。開門方式は三つあるというのは委員も百も万も御案内のことでございまして、この三つの方式に応じまして、水質や底質等の環境の自然的構成要素、生物の多様性の確保及び自然環境、漁業生産、農業生産、後背地の防災、それぞれの項目について影響を予測しますが、それとともに、これらの影響を極力回避、低減する措置についてもあわせて検討しなければなりません。
　委員御指摘のように、そういうのをあわせて並行的な形で検討しなければ、これは期間が延びるということでございますから、こういうことについてもあわせて検討したい。それがアセスの期間を長引かせないための一つの方策であるということはよく認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00620090402</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00620090402/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
