<data><numberOfRecords>9294</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>901</startRecord><nextRecordPosition>1001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_136</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　人員、定員は、これは国家公務員制度担当大臣、これも私でございますので、しっかりそこは二人で議論して、消費者庁の体制、しっかり強化してまいりたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_138</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　それはなかなか難しい話でございまして、恐らくデジタル庁で何かやるというよりは消費者庁の中でデジタルが分かる人間をしっかり入れていくということになるんだろうと思いますし、例えば消費生活相談員の方々の中からもやはりデジタルに詳しい方というのを増やしていかなければいけなくて、それは多分、それぞれの自治体、都道府県に満遍なくいますというよりも、そういう方のところにそういう相談が集まるような仕組みというのをやっぱり考えていかないと現実的には回っていかないのかなというふうに思っておりますので、体制の強化についてもしっかりそこは考えてまいります。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_140</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　そうですね、リアルと比べてデジタルになると、やっぱり虚偽とか誇大表示がやりやすいとか、誰が作っているのかがよく分からぬとか、個人の感想なのか広告なのか区別が難しいというようなことがあります。それから、最近のこの生成ＡＩを使えばもういろんなものが人手でやる何倍のスピードでがんがんできちゃうということを考えると、これはやっぱりちょっと将来的にいろんなことを考えていかないといけないのかなというふうに思っています、さっきの赤松さんの御質問にもありましたけれども。
　これは広告の部分だけでなく民主主義に対する脅威にもなり得るということを考えると、やっぱりこのオンラインとかＡＩのような技術を使ったものとどう向き合うのか。これは多分、今の段階は、じゃ、規制しましょうというよりは、どう向き合っていくのというまず議論を積み上げていく段階なのかな、まあそれがいい悪いは別として。まずいろんな議論をした上で、こういう方向でやっぱりオンラインやらなきゃいけないよね、ＡＩとはこう向き合わなきゃいけないよねという少しコンセンサスの積み上げというのが必要になってくるのかなというふうに思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_142</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　この部分は、おっしゃるように、やはり端緒はいろんな方からの通報なんだと思います。これは、もうインフルエンサーにも限らず、一般の方からの通報ということだと思います。もう既に、消費者庁、通報窓口を設けておりますので、この通報窓口の存在を広く、それこそインフルエンサーに手伝ってもらって周知をして、そこでいろんな方から端緒をいただいてということになろうかと思いますので、広報の方をまずしっかりやっていきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_157</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　そこはおっしゃるとおりだと思います。先ほどの数字を見ても、五百人合格しているのに二十人弱しか来てくれないというのは、やっぱりこのキャリアパス、処遇の問題だと思いますので、その辺のところを。
　やっぱり、やりたいと思っているけどちょっとこの条件ではと二の足を踏まれる方がいらっしゃると思いますので、そういう方が喜んで来てくれる、あるいはもう、この試験を受けて資格を取ってこの仕事をやりたい、倍率何十倍みたいな、まあちょっとそれは言い過ぎかもしれませんけれども、そういう憧れのキャリアに少しでも近づけていきたいと思っておりますので、そこはもう財務省、総務省、内閣人事局、いろんなところと協議をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_161</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　今回は三％でございますが、今後、必要に応じて様々検討はしていきたいと思っております。
　また、電子マネーその他の返金を認めることでこの返金のハードルが下がっていくということも想定をしておりますので、そうしたことの状況も見ながら今後の対応を考えてまいりたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00620230428_168</speechID><issueID>121114536X00620230428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-28</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ただいま御決議いただきました附帯決議につきましては、その趣旨を十分尊重してまいりたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00620230428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00620230428/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X02320230427_038</speechID><issueID>121105254X02320230427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2023-04-27</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　デジタル社会の形成を図るための規制改革を推進するためのデジタル社会形成基本法等の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　国民がデジタルを活用した、より良いサービスを享受できる社会を実現するためには、経済社会の仕組みをデジタル時代に合ったものに作り直していく必要があります。
　このため、デジタル臨時行政調査会を立ち上げ、二〇二四年六月までにアナログ規制を一掃することとしております。
　この法律案は、デジタル臨時行政調査会におけるこれまでの検討等を踏まえ、デジタル社会の形成を図るための規制改革を推進するために必要な法律上の措置を講ずるものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、情報通信技術の効果的な活用のための規制の見直しを、デジタル社会の形成に関する施策の策定に係る基本方針として位置付けることとしております。あわせて、行政機関等における情報通信技術の効果的な活用や、いわゆるテクノロジーマップなどの規制の見直しに資する情報の公表及び活用について定めることとしております。
　第二に、フロッピーディスク等の記録媒体を提出することとされている申請等の行政手続について、オンラインにより行うことができるようにすることとしております。
　第三に、特定の場所における書面の掲示を求めている、いわゆる書面掲示規制について、その内容をインターネットを利用して公衆の閲覧に供しなければならないこととする等の措置を講じ、いつでもどこでも必要な情報を確認できるようにすることで、利便性や安心、安全の向上を図ることとしております。
　なお、この法律は、一部を除き、公布の日から起算して一年を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上、この法律案の趣旨を御説明申し上げた次第であります。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
　デジタル社会の形成を図るための規制改革を推進するためのデジタル社会形成基本法等の一部を改正する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02320230427/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02320230427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X02320230427/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X02320230427_041</speechID><issueID>121105254X02320230427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2023-04-27</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　まず、デジタル化に際しての安全確保についてのお尋ねがありました。
　アナログ規制の見直しは、御指摘の重要インフラに関する点検も含め、デジタル技術が活用可能になるよう、現行法令を技術中立的にしていくものですが、見直しに際しては、人が点検などを行う場合と同等の安全性が確保できるよう、必要に応じて技術検証を実施することとしています。
　今後、規制所管官庁を中心に必要な技術検証を進めることに加え、デジタル庁としても、規制の見直しに活用可能な技術を整理したテクノロジーマップを整備、更新することで、十分な安全性の確保に努めてまいります。
　次に、保育所の監査についてのお尋ねがありました。
　アナログ規制の見直しに当たっては、デジタル技術を活用した際にも、安全性や実効性が規制の趣旨、目的などに照らして必要な水準を確保できていることが前提と考えています。
　こうした考えの下、先般の児童福祉法施行令の改正において、実地監査を原則とした上で、効果的かつ効率的な監査が行えるよう、一定の要件を満たした場合には実地によらない方法での指導監査を可能とするとともに、不適切事案が発生した自治体では全ての保育所に実地監査を行うことや、監査の実施率向上のために定期的な実施率の把握、公表などを行うこととされました。
　これにより、限られた人数の職員が効率的、効果的に検査を行いつつ、施設の適切な運営と保育等の質の確保を図ることができるものと考えております。
　次に、デジタル技術の効果的活用についてのお尋ねがありました。
　例えば、目視による施設や設備の点検は、まさに規制によりデジタル技術の効果的な活用が妨げられてきた事例です。
　デジタル技術の効果的な活用が妨げられないようにするために、昨年末に、アナログ規制約一万条項に関する見直しの工程表を取りまとめたところです。
　この工程表に基づき、個別の規制の見直しやテクノロジーマップの整備などを着実に進めてまいります。
　次に、デジタル法制審査についてのお尋ねがありました。
　昨年の臨時国会提出法案からデジタル法制審査を試行実施しており、七項目の代表的なアナログ規制に関係し得るとされた条項については、デジタル技術が活用できる旨を明確化する通知、通達の整備時期等と併せて、点検結果を公表しています。この取組により、各法案のデジタル原則適合性を確認しているところです。
　本法案により、デジタル社会の形成に関する基本方針としてデジタル法制審査に関連する取組を位置づけ、自律的、継続的な規制の見直しを推進していくこととなります。
　今後とも、各府省庁の法令審査担当等と連携しながら、デジタル法制審査を推進してまいります。
　次に、書面掲示規制の見直しについてのお尋ねがありました。
　事業者にインターネットで必要な情報を公表いただくに当たっては、施行に向けて十分な周知を行うほか、各規制所管省庁において運用に関するガイドラインを整備するなど、事業者の混乱が生じないよう、所管省庁と連携して対応してまいります。
　また、対応困難な一部の零細事業者については適用を除外することとしており、その具体的な基準については、各規制の趣旨や対象業界の実情を踏まえて、各規制所管省庁の省令において規定することとしております。
　こうした零細事業者については、実情に応じて柔軟に対応しつつ、将来に向けて段階的にでもデジタル化の取組を促していくこととされており、事業者のデジタル化の各種支援措置についても情報提供等が適切に行われるよう、関係省庁と連携し対応してまいります。
　次に、デジタル化の遅れと課題、デジタル庁の歩みについてのお尋ねがありました。
　デジタル化の課題としては、例えば、府省庁横断的な視点が十分ではなく、国や地方がそれぞれ情報システムを構築していたなど、各府省庁や地方が個別にデジタル化を進めてきたことが挙げられます。
　この課題が、新型コロナ感染症への対応において明らかになったと考えております。
　デジタル庁の歩みとしては、二〇二一年九月にデジタル庁が設立されてからこれまでの間に、新型コロナワクチン接種証明アプリの提供、アナログ規制の撤廃に向けた法令約一万条項の見直し方針の確定、マイナンバーカードの申請数が約九千六百万件を超え、国民の大多数に行き渡るといった成果を着実に上げてきていると考えております。
　次に、アジャイルガバナンスについてのお尋ねがありました。
　社会の複雑化、環境の変化が加速している中、政府がその時々の課題に適切に対応するためには、無謬性や安易な前例踏襲に陥ることなく、データやエビデンスに基づいて機動的、柔軟に政策を見直し、未知の課題にはトライ・アンド・エラーで果敢に取り組むというアジャイル型の対応が必要です。
　このため、デジタル臨時行政調査会においても、アジャイルガバナンス原則をデジタル原則の一つに位置づけ、デジタル時代にふさわしい、機動的で柔軟な政策の立案や見直しが可能となるよう、行政事業レビューや政策評価制度の見直しなどに取り組んでいます。
　このようなアジャイルガバナンスの考えが定着していくよう、引き続き、関係大臣とも連携しつつ取り組んでまいります。
　次に、デジタル技術を活用した民意形成の仕組みについてのお尋ねがありました。
　新しい政策や行政サービスをつくるに当たっては、国民の声をよく聞き、常に改善していくことが重要であり、その手段としてデジタル技術は極めて有用です。
　一部の地方公共団体においては、シビックテックと連携した取組を進めていることも承知しています。
　デジタル庁においても、アイデアボックスによる意見募集と議論の場の提供、共創プラットフォームによる自治体職員との対話など、多様なデジタル技術を活用して広く国民の声を聞いており、引き続き、行政サービスや政策に国民の声を直接役立てる取組を進めてまいります。
　最後に、ＥＵが策定した宣言文書に関する認識等についてお尋ねがありました。
　まず、御指摘のＥＵの宣言文書は、オンラインにおける選択の自由、連帯と包摂、安全やセキュリティーの確保など、ＥＵが目指すデジタルトランスフォーメーションに向けた原則を示すものであると認識しています。
　これらの考え方は、我が国がデジタル化を進める上でも参考とすべきものと認識しており、デジタル社会形成基本法において個人の権利利益の保護を基本理念として規定しているほか、デジタル社会形成のための基本原則においても、「オープン・透明」「公平・倫理」「安全・安心」「包摂・多様性」などを盛り込んでいます。
　また、デジタル社会における人格権等を宣言としてまとめるという趣旨の有識者の御指摘については、現在、国内外においてデジタル社会の在り方に関して様々な議論がなされているものと承知しており、デジタル庁としても、国内外の議論を注視し、必要な検討を進めてまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣斉藤鉄夫君登壇〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02320230427/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02320230427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X02320230427/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105254X02320230427_047</speechID><issueID>121105254X02320230427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第23号</issue><date>2023-04-27</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　まず、デジタル技術の社会への浸透のための国家戦略についてお尋ねがありました。
　デジタル庁と厚生労働省によるＣＯＣＯＡの総括報告書で、ダウンロードが四千万件を超え、短期間で急速に普及し、個人に対する注意喚起の効果が見られたとの評価があったこと、利用者アンケートの結果から、利用者属性に応じた働きかけが更なる普及につながる可能性があること、有効な機能を平時から改善を重ね運用し信頼を高めつつ、緊急時にも活用することが望ましいとの考え方などをお示ししました。
　政府としては、誰一人取り残されない、人に優しいデジタル化を目指し、デジタル社会の実現に向けた重点計画を昨年六月に閣議決定しております。ＣＯＣＯＡの教訓も生かしつつ、デジタル化に向けた国家戦略であるこの重点計画に沿って、社会全体のデジタル化の実現に向けた取組を推進してまいります。
　次に、調査研究広報滞在費についてのお尋ねがありました。
　調査研究広報滞在費の削減など、政治に要する費用の問題については、国会において各党各会派の間で御議論いただく事柄であると考えます。
　なお、衆議院の委員会において答弁した、実のある改革とは、国益に沿い、また国民の利益となる改革一般を指して使用したものです。
　次に、アナログ規制の見直しに時間を要した理由についてのお尋ねがありました。
　コロナ禍により、デジタル化の妨げとなるアナログ規制の存在が浮き彫りになったことから、政府としては、デジタル臨時行政調査会を設置し、その見直しを可及的速やかに進めてきたところです。
　二〇二一年十二月にデジタル原則が決定されてからの約一年間で全ての法令を総点検し、アナログ規制を定める約一万条項について見直し方針、時期を決定するなど、過去に例のないスピードで進められてきたものと認識しています。
　なお、これらのアナログ規制の見直しでは、規制所管省庁との調整作業などのデジタル化は容易ではなかったものの、法令のデータベースの徹底活用や規制の類型化などにより、可能な限り効率的に作業を進めてきたところです。
　次に、国会議員の方々への本法案の御説明方法についてのお尋ねがありました。
　デジタル庁としては、新たな試みとして、本国会提出法案から、議員の御理解を得た上で、オンラインやタブレットによる御説明を導入しているところであり、引き続き、委員の御指摘も踏まえ、こうした取組を行ってまいります。
　次に、記録媒体による申請についてのお尋ねがありました。
　フロッピーディスクについては、他の容量の大きい記録媒体も普及していることなどから、実際に使用されている場面は極めて限られているものと認識しております。
　記録媒体の使用については、システムが使用できない場合の補完的な方法として定めている場合などもあることから、今般の改正で、記録媒体の使用を一律に廃止することはせず、オンラインでの手続を可能とすることとしております。
　次に、地方のデジタル化についてのお尋ねがありました。
　デジタル社会の恩恵を実感いただくには、暮らしに密接に関連する地方自治体においてもデジタル技術を活用していくことが必要です。
　そのため、自治体におけるアナログ規制の見直しが進むよう、国における見直し等をベースにしたマニュアルの公表、実際に見直しを行うモデル自治体を通じた課題の整理、活用可能な技術を容易に把握できるテクノロジーマップの整備、デジ田交付金による財政面での支援などを国として行っているところです。
　引き続き、自治体におけるデジタル技術の活用を推進するため、必要な取組を行ってまいります。
　次に、地方自治体のデジタル人材についてのお尋ねがありました。
　地方自治体におけるデジタル人材の確保を図るため、市町村のために都道府県等が行った人材確保に要する経費について、総務省において特別交付税措置を講じています。
　また、デジタル庁においても、総務省やＪ―ＬＩＳと連携して、地方自治体におけるデジタル人材の確保、育成を支援するべく、研修コンテンツの提供や講師派遣など、地方公務員向けの研修内容の充実に向けて取組を進めています。
　次に、サイバー攻撃に対する体制等についてのお尋ねがありました。
　デジタル庁では、ＮＩＳＣと連携し、サイバーセキュリティーを含む情報システムに関する基本方針を示しています。
　また、デジタル庁は、重要度の高いシステムを整備、運用していることから、優秀なエンジニア人材を採用してセキュリティーの実装を進めるとともに、庁内に専門チームを置いて、セキュリティーの監査を実施するなどしています。
　なお、「富岳」の活用を含めたサイバー防衛に関する御指摘については、国家安全保障戦略において、「サイバーセキュリティに関する世界最先端の概念・技術等を常に積極的に活用する。」とされており、今後、関係省庁において検討が進むものと承知しています。
　最後に、都市ＯＳ及びデータ取得と個人情報保護についてのお尋ねがありました。
　都市ＯＳ、すなわち、まちづくりを支えるデータ連携基盤の構築に当たっては、データの相互接続性やシステムの拡張性が保たれることが重要であり、政府として、基本となるアーキテクチャーを整備しています。
　また、地域実装を加速するため、デジ田交付金を通じて基盤構築を支援しているほか、デジタル庁において基盤の中核部分を開発し、無償公開しています。
　こうした取組を通じ、データ連携基盤を効果的に活用したまちづくりと、それを支える産業の活性化に引き続き取り組んでまいります。
　なお、スマートシティーの実施に当たっては、データを取り扱う地方公共団体等において、個人情報保護法に基づき個人情報を適正に取り扱う必要があります。こうした点について、必要な周知、広報を行ってまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣永岡桂子君登壇〕</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02320230427/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105254X02320230427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105254X02320230427/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121114536X00520230426_003</speechID><issueID>121114536X00520230426</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2023-04-26</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（河野太郎君）　ただいま議題となりました不当景品類及び不当表示防止法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び概要を御説明申し上げます。
　近年の商品等の取引に関する表示をめぐる状況を踏まえ、不当景品類及び不当表示防止法の抑止力を高めるとともに、不当表示の迅速な是正を実現し、一般消費者の利益の一層の保護を図る必要があります。そこで、過去に課徴金納付命令を受けたことがある事業者に対して課す課徴金の額を加算する措置、不当表示に係る規定等に違反する疑いのある事業者が疑いの理由となった行為について是正措置計画の認定を受けたときは当該行為について措置命令等の規定を適用しないこととする措置等を講ずる必要があるため、この法律案を提出した次第です。
　次に、この法律案の内容につきまして、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、課徴金の納付を命ずる場合において、対象となる違反行為から遡り十年以内に課徴金納付命令を受けたことがある事業者に対し、課徴金の額を加算する措置を講ずるものとしています。さらに、優良誤認表示及び有利誤認表示をしたときについて罰則を定めることとしています。
　第二に、不当表示に係る規定等に違反する疑いのある事業者が疑いの理由となった行為についての是正措置計画を申請し、内閣総理大臣から当該是正措置計画について認定を受けたときは、当該行為について措置命令及び課徴金納付命令の規定を適用しないこととする措置を講ずるものとしています。
　第三に、事業者が所定の手続に沿って返金措置を実施した場合には課徴金を減額することとする措置について、金銭による返金措置に加えて、当該返金措置の対象となる消費者が承諾した場合に金銭と同様に使用することができる前払式支払手段を交付することによる返金措置を可能とする規定を整備することとしています。
　第四に、適格消費者団体は、優良誤認表示の疑いのある表示を行う事業者に対し、表示の裏付けとなる合理的な根拠を示す資料の開示を要請することができるとともに、事業者は当該要請に応ずる努力義務を負う旨の規定を整備することとしています。
　その他、所要の規定を整備することとしています。
　なお、一部の規定を除き、公布の日から起算して一年半を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしています。
　以上が、この法律案の提案理由及びその概要であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00520230426/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121114536X00520230426</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121114536X00520230426/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_013</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードと健康保険証を一体化することで、医療機関、薬局を受診するときに、本人同意の上で、過去の医療、健康情報に基づいた医療を受けられるというメリットがございます。施設等に入所されている方たちに、こうしたメリットを踏まえてマイナンバーカードを活用していただきたいというふうに思っております。
　健康保険証の利用を継続することは、医療機関や薬局あるいは保険者に手作業による事務負担が残ります。また、成り済ましによる受診などのリスクが残ることになります。
　医療ＤＸを実現して、安全、安心でよりよい医療を提供するだけでなく、医療保険制度の事務を効率化し、質を高めていくために、マイナンバーカードによる受診を原則として、紙やプラスチックカードからＩＣチップつきのマイナンバーカードに移行していくことが重要でございますので、現行の健康保険証を廃止するための様々な準備を進めていきたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_015</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　通告をいただいておりませんので、資料がございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_017</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　通告をいただいておりませんので、手元に資料がございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_019</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　繰り返しますが、健康保険証とマイナンバーカードを一体化することで、よりよい医療を受けていただけることになると思っております。また、医療のＤＸを進めることで、様々な事務コストを削減する、これはひいては医療費の削減にもつながることだと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_042</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバー制度は、行政の効率化と国民の利便性向上を重視して、公平公正な社会を実現するデジタル社会の基盤であります。国民の利便性向上が大きな目的であることは言うまでもありません。
　これまで、マイナンバーの利用によって、児童手当の申請など、約二千五百の社会保障制度、税制、災害対策といった事務におきまして、行政機関の間での情報連携によって、住民票の写しあるいは課税証明書の添付書類を省略する、それができるようになりました。また、国民の皆様が各種書類の取得のために市役所に出向くことや、取得した書類の提出といった負担が軽減されております。
　今回のこの改正案では、社会保障制度、税制、災害対策分野以外の行政手続においてもマイナンバーの利用の促進を図り、具体的には、国家資格ですとか自動車登録、在留期間更新に関する事務においてマイナンバーの利用を可能とすることにより、これらの手続においても、これまで提出を求めていた書類の取得、添付が不要となり、より一層国民の皆様の負担の軽減につながると考えております。
　引き続き、国民の皆様の利便性向上につながる点も含めてしっかり周知しながら、マイナンバー制度を推進してまいりたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_044</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　誰一人取り残されないデジタル社会というのを実現する、これが大事だと思っておりまして、高齢者、あるいは障害を持つ方々を始め、デジタル機器やサービスに不慣れな方々への配慮というのが重要だと思っております。
　デジ庁では、スマホの基本的な操作方法ですとかマイナンバーカードの利用方法などをサポートするデジタル推進委員を二万四千人を超えて任命をさせていただいておりまして、中には、障害を持っていらっしゃる方が、デジタル推進委員として、ほかの障害を持っている方にこうした指導、援助をするというようなことも行われております。
　また、スマホで行政手続をできるようにいたしますが、スマホを使うのが苦手だ、スマホを使えないという方にとっては、窓口に来ていただくことになりますけれども、そういう方が窓口に来られたときも、今までと違って、一々書類の記入をしなくても、本人確認をすれば、後はもう口頭で、今日はこの手続と言っていただければその手続がスムーズに進む、書かない窓口、こういう導入が始まっておりまして、デジ庁としては、書かない窓口の全国への横展開というものをしっかり進めていきたいと思っております。
　様々な取組を通じて、誰もがいつでもどこでもデジタル化の恩恵を受けることができる、誰一人取り残されないデジタル社会の実現に向けて、しっかり努めてまいりたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_046</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタル庁発足当初、誰一人取り残さないと申しておりましたが、国民の皆様の側から見て、これは誰一人取り残されないデジタル化ということで、今は、誰一人取り残されないデジタル化と言うようにしております。
　その意味するところは、国民お一人お一人にとって、デジタル化のメリットをしっかり享受していただけるようにやっていかなければならないということで、スマホを使える方はスマホで便利に、そうでない方もデジタル化で便利にということでございます。例えば、御高齢の方、施設に入られている方、障害を持たれている方、今までできなかったことがデジタル技術を使うことによって可能になるということがもう既にいろいろな場面で起きておりまして、そういうことを進めていくというのも大事なことなんだと思います。
　しっかりと、公平公正な社会、これをデジタル技術を進めることで実現をしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_048</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　個人情報を扱う以上、そこのところはしっかりと抑制的に、国民の皆様から信頼される形で努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_052</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　個別の手続、手当、いろいろな支給要件があると思います。その支給要件をどう確認するのかというような技術的な点はあると思いますが、少なくともデジタル化を進めるというのは、手続を簡便にする、申請を簡単にする。申請を簡単にするというものの最たるものは、申請がなくても、要件に当たる人のところにはプッシュ型で来るということだと思いますので、デジタル庁としては、プッシュ型でできるものはもうこれはプッシュ型でやりたいというふうに思っております。
　済みません。児童手当についてどういう要件があって、何が今問題になっているかというのは、私はこの場で把握しているわけではありませんが、最終的には、申請なしというのが一番簡単な手続でありますので、それをデジタル庁としては目指していきたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_058</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　政府として、マイナンバーの利用は別表第一に記載をして国会で審議をしていただくというのが、これが政府の考えでございます。
　デジタル庁の参与というのは、デジタル庁にいろいろな意味で助言をしてくださる方を参与にしておりまして、参与は非常勤で、デジタル庁の意思決定に関わる者ではございません。助言をいただく方々でございますから、いろいろな御意見を持っていらっしゃるということなんだろうと思いますが、参与の意見イコールデジタル庁の意見ということでもございませんし、政府の考え方は今回提出させていただいた法律案のとおりでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_060</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　所管大臣として、ベストの案を出させていただいたと思っております。
　別表第一はしっかりと国会で御審議をいただいてマイナンバーの利用について国会の御了解を得るというのが、これは国民からの信頼を得る意味でも非常に重要だと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_062</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタル庁に御助言をいただく方、向井さんのほかにも、ミスターインターネットと言われている村井純先生とか、ミスター何とかという方はたくさんいらっしゃいますが、これは別に称号でも何でもなくて、みんなが勝手にそう呼んでいるだけでございますので、それは、ミスターマイナンバーと言われたからといって、別にこれは私がどうこうということでもないんだろうと思っております。
　デジタル庁としては、いろいろな方の御意見を伺いながら、デジタル庁としてしっかりと意思決定をしていく、そしてデジタル庁としての意思をしっかり広報、周知していくのが大事だと思っておりますので、そこの広報については、これからもしっかりやらせていただきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_064</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　日本は自由社会でございますから、いろいろな方が御自分の御意見を述べられるというのは、これは自由なんだと思っております。どこかの国の独裁政権のように、政府の意見と違うことを言ったら捕まっちゃうみたいなことにならないというのは、それはとても大事なことだと思っております。
　デジタル庁として、御助言をいただく方に参与という資格でいろいろ御助言をいただいているわけでございまして、そうした方々の意見が全部デジタル庁の意見ではないということはしっかり申し上げていかなければいけないかな、そこのところの広報はきっちりやっていかなければいかぬかなと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_066</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタル庁には、参与のほかに、様々な有識者会議の委員といった方もいらっしゃいます。そういう方が様々御発言をするときに、デジタル庁の何とか会議の委員というタイトルがつけられることもそれはあるんだろうと思います。
　有識者会議でございますから、幅広い方にお入りをいただいて、様々な御意見をいただくということは当然あります。そういう方々からの意見や御発信を、政府の方向性と同じでなければならないということになれば、どこかの独裁政権のようになってしまいますので、デジタル庁のいろいろな役割をお願いをしている方々の御意見を、デジタル庁として、ああせいこうせいということはするつもりはございません。
　デジタル庁としては、責任を持って、所管大臣の下、デジタル庁としての意思決定をするわけでございます。参与を始め、非常勤の方々がその意思決定に関わるということはございません。
　もちろん、広く御意見をいただいて助言をいただく、それを参考にはいたしますが、意思決定をするのはあくまでもデジタル庁でございますので、そういう方々の発言がデジタル庁の意見であると取られる国民もいるかもしれませんけれども、そこのことは分かっていらっしゃる国民も大勢いらっしゃると思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_068</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　参与もそこは分かっていらっしゃると思いますが、委員からの御提起でございますので、そこはしっかり話をしたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_072</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーの利用範囲というのは、法令又は条例で定められた行政事務に限定するとともに、第三者提供の制限や罰則の強化など、制度面やシステム面での各種のセキュリティー対策を講じております。
　具体的には、マイナンバーを取り扱う者に対して漏えい防止などの安全管理措置を義務づけ、個人情報保護委員会が必要な指導などを行うこと、個人情報を一元管理せず、各行政機関において分散管理することなど、個人情報保護に十分配慮した仕組みとしており、この改正案でもこれらの仕組みに何ら変更はございません。
　そもそも、マイナンバー制度は、その導入時から、将来的に幅広い分野での利用も目指すこととされており、今回の改正案はその趣旨を踏まえたものでございます。
　この改正案におきまして、社会保障、税、災害対策以外の行政事務においても利用の促進を図ることといたしますが、個別の法律の規定に基づく事務について新たにマイナンバーを利用するためには、従来どおり、引き続きマイナンバー法に個別に規定する必要があり、国会において御審議をいただくことというふうにしております。また、情報連携できる主体、事務は法令で厳格に限定しておりますことから、政府の裁量が大きくなるということもございません。
　今後とも、個人情報保護に十分配慮して、制度の趣旨に沿ってマイナンバー制度を運用してまいりたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_074</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　この法案は、有識者や関係者などから意見聴取を行い、丁寧に検討を進めてまいりました。
　具体的には、マイナンバー制度については、有識者を構成員とするマイナンバー制度及び国と地方のデジタル基盤抜本改善ワーキンググループ、通称マイナワーキンググループにおきまして、自動車の変更登録や在留資格の許可等に関する行政手続などにマイナンバーを活用できるようにすること、新たに行政機関の間でマイナンバーを用いた情報連携を行う際、より速やかに開始できるようにすることなどについて、メディアを含め、オンラインかつフルオープンの形式で半年以上かけて御議論をいただき、具体的な検討を進めてまいりました。
　ワーキンググループでも一定の理解を得られたところでございますが、こうした議論や報道を通して国民の理解も深まってきたものと認識しております。
　引き続き、この法案の国会での審議も含め、国民の理解を得られるよう十分説明を尽くしてまいります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_076</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　丁寧な議論の中でそうした懸念を拭って、今改正案にたどり着いたものでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_090</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　先ほどから答弁申し上げておりますように、マイナンバーカードと保険証を一体化することで、全ての国民の皆様によりよい医療を受けていただくことができるようになります。
　また、利用者、医療機関、保険者、様々な場面で事務効率が向上し、コストが下がる、ひいては国民医療費の低減にもつなげることができると考えておりますので、これは全ての国民がこの利益を享受することができる、そういうふうに思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_092</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　多くの国民の皆様にメリットがあるということをしっかり広報、周知して、使っていただくように努めていきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_094</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　思いません。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_096</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　そこのところで個人情報保護がしっかりできるように、法制的にも技術的にも様々な運用面でも整備をしてまいりました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_108</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　個別の法律の規定によらない公的給付のうち、国民生活及び国民経済に甚大な影響を及ぼすおそれがある災害や感染症が発生した場合に支給されるもの、又は経済事情の急激な変動による影響を緩和するために支給されるものにつきまして、公金受取口座登録法に基づき、内閣総理大臣が特定公的給付に指定することによって、当該給付事務のために、地方税情報、児童手当や生活保護の関係情報など、行政機関が保有する情報を取得、利用することや、それらの情報をマイナンバーを利用して管理することが可能となります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_110</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　そのとおりでございまして、二〇二一年五月、特定公的給付に関する制度を開始して以来、個人事業主を対象とした地方自治体独自の給付、四件が特定公的給付に指定されてきております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_112</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　これは前回も補佐官とこの話をさせていただきまして、マイナンバーは悉皆性があるけれども法令で利用の制限がある、法人番号はいろいろ使えるけれども網羅性がないということで、どっちにするかそろそろ決めにゃいかぬなと思っておりまして、実はこれは、あしたからデジタル臨調、デジ臨の方で、どっちにするか議論を開始をするところでございますので、補佐官もいろいろと発信をしていただければ、その御意見をデジ臨の議論の中で取り入れていきたいというふうに思っております。
　だらだら議論するつもりはありませんので、なるべくコンパクトに議論して、方向性を決めたらしっかり走っていきたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_118</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　別にデジタル庁に権限がないと言うつもりは全然なくて、これまでも省庁を張り倒していろいろなことをやってきましたので、そこはしっかり進めていきたいと思っております。
　ただ、さっき答弁があったように、厨房の数を数えるのか、工事現場の数でやるのか、工事現場も厨房もない事業所はどうするのか、いろいろな課題がありますので、そこはある程度網羅的に、悉皆的にやっていかないといけないのかなと思っておりますので、そこはさっさと議論をして結論を導きたいと思っておりますが、まだ委員の持ち時間もあるようでございますから、たまには委員の御意見もちょっと開陳していただけたらと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_120</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　最初の議論を見ながらお尻を決めていきたいと思います。すぐできるようならすぐやりますし、込むようなら、毎週一回でも開催しながら、どんどんやっていきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_122</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　個人番号、マイナンバーでやるのか、法人番号でやるのか、あるいは個人事業者番号みたいなことでやるのか、そこはいろいろな議論があると思いますが、ここのところが一番ややこしくなっておりますので、方向性はしっかり出したいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_126</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　やっと補佐官が仕事をしてくれたなという感じでございます。ありがとうございます。
　補佐官の法案もまだ見ていないので、それを見て、そこに本当に課題がないのかどうか確認しながら、なるべく迅速に結論を出していきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_130</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　二〇二一年九月にデジタル庁が発足しまして、立ち上げは様々いろいろなことがあったと思いますが、平井大臣、牧島大臣の下、立ち上げをうまく乗り切ったのではないかなというふうに思っております。
　今委員からお話ありました年休取得も、大体、霞が関とほぼ同じような日数になっていると承知をしております。
　働き方の中では、デジタルでございますから、テレワークでそもそもデジタル庁に来ない職員もたくさんおります。また、国会業務などは、チャットツールや文書の共同編集といったものを駆使して、それなりにうまくできているのではないかと思っておりますし、私のところのいろいろな打合せなども、紙を持ち込むのではなくてペーパーレスでやろうということで、ドキュメントを電子で送ってもらったり、そういうことをやっております。
　デジタル庁の職員がミッション、ビジョン、バリューといった目的、行動指針を共有して一体となってやっていこう、これはもう平井大臣、牧島大臣がそういう機運を醸成をしてくれておりますし、毎月、私以下、副大臣、政務官を含め全職員がオンラインで情報共有を行うオールハンズミーティングといったものも実施をしております。
　また、職員アンケートを定期的にやっておりますが、おかげさまで、満足度は一定程度向上してまいりました。若干ばらつきはありますが、全体的には上向いてきておりますので、こうした事例を、先進的と言われ、いいものについては積極的に霞が関の中で横展開していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_136</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　幾つかゴールはあると思いますが、一つは、行かない市役所、書かない窓口。マイナンバーカードの機能をスマホに搭載、これは五月十一日からやります。そうすると、様々な手続はオンラインで申請できるようになります。
　また、今、デジ庁の作ったキャッシュレスのシステムを宮崎県の都城市で試してもらっておりますが、オンラインの申請ができるだけでなく、キャッシュレスで手数料の納付をすることができるようになります。
　また、来年の確定申告から、給与所得の自動入力もできるようにしようと思っておりまして、そうすると、行政の手続、あるいは手数料納付、税金、罰金の納付、こういうものは、役所や金融機関などに行かなくとも、オンラインで全部できるようになる。行かない市役所、書かない窓口。
　書かない窓口というのは、スマホを使えない方は窓口に行ってもらわないといけませんけれども、行っても、一々申請の手続の書類を書かなくても、本人確認ができれば、口頭で、今日はこの手続と言っていただければ全部終わるようにしたいというふうに思っております。
　それから、マイナンバーカード、もう一つは、市民カード化。
　これは、今、健康保険証、介護保険証、診察券、運転免許証、在留カード、様々カードがあると思いますし、また図書館のカードだったり、いろいろなものがありますが、こういうものを一つにまとめて市民カード化、マイナンバーカードがあれば行政のいろいろなサービスを受けることができるということが二つ目のゴールでございます。
　また、三つ目は、行政だけではなくて、民間のサービスの利用。
　これは、今、口座の開設時ですとか、あるいは引っ越し、今度五月の十六日から四情報の提供サービスを始めますが、そうすると、民間も、マイナンバーカードの提供する様々なサービスを活用してもらって世の中を便利にすることができると思っておりまして、まだ約四百四十社でございますが、この活用を日本の企業はどんどん広げていっていただきたいというふうに思っております。
　行かない市役所、書かない窓口、二つ目にマイナンバーカードの市民カード化、三つ目に民間サービスでの活用、この三本柱がいわば当面のゴールということで、いろいろな機能の拡充をやってまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_164</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタルだからできるセーフティーネットというのはあるんだろうと思います。先ほどの御質問でもありました、申請主義からプッシュ型への転換というのも、これはデジタル技術があるからこそできる、そういうことになるんだろうと思います。
　デジタル庁としては、行政サービスの品質、コスト、スピード、これを根本から改めるべく、アーキテクチャーから見直す、そして必要な基盤整備を進めているところでございまして、公金受取口座の登録の推進、これは、緊急時の給付金、税金の還付、年金、手当、様々な公的給付の支給に利用することができます。また、自治体が保有する住民情報を住民向けのサービスで円滑に活用したり、マイナンバー制度に基づく行政間の情報連携を更に進めるための情報連携基盤、これを二〇二五年までに遅くとも整備をしていきたいというふうに思っております。
　委員からお話のありましたきめ細やかな給付に関しましては、これは、様々、社会保障の制度を所管する省庁において、まずは給付制度に関する検討が行われると思います。それが行われた上で、システムでそれをいかに実現するかということになろうと思いますので、デジタル庁としては、いかなる給付制度になっても、それをデジタルでしっかり対応できるような基盤整備、これをしっかりやってまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_166</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　給付つき税額控除、あるいはベーシックインカム、所得の低い方への対応としていろいろなところで提起されている制度でございます。
　デジタル庁といたしましては、どのような社会保障に関する制度が導入されることになりましても、それをしっかり支えることができる基盤をつくっていくというのが大事だというふうに考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_168</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　我が国の国民負担率も徐々に上昇して、北欧に近づいてきているというところはあるだろうと思います。また、高齢化率が非常に日本は高いというところを考えますと、やはり公平公正な負担と給付の関係というのは大事ですし、セーフティーネットの構築というのが非常に重要になってまいります。
　セーフティーネットをしっかりと張っていくためには、やはり、デジタル技術を使って網羅的に様々なデータを把握し、そのデータに基づいた施策の実行、ＥＢＰＭというのが重要だと思います。
　重点計画を昨年六月に閣議決定をいたしましたけれども、「デジタルの活用により、一人ひとりのニーズに合ったサービスを選ぶことができ、多様な幸せが実現できる社会」というのをその中に掲げております。引き続き、それを目指すために、デジタル社会の基盤整備を急ぎながら、誰一人取り残されない、人に優しいデジタル社会の実現というものの取組を強力に進めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_170</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタル基盤の実装という意味では、デンマークですとかエストニアといった国が非常に進んでいると思います。また、シンガポールでは、デジタル技術を使ってスマホ一つでいろいろなサービスを簡単に享受することができるというのを、私も実際に見てまいりました。また、インドでは、中国をしのいで最大の人口になりましたけれども、十数億の方に本当にデジタルの恩恵が行き渡り始めている、そのスピード感というものも非常にすごいものがあるなと思いましたので、そういうデジタルの技術をいかに進めていくかという中では、そうした国々を参考にしながら我が国もやっていかなければいけないかなと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00920230425_188</speechID><issueID>121105367X00920230425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2023-04-25</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ただいまの御決議をいただきました附帯決議につきましては、その趣旨を踏まえて配意してまいりたいと存じます。
　　　　―――――――――――――</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00920230425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00920230425/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104129X00120230424_168</speechID><issueID>121104129X00120230424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-24</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　お疲れさまでございます。
　平成三十年度から令和元年度における消費者庁歳出決算の概要を御説明申し上げます。
　平成三十年度の歳出予算現額は百五十億七千四百九十七万円余でありまして、これを支出済歳出額百二十六億五十万円余に比較いたしますと、二十四億七千四百四十六万円余の差額を生じます。
　この差額のうち翌年度へ繰り越した額は十一億五千万円であり、不用額は十三億二千四百四十六万円余であります。
　続きまして、令和元年度の歳出予算現額は百五十一億二千九百九十六万円余でありまして、これを支出済歳出額百二十八億九千八百五十一万円余に比較いたしますと、二十二億三千百四十五万円余の差額を生じます。
　この差額のうち翌年度へ繰り越した額は十一億五千万円であり、不用額は十億八千百四十五万円余であります。
　以上をもちまして、平成三十年度から令和元年度における消費者庁歳出決算の概要説明を終わります。
　よろしく御審議くださいますようお願い申し上げます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104129X00120230424/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104129X00120230424_174</speechID><issueID>121104129X00120230424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-24</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　会社法八百二十六条で言います刑罰に触れる行為を認定する立場に消費者庁はないために、この八百二十六条に基づいて法務大臣へ通知する義務を負うものではないと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104129X00120230424/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104129X00120230424_176</speechID><issueID>121104129X00120230424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-24</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　消費者庁としましては、違反している事業者につきまして、法と証拠に基づき厳正に対処していきたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104129X00120230424/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104129X00120230424_178</speechID><issueID>121104129X00120230424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-24</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　消費者被害を野放しにするつもりはございませんので、そこのところはしっかり対応してまいります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104129X00120230424/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104129X00120230424_180</speechID><issueID>121104129X00120230424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-24</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　モニターになれば報酬があるなどと勧誘し、モニター料を代金の支払いに充てることを条件にしてサービスを無料や格安で提供すると思わせて契約させる、いわゆるモニター商法は、特定商取引法においては既に業務提供誘引販売取引として規制の対象となっております。
　消費者庁として、こうした法律に基づいて、引き続き、モニター商法を含む業務提供誘引販売取引による消費者被害の防止に努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104129X00120230424/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121104129X00120230424_208</speechID><issueID>121104129X00120230424</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2023-04-24</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ただいま会計検査院から御指摘のありました事項につきましては、誠に遺憾に存じております。
　御指摘を受けた事項につきましては、当時所管していた総務省において政府共通プラットフォームの整備等に際して、需要の把握や各府省との調整等を適時適切に行うための手続を明確にするなど所要の措置を講じたところです。また、デジタル庁において、国等の情報システムを対象とした、一元的なプロジェクト監理を実施しており、システムの統一的管理を強化しております。引き続き、再発防止に万全を期してまいる所存であります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121104129X00120230424</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121104129X00120230424/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_047</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　もちろん、ミスを起こさない、そのために様々なことを徹底する、これは当然のことだと思います。
　しかし、それでも一〇〇％ということがない以上、万が一漏れても大丈夫だというレジリエンスを高めるということも、これは当然のこととしてやらなければいかぬと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_049</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　別に、漏れて当然などということを言った覚えはございません。変な言いがかりをやめていただきたいと思います。
　マイナンバーカードに対する不安がある、これは我々もよく承知をしております。その不安を払拭できるようなしっかりとした安全性に対する広報、周知に努めてまいりたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_057</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　確かに、五年前、マイナンバーカードを使ってできるサービスというのは恐らく限りが相当あったんだろうと思いますが、保険証をマイナンバーカードと一体化することによって、これは医療の質が飛躍的に上がります。また、医療機関にとっても業務の効率化になります。
　また、それ以外にも、例えば税の分野で申し上げれば、ふるさと納税がオンラインで完結できるようになりました。また、今年、確定申告の医療費控除をマイナンバーでやっていただいた方は、これはもう領収書を一年分集める必要もなく、一発でオンラインでできるようになりました。
　また、来年度から、給与所得者、これは企業がオンラインで源泉徴収を提出している企業の場合には、給与所得については書かない確定申告、これを今、実現させようとしておりまして、これができると、恐らく一千万人近い方が、書かないで確定申告ができるようになるんだろうと思います。
　また、昨日から、宮崎県の都城市では、市役所にお支払いをする手数料、これをオンライン納付ができるようになりました。まだ、戸籍の改製あるいは改製原戸籍のオンライン申請のキャッシュレス納付というところでございますが、昨日、順調に滑り出しをいたしましたので、この業務がうまくいけば、都城市での業務を増やしていく、あるいは、都城市に限らず、全国の手を挙げてくれた自治体に広めていくということができるようになります。
　こうやって、これからも新しいサービスがどんどん出てまいりますし、例えば、引っ越しをするときの転出届は、もうオンラインでできます。転入届も、転入予約をしていただければ、市役所の準備状況にもよりますが、準備している自治体は転入も簡単になりますし、民間の公的個人認証のサービスを活用していただければ、金融機関を始め、今までは引っ越すたびに住所変更届をやらなければいけなかったものが、住所変更届が必要なくなるわけでございます。
　国民の皆様の利便性を更に上げるように、保育園の就労証明書もマイナポータルを活用して提出をできるようにいたしますし、保険証だけでなく、これは、病院の診察券であったり、小児医療費の助成の書類、あるいは難病、障害者の公的助成の書類、今、紙で持っていかなければならないものも、マイナンバーカードで、こうしたものも一律これで対応できるようにしてまいります。
　そうなりますと、国民の皆様も相当利便性が高まったということを感じていただけるようになると思っておりますので、デジタル庁としては、全国一律でサービスが提供できるようになるまで待つのではなく、手を挙げてくださった自治体からどんどん新しいサービスを使っていただけるように、なるべく早くサービスの導入に心がけていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_066</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードを使って患者の既往歴、薬剤情報などを参照する仕組みを救急隊も活用する、そういう実験もやられて一定の成果が出ていると思います。消防庁としては、マイナンバーカードを活用した救急業務の全国展開に向けたシステムの構築に関する検討をする、そう承知をしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_070</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　現行のマイナンバー制度で、マイナンバーの利用範囲につきましては、利用主体、それと事務について、個別の法律を引用する形で法定をしております。ですから、マイナンバーを利用できることとされている事務と実質的に異ならないにもかかわらず、個別の法律に基づかない事務だとマイナンバーを利用ができないわけでございます。
　ですから、この改正でも、個別の法律の規定に基づく事務というものは、新たにマイナンバーを利用するためには、従来どおり、引き続きこのマイナンバー法の別表に個別に規定をする、そのために国会で御審議をいただくということは変わりはございません。
　その上で、個別の法律に基づかないもので、法律でマイナンバーの利用が認められている事務に準ずるものについて、事務の性質が同一である事務に限定した上で、主務省令によりマイナンバーの利用を可能とするというふうにしております。
　例えば、最近のコロナワクチン、この予防接種、これは予防接種法に基づく事務でございますから、ＶＲＳ、マイナンバーでやらせていただきました。
　全く同じ、ファイザー、モデルナの予防接種を、在日米軍が基地内で基地で働く日本人に予防接種をしてくれたわけでございますが、全くやっていることは、ファイザー、モデルナのワクチンを注射器で筋肉注射する、やっていることは全く同じでございますが、米軍が基地の従業員に予防接種をするものは予防接種法ではないものですから、これにはマイナンバーを使うことができませんでした。
　このように、法律には基づいていないけれども、やっていることが同じ、事務の性質が同一である、こういうものについて、主務省令でマイナンバーの利用を可能とするというのが今回の改定の趣旨でございます。
　また、主務省令の改正に当たりましては、行政手続法に基づくパブリックコメントを行いますので、これも国民の皆様にはっきりお示しした上で、マイナンバーを利用できる事務を追加するということになります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_072</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　パブリックコメントで国民の皆様の声をしっかりお聞きするというのと、パブリックコメントに付すということで、何かこっそり追加されるということがないということだと思います。
　また、準ずる事務が追加され、情報連携が行われた結果というものは、これは全て記録されるわけで、それぞれの個人の皆さんは、マイナポータルから入っていただくと、行政機関間の情報連携がどのように行われ、自分の情報がどの機関に連携されたかということは、これは確認できるようになっておりますので、国民の皆様にもそうしたところをしっかり見ていただきたいというふうに思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_074</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　パブリックコメントというのは行政手続法に定められた制度でございますから、それをしっかりやっていくということと、ただ、やりましたというだけで終わらせてはいかぬというのは、これはそのとおりだと思います。
　私も与党内でおかしいだろうという声を上げたことも何度もありますので、やはりパブリックコメントでいただいた御意見、これはしっかり公表して、その中で、取り入れるべきものはしっかり取り入れなきゃいかぬというふうに思っておりますので、まずはパブリックコメントに対する信頼も高めていくというのが大事だと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_076</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　まずは、この地・こ・デジでいろいろと、一般審議もございますから、そういう中で皆様の御意見を承って、必要なことは政府としてしっかり対応していくべきものだと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_078</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　これまでもそうした事案が幾つもあったということは、これは真摯に受け止めなければならないというふうに思っております。やはり、先ほどの答弁にもありましたけれども、マイナンバーによる情報漏えいのリスクを心配されている方の割合というのが高いということは、これは我々もしっかり対応しなければならないというふうに思います。
　その上で、二つ申し上げますと、一つは、様々漏えいがあって、それはもう漏えいがあったこと自体いかぬことでありますが、これは、マイナンバーに関するシステムからの漏えいではなくて、ＵＳＢを紛失してしまったとか再委託してしまったとかという、一つはヒューマンエラーであった。ですから、システムそのものについて問題が起きたことはないということ。
　それからもう一つ、マイナンバーが流出したということでございますが、この流出したマイナンバーが悪用されたことは起きていないということでございます。だからいいと言うつもりは全くありませんが、少なくとも、このマイナンバーの安全性とか、あるいはマイナンバーを扱うシステムについての問題が起きていないということは、これは国民の皆様にもよく知っていただいた上で、やはりヒューマンエラーということがこれまで度々起きておりますので、このヒューマンエラーをどのように減らしていくのかということは、政府としてまず真剣にやらなければいけない。
　その上で、このヒューマンエラーというのは、やはり歴史上ずっと、それはもう古代エジプトの時代からずっとあったわけでございますから、ヒューマンエラーが仮に起きたとしてもマイナンバーが悪用されないんだということはしっかりと担保し続けなければならないというふうに思っております。
　一つ一つのケースについて報告を受けておりますが、どこかの段階で、少しまとまってそうしたことを申し上げるというのは検討する必要があるかなと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_080</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　そもそも、マイナンバーを含む情報を名簿業者が保有すること自体、許されることではないわけでございますが、闇で何が行われるかということもあります。
　ただ、マイナンバーで何か、個人情報を芋づるで引き出すことができないようにこれは分散管理をされておりますし、それぞれの情報機関はそれぞれ独自の符号で管理をしておりますので、マイナンバーで何か個人情報が引き出されて集積されるということはおよそ考えられないというふうに思っております。
　ただ、だからいいと言うつもりは全くありませんし、マイナンバーを含む個人情報の流出というのは本来あってはならないことでございますから、それは、マイナンバーを含む個人情報に関わるものについてやはりセキュリティーの意識というのを更に高める、その努力はしていかなければならないと思います。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_094</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　東京オリンピックも、東京オリンピックの経済効果は幾らとか、ラグビーのワールドカップのときもたしかあったと思います。あれを見ていて、本当かよと思いながら数字を見ていた方でございますが。
　やはり、このマイナンバー制度を導入した、あるいは、マイナンバーカードで新たなサービスが展開されることになってどれぐらいコストが下がったんだろうか。これはもう霞が関もそうですし、自治体、それから、利用している企業もそうですし、あるいは、個人が申請のたびに役所に行かなくてよくなった、いろいろなメリットがあって、それが大ぐくりでどれぐらいなのというのは、きっと、何とか総研がどこかやってくれるんじゃないかなと思っておりますが、なかなか出ないようなら頼みに行こうかと思っております。
　もう一つ大事なのは、やはり、データを連携することによって何かプラスが生まれる。今委員からもＪＲの増収の話がありましたけれども、コストが下がるだけでなく、やはり何か付加価値がここで生まれてきて、それがどれぐらいのものなんだという、ここも大事だと思いますので、そっちの方がより計算は難しいのかもしれませんが、そういうものがやはりお示しできるように将来的にはしなければいけないのかな。
　そのためには、やはりサービスをもっと増やしていって、メリットが様々な形で見られるようにしていく。まずサービスの導入をしっかりやってまいりたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_096</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　まず、マイナンバー制度につきましては、有識者を構成員とする、マイナンバー制度及び国と地方のデジタル基盤抜本改善ワーキンググループ、これは長いので、マイナワーキンググループ、マイナワーキンググループと言っておりますが、ここで、例えば自動車の変更登録とか、あるいは国家資格、在留資格、そういう行政手続にマイナンバーを新たに活用するようにする、あるいは、行政機関の間でマイナンバーを用いた情報連携をより速やかに開始できるようにする、こういったことの御議論をいただきました。
　また、健康保険証との一体化につきましては、デジタル庁、総務省、厚生労働省で検討会を開催して、高齢者あるいは障害者の関係団体を含む、医療機関ももちろんでございますが、関係者から広くヒアリングを実施をして、例えば、一歳未満はマイナンバーカードに顔写真は要らないんじゃないかとか、あるいは、マイナンバーカードによるオンライン資格確認を受けることができない状況にある方に資格確認書を交付する、こういう、様々な法改正事項を含む中間取りまとめをいただいたところでございます。
　また、有識者等を構成員とする法制審議会戸籍法部会では、振り仮名に関する、戸籍の記載事項に関する振り仮名の追加について調査審議を行っていただいて、法務省で広く意見を募った上で、要綱案というものを二月に取りまとめていただいたところでございます。
　関係者あるいは国民の皆様の御意見、御要望をこれからも丁寧に聞いてまいりたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_102</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタル庁には、霞が関から来た人材、それから自治体から割愛あるいは研修員として来てくれている人材、それから民間から来てくれている人、まだ二年ですかね、デジ庁プロパーで採用した人、四種類おりまして、それぞれ組織文化が違います。
　また、自治体と霞が関はどちらかというと行政ですから、行政と民間企業の文化の違いというのもやはりあるんだろうと思います。今おっしゃったような、法令とか調達の手続が、どちらかというとやはり行政は面倒くさいと民間の方は感じられると思いますし、民間から見れば、やはり霞が関の動きは遅い、こう思うかもしれませんが、そこはお互いに相手のバックグラウンドを理解しながら一つのやり方にしていかないといけないのかなというふうに思っております。
　デジ庁は、プロジェクトごとに縦のラインが幾つもありますが、そこに、民間の専門知識を持っている人が、エンジニアとかデザイナーとか、それぞれのユニットからプロジェクトに派遣してもらう、いわばたて糸とよこ糸のマトリックス型になっているというところがあります。
　それで、仕事をやりながら、民間から来た人にも、行政人材がやっている各他省庁との折衝とか自治体との折衝みたいな、行政的な業務も民間の方になるべくどんどんやってもらえるようにしたいというふうに思っておりまして、民間企業から、企業でそういう交渉事の経験のある人も積極的に今採用しているところでございます。
　服装も違いますし、半分ぐらいテレワークで来ないというところもありますし、霞が関の中では少しデジ庁は異質かもしれませんけれども、私は、逆に、そういう文化が霞が関の方ににじみ出ていって、霞が関全体を将来的には変えてほしいと思っておりますので、デジタル庁の文化の育成というものも積極的にやっていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_104</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　正直言うと、最初の頃、私もマイナンバーとマイナンバーカードの違いがよう分からぬという時期がありましたので、ブログやメールマガジンで、マイナンバーとマイナンバーカードはこういうものです、ここが違うんですと。マイナンバーは、もう先ほどから申し上げているように、法律で定めた事務で情報連携に使います、マイナンバーカードは、対面もそうですし、オンラインでの身分確認ができる、一番日本で強度の高いもので、これはもう民間にも積極的に使っていただきたいものですということを申し上げてまいりまして、委員おっしゃるように、やはり、まだそこの違いが分からぬという方の方が多いんじゃないかなと思いますので、そこは、我々としても違いをしっかり説明をするということはやらなきゃいかぬと思っております。
　また、今、デジタル庁で、マイナポータルを使って民間に便利なサービスを提供してもらうアイデアを募集するハッカソンというものをやるところでございますので、マイナポータルのＡＰＩを使って世の中をこんなに便利にできるよ、そういうアイデアを広く募集をしていきたいというふうに思っております。それについてもしっかり広報をやってまいりたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_112</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ガバメントクラウドにつきましては、セキュリティーを含むスペックを定めて、それに合致しているものは、これはもう国内外を問わず契約をするということでやらせていただいておりまして、残念ながら、国内でコストですとかセキュリティーのスペックを満たすことができるところがないということで、今のところは海外の四社と契約をするということになっておりますが、日本の企業も、この要求スペックを満たすことができれば、我々としては契約をしていきたいと思っております。
　提供する企業は海外の企業でありますが、データは国内に置いてもらう、また、国内法の定めに従うということになっております。また、アメリカとの間では、政府のものにつきましては主権免除が適用される。
　このガバメントクラウドを提供する企業、データにアクセスすることはできませんが、このデータはそもそも暗号化されておりまして、政府がこの暗号化のための鍵を持っておりますので、万が一、仮にデータにアクセスしたとしても、暗号化されたデータでございますので、中を見ることはできません。
　こうして、ガバメントクラウド上のデータにつきましては、法律的、物理的あるいは暗号的に様々多重的な防護をしておりますので、セキュリティーに関して懸念はないというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_114</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　最近の生成ＡＩを含む人工知能の進歩というのはすさまじいものがあるなと思っておりまして、相当大きな可能性が秘められていると思っております。
　内閣人事局の方では、各省庁にＡＩを活用して霞が関の働き方改革をどのようにできるかというアイデア出しをしてもらう、それをデジ庁で少しサポートしていきたいというふうに思っております。
　ただ、これは手放しで喜んでいいだけの話でもございませんし、すぐにできるものでもないと思っておりまして、今の時点で、例えばインプットしたデータの取扱い、これをもう少し明確にしていかないといけないと思っております。特にこれを行政で使う場合には、この課題をクリアしないとなかなか使えないというふうに思っております。
　また、中身がややブラックボックスに近くて、出てきたものが必ずしも正確でない。私も、河野太郎とはどんな人といって入れると、何か一九七一年と。いやいや、俺が生まれたのは六三年だぞという。そこからして違うじゃないかみたいなものが返ってきたり、何でそういうふうになるのかがよく分からぬというところもありますので、これはやはり使い方、それからデータの管理、情報の管理というものについてはもっともっと明確にしなければいけないと思います。
　だからやらないということではなくて、今、デジタル庁もいろいろな、ＡＩを提供してくれている企業と意見交換を始めているところでございますので、その可能性というものは今から十分見極めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_116</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　Ｇ７の中でも、ヨーロッパはどちらかというと事前規制をする。それは、規制をしないと人権とかプライバシーに影響が出るのではないか、だから、どういうデータを吹き込むかを含め事前に規制をしようという考えが主流で、日米は、どちらかというと、まず技術を発展させて、必要なら規制を入れようという、若干立場に違いがあるようにも思えております。
　そういう中で、デジタル庁も、少しＡＩについて、いろいろ勉強会を立ち上げてやっておりますし、政府でも会議を立ち上げて検討していこうという動きがございます。そういう中で、きっちり、いろいろと意見交換をしながら、また国民の皆様にもそうしたことをお伝えをしていくというのは、これは非常に大事なことだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_118</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　プラットフォームにつきましては、今、公正取引委員会がいろいろと調査をしているところでございます。
　また、個人情報の収集その他につきましては、これは個情委が対応することになっておりまして、Ｇ７でも個情委の集まりというのが東京で行われることになりますので、恐らくそういうことも議論されるのではないかというふうに期待をしているところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_124</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードで受診をしていただくことによって、患者御本人の健康医療に関するデータに基づいた、より適切な医療を受けていただくことが可能になるなど、マイナンバーカードと保険証の一体化には様々なメリットがございます。
　こうしたメリットを多くの国民の皆様、それから医療機関など関係者の皆様に早くお届けをできるように、関係閣僚間の協議を経て、二〇二四年秋に保険証の廃止を目指すということといたしました。昨年の十月の十三日にこの方針を発表したものでございます。
　また、それに加えまして、昨年十月二十八日に閣議決定をした総合経済対策において、健康保険証との一体化を加速し、令和六年秋に健康保険証の廃止を目指すための環境整備などの取組を行うことをここに明記をいたしました。
　この一体化方針の発表の後も、マイナンバーカードは国民の申請に基づき交付されるという点に変更はございません。マイナンバーカードの保有は義務づけるものではございません。
　マイナンバーカードで受診することによって医療の質を向上する、そういうことが可能になりますので、政府としては、引き続き、マイナンバーカードの取得促進のため、メリットの周知に努めてまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_126</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　保険証を廃止をするということには変わりはございません。
　ただ、それとマイナンバーカードを義務づけるということとは全く違うことでございます。マイナンバーカードは申請によって交付をするということに変わりはございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_128</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードと保険証を一体化することによって、国民の皆様あるいは医療関係者を始め様々な方に大きなメリットがございますので、多くの方にマイナンバーカードを活用していただきたいと思っておりますが、例えば、マイナンバーカードを紛失してしまったとか、様々な事情でマイナンバーカードで受診できない方には別な方法を考えるということで、資格確認書をお出しをすることにしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_160</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　患者にとりまして、医療データの共有などによって診療の質の向上になることを始め、これは、医療機関、薬局、保険者を始め、様々な立場から、よりよい医療につながるといったメリット、これがございます。
　医療情報は機微な情報でございますから、医療機関などへの情報共有に当たっては、原則、患者本人の同意の上で行うということになっております。そのために、今答弁ありましたけれども、顔認証端末でマイナンバーカードをかざすことで本人確認を厳格にやった上で同意の有無の操作をしていただくことにより、本人同意による医療情報の共有が、マイナンバーカードの下、システム制御された形で、安全にかつ本人にとって簡便に実現できるものでございます。
　今、薬剤情報、特定健診情報について共有が実施されておりますが、政府として取組を進めている医療ＤＸを推進する中で、医療機関の間での電子カルテ情報の共有などに取り組みたいと考えておりまして、今後とも、マイナンバーカードを活用して、安全に医療情報を活用し、よりよい医療を受けられる環境を整備してまいりたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_167</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　議員の身分、待遇については、これは国会で御議論をいただくことだと思います。
　大事なのは、実のある改革だと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_169</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードは、対面でもオンラインでも確実な本人確認ができる最高位の身分証と言ってもいいと思います。厳格な本人確認の下で交付をする、これが要件になっております。そのため、カードに、本当の生まれたばかりの赤ちゃんは別として、必要な顔写真を撮影するとともに、対面での厳格な本人確認を必要としているところから、その取得を義務化せず、申請によることとしておりまして、現段階でカードの義務化は難しいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_171</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　様々、行政の事務、マイナンバーを使って効率的、効果的にやれというお考えだと承知をしております。そこは本当にありがたく、感謝申し上げたいと思います。
　現行のマイナンバー法では、マイナンバーを別表に載せた事務に限定をするポジティブリスト方式と言われるものでございます。
　マイナンバーをネガティブリストでやったらどうだという御提案でございますが、ネガティブリストでやるということになりますと、マイナンバーの利用が認められない事務を法令などで漏れなく規定をしなければなりません。ただ、行政の事務は広範にわたるものでございますし、また、社会情勢の変化によって行政事務も変化していきます。そうすると、そこを柔軟に対応する必要がありますので、全てネガティブ方式で駄目なものをリストするというのが難しく、また、時宜に応じて不断の見直しをするということになってしまいますので、マイナンバーの利用が認められない事務をネガティブ方式で網羅的に規定する、しかもそれを法令でやるというのは、やや困難かなというふうに思っております。
　マイナンバーを利用するメリットは非常に大きいものがありますが、個人情報保護という観点からの配慮は、これも必要でございますので、マイナンバーの利用範囲の拡大は、やはり国民の御理解をいただきながら、両者のバランスを取りながらやっていくのがベストではないかなというふうに思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_173</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　おととしのデジタル社会形成基本法の法案審議の中で、第九条ですか、公正な給付と負担の確保についても修正意見を頂戴をして、追加をしました。
　デジタル庁として、この基本法に基づいて、具体的には、マイナンバー制度を活用した行政機関の間での情報連携の拡大などにより、より正確な所得情報などを基にした給付を可能にする、あるいは、預貯金口座個人番号利用申出法の円滑な施行に取り組む、このような取組で公平公正な給付と負担の確保に努めてまいりたいと思っております。
　また、社会保障制度、税制を所管する制度官庁とは緊密に連携をし、引き続き、公平公正な社会の実現に向けた取組を行っていきたいと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_175</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　口座への付番に関する諸外国の状況について、全てを承知しているわけではございません。
　アメリカにおいては、金融機関が、口座開設時に顧客から社会保障番号の取得が義務づけられているというふうに承知をしております。その中で何か弊害があるかどうか、つまびらかには承知をしておりません。
　我が国は、まず、預貯金口座個人番号利用申出法にのっとりまして、この法律の円滑な施行に向けてしっかり準備をして、預貯金の口座を利用する方の利益の保護に努めていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_177</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　横浜市のコンビニ交付サービスでの事案については、個人情報の漏えいにも当たる事案でございまして、大変申し訳なく思っております。
　今委員からもお話がありましたように、証明書発行サービスを担っているベンダーのアプリケーションにおいて、申請件数が増え、印刷処理に遅延が生じたことが直接の原因でございます。
　情報システムの安全性に関しまして、デジ庁では、国、自治体、独立行政法人などの情報システムを対象に、情報システムの整備及び管理の基本的な方針を定め、地方公共団体における情報システムの整備、運用に当たっては、総務省が作成する地方公共団体における情報セキュリティポリシーに関するガイドラインを参考にしながら、業務委託先を含め、セキュリティー対策に万全を期していただくということにしてございます。
　また、この横浜市の事案の発生を受けまして、総務省において、関係者から原因について確認を行うとともに、自治体に対し、運用監視の徹底等について要請を行いました。
　また、Ｊ―ＬＩＳから各ベンダーに対して、システムの点検を行うとともに、利用者の数が急増した場合の対応がしっかりと図られるよう要請を行ったところでございます。
　また、Ｊ―ＬＩＳが各ベンダーを集めた会議も開催をし、この横浜市の事案につきまして情報の共有を行うとともに、デジ庁、総務省及びＪ―ＬＩＳから改めてシステムの点検の対応の徹底のお願いをしたところでございます。
　個人情報を取り扱うシステムの安全性は非常に重要でございますので、デジタル庁としては、司令塔の役割をしっかり果たし、各省庁と連携して、今後必要な対応に努めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_181</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　おかげさまで、九千六百万枚を超える申請をいただいたところでございますが、委員おっしゃるように、持っていらっしゃる方と持っていない方と二通りの手続をやらないといかぬということで、二重の行政の負担になるというところは否めないものですから、カードの普及を引き続きしっかりやっていかなければならないというふうに思っております。
　来年秋、健康保険証との一体化に向けて、まずは取得困難者の取得促進のための環境整備をやりたいと思っておりまして、例えば、役所に出向くことが困難で、代理交付が活用できるケースを広げていきます。例えば、七十五歳以上の高齢者あるいは中学生以下の子供は、本人が出向かなくてもいいということにさせていただこうと思っております。また、代理で市町村窓口に行くのが難しいケースでも対応できるように、例えば、市町村が介護福祉施設などに出張して申請を受け付けるといった体制の整備も推進をして、取得円滑化に努めたいと思っております。
　また、もう一つは、マイナンバーカードのメリットが広がっていけば、それはマイナンバーカードを取ってメリットを享受しようという方も増えてくれると思いますので、一つは、マイナンバーカードをスマホに搭載を、これはアンドロイドからでございますが、スマホへ五月十一日から搭載をいたします。それから、運転免許証との一体化も、令和六年度中にスタートいたします。また、マイナンバーカード、これも令和六年度中に国外でも利用できるようにいたします。それから、在留カードとの一体化、これは令和七年度を想定をしているはずでございますが、こうしたことを関係省庁と連携をいたします。
　また、自治体でも、スマホから様々な手続ができるサービス、特に子育てですとか介護に関する申請などをしっかりやっていくと同時に、図書館カード、あるいは万が一のときの避難所への登録といった市民カード化も図って利便性を向上すると同時に、申請をしやすくする、あるいは交付の受取をしやすくする、両面からしっかりと取り組んでまいりたいというふうに思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_187</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　医療ＤＸの分野は、やはりこれから積極的にやっていかなければいけない分野だと思っておりまして、様々なデータを連携することによって、よりよい医療を提供することができる、あるいは様々なところで薬剤の重複投与などを防ぐということでコストも下げることができるようになるだろうというふうに思っておりますので、デジタル庁としても、厚労省などと連携をしながら、この医療ＤＸはしっかりやっていきたいというふうに思っております。
　また、マイナンバーカードを保険証と一体化をする中で、例えば、保険証代わりにマイナンバーカードを出しても病院の診察券を出さなければいけない。あるいは、医療助成、難病、障害者、あるいは小児医療、一人親向け、様々、公的な、あるいは地方単独事業としての医療助成のメニューがありますが、その受給者証も紙で今配られておりまして、結局いろいろなものを紙で出さなきゃいけないじゃないかということがございますので、まず、診察券あるいはこういう助成のための受給者証をマイナンバーカードと一体化できるような取組を進めていこうと思っておりまして、もう既に幾つかの自治体で、手を挙げてくれているところと、これは積極的に取り組んでいきたいと思っております。
　また、予防接種、妊婦健診、乳幼児健診につきましても、マイナンバーカードを接種券や受診券として利用できるようにしていきたいと思っております。これは、恐らくスマホのアプリなんかと連携をしながら、予診票や問診票を事前にスマホで入力をする、一々紙で書かなくてもいい、そこも、妊婦さん、親御さんが書類に煩わされることがないようにしたいと思っておりますし、また、自治体の方も、紙でもらっても、それを改めて入力をしなければならないというのが今の現状ですが、データでこうしたものが入力されれば、それをそのまま使うことができますので、紙でもらった情報の入力作業というところが省け、もっと必要なところに注力することができるようになると思っております。
　こうした取組を、まず、デジタル庁としては、こういうサービスをというオファーをして、手を挙げてくれた自治体から積極的に展開をしていきたいというふうに考えているところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_191</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　どうも申し訳ございません。
　そういう声をたくさんいただいたものですから、昨年末に改良版を出しました。アルファ版というものでございまして、普通に今マイナポータルにアクセスをしていただくと古い方のバージョンが出ますが、一番上にアルファ版をお試しくださいみたいなのがあって、そこを押していただくと新しいアルファ版に飛びます。これは相当改善をされているのではないかなと思っておりまして。
　また、アルファ版は、ここが使いにくいとかここが駄目だという声をいただいて、すぐにそこを修正をして、三月に更にアルファ版の改良版というのを出しましたので、以前のに比べると大分いいんじゃないかなと思っております。
　それで、この五月の十一日には、先ほどから申し上げておりますように、アンドロイドのスマホにこの機能が搭載をされます。これは、一々カードを読み込まなくても、指紋認証とか顔認証とか携帯の生体認証でマイナポータルに入ることができますので、一々暗証番号を入れて、あれ、暗証番号が違っていたとか、なかなか読み取らないぞとか、そういうストレスはなくなると思います。
　それでまた、アルファ版を改良したもののベータ版を今年の夏から、今度は開くとそこへ出るような感じでいけるんじゃないかと思っておりますが、更に改良したベータ版が出ますので、日夜マイナポータルは改善いたしますので、どうぞよろしくお願いいたします。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_193</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　どうも済みません、何かいろいろ。
　マイナポータルの弁護をしますと、マイナポータルは機能していたのでございますが、その後処理が問題であったわけで、これは、とにかく、選挙期間中で、多分、自治体の担当の方も非常に忙しかったんだと思うんです。それで、本来、マイナポータルから申請を受けたときに、メールが来る、あるいは未処理の申請があるときは未処理があるよというメールが来るんですが、それに気づかずにこうなってしまったということでございまして、デジタル庁としては注意喚起を、事務連絡を出しました。
　やはり、メールが来るんだけれども、多分、自治体は、いろいろなシステムがあって、忙しいと全部を毎日頻繁にチェックしているというわけでもどうもないところがあるのかなと思いますので、マイナポータルからの申請のデータをこの地方自治体の業務システムに自動連携する、そうすると自治体の職員が日常的に使っている端末にこの申請データを確認することができるようになるということで、一々いろいろなシステムに確認に行かなくてもよくなりますので、職員の負担軽減になるはずでございます。
　各自治体にこういうシステムの導入を進めていただいて、せっかく便利になったマイナポータルの、受け側はまだアナログだという部分もありますが、便利なアナログに少しずつしていきたい。いずれ、もう少しデジタルをいろいろなところで進めていきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_197</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ちょっと今の質問と直接関係ございませんが、京都府は、たしか免許の更新、講習はオンラインでできるんだと思います。ゴールドだけでなく、今年からブルーもできるようになるはずでございますので、是非そっちもお試しをいただきたいと思っております。
　デジタルになりますと、国と国民、あるいは国と市区町村、ここの距離も多分短くなるんだと思うんです。
　一つは、私がコロナワクチンをやっていたときに、自治体に通知が、例えば厚労省から通知が出ると、これは都道府県を経由して市町村に行くものですから、北海道なんかだとちょっとタイムラグがあるみたいなことがありました。デジタルを使えば、千七百四十一に直接連絡をしてフィードバックをもらうということも可能ではあります。ただ、じゃ、全部の業務でそれができるかというと、それはなかなか千七百四十一の相手があったらてんてこ舞いというところもありますから、そこは都道府県に仕切っていただくのが必要な業務というのも当然あるんだろうと思います。
　それから、地方自治といいながら、地方自治というから、例えば保育園に出す就労証明書の様式がみんなばらばら、極端なことを言うと、千七百四十一に限りなく近い様式があって、企業は全部一枚ずつ手書きしなきゃいけないみたいなことがあったりですね。
　そうすると、このいろいろな様式は、別に地方自治だから独自の様式じゃなきゃいけないかというと、やはり効率化の観点からいうと、それは全国統一でいいよねというものは、これは、例えばこども庁が、来年の保育園の入所に合わせて、全国統一の様式、それからシステム、これもマイナポータルで就労証明書を提供できるようにする準備を今しているところでございます。
　ですから、全国で統一でやった方がいいもの、これは別に、統一の様式だから地方自治に影響するかというと、実は余りそんなことはないんだろうと思っておりますし、十八日からデジタル庁が、市町村の手数料の納付をキャッシュレスでやるためのサービスを、今、宮崎県の都城で試しております。これがうまくいったら、手を挙げてくれた自治体に横展開をしようと思っております。
　ですから、ベースの技術は全国統一で提供して、それを使ってもらうというのは、これは大いにやるべきだと私は思っておりまして、マイナポータルも、いろいろな自治体がもう既にいろいろな独自のシステムを構築をしているんですけれども、その入口にマイナポータルを使うことができております。マイナポータルにそういうシステムを登録していただくと、電子申請で、電子申請を検索するときにそれが出てきますので、マイナポータルは申請の入口ではあって、そこから自治体のシステムに移っていくということができるようになっております。
　また、自治体の職員の採用試験の申込みとか、様々な手続、イベント、その入口にマイナポータルを利用してくださっているという事例がありますので、むしろ、マイナポータルを利用して、自治体はその後ろで特色のあるサービスを展開しているということが今後広がってくるだろうと思っております。
　効率化して、一本化して便利なものはどんどんデジ庁でやらせていただきたいと思っておりまして、これは、いわば自治体の施策を推進するための共通基盤を我々が提供して、その共通基盤の上でどういうふうにやっていくか、踊っていくか、これはもう自治体、独自性をどんどん出していただいていいんではないかというふうに考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_201</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナポータルに本当に関心を持っていただいて、ありがとうございます。
　うちのおやじも、そこにおりますけれども、八十六になるんですかね、ようやくスマホに替えまして、マイナポータルに入れるようになった。ちょっと便利なところを試してもらいたいというふうに思っております。
　申し上げてきたように、マイナポータルは、一生懸命この入口のところのデザインから改修して、使いやすいデザインに今切り替えているところでございまして、いろいろな方の御意見をデジタル庁のところで集約をして、更に使い勝手のいいものにしていきたいというふうに思っております。
　それから、やはり、マイナポータルのＡＰＩ連携で、民間の方に新たな付加価値をつけていただいて世の中に便利なサービスを出していくというのが、これは非常に大事だと思います。デジタル庁でハッカソンをやっておりまして、十七日でしたか、プレイベントをやったところでございますので、先ほどの障害者手帳とのＡＰＩ連携のような様々なアイデアをいただいて、それを取り入れていただきたいというふうに思っております。
　また、地方自治体にも、ぴったりサービスを始め、自治体の提供しているいろいろなサービスをマイナポータルと連携をして、スマホにも搭載をしますので、できれば、もう九割の方は、今まで市役所で手続をされていた中で九割ぐらいの方は、もう市役所に来なくても手続がスマホでできる、そういうものを目指したいと思いますし、九割の方がスマホで手続をやってくだされば、市役所に来る方も待ち時間なしでいろいろな手続を済ますことができるようになりますので、そうした行かない窓口。
　それから、来られた方も、一々手続のための申請書を書かずに、本人確認をマイナンバーカードでやったら、あとは口で、今日は年金とか今日は児童手当とか手続を口で言っていただいたら、もう市役所側で全部やれる、そういうデータ連携のできる市役所を目指したいと思っていますので、行かない市役所、書かない窓口、これをなるべく早く横展開していきたいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_205</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　年金番号は二十歳にならないとつかないんじゃなかったかと思いますし、パスポートやら運転免許証は持っていない人には番号がないわけですから、マイナンバーカードで初めて全国民にマイナンバーというのが、マイナンバーが振られて、それに基づいてマイナンバーカードが出てくるということになりました。
　これはやはりコロナで、あの十万円の給付金の給付に手間取った、そういうこともございましたし、様々なときにプッシュ型での給付というのがなかなかできなかったという過去の反省もございます。また、先ほど答弁をいたしましたように、公正公平な社会をつくるという意味では不可欠なものだというふうに思っておりますので、そういう目的をしっかりと国民の皆さんと共有をして、そのためにこの制度をやっているんですということを申し上げていかないといけないんだと思います。
　やはりマイナンバー制度をスタートするときに、個人情報保護とか、いろいろな御意見がありましたから、どちらかというと控えめなスタートだったのではないのかなと。マイナンバーカードを例えば配るときにも、番号を目隠しをしたビニールに入れてお渡しをするとか、何かマイナンバーカードは金庫に入れて鍵かけといてくださいみたいな誤解が広まったりして、いやいや、あれは金庫から出して使ってくださいと。特に、市民カードだったり前橋の福祉タクシーなんていうのはカードを持ち歩いて使うわけですから、金庫の中に入れていたのでは意味がないわけで。
　そういう、最初控えめにスタートをしたところからちょっと誤解を招いた部分というのがあるんだと思いますので、このマイナンバー制度、あるいはマイナンバーカードの安全性というものを我々としてはもう少し広く積極的に周知広報していかなければいけないかなというふうに思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_207</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　ありがとうございます。
　委員がいらっしゃった韓国ですとか、アメリカ、イギリスは、これは一つの番号を分野横断で使う方式でございます。私も、アメリカにいたときに、ソーシャルセキュリティー番号なんていうのをみんなで、それこそ学籍番号から銀行の預金口座から何から、みんなそれがないと駄目だというのを経験しましたし。
　ドイツ、フランスのようなヨーロッパ、ヨーロッパ型と言っちゃいけないのかもしれません、ドイツ、フランスなんかは、それぞれに別な番号を割り当てるというやり方でございます。それに比べると、日本のマイナンバーは、マイナンバーがあるけれども、それぞれの行政機関は別な符号を使って、マイナンバー一つでは芋づるに何か情報を引き出すことができないということで、セクトラル方式というものに近いのかもしれません。
　これは、一つで全部やりますというのに比べれば安全だよということを、もう少し我々も国民の皆様に広報しなければいけないのかなと。確かに説明しづらくて、じゃ、三十秒のユーチューブ動画でやってみろって、ちょっとできねえなという感じなものですから、もうちょっと、せめて一、二分見ていただく中で、こうやっているんですというのが分かるような形の広報を、これからも少し考えていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_209</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　現在のマイナンバー法では、別表の一で個人番号の利用主体と事務を定め、別表の二でその連携について定めております。
　新型コロナ感染症の経験を踏まえて、マイナンバーを使った情報連携をもっと迅速に、速やかにやるために、この別表の第二を主務省令で規定をするということにいたしましたが、情報連携をできる主体と事務というのは、法律で、引き続き別表で定めるということになっております。その事務に必要なものの範囲の外で情報連携はできません。これはもう現行と何ら変わりはないわけでございます。
　また、新たにマイナンバーの利用や情報連携が可能になった場合も、三条委員会であります個人情報保護委員会、これが監視、監督をしっかりやりますので、心配には当たりません。
　また、自分の情報が行政機関間で情報連携されたその記録はマイナポータルに全部出てまいりますので、そこで、どの機関が自分の情報に連携したか、これは確認できますので、個人情報については引き続き安心していただけると思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_211</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバー制度は、行政の効率化と国民の利便性の向上、これを実現して公平公正な社会をつくっていく、そのためのデジタルの基盤でございます。
　マイナンバー制度が公正な給付と負担、この実現に不可欠であると思っておりまして、この基本理念に沿って、しっかり頑張っていきたいと思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_213</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタル技術というのは、場所と時間の制約を解き放つことができるんだと思います。ですから、出産をしたばかりのお母さんであっても、お父さんであっても、自分の都合がいい時間に自分のいるところから様々な行政手続を行うことができる。これは、子育て中の女性もそのとおりでございますし、男もそうですし、あるいは障害、難病でハンディキャップを背負っている方も、デジタル技術でいろいろなことができるようになる、やはりそういう社会をしっかりと実現をしていきたいと思っております。
　このマイナポータル、今、申請を出す、行政手続をするということはできるようになっておりますが、様々なやり取りを行政とすることができて、何かのときにはＳＯＳを出したり、分からないときには質問をする。もちろん、人工知能というものが進歩してきましたから、そういうものをかませれば、行政のリソースを使わなくても最低限のそういう対応はやってくれるようになるかもしれません。そうすると、何かあったときも、マイナポータルが見ていてくれる、マイナポータルが助けてくれる、そういうふうになるかもしれません。
　そういう、誰一人取り残されないデジタル社会を実現するために、デジタル庁としてもしっかり、使える技術を使って頑張ってまいりたいと思います。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_215</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　今おっしゃったように、家の中のことが家にいなくてもできる。自分がやらなくてもいろいろな人がやってくれる。それから、先ほど、京都のおばちゃまが、例えばマイナンバーカードを取りに行くのにバスの便数が、運転手さんが運転するバスとバスの間に自動運転のバスを走らせることができれば路線バスの本数も増やせる。いろいろな意味で、デジタル社会は利便性を向上してくれると思います。それは女性に限らず、いろいろな方にメリットがあるというふうに思っております。
　やはり、女性の社会進出を考えたときに、日本社会がそれを応援をする、あるいは、もっと一歩行くと、当たり前になる、そういう考え方のシフトというのがないといけないのかな。男女働いているけれども、家の育児の時間、あるいは家事の時間、まだまだ女性の方が圧倒的に、何か答弁しながらちょっと天唾になっていますが、そういうところも変えていかなければいけませんし、デジタル技術が世の中を便利にすることで、そういう考え方が変わるきっかけになったらいいなというふうに思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_217</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　デジタルで世の中が便利になる一方で、やはり、情報リテラシーとか情報モラルというものが非常に大事になってきたなというふうに思っております。
　ＡＩも使い方によっては社会を分断する方向に、もうＡＩのボットがそんなことをやっているんだというような話も出ておりますが、そういう技術が社会の分断に向けて動かしているということを考えると、やはり、一人一人のリテラシーあるいはモラルというものをどうするのかというのは非常に大事になってくると思います。
　デジタル庁は、今、デジタル推進委員が二万四千人を超えたところでございまして、この方々と連携をして、多くの人がデジタル技術を使いこなせるように、まだなかなかプログラムを作る、カリキュラムを作るというところまで行っておりませんが、そこはしっかりやっていきたいと思っておりますし、スマホを使えない方も、書かない窓口のように、スマホを使えない方にとっても便利になるというのが、誰一人取り残されないデジタル社会だと思いますので、そうしたところに力もしっかり注いでいきたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_221</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　いわゆる自己情報コントロール権につきまして、その内容ですとか範囲あるいは法的な性格に関して様々な見解があり、明確な概念として確立しているものではないと承知をしております。
　個人情報保護法第一条では、個人情報の有用性に配慮しつつ、個人の権利利益を保護することが個人情報保護法の目的であることが規定されており、この法律によって個人情報の適切な、適正な取扱いの確保が図られているものと考えております。
　マイナンバー制度におきましては、マイナンバーはほかの識別子に比べて識別強度が高く、情報のマッチングや集積した情報の名寄せなどの処理にたけていることから、個人情報保護に十分配慮した仕組みとするために、その利用範囲は法令又は条例で定められた行政事務に限定するとともに、制度面及びシステム面で各種のセキュリティー対策を講じているところでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_227</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードを健康保険証として利用することにより、患者自身の最新の資格情報を確認することができる、あるいは、本人の同意に基づいて、過去の薬剤情報や特定健診情報などを医療機関、薬局に提供することができます。患者にとっては、医療データの共有によって、診療の質の向上になりますし、医療機関、薬局、保険者、様々な立場から、よりよい医療につながるというメリットがございます。
　ただ、残念ながら、こういうメリットは、従来の健康保険証では得られないわけでございます。健康保険証の利用をこのまま継続するということは、医療機関、薬局、保険者にとって、手作業による事務負担が残りますし、また、成り済ましなどの受診リスクが残ることとなります。
　医療ＤＸを実現して、安心、安全で、よりよい医療を提供するだけでなく、医療保険制度の事務を効率化し質を高めていくためには、マイナンバーカードによる受診を原則とし、紙やプラスチックカードから、ＩＣチップつきのマイナンバーカードに移行していくことが重要だと思っております。
　オンライン資格確認のメリットや現行の健康保険証廃止の必要性につきましては、これからも国民の皆様に丁寧に分かりやすく説明をしてまいりたい、引き続き、しっかり周知、広報に努めていきたいと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_233</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>233</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>233</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　マイナンバーカードを健康保険証として利用することで、よりよい医療の提供につながるということは申し上げたとおりでございます。
　今年二月、マイナンバーカードと健康保険証の一体化に関する検討会の中間とりまとめで、カードの交付、いざ紛失その他のときには最短五日で交付できる仕組みを構築すると同時に、役所に出向くことが困難な方が代理交付が活用できるケースを拡充し、七十五歳以上の高齢者、中学生以下の者は本人が出向かなくてもよくするといった、取得の円滑化に向けた環境整備に取り組んでまいります。
　また、何らかの事情でマイナンバーカードが手元にない方につきましては、保険診療を円滑に受けられるようにするために、本人の申請により資格確認書を交付することとしております。
　今回の法案では、身寄りがなくて、かつセルフネグレクトの状態にある方など、申請の勧奨を行ってもなお資格確認書の交付申請を行うことが期待できない方を念頭に、当分の間、保険者が必要と認めているときには本人からの申請によらずに資格確認書を交付することができる旨の経過措置を設けているところでございます。
　厚労省始め関係省庁としっかり連携をして、二〇二四年秋の健康保険証の廃止を混乱なく迎えられるよう、入念に準備をしていきたいと思っております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/233</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_235</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　この改正でも、個別の法律の規定に基づく事務を新たにマイナンバーの利用対象とするためには法律に個別に規定をする必要がある、ここは変わりません。
　他方で、今までは、法律に基づかない事務は、法律に基づいていないものですから、マイナンバーを活用することができなかった、先ほど申し上げましたような、米軍基地内で日本人従業者に予防接種をするようなもので。事務の性質は全く同質であるんだけれども、法律に基づかなくてマイナンバーの活用ができなかったものについては、主務省令によりマイナンバーの利用を可能とできるというようにいたします。
　また、情報連携を速やかに開始するため、法令でマイナンバーの利用が認められている事務の範囲で主務省令で情報連携を可能といたしますが、元々これは、情報連携できる主体それから事務は法令で厳格に限定をされておりますので、政府の裁量がそれを超えて従前より大きくなるということはありません。
　また、主務省令の改正は、行政手続法に基づきましてパブリックコメントを行う必要がございますので、国民の皆様にこういう主務省令の改正をやりますということはお伝えをこれはしなければいけないわけで、国民の皆様の見えないところで事務の追加あるいは情報連携の項目が増えるということはございません。
　また、個人情報の保護に配慮した制度にこの改正で変わるところはなく、新たなマイナンバーの利用あるいは情報連携が可能となった場合も、独立した第三者機関であります個人情報保護委員会が監視、監督をする、この仕組みにも変わりはございません。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00720230419_237</speechID><issueID>121105367X00720230419</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2023-04-19</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　これまでいろいろのメリットを申し上げてまいりましたが、もちろん、リスクがあるというのは、マイナンバーに関するシステムではないにしろ、例えばヒューマンエラーが起きたというようなことがございますので、そうしたことについては、都度、真摯に対応していく必要があると思っております。
　また、万が一そうしたエラーが起きた場合でも、流出したマイナンバーが悪用されたケースはないということ、それがきちんと担保できるようなことは続けていかなければならないと思っております。
　国民の皆様にもこの個人情報に関する様々な不安を持たれている方が多くいらっしゃるわけでございますので、こうした不安にしっかりと向き合って、正確な情報を発信できるように努めてまいりたいと思います。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00720230419</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00720230419/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>121105367X00620230418_002</speechID><issueID>121105367X00620230418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>211</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地域活性化・こども政策・デジタル社会形成に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2023-04-18</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>河野太郎</speaker><speakerYomi>こうのたろう</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>デジタル大臣・内閣府特命担当大臣（消費者及び食品安全・デジタル改革）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○河野国務大臣　おはようございます。
　行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律等の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　この法律案は、新型コロナウイルス感染症等により、社会における抜本的なデジタル化の必要性が高まっている状況を踏まえ、デジタル社会の基盤であるマイナンバー及びマイナンバーカードの利用の推進に関する各種施策を講じ、もって国民の利便性の向上及び行政運営の効率化を図ることを目的とするものであります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、個人番号等の利用に関する施策について、社会保障制度、税制及び災害対策に関する分野以外の行政事務においても利用の促進を図るとともに、国家資格に関する事務等における個人番号の利用を可能とすることとしております。
　第二に、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律について改正後の別表に掲げる事務に準ずる事務において個人番号を利用することを可能とするとともに、情報提供ネットワークシステムにおいて特定個人情報の照会及び提供を行うことができる者並びに情報の項目について、主務省令で定めることとしております。
　第三に、個人番号カードの本人の写真について、申請の日において一定年齢未満の場合は表示しないとする措置を講ずることとしております。また、医療保険の被保険者証を廃止することとし、あわせて、所要の場合に、医療機関等を受診する際の資格確認のために必要な書面の交付等を求めることができる等の措置を講ずることとしております。
　第四に、在外公館における国外転出者に対する個人番号カードの交付及び電子証明書の発行の申請等並びに地方公共団体が指定した郵便局における個人番号カードの交付の申請の受付等を可能とする措置を講ずることとしております。また、個人番号カード用利用者証明用電子証明書による電子利用者証明が行われない場合の利用者の確認に係る措置を定めることとしています。
　第五に、戸籍及び住民票等の記載事項並びに署名用電子証明書の記録事項に氏名の振り仮名を追加し、個人番号カードに氏名の振り仮名を記載することとしております。
　第六に、行政機関の長等が預貯金口座情報等を保有している場合に、書留郵便等により預貯金者に対し一定の事項を通知して同意を得たとき又は一定期間を経過するまでの間に回答がなかったときは、内閣総理大臣は当該預貯金口座情報を公的給付支給等口座として個人番号等とともに登録することを可能とすることとしております。
　なお、この法律は、一部を除き、公布の日から起算して一年三か月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00620230418/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/121105367X00620230418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/121105367X00620230418/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
