<data><numberOfRecords>7114</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>5801</startRecord><nextRecordPosition>5901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116604889X00120070216_008</speechID><issueID>116604889X00120070216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-16</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画及び食品安全を担当する内閣府特命担当大臣として、所信の一端を申し述べます。
　まず、成長の大きな原動力であるイノベーションの創出については、二〇二五年までを視野に入れた長期の戦略指針「イノベーション25」を、イノベーション25戦略会議の二月の中間報告を踏まえ、五月までに策定し、活力ある社会の実現を目指してまいります。
　また、これを支える科学技術の力を強化し、引き続き、科学技術創造立国の実現を目指すため、第三期科学技術基本計画に基づく科学技術の振興を強力に推進します。
　原子力政策については、安全の確保を大前提に、原子力委員会が策定した原子力政策大綱を推進します。
　ＩＴ政策については、行政、医療、テレワーク等身近な分野でＩＴの利活用を推進し、生産性向上等の社会経済のさらなる発展、飛躍を図るための政策パッケージを策定するなど、ＩＴ戦略を一層推進します。
　少子化対策については、安心して結婚し、子供を生み育てることができるように、昨年六月に決定した「新しい少子化対策について」を着実に推進するとともに、国民の御意見に基づいて施策の運用面の改善等に取り組みます。さらに、制度、政策、意識改革など、あらゆる観点からの効果的な対策の再構築、実行を図るため、「子どもと家族を応援する日本」重点戦略を打ち立ててまいります。
　また、子育てをしながら早期の再就職を希望する女性や、配偶者からの暴力や母子家庭など、困難な状況に置かれている女性を支援するため、女性の再チャレンジ支援プランを着実に実施するほか、男女がともに個性と能力を発揮できる社会の実現に向けて、仕事と生活の調和を積極的に推進します。
　次に、国民生活における安全、安心の確保を図るため、事故情報の効果的な活用などを進めます。また、個人情報保護の推進、市民活動の促進、消費者政策の推進に取り組んでまいります。
　食の安全については、国民の信頼を確保するため、食品安全委員会による科学的知見に基づく中立公正なリスク評価の実施や、消費者を初めとする関係者とのリスクコミュニケーションの一層の充実に努めます。また、食育を、家庭、学校、地域等を中心に国民的広がりを持つ運動として推進します。
　また、若者の自立を支援するため、キャリア教育等の一層の推進方策を取りまとめるほか、重点施策実施計画の見直し等の障害者施策の推進や自殺総合対策大綱の策定を行います。さらに、安全で安心して暮らせる社会の実現のため、高齢社会対策、交通安全対策、犯罪被害者等施策などを総合的に進め、また、遺棄化学兵器処理など担当する施策を適切に実施してまいります。
　河本委員長を初め理事、委員各位の御理解と御協力をお願いいたします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604889X00120070216/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116604889X00120070216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116604889X00120070216/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_121</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　先般発足いたしましたこの重点戦略の検討会議でございますけれども、今後、分科会を設置いたします。四つ設置いたしまして、その下で具体的な議論を行っていくんですが、今後の工程といたしましては、まず六月を目途に基本的な考え方を取りまとめまして、経済財政諮問会議にも報告いたしまして、骨太の方針に反映させたいと考えております。その後、税制改正等の議論も見極めつつ、本年末を目途に、今年の年末ですね、を目途に全体像を提示するということで、具体的には平成二十年度の予算、税制に必要な施策が反映されていく、こういった形を想定いたしております。
　なぜこの重点戦略会議がセットされたかということなんですが、御承知のとおり、昨年、新しい少子化対策、四十項目にも及ぶ非常に幅広く総合的な政策というものが発表されまして、平成十九年度の予算案、これはその中のものを具体化していく過程としてかなり新しい制度などもスタートするわけでございます。
　ところが、やはり新しい少子化対策にも入ってはいたんだけれども、具体的なこの実施方法などで掘り下げが足りないところというのが幾つかあると思うんですね。例えば、若い人たちが、昔でしたらもう学校を出たら自立をして、自分で職業を持つ、少々会社で嫌なことがあってもそこはちょっと我慢しながら仕事を続けてみると、そういった形だったかもしれないけれども、今はなかなか離職率も非常に高い。それからまた、就職、自分が選んだ職業と職場のミスマッチというのがあるのかもしれませんね。離職率が高かったり、職業観というものも昔とは随分変わってきている。やはり、若い方々が自分が望む職業に就いて、その仕事を続けられる環境が整い、なおかつやはり経済的に自立していくということじゃなければなかなか少子化という問題は解決しないだろうと。だから、若者の自立支援といったところの視点、ここはまだまだ掘り下げが足りないと私どもも考えてます。
　それからまた、今内閣府でも、少子化対策で既にスタートしているものについて、使い勝手が悪いとか実際にうまくいってないということの御意見をホームページで募集しているんですけど、会社ではちゃんと産休ですとか育休ですとか制度的に整っているんだけど、取りたくても取れないと。とてもじゃないけど、経営者の方に理解がないですとか、同僚の方がなかなかそれを応援してくれる雰囲気じゃないとか、それから、本来、労働基準法もあり、そして育児・介護休業法もあり、男女共同参画、男女雇用機会均等法もあり、法律で例えば産休を取ること、育休を取ることというのはきちっと保障されているにもかかわらず、その法律を皆さんが御存じないと。働いている方もよく理解してないし、経営者の方にもその自覚がないというようなことで、社会全体の空気、子育てというのはすばらしいんだ、みんなで応援するんだと、ちゃんと法律は守ろうよと、こういった空気というのがなかなかまだ醸成できてない。
　そのためにどうするかということで、分科会の方では、働き方の改革の分科会もセットいたしますし、また地域、家族の再生分科会というものをセットします。これまで打ってきた施策が効果がないとか十分にうまく機能してないというところもまずきちっと点検、評価をしなければ改善はできませんので、点検、評価の分科会もセットいたします。そして、先ほど先生がおっしゃいましたような予算措置、税制の面ですね、ここは基本戦略の分科会の方で検討させていただきたいと思いますので、年末に向けましていい結果が出るように頑張ってまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_125</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　その自立という視点については、今般立ち上げました重点戦略検討会議でも非常に大きな柱になっております。
　この自立の遅れということですけれども、海外の事例を見ますと、やはり日本と同じようにパラサイトシングル化というんですか、実家をなかなか離れず経済的にも精神的にも親に依存をする、こういった傾向の強い国、スペイン、イタリアがございます。スペイン、イタリア、日本がパラサイトシングル的傾向が強いと言われておりますけれども、こういった国ではやはり出生率が低いと。どこかで若者がきちっと自立をして、独り立ちをして、そして自分の家族をまた新たにつくっていく、こういった形になっていかないとなかなか少子化という問題も解決しないんだろうと思います。
　それから、昨年の新しい少子化対策の中では、一義的には子育ては家族の責任であるけれども、やはり社会、企業、地域社会挙げてファミリーを応援していこうと、こういった理念が提唱されました。私たちも、これはとても大切に引き継いでいくべき理念だと思っております。
　とにかく、子供を産み育てる、家族によってなされる営みを社会みんなが応援しているんだと、社会全体が応援団なんだと、こういった安心感、一緒に子供、大事な大事な子供を育てていくんだと、こういった社会の、世の中の空気というものが醸成されなければなかなか安心して子供を産み育てられない。特に、昔と違って、親元を離れて遠いところで一人で子育てをされる、こういった状況というのも増えておりますので、こういった意味では社会全体で育てていく、育ちを助けていくという考え方は大変大切だと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_147</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私の職務が多岐にわたることについて御同情をいただきながらの御質問かと思います。
　内閣府設置法に私の役どころというものが記載されておりますが、私の仕事は、複数の省庁にわたる案件で総理が特に力を入れて進めたいと思っておられる政策に関しての総合調整役でございますので、食品安全の方でも、ＪＡＳ法に基づいて農林水産省が行っておられるリスク管理、それから食品衛生法に基づいて厚生労働省が行っておられるリスク管理、これがきちっとなされているかどうかのチェックと、両方から諮問があった場合に、科学的な知見に基づいて食品安全委員会で安全かどうか評価を下していくと、こういった仕事です。
　少子化も非常に多くの省庁がかんでおられます。民主党さんの方でも、子ども家庭省というような形で一元化できないかといったアイデアをお持ちなのは承知いたしておりますが。
　例えば、私の仕事でしたら、少子化担当大臣であると同時にＩＴ政策の担当大臣でもありますね。そうすると、子育て中の特にお母様からテレワークを早く進めてほしいという御要望も多いんですね。だから、少し、産休が終わって育休が終わったぐらいに、若しくは育休中にも更に所得を得るために何か家で仕事をしながらもっと多くの所得が得られないか、こういった御相談が多いんですが、テレワーク一つ実現しようと思いましても、まずは総務省で全国各地のブロードバンド環境を整えていただかなきゃいけません。文部科学省の方で、やはりこのテレワークを使っていく上でのインターネットリテラシーの問題もしっかりやっていただかなきゃいけないし、科学技術の方では、やはり個人認証ですとかセキュリティーの問題をきちっと進めていただかなきゃいけない。また、厚生労働省では、時間で計る働き方よりも、テレワークですから御自宅で何時間働いているか分からないと、その場合に成果できちっと評価していただくような仕組みも要るかもしれない。それから、経済産業省の方で、企業のＩＴ投資ですね、これも進めていただかなきゃいけない。
　非常に幅広い省庁で、少子化対策以外のことでも使わなきゃいけない施策というのはたくさんございます。そのために私が、総合調整、全体を見渡しながらそれぞれの省庁がきちっと進めているかどうか、ちゃんとやっていただいていない場合には私には勧告権がありますので、しっかり目配りをしながら進めてまいりたいと思います。
　大変仕事が多いので、私も今、気力も体力も一杯一杯ですが、それでも精一杯努めてまいりますし、がっかりされるような結果は出さないつもりでおりますので、御理解いただきたいと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_191</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　よく少子化対策といいますと、出生率の目標だとか人口政策としてとらえられがちですけれども、私が今の仕事に就いて一番大切に思っている価値は、人生一回ですから、男性であれ女性であれ、やはりその人生で自分が成し遂げたいという夢を一つでも多く実現できる、そういう社会にしたいということです。ですから、女性が出産、子育てか仕事か、どっちか片っ方あきらめなきゃいけないとか、どっちか片っ方選ばなきゃいけないと、二者択一しかないというような状況ではこれは大変残念なことだと思いますので、やはりキャリアを積みたい、若しくは仕事を続けざるを得ないという場合もあるかと思いますけれども、仕事とそして出産、子育て、両立できる環境をつくりたいと、こういった思いでございます。
　特に、平成十九年度の予算案の中では、事業所内の託児所を設置される中小企業の事業主に対する助成措置の拡充ですとか、育児休業給付の給付率の引上げ、これは十月からでございますけれども、そういった経済的な措置でございますとか、また企業独自の給付を育児休業の取得者に対して行った事業主に対して助成制度を創設するとか、こういった対策は盛り込まれております。
　ただ、もう一歩進んで、やはり企業の中で経営者の方も同僚も、出産、育児をされる、それが男性であれ女性であれ、子育てをされるために自分の時間が欲しいと、必要だという人に対する理解を深める。それから、企業にとってもメリットがあるんだと。ファミリー・フレンドリーな企業というのは生産性が非常に高いとか、それから従業員の方に休んでいただかなきゃいけませんから、無駄な仕事を見直す、仕事の効率化をきちっと図っていく、こういった工夫がなされているというふうな調査の結果も昨日ですね、これは男女共同参画会議で発表されたところでございますので、企業の方にもメリット、いい人材を集め、企業の生産性を上げるためにも、もっともっと少子化対策にも協力し、家族を応援する姿勢を取ってください、こういう情報をどんどん発信していきとうございますしね。
　それから、やはり働く方にも経営者にも今ある法律をまずきちっと遵守していただくと。育児・介護休業法もそうです、男女雇用機会均等法もそうです。こういったものをきちっと遵守していただくと、こういったことを徹底していきたいと思っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_304</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>304</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>304</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　やはり女性であっても、子供を産んだことがある人も産んだことがない人も、また産めない人もおられると思います。男性はもちろん、自分のおなかを痛めて子供を産むということはなさらないわけですけれども、それでもやはり全員でイメージをしていただきたいと思うんですね。
　子供を産むというのは、妊娠してから出産に至るまでの間、もうそれはそれは女性は苦しい思いをしながら命をはぐくんで、出産のときの痛さというのは、初めて子供を産んだ友達なんかはもう鼻からスイカ出すより痛かったと、もう二度と嫌だわと言いながら、また次のお子さんを産むという決心をされる、そしてまた育てるというのもこれまた大変です。
　一喜一憂しながらやっと命を授かったときの喜びに至るまでのその痛み、苦しみというもの、そういうことを考えますと、何というんですか、こう簡単に、例えば何かこう生産性で例えるような、そしてまた機械でぽっと子供を製造するような、そういうイメージを女性に与える発言というのはやはり私は不適切だと思います。そんなに簡単なものじゃない、命の誕生というのは。それだけは申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/304</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_312</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>312</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>312</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　先ほど柳澤大臣が答弁されましたとおり、まず企業にモチベーションを持ってもらうというのも一つの方法だと思います。今、取っ掛かりでございますけれども、これから更に、そういった男性の育児休暇取得促進をした企業に対して幾ばくかメリットを与えていくということも一つだと思いますし、それから経営者の意識を変えていくということなんですけれども、今政府の中でワーク・ライフ・バランスについて議論している会議って三つあるんですね。
　一つは経済財政諮問会議でございます。ここは御承知のとおり、閣僚もおりますけれどもたくさんの経済人が入っておられます。
　それから、ゆうべの会議というのは男女共同参画会議なんですね。ここでも新たにワーク・ライフ・バランスの検討会議が発足いたしました。この中でゆうべ出ていた議論というのも、やっぱりこれ経営者の意識変えなきゃいけないねと、企業にとっても大いにメリットがあるんだと。例えば、育児休業を取って帰ってきた方が、社員が男性であれ女性であれ、子供と触れ合ったことで新たな視点、新たな価値観を持って企業の仕事に従事してくれる。それからまた、非常に仕事の効率化ということ、みんなが考えるようになると。そのメリットもどんどん発信していかなきゃいけないねという話が出ていました。
　そして、今度立ち上がりました「子どもと家族を応援する日本」重点戦略会議でございますけれども、ここに働き方の改革分科会がございます。ここは、主に子育て、少子化問題に絡んだ働き方という視点ではありますけれども、メンバーというのは本日この後発表するんですが、そのメンバー、分科会に入っていただく委員を選ぶ際に一つ気を付けたことは、大企業のそういう人事関係をやっている人も入れましょうと。そして、中小零細企業ですね。ここではなかなかローテーションの問題からそういう対応が難しいという声もありますので、中小零細企業といったところの代表者も入れましょうと。それから、労働組合の方にも、現在法律で保障されている育児休業というものをもっともっと労働者の権利として発信していただきたいという思いから労働組合の代表の人にも入っていただきましょう。こういう体制でスタートいたしましたので、いかに日本全国に、男性であれ女性であれ育児休業取るの当たり前、こういう空気を広げていくかということだと思います。
　ただ、その休暇を取られる個人、その御夫婦に対して、男性が取りなさい女性が取りなさいという強制をするのはまだちょっと現実的に難しいかなと思います。といいますのは、育児休業給付率が今年の十月から五〇％になるとしても、御夫婦の中でのトータルの所得ということがそれでどうなるのかということでそれぞれに御判断されますので難しいと思うんですけれども、ただ、取りたいと思ったときにちゅうちょなく取れる、そういった形の社会にしていきたいと、そこをまず力入れたいと思っております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/312</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116614260X00120070215_316</speechID><issueID>116614260X00120070215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>316</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2007-02-15</date><closing></closing><speechOrder>316</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　人事権は総理にあります。総理がもうとにかく柳澤大臣にしっかりと、今回の発言は不適切だったけれども、しっかりと働いて結果を出してくれと、そうおっしゃったわけでございますので、私は柳澤大臣と力を合わせてとにかくいい結果でおこたえするしかないと、そのように思っております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215/316</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116614260X00120070215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116614260X00120070215/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00720070213_119</speechID><issueID>116605261X00720070213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2007-02-13</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　尾身大臣の御長女が出席されていた会議の件でございますけれども、いずれも内閣府及び運営委員会、機構になってから運営委員会がその同席を認めたということでございます。
　それで、一つ一つの会議についてちょっと具体的に申し上げます。
　通訳の必要があったかないかということなんですけれども、十五年六月の会議は、同時通訳は入っているんですけれども、聞いていただけますか、ウイスパリングという形で委員同士が話すような場合に必要だったと。それから、十五年一月も同時通訳は入っているんですけれども、これも、レセプションそれから会議の合間のウイスパリングを御長女がされていたということです。
　あとの会議、十五年十月ですとか、十六年九月、十七年四月、十七年七月等の会議は、御長女が陪席されていますけれども、通訳そのものが設置されていなかったということで、これは、会議での通訳及びウイスパリング等で活動されたと聞いております。
　ただ、私自身の感想を申し上げますと、もしも通訳としてウイスパリング等で必要であれば、その時点で御長女にも通訳の経費を支払うなり、すべての会議に必要な経費、例えば航空運賃ですとか、そういったものも支出されていれば誤解はなかったんだろうと思います。ただ、尾身大臣の方で、ほかにもまた寄るところがあるのでということで、航空運賃等を辞退されたりホテル代を辞退されたといったケースがほとんどでございましたので、そういったところで恐らく誤解が生じたんだと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00720070213/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00720070213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00720070213/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00620070209_110</speechID><issueID>116605261X00620070209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-02-09</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　私の手元にあるのは、これはウエブニュースですね、山陰中央新報でのインタビューでございます。「少子化問題でも、生産性が高い東京が、子どもの生産性は一番低い。」とおっしゃった部分、この資料はちょうだいしているんですが、ただ、私自身は、菅議員の発言をその場で聞いていたわけでもございませんし、また、本人の真意を伺ってもおりませんので、あくまでも、菅議員の発言云々というよりは、一般論として申し上げますと、出産ということを生産性という言葉で表現するのは適切ではないと私は考えます。
　やはり出産というのは、生命の誕生というのは非常に厳粛なものです。もう皆さんでイメージを一緒にしていただくしかないんですが、新しい命が体に宿ったその瞬間から女性の体はいろいろ変調を来して、つわりもあり、そして妊娠初期には流産の心配をしながら、ぎゅうぎゅう詰めの電車で苦労しながら通勤をされている。そして、安定した後も、本当に寝る姿勢もつらい、苦しい。今はもう医療技術が発達していますから、へその緒が絡まっているようだとかいうと、生まれてくるまで心配しながら、そして、出産の瞬間そのものは命がけなんですね。
　ですから、非常に出産というのは重いもので、今後医療技術がどんなに進歩しても、そんなに出産そのものが簡単になるとか効率的になるとかいったようなものではないと考えます。
　産業政策でしたら、確かに設備投資をした、技術革新をしたで生産性が上がるという結果は出るのかもしれませんが、少子化対策、野党からも御指摘がありましたとおり、一九九〇年代の半ばから、エンゼルプラン、そして第二次エンゼルプラン、そして子ども・子育て応援プラン、新しい少子化対策と、環境は徐々に整えておりますが、すぐに結果が出ない。
　なぜかというと、出産、子育てというのは、一人一人の人生、そしてその人の生き方、それから社会の空気、こういったものに係るものなんですね。本当に、おなかはぺったんこだけれども、流産するかもしれないと心配しながらぎゅうぎゅう電車に乗っている人に対して、周りが何かいたわれるかどうか、そしてまた、出産、育児のために休暇をとる人に対して、会社の同僚が理解をして応援してあげられるかどうか、そんな社会の空気づくりもしていかなきゃいけない。
　だからこそ、安倍内閣では、この重点プランをしっかりとこれから検討して、いい形で本当に総合的な出産、子育て支援ができるように頑張ってまいりたいと思います。
　以上です。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00620070209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00620070209/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00420070207_015</speechID><issueID>116605261X00420070207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-02-07</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　前の内閣で、小泉内閣で猪口大臣がリーダーシップをとられて、すべての閣僚がメンバーになって、新しい少子化対策、すばらしい四十項目にも及ぶ施策をつくっていただきました。
　平成十九年度の予算案の編成に当たりましては、一つでもこれを早く動かそうということで、先ほど来お話が出ておりますような、放課後子どもプランも全小学校区で実施するんだということですとか、それから、先ほど猪口委員がおっしゃいました乳幼児加算の創設もそうでございます。それから、こんにちは赤ちゃん事業、これも、今までの日本にはなかった事業が予算化されて始まる見通しでございますし、それから育児休業給付、これも給付率を上げるということで、これは秋からになりますけれども、こういった形で、一つずつ一つずつ形になっていっております。
　実際には、財源の確保と、年末にはさまざまな議論もありましたけれども、そのときにも安倍総理が、もうやれることは全部やろうと非常に強いリーダーシップを発揮されまして、与党の先生方にも大変御苦労いただいて、税制や予算案の編成の中で形が見えてきたということでございます。
　私の立場といたしましては、せっかく残していただいたこのプランを着実に実行するとともに、プランには書き込まれてあるんですけれども、実際、運用面でなかなかうまくいっていないというようなことを掘り下げて、さらに重点化していきたいなと思っております。
　例えば、なかなか企業で、制度はあるんです、育児休業の制度もあるんですけれどもとりにくいとか、それから、若者がやはり経済的にも精神的にも自立できていないんじゃないか、そこを掘り下げていけないだろうか、こういった問題もございますし、企業の、経営者の方の意識改革もあると思いますので、子どもと家族を応援する日本重点戦略というものをしっかりと確立して、その中でさらに深掘りをしていきたいと思っております。
　ありがとうございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00420070207/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00420070207_131</speechID><issueID>116605261X00420070207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-02-07</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この間の発言というのは、柳澤大臣の発言ということでございますか。
　最初に、女性に対する例えに関しては、私も不適切な表現だったと思います。その後すぐに打ち消され、何度も謝罪もされ、そして、私は何よりも、柳澤大臣がふだんから私ども女性に対して大変敬意を持って接してくださる、身近に接する範囲でございますけれども、それも知っておりましたし、また自民党でも、社会保障制度調査会で活躍されて、福祉政策について、少子化対策についてもたくさんの発言をしていらっしゃいましたので、政策能力という面では大変信頼は申し上げております。
　今度、やはり、今まで政府の中でつくり上げてきた政策の中でまだまだ掘り下げが足りない部分ですとか、それから、実際に子供を欲しくても欲しくても産めない女性の方、そしてまた、産んだ後に孤独な子育てで苦労されている女性の方、たくさんのお声を今いただいております。掘り下げが足りない部分について、今度は、子どもと家族を応援する日本重点戦略ということでさらに深掘りをしていきたいと思っておりますので、精いっぱいこれには取り組んでまいります。
　現在、内閣府のホームページで、今既に実施されている施策ですとか、来年度の予算案、これが通りました後にスタートする施策なんかについて御意見を集めております。実際に使ってみて使い勝手が悪いとか、もうちょっと運用改善してくれたらいいのにな、こういった点を毎月二つずつ私の方でテーマを決めまして皆さんから御意見をいただいて、かなり分厚くなりますが、私、全部拝読いたしておりますので、できることから一つ一つ柳澤大臣と協力してやっていきたいと思います。
　やはり社会全体の空気も変えていかなきゃだめでしょうね。企業で幾ら制度があっても使えないですとか、それから、不妊治療している人に対して、休みをとろうといったってなかなか理解してもらえないとか、地域社会の中でもやはり支え合うための空気づくりというのは必要だと思いますので、精いっぱい取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00420070207/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00420070207_133</speechID><issueID>116605261X00420070207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-02-07</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　結婚をするかしないか、それから子供を何人つくるか、もしくは産むか産まないか、これはやはり個々の御判断、考えられることですし、また、結婚したくても、例えば性同一性障害その他、結婚ができないというような状況の方もいらっしゃいますでしょうし、産むと決めても産めない、できないということもあります。これは、個々の価値観に立ち入られるようなこと、個々の御判断に政府が立ち入るべきことじゃないと思います。
　恐らく、私は発言した本人ではないので、私も議事録というのか発言録を拝見しましたけれども、各種の調査によると、若い方々の九割が絶対結婚したいと思っていらして、そして若い方々が結婚したら子供は二人以上欲しいと思っていらして、そういう社会の状態、今の社会の状態を、少子化対策を直接担当される大臣として、うれしいな、好ましいな、そんなふうに思われての発言だと思うんです。反対に、もう絶対こんな世の中では結婚したくないとか、結婚してもこんな世の中では子供を産みたくないとほとんどの若者が思っちゃったとしたら、それは大変残念なことでございますよね。社会のあり方について、今の状況についてのコメントであったと解釈しております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00420070207/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00420070207_151</speechID><issueID>116605261X00420070207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-02-07</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　十分、委員がおっしゃっている意味は理解をいたしました。
　少子化対策でもそうなんですが、これからお子さん方の成長を社会で支援していくということに関しましても、とにかく、私たちすべてですけれども、人生一回きりでございますから、その方々が、すべての人々が夢を持ってそれを実現するために、その阻害要因が社会的にあるとしたら、それを取り除いていくというのは私たち政治の大事な仕事だと思います。
　今回の自立支援法に関する障害児の問題に関しましては、まずは、三年間で千二百億円という予算措置がございますので、これで十分に状況を見ながら、たくさんの方々の生のお声を聞きながら、先ほど柳澤大臣もおっしゃいましたとおり、不断の見直しをしていく、改善をしていく、この姿勢が大切だと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00420070207/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00420070207_268</speechID><issueID>116605261X00420070207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-02-07</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　一人の女性としての立場というのは、今閣僚としての立場でここに立っておりますので、余り答えるようなことではないんじゃないかと思います。たまたま私は女性である、しかしながら少子化対策の総合調整を担っている立場の閣僚である、そのように自分の立場を認識いたしております。
　柳澤大臣の御発言ですけれども、例えとしては不適切だったかなと。最初の、機械、装置という表現ですね、これに関しては、私はそう思いました。
　しかし、これからとにかく力を合わせてやっていかなきゃならない、やるべきことをやっていかなきゃならない、今はその思いだけでございます。特に、新しい少子化対策が去年できて、今回、予算委員会で御審議いただきます平成十九年度の予算案の中でいろいろ具体的に措置がなされておりますけれども、まだまだ掘り下げが足りないことがたくさんあると思います。
　委員も、当然、十分認識をされていると思いますけれども、委員のところにも、私のところにも、同じような声が届いているんだろうと思うんですね。女性の方から、制度だけ整えて、形だけ整えても使えないじゃないかとか、男性の理解が得られないじゃないか、企業の理解が得られないじゃないか、また、家族からの理解が得られないという場合もある。そんな中で、いかに社会全体が子供を産む、育てるということを応援していくか、反対に、子供に恵まれない、望んでも恵まれない人に対して、社会がまたもっと温かくあらなければいけない。この辺は掘り下げがまだ足りないし、具体的に、では、どうやればそういう社会になるのかというのは、まだまだ私はいろいろな知恵を絞っていかなきゃいけないと思います。
　そのために重点戦略を立ち上げますし、若い方々の自立、経済的な安定というところも今回議論の対象になるかと思いますので、精いっぱい、柳澤大臣は柳澤大臣の担当のところで、特に厚生労働省が予算措置をして、制度面で、また法制面でこれから対応していかなきゃならない部分でしっかりやっていただきたいし、私は、総合調整的な立場ですから、例えば文部科学省、厚生労働省、経済産業省もです、あらゆる関係ある省庁と連絡をとり合いながら対策を進めていきたいな、そのように思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00420070207/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116605261X00420070207_283</speechID><issueID>116605261X00420070207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>283</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2007-02-07</date><closing></closing><speechOrder>283</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　昨年の段階で私は閣内におりませんので、そのときに閣僚としてベストなという形で出したという立場ではございませんけれども、しかし、昨年の秋に就任して見まして、非常に幅広く、四十項目並んでおりました。
　それは、最初は余りにも総花的だというような批判もあったというのは私も承知いたしております。だけれども、今の私の立場になってみますと、もう本当にいろいろな立場の方からいろいろな御要望が来るんですね。それぞれにやはり悩んでおられること、困っておられることが違う。だから、できるだけ幅広く、お一人お一人いろいろな形で、子供を授かりたいと思っている人、やっと生まれてこれから育てていきたいと思っていらっしゃる方々、お一人お一人にできるだけ幅広にこたえるという意味では、議論をしていくうちにあれだけ総花的なものになったんだろうと思います。
　ですから、安倍総理自身も、もうやれることは全部やろうと、去年、予算編成のときにそういう方針を出されまして、予算案にきちっと盛り込んで措置をしていくこと、税制の方も同じような御指示があったようでございます。
　その結果、新しい少子化対策の具体的な政策というのはことし非常に大きく動いてまいります。実際的に展開される。象徴的なのは、こんにちは赤ちゃん事業が始まることですとか、それから放課後子どもプランも、これはエンゼルプランのときから整備をしてきたものを合体させていくんですが、それも全小学校区にきちっと展開されるということで、形はできてまいりますね。だから、ベストかどうかというよりは、もうやれることを全部やろうというのが今の立場でございます。
　ただ、予算措置だとか税制で手当てできていない、やり切れていないことをこれからまた深掘りをして進めていく。それが、先ほどから話の出ておりますような、働き方でございますとか地域社会の協力でありますとか、そういったことになっていくんじゃないかと思います。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207/283</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116605261X00420070207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116605261X00420070207/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116615261X00220070205_025</speechID><issueID>116615261X00220070205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>166</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-02-05</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　先般の沖縄県知事選挙の結果は、沖縄県の有権者の皆様が沖縄県の将来ですとか、それから将来を見据えて、そしてまた候補者の政策を比較して審判を下された非常に重い結果だと受け止めております。
　そして、仲井真知事の公約でございますけれども、例えば失業率の問題、これは今、沖縄県、昨年七・七％ということでございますので、まだ全国平均の二倍近い状態でございますので、これは何とか改善しなきゃいけないと私も思います。
　しかし、いい傾向もありまして、ここ数年間で、百社ＩＴ企業が進出いたしまして一万人を超える雇用を創出いたしております。ただ、それを超える労働人口が増えたということになりましてなかなか失業率は改善しない、労働力が増えておりますので改善しないんですけれども、これから私も精一杯、新しい産業の振興、そしてまた企業誘致などでお手伝いをしてまいりたいと思います。
　基地の問題でございますが、私は就任してすぐに普天間飛行場を視察いたしました。確かに、あれだけの市街地の中に飛行場があって、そしてまたあのヘリの事故も起きておりますので、どれだけ住民の皆様が不安かということも分かります。知事の思いも十分に理解はいたします。ですから、私は、普天間飛行場の危険性を早く除去したい、そのためにも移設を一刻も早く円滑に努めたいと、進めたいという思いで一杯でございます。
　そして、政府としてのスタンスは、昨年の五月三十日の閣議決定に立つものでございます。これは内容といたしましては、御承知のとおり、五月一日のいわゆる２プラス２、ここで承認をされておりますＶ字案を基本に地元側と協議を進めていくというものでございます。そしてまた、地元側とも、昨年四月そして五月に、それぞれ基本的な合意書、確認書という形でＶ字案を基本に協議を進めると。しかしながら、建設計画については十分に誠意を持って協議を進めていくということを書面で確認いたしておりますので、私は、沖縄県との、政府との、沖縄県と政府との橋渡し役というのが私の役割だと思っておりますから、お地元の切実な声を関係省に伝えていくということが私の役目だと思いますので、これからもよろしく御指導をいただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615261X00220070205/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116615261X00220070205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116615261X00220070205/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504889X01020061221_091</speechID><issueID>116504889X01020061221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-12-21</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　今、児童虐待といじめの問題、総合的に内閣府で一元化した部署をという御提言をいただきました。
　児童相談所ですとか教育委員会ですとか、それぞれ地域で身近な直接関係のあるところで今御対応いただいているんですけれども、国の方には内閣総理大臣を本部長とする青少年推進本部がございまして、また、その各省庁の課長連絡会議も設置しております。
　さらには、私自身が今内閣府特命担当大臣ということで、私の権限は、例えば、厚生労働省と警察庁で十分調整していただかなきゃいけないとか、また厚生労働省の取り組みがちょっとまだ足りないんじゃないかとか、地方によって随分、児童虐待防止のネットワークでも設置がまだおくれているところもあって、温度差があるんじゃないかとか、そういったことに気がつきました場合に、担当の省庁から説明を聴取して、そしてまた、場合によってそれでも改善されなかったらそちらに対して勧告する権限を持ちます。
　今後のことでございますけれども、やはり官邸の青少年の推進本部と、それから課長の連絡会議の体制をきっちりと充実して、私自身も常にアンテナを張って、こちらの委員会で先生方からいろいろ御指摘をいただきますので、今まで仕込んでいただいたネタでも随分いろいろな役所と話し合いをいたしましたので、きっちりとこれを政府一体として取り組める体制を進めていきたいと思います。
　ただ、屋上屋を重ねるような形で、学校に関する取り組みも、また内閣府に別の部局をつくってというような形ではちょっと今すぐに対応するというのは現実的ではないのかもしれませんけれども、そのように、それぞれの身近な場所での取り組みを政府全体として支援していきたいと思っております。
　それから、その相談窓口でございます。
　これも、現在の私の考え方は、いろいろな方がいろいろな場所で、身近な場所で御相談をされる、そのための環境を整えることと、いろいろなところで相談はできるし電話もできるんだけれども、それをきちっと国民の皆様が御存じないと活用もされていないということになりますので、まずは、私たちでできるのは広報体制をきちっと充実することだと思います。
　法務局の子ども人権一一〇番でも、全国共通の電話番号を設定して対応するということで、番号のフリーダイヤル化も予定してくださっていますし、また都道府県とか指定都市の教育委員会でございますが、これも六十二カ所の電話相談、今後、夜間休日も含めて二十四時間対応を行う予定ということで、相談体制の充実強化は急速に進みつつありますので、私の立場といたしましては、広報のより一層の推進ということにまず努めさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504889X01020061221/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504889X01020061221_093</speechID><issueID>116504889X01020061221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-12-21</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　児童虐待等につきましては、厚生労働省と警察庁が今相当積極的に話し合っていただいております。それから、都道府県等に対しましても、例えば都道府県の県警本部などに対しましても、地元の警察とまた厚生労働省所管の部局と十分連携をして、このように対応するようにということで、具体的なことも含めて今積極的に通知をしていただいております。
　また、私の場合は少子化を担当する大臣でもありますので、特に児童虐待など、前段となります乳幼児期に育児疲れでお母さんが虐待に走ったりというようなことを防ぐために、来年からは、生後四カ月ぐらいまでに全家庭を訪問するような形で、こんにちは赤ちゃん事業も展開いたしますし、今はとにかくアンテナを張って、あらゆる省庁がやっていることについて、やはりできる限りの発言もしていきたいと思っておりますし、総合調整的な機能を十分発揮させていただきたいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504889X01020061221/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504889X01020061221_125</speechID><issueID>116504889X01020061221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>125</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-12-21</date><closing></closing><speechOrder>125</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　確かにＮＰＯは私の所管でございます。所信的な表明の中でもＮＰＯのお話をいたしました。具体的には、ＮＰＯ支援のための基盤形成を行いますということを申し上げました。
　定義をどう考えているかということですけれども、ＮＰＯ法人と言われる場合と、ＮＰＯと今市村委員おっしゃったような言い方をする場合でまた違ってとらえております。ＮＰＯということで、定義、さまざまな考え方がありますけれども、私が申し上げたのは、特定非営利活動法人に限らないで、市民が自発的に、営利のためじゃなくて社会のために活動する組織を意味するものということで私は使用いたしました。
　ただ、公益法人制度改革、ここにおいてどう考えるかというお話ですけれども、先般、国会で御議論されて、私の記憶が正しければ、民主党さんも御賛同いただいて、公益法人制度改革は踏み出したわけなんですが、このときは、特定非営利活動法人の制度を引き続き存置する必要があるという有識者会議の報告も踏まえて、この制度を、特定非営利活動法人を公益法人の制度と基本的に切り離して整理したというのがこの間の改正でございますので、ちょっと今市村委員がおっしゃった方向性と私が考えていることは違うかと思います。
　ただ、私のいわゆるＮＰＯを全体的に所管する立場から見ますと、ＮＰＯ法人と位置づけられる団体じゃなくても、例えば、子供さんとか老人、高齢者の方々のいろいろな活動を支援していたり、環境対策に地域でお取り組みになったり、法人格を持っていない団体であっても、いろいろ情報提供とかネットワークの支援とか、そういったことに取り組みそうな方々を対象に、いろいろアイデアをその方々が持っていただくために、例えば研修活動を開いていったり、そういう意味で、基盤整備の充実に一生懸命頑張りますという意味で申し上げました。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221/125</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504889X01020061221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504889X01020061221_127</speechID><issueID>116504889X01020061221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2006-12-21</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　それは組織によると思うんですけれども、市村委員がおっしゃるように、ちょっと、市村委員は営利団体と非営利団体で真っ二つに分けるような感じですか。さっき学校法人ですとか宗教法人ですとかいろいろな例を挙げられましたけれども、そうじゃないんですか。（市村委員「違います」と呼ぶ）一般的に、例えば子供会の活動とか老人会の活動とかそういったものも含めておっしゃっているんでしょうか。（市村委員「もちろんそうです」と呼ぶ）はい。
　でも、それは、地域でいろいろな形で集められていると思います。それぞれ、住民の方々がお金を出し合ったり、会費を徴収して集めていったり、地域でいろいろな事業者の方々が御寄附をされたり、それはさまざまな団体によってさまざまに集められていると承知をいたしております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504889X01020061221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504889X01020061221/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116513895X00320061213_114</speechID><issueID>116513895X00320061213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-12-13</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　本日の決議に関し、沖縄及び北方対策担当大臣として一言発言をさせていただきます。
　政府におきましては、関係省庁及び関係団体と密接な連携を取りつつ、引き続き、北方地域旧漁業権者等に対する援護措置を着実に実施するとともに、本日の決議の趣旨を十分踏まえ、北方領土問題の解決に向けた取組に全力を尽くしてまいる所存であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116513895X00320061213/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116513895X00320061213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116513895X00320061213/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X01120061213_006</speechID><issueID>116514048X01120061213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2006-12-13</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　現在はジェンダーフリーという言葉を使用しない方がいいということで地方の方にも国から文書を送っております。
　このジェンダーフリーという用語を使用することについては、第二次男女共同参画基本計画にも明確に書かせていただいておりまして、この用語を使用して、性差を否定したり、男らしさ、女らしさや男女の区別をなくして人間の中性化を目指すこと、また、家族やひな祭り等の伝統文化を否定することは、国民が求める男女共同参画社会とは異なるということで、例えばということで、児童生徒の発達段階を踏まえない行き過ぎた性教育、男女同室の着替え、男女同室の宿泊、男女混合騎馬戦などの事例は極めて非常識であると、ここまで書いているところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X01120061213/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X01120061213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X01120061213/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X01120061213_098</speechID><issueID>116514048X01120061213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2006-12-13</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　内閣府では、先生十分御承知の共生社会形成促進のための政策研究会において、我が国の目指すべき社会像についても有識者の方々に御議論いただきまして、ここで共生社会について五つの視点というものが書かれてあります。この共生社会というのは論者によってとらえ方が様々ですから一律に定義付けるのではなくて、五つの視点ということで、例えばですけれども、「異質で多様な他者を、互いに理解し、認め合い、受け入れる」など、五つの視点というものを御提案いただきました。
　それからまた、障害者基本計画におきましても、「二十一世紀に我が国が目指すべき社会は、障害の有無にかかわらず、国民誰もが相互に人格と個性を尊重し支え合う共生社会とする必要がある。」としております。
　ともに生きる、その名のとおりだと思うんですけれども、この二つの書きぶりから、違い、その違いというものにかかわらず、ともに生きることができる社会という形で私はとらえております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X01120061213/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X01120061213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X01120061213/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_027</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　私も、バイオエタノールの自動車用燃料としての実用化というのは、地球環境対策はもちろんのこと、新エネルギーの利用促進という意味とそれから地域の経済を活性化するという観点から非常に重要だと思い、強い関心を寄せております。
　ただ、では、直ちに沖縄県でＥ３化を義務化するということになりますと、先ほど来他省からも答弁がありましたように、技術的な問題、品質の問題ですね、それから、やはりきちっと材料を確保できるかどうか、原料確保の問題、それから生産コストの削減といった課題がございますので、やはり今の実証事業を着実に進めて、きちっと課題を克服した上で検討されるべき問題だと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_029</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　沖振計画の後期展望につきましては、現在、沖縄振興審議会の総合部会専門委員会において調査と審議をいただいております。これは本年度末を目途に取りまとめということになるんですが、先生が今御指摘になったバイオエタノールにつきましても、これは専門委員会でちゃんと議論をされているところですので、Ｅ３導入に向けては、先ほど申し上げましたとおり、その課題を克服することが重要ですし、専門委員会の御議論も十分に尊重しながら方向性を出していきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_035</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まずは、退任された稲嶺前知事について申し上げますが、二期八年にわたって本当に沖縄の発展のために尽力をされたと思います。基地の問題等、大変困難な中で調整機能も発揮され、それから国と協力して沖縄の発展のために力を尽くされた。特に、沖縄の優位性を生かして、ＩＴですとか観光ですとか、こういった産業の振興、それから企業立地も進められました。それから、非常に大きなプロジェクトであります科学技術大学院大学構想、これも推進されたということで、その大変大きな御功績に敬意を表して、そして感謝を申し上げたいと思っています。
　それから、仲井真新知事でございますが、非常に経済に強い方でございます。恐らく、稲嶺県政がこれまで引いてこられたレール、特に自立型経済の発展ということで、この路線に従って、きのうの記者会見でもおっしゃったかと思いますが、沖縄の大発展という言葉で決意を示しておられますので、経済振興に向けて十分に活躍をされることを期待いたしておりますし、私も、新知事と密に連絡をとり合いながら、沖縄のために何ができるか、特に雇用の創出といった面で何ができるか、こういったことを十分に議論しながら、協力し合って頑張ってまいりたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_039</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　協議会に関しましては、私も少しでも早く開きたいと強く希望いたしております。その旨は仲井真新知事にも私の考え方としてはお伝えをいたしておりますが、まだ日程調整に関して具体的に何日ということをお答えできる状況にはございません。ただ、早期開催を期待して調整中ということでございます。
　それから、従前の北部振興策でございますけれども、これは、五月の時点では大変御心配だったことだろうと思いますが、八月二十九日の普天間移設協議会で、今後、普天間飛行場の移設に係る協議が円滑に進む状況のもと、政府として真摯に受けとめ、着実に実行する方向で対応するということがもう政府の方針として了承されておりますので、この方針に基づきまして、今年度予算の執行もそれから来年度の予算確保についても一生懸命取り組んでまいるつもりでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_049</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、仲井真新知事でございますけれども、経済発展を非常に重視されております。失業率についても、徹底的に数字を下げていくぞというようなことで公約されたように聞いております。
　先ほど、私がいろいろな役職を抱えていて大変だろうというねぎらいのお心での御発言だったと思うんですが、私が今本当にたくさんの所掌事項を抱えて大変だと思う一方、沖縄と北方の担当大臣であり、なおかつ、ＩＴ政策、そして科学技術政策、イノベーション政策の担当でもある、加えて青少年政策の担当でもあるということは、沖縄振興を進めていく上で一つの強みにもなるんじゃないかと自分で思っております。特に、若い方々の就職、きちっと定職についていただくということを進める上で、現在でも沖縄を中心にインターンシップの事業なんかもやっておりますけれども、こういったことも職業訓練の機会を増進していきたいですし、科学技術、ＩＴといった分野ではまさに沖縄のこれからを担う産業としての育成が始まっておりますので、失業率を下げていく、それから産業を振興していくというところでは、知事と十分連携をとりながら自立型経済の発展に努めたいと思います。
　基地の整理縮小の問題でございますけれども、これも、国土面積の〇・六％に全国の施設の七五％が集中しているということで、土地の有効利用ということを考えても経済の面から考えても非常に大きなハンディがありますし、それ以上に大切なのは、やはり住んでいらっしゃる方の安心と安全、それから騒音被害等、そういった負担をいかに減らしていくかといったことだと思いますので、これも、今後、新知事それから関係市町村と十分に連携しながら取り組んでまいりたいと思います。
　多少、各役所から出た言葉が十分に詰められないままマスコミに先に出てしまって、地元の方が聞いていないというようなことで反発をされてしまう、また、説明が後手後手に回っているような印象は否めませんので、十分に橋渡し役が務められたらと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_053</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、北方領土に関する基本的な認識ですが、北方領土は我が国固有の領土でありまして、この四島の帰属をきちっと確認した上で平和条約を締結するというのが基本方針でございます。
　その外交交渉は、きょう麻生大臣が来られておりますけれども、外務省の仕事になりますが、私は、領土問題に関して、やはり外交交渉を後押しする世論の形成というのがまだまだ日本は足りないんじゃないかなと思っております。北方領土に限りません。他の領土問題でもそうだと思うんですね。
　ですから、今、内閣府にいる私ができることは世論の啓発運動でございますので、ちょっと方法も考えて、効率的に、特に若い方々の世論の盛り上がりがまだまだ足りないんじゃないかな、地域的にも随分偏りがありますので、特に次代を担う年齢層への啓発事業の強化、その方法を検討して頑張ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_055</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　国会のお許しがいただければという前提なのでございますが、来る十五日の遅々から入りまして、十六日に視察をさせていただきたいと思って、今計画を立てております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_095</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　いずれの予算についても、納税者の代表として国会議員の先生方はいらっしゃいますし、私たちも国家経営を任されている一員でもございますから、これはもう、あらゆる予算の執行について公明正大であり、そしてまた、昨今の財政事情から考えますと、めり張りをつけていくというのは当然のことでございます。
　読売新聞の記事にありました、政治的圧力という表現でしたでしょうか、これが具体的に何を指すのか、私にはさっぱりわかりません。例えば特定の政治家からの圧力なのか、または、Ｓ、Ａ、Ｂ、Ｃづけというのは、総合科学技術会議の有識者議員の学者の方々と私も入って作業をいたしますので、私は行政側ではありますが政治家でありますので、例えば政治家といったらその場に私しかいないわけでございますね。何を指すのかは全く、ちょっと理解に苦しみます。
　ただ、行政以外の、内閣府以外の、何か議員から圧力があったという事実はないということは聞いております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_118</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　Ｓ、Ａ、Ｂ、Ｃづけに関しましては、私が閣僚に就任するよりはるか前に、各省庁から結構不満の声を、当時、私は一議員として聞いておりました。例えば経済産業省で、こういうことがとても国のためにいいと思ってやっているのに、Ｓ、Ａ、Ｂ、Ｃづけでこてんぱんにやられて、とても重要な政策だと思うんだけれども理解してもらえなかった、だけれども理由がよくわからないというような声も実際に聞いておりました。
　当時から説明はしていたんですけれども、ただ、なぜそういう評価になったのかとか、今後どういうことに留意したら認められていくのかということがわかりやすく説明されていなかったという問題があって、今般、ことしのなどは、先生に言わせたらまだ十分じゃないとおっしゃるかもしれませんけれども、今までに比べると、まず審査基準を明確に相手にお伝えして、優先順位、こういう順位になった理由もきっちり説明し、簡単な記載ですが書いてあります。それで、留意点も割と行数をとって書いてあると思うんですね。だから、これまでに比べるとかなり改善はされてきております。
　今後も、優先順位づけがよりよいものになるように、必要に応じて見直し、改善をしていくというのは大切なことだと私は思います。
　ただ、その検討過程で外部の専門家の方がどう言ったとかああ言ったということを詳細に出してしまうということになると、割と自由闊達な議論ができなくなっちゃったり、反対に圧力がかかる可能性というのが出てきたりというようなことにもなるんじゃないかと思いますので、今発表しているような項目の中でより改善できることがあれば充実させていくというのは確かにいいことだと思いますね。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_120</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　意思決定過程といいますと、まず、外部の専門家に入っていただいて何をしているかというと、各省庁からのヒアリングですね。これをやりたいということで、その必要性ですとか、計画性ですとか、効果ですとか、そういったことも含めて、あと留意点も含めて、いろいろやりとりをしなきゃいけない。だから、そのヒアリングのときに、まず外部の専門家の人に各省庁に質問をしていただいたりしていますね。あとは、さっき言いましたような、留意点や計画性、必要性ということについて、総合科学技術会議の有識者議員が決定をする材料となる専門的な知識を御教示いただいているということなんですね。
　だから、外部の専門家に関しましては、実のところ、その発言内容については一応、対外秘というんですか、どういう具体的な発言をされたということについては表には出しませんので率直に疑問に思うところをぶつけてくださいというようなことで御協力をいただいているものですから、そこまで出せるかといったら、ちょっとそれは、自由な御発言がむしろいただけなくなると思っております。
　ただ、総合科学技術会議の有識者議員の段階で十分に議論して、どういう留意点がある、課題がある、どういう指摘をしたというようなことに関しては、今よりもう少し詳しい書きぶりというか、改善ができましたら、やれるように検討したいと思うんですが、ことしでもかなり改善された、まずそこを御理解いただきたいと思います。ちょっと工夫はしてみるつもりでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_159</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　伊吹大臣に私の方から具体的にどういうお願いをするかということも含めて、今ちょっと整理中なんです。
　今月の二日に、現場の教師の方々五名と意見交換を行いました。その中で出てきたお話なんですが、まずは、北方領土問題に対する意識が低くて教え方がわからない教師もいらっしゃる。それから、地域によってもやはり物すごく差がある。例えば九州の方で、もう全く興味を持っていただけない、生徒だけじゃなくて、親御さん、保護者の方がまず理解されない。あと、同僚の教員が、北方領土の問題を一生懸命教えようと思って例えば教材なんかを工夫していると、あいつは右翼だと言ったりして。
　ただ、北方領土について教えるということは、学習指導要領にも書いてございます。中学校の学習指導要領にもきちっと「北方領土」という形で書いてありますし、小学校の方は「領土」という書き方でございますけれども。
　ですから、私の方から今提案しようと思っていますのは、文部科学省で全国の教員を集めて行う研修会のときに、これは学習指導要領にも書いてあるんだ、やはりきっちりと教える必要があるということを徹底していただいたり、あと教え方についても研修をする。教科書の記述についても、ちょっとこの記述はないだろうというような御指摘もありました。ちょっと事実関係が違っているんじゃないかというような御指摘も実はあったんです。こういったことも少し文部科学省の方と詰めていきたいなと思っております。
　いずれにしましても、たくさんの提案をいただきましたので、これを整理して文部科学省としっかり議論を進めてまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_163</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　撤回はいたしておりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_165</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　リンクという言葉をそのまま訳しますと、関連するということだと私は考えておりました。ですから、普天間の移設と北部の振興策は全く関連がないかといえば、それはそもそもの成り立ちから考えても関連はある、これは従来からの政府の考え方と変わるところはないと思います。
　つまり、具体的な北部振興策の進め方につきましてことし八月二十九日の普天間移設協議会で了承されました内容は、今後、普天間飛行場の移設に係る協議が円滑に進む状況のもと、政府として真摯に受けとめ、着実に実行する方向で対応するものということで八月に了承されておりますので、関連はないかといえばやはり全くないわけじゃなくて、この協議が円滑に進む状況のもとということで関連していると理解をいたしました。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_167</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　私は、釈明をしたのではなくて、出来高払いという言葉はこれからも使わないし、使ってもいないということを説明申し上げたんです。
　出来高払いというのは、例えば、何かがここまで進んだら幾らというような形のことなんだろうと思います。
　今回の北部振興策というのは、もうこれは、私が就任する前の前任者の大臣もそうですし、過去の政府の考え方としても、そもそもが普天間基地の移設に伴ってこの北部振興の話が出てきて、これまでずっと推進をされてきた。ところが、ことしの五月に２プラス２の関係で状況が変わったことを受けて、その根拠になる閣議決定そのものが吹っ飛んでしまった。しかしながら、沖縄県からも、北部振興策というのは進めてくださいという御要望を政府がいただいた。それで、十分に工夫をし、政府内でも調整をした上で、八月にこの協議会で、協議が円滑に進む状況のもと、北部振興策について政府もちゃんと真摯に努力をするという方向が打ち出されて、了解されたんだと思います。
　ですから、私は今、この方針に基づいて、仲井真新知事にも、ぜひともその協議を早くやりましょうよ、私はやりたいと希望しているし御意見も伺いたいとお願いをしまして、概算要求でも要求をされておりますけれども、年末、予算確保に向けて前向きに取り組むつもりでおります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_169</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　北部振興策について、かなり古い資料になりますけれども、もともとのそもそも論ということで話をいたします。
　過去の青木官房長官の御答弁を先生は御承知かと思うんですけれども、平成十二年ですね、「普天間の問題との関連がどうなるか、リンクしているかどうかという問題であろうと思いますけれども、私どもは、普天間飛行場の移設と北部地域の振興とは、関連は否定することができないと基本的には考えております。しかしながら、他方において、沖縄県全体の均衡ある発展を図るという視点からは、当然、北部地域の振興それ自体が重要な課題である」というふうに答弁をされております。これが従来の政府の考え方であります。
　私自身も、北部振興策と過去の閣議決定に基づいたそのプロジェクトとは別に、私は、沖縄県全体の均衡ある発展というのは、沖縄に限らずよその県でもそうなんですけれども、余りにも地域格差があるだとか、ここではもうどうにも立ち行かないということがそれこそないように努力するのが行政の役割ですから、北部であれ、中部であれ、南部であれ、離島であれ、均衡ある発展のために私どもができることは、精いっぱい県側の意向も聞いて進めてまいるという立場にある、こう考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_171</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　一般的に、基地問題とあらゆる振興策がすべて関連して、基地問題に絡めて考えているかといったら、そういうことじゃないと思うんですね。
　例えば、沖縄は非常に広大な海域に離島もたくさんございます。交通の便といった面からそれは大変デメリットがある点もあるでしょうし、それから、さきの大戦で大きな被害もこうむって、地上戦が唯一展開されているので、その後二十六年余り日本の施政外のところにあった、そういういろいろなハンディもあります。
　だから、米軍基地があるということだけでそれをどうこうという話じゃないけれども、ただ、基地と全く関係ないかといったら決してそうじゃなくて、私が今考えているのは、基地の跡地利用をどう考えていくか。それから、やはり基地でそれだけ面積が占用されちゃっているということで、土地の有効利用ができないんですよ。だから、やはりそこにも国は配慮しているわけです。そういった形で意見交換をしているわけですから、基地経済という言い方をされてはどうしようもないですけれども、全く沖縄の経済振興等が基地と関係ないということではないと思います。
　一面では、やはり基地によるハンディというのを補っていかなきゃいけないし、反対に、米軍再編が進む中で跡地の利用をどんなふうにうまくやっていくか、これでまた新たなチャンスも出てくるんじゃないでしょうか。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_173</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　これは、平成十五年に、当時、茂木大臣がブレナー博士に就任を要請されました。その後、平成十七年の二月に関係閣僚会議で理事長就任の内諾ということで了承されているんですけれども、もともと就任を依頼するときの前提が、国際的に活躍されている理事長に常時沖縄にいてくださいというのは極めて困難だろうということで、機構との間で常に連絡がとれること、それから、必要があれば毎日でも指示、判断がいただけること、その体制づくりを前提に就任を依頼したんだと聞いております。
　今のブレナーさんの働き方ですけれども、これも確認しました。メールや電話で沖縄在住の職員と毎日連絡もとり合っている。毎日毎日沖縄に座っておられたのでは、反対に私どもも困るわけです。どういうことかといいますと、今理事長に特にお願いしたいことというのは、どんどん海外に出ていって、まずは優秀な外国人の教授をリクルートしていただくこと、それからこの沖縄科学技術大学院大学の構想を世界じゅうにアピールしていただくこと、こういったことを大変期待しているわけでございます。いわば、今はテレワーク的な働き方でございます。また、理事長というのは、勤務時間、何時から何時までどこにいなさいというのが定められているわけじゃございませんので、大変難しゅうございますけれども、もともとそういう前提だったと。
　それから、なぜブレナーさんに頼まなきゃいけなかったかということも、これまで政府側から御説明を申し上げていたとおりでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_177</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>177</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>177</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　この普天間飛行場の危険性の除去ということにつきましては、協議会で協議をすることになっております。私は、まだ直接、仲井真知事から、どういう方法で三年をめどにということを検討されているのか、詳しい説明をいただいておりませんので、まずお考えを聞くことからだと思っております。現段階では私には判断ができません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/177</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_179</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　閉鎖状態にして、では移設をどうするのかも含めて、仲井真知事がどのようなプランを描いておっしゃったのか、私自身はまだ詳細を承知いたしておりませんので、やはりこれも知事の御説明をいただいてからの判断になると思います。それが可能なのか、不可能なのか、大変困難なことであろうとは想像はいたしますけれども。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_181</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　リンクという言葉を記者会見で言わなかったかといったら、それは言いました。リンクしていないという言い方は当たらないんじゃないかという表現だったと思います。
　ただ、私は、北部振興事業を継続することへの要請がお地元からあることは承知をいたしております。まず、これに関して八月二十九日の協議会できちっと了承されたのは、普天間飛行場の移設に係る協議が円滑に進む状況のもと、政府として真摯に受けとめ、着実に実行する方向で対応するものということでしたから、訪沖時の記者会見でこの関連性についても話をしましたけれども、同時に、その関連性ということに関する説明は、この部分をきっちりとこの文言どおりに申し上げたつもりでございます。ですから、八月の時点と私が就任してから、政府としての方針に何ら変更はないということでございます。
　北部に関しましても、県土の均衡ある発展ということから、私は、この枠組みにとらわれず北部の振興策というのは考えたい、考えていかなきゃいけない、実行しなきゃいけないと思っております。そういう意味で、この年末にきっちりと予算確保に努めていくということで、関係閣僚ともお話をしているところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_183</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　私は、五月三十日に日米で合意されたとおり、きちっと米軍再編というのは進んでいくべきだと基本的に考えております。ただ、出来高払いといっても、何もすぐにここまで工事をしてとかなんとかという話じゃなくて、この協議会で具体的な建設計画も考えましょう、環境対策も考えましょう、振興策も議論しましょう、こういう取り決めになっているわけですから、協議会で円滑に協議が進む状況のもとというのは、そういったことをトータルに、もちろん住民の方の安心とか安全とか、それからやはり環境への配慮ですとか、振興策だって本当に有効に進めていかなきゃ何にもなりませんから、こういったことは全部協議会で協議する事項と私は理解しておりますので、やはり協議会がまず開かれて、そういったことで率直な議論ができるという状況が前提になっているんだと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_185</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　大臣に就任してから、沖縄に関しては、もうずっと各自その時期その時期の資料、大変な量でございますけれども、秘書官に入手をしてもらって、読んでおります。全部頭に入ってはおりません、少しずつ理解をしているつもりではございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_190</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>190</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>190</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　まず、沖縄は、現状では、全国最下位の県民所得、全国平均の約七割、それから全国平均の二倍の失業率ということで、非常に大きな課題を抱えている状態だと思います。今先生が御指摘になりましたように、やはり広大な基地を抱えておりました関係で土地の有効利用ができなかった、いろいろな問題はあったのだろうと思います。
　これからの経済産業振興策ということですけれども、一つは、まず観光ですね。観光の方も、体験型・滞在型の観光の推進ということで、通年、オールシーズン、それから滞在型の質の高い観光・リゾート地の形成を行っていく、これは私は非常に効果があると思います。それから情報通信関連産業でございますけれども、これも民間主導で、それから価値創造型で進めていく。特に、沖縄の特性ということを考えますと、地震が少ない、だからサーバーなんかを置いても非常に安心だということで、ＩＴ関連の企業も注目をしている地域でございます。それから農林水産業の振興でも、沖縄ブランドということで、私は、非常に世界に向けて売り出せる余地があるのじゃないかと思っております。それから健康食品産業、これは最近沖縄でも伸びてきておりますので、特に、新しく起業される場合それから新しい事業を創出される場合の支援、この辺に力を入れていきたいなと思っております。
　産業振興ということで限って例示させていただいたら、以上のようなことでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/190</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_192</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　非公共五十億、それから公共五十億、合計百億ということで要求をいたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_194</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　あくまでも政府の方針ということでいいますと、従前の北部振興事業の継続につきましては、八月二十九日の普天間移設協議会において政府の方針として了承されたとおりでございます。つまり、普天間飛行場の移設に係る協議が円滑に進む状況のもと、政府として真摯に受けとめ、着実に実行する方向で対応するということでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00420061212_196</speechID><issueID>116503895X00420061212</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-12</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　お祝儀でと言われても大変困ってしまうのですが、八月二十九日にそういう決定があって、八月末の概算要求で既にこれは載っていたわけでございます。私はその後就任した大臣でございますけれども、とにかく前向きに進めたいという思いなんですよ、この話を白紙にしてしまいたくはないんですね。ですから、一生懸命私も、仲井真知事が出てこられたときも、何とか協議が進む方向で日程調整もしてくださいよと申し上げましたし、名護市長にも今、本当に腹を割って話し合いをしたいし、やはり地元の皆さんの不安もあるでしょうし、名護市長がおっしゃっていることとまた仲井真知事がおっしゃっていることが同じなのか違うのか、直接伺いたいし、ぜひとも前向きに協議会を開きましょうよということで私の方からお話ししているので、この話をぶち壊したいんじゃないんです。むしろきっちりと予算が獲得できて振興が図られるように努力したいなという思い、私の思いはそれに尽きます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00420061212</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00420061212/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504582X00420061207_022</speechID><issueID>116504582X00420061207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-07</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ここで申し述べたいことは山のようにありますけれども、御視察に行かれたケースでは、恐らく児童相談所が適切な対応を行い得なかった、そしてまた、適切な実態把握、実際にそちらの家に行ったとしても、親と話して正しい実態把握ができないというケースもあるんじゃないかと思います。それから、一時保護した後に、その後のフォローアップ、この体制というのも今の社会にまだ欠けている、まだまだ強化しなきゃいけない点じゃないかなと思います。
　いずれにしましても、今地域で、それぞれの市町村で児童虐待防止ネットワーク、この整備が進んでおります。ただ、まだ七割ということですから、まずこれを一〇〇％にすること、そして、今ある体制の中で、先ほど申し上げましたような、やはり適切な対応、そして適切なフォローアップ、きちっとした実態把握、まずはここからのスタートじゃないかなと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504582X00420061207/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504582X00420061207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504582X00420061207/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504582X00420061207_064</speechID><issueID>116504582X00420061207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-07</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　ちょっと、まだ文部科学省と相談をしてみなきゃいけないと思います。
　例えば学校の場で、スクールカウンセラーが、今でしたら中学校の方を重点的に整備していっていますよね。これが、またさらに小学校でもスクールカウンセラーが隅々まで行き渡るような状態になったときに、子供さんはまたそれを、ちょっと担任の先生には相談しにくいんだけれども相談しやすいという状況ができたり、また、養護教員の先生に相談をするというような状況もあるんでしょうけれども、今の状態で、親からこういう目に遭ったような場合に、子供さんがそれを表で言えるという権利があるんだというようなことをどう伝えていくかというのは、今御指摘をいただきましたけれども、ちょっと文部科学省とも相談して、方法があるかないか考えてみたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504582X00420061207/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504582X00420061207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504582X00420061207/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504582X00420061207_068</speechID><issueID>116504582X00420061207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-12-07</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　済みません、ちょっと、さっき御答弁申し上げた内容の補足もさせてください。
　子供さんたちに虐待を受けた場合に言っていくところがあるんだよということを伝えるということなんですが、今確認いたしました。文部科学省と厚生労働省で児童虐待防止のための啓発ポスター、これはすべての学校に行き渡るように配付されているようです。ただ、お子さん向けじゃないんですが、廊下に見えやすいところに張ってある。私から文部科学省にリクエストを申し上げますとすれば、やはり学校の校長先生にも、そういうポスターが来たときに朝礼の機会等でそういった呼びかけを子供さんにしていただきたい、そういった御指導をお願いしたいと思います。
　それから、今おっしゃいました、これは非常に多様な取り組みをしなきゃいけないと思います。まずは虐待を受けて保護された時点で、お子様の時期に、やはり精神科医との連携ですとか、福祉施設におきましても心理療法担当職員をきちっと配置する。こういった心のケアももちろん必要だと思いますし、あと、来年予算要求いたしております、ゼロ歳児に関しましてはこんにちは赤ちゃん事業、ここを本当にきめ細かくやっていくこと。本当につらい思いをしているお母さんの相談相手、お父さんの相談相手にもなってあげる、聞き取ってあげる、それぞれの家庭の状況を把握して相談窓口とつないでいく、これが目的でございます。
　それからもう一つは、先ほど民生児童委員の話がございました。地域社会の方々にも、児童委員の職務内容はこういうことなんだよと。それぞれの家庭の子供を取り巻く環境を児童委員が把握していなきゃいけないわけですね。ところが、訪ねてこられた、プライバシーの侵害よ、こう押し返してしまう。また、児童委員に守秘義務があるということもなかなか理解されない。こういったことの広報周知、それからまた民生児童委員の研修の充実、こういったことも含めて、今ある体制の中でできるベストを尽くしていくことだと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504582X00420061207/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504582X00420061207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504582X00420061207/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00920061207_306</speechID><issueID>116514048X00920061207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>306</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2006-12-07</date><closing></closing><speechOrder>306</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今先生、少子化白書を挙げてくださいましたけれども、男女共同参画基本計画、第二次の方なんですけれども、ここにも目標が書いてあります。「概ね平成二十六年度までに育児休業取得率を男性一〇％、女性八〇％にすることを目指し、」というようなことが書いてあり、男性の場合はまだまだなかなか取りにくい職場の雰囲気もありますし、これは自分の仕事をこなし切れないというような事情もあるんだろうと思います。
　とにかく、生活と仕事の調和が取れたいわゆるワーク・ライフ・バランスに立脚した働き方というのは、少子化対策でも大いに効果がありますし、それからまた企業にとってもいい人材がちゃんと定着する、またいい人材が来てくれるというメリットがあると思います。
　これからは、やはり育児休業が取りやすい、それから短時間労働ですね、この勤務が普及していくような形で今年六月の新しい少子化対策にも書き込まれていますんで、努力をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00920061207/306</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00920061207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00920061207/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116503895X00320061206_013</speechID><issueID>116503895X00320061206</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-12-06</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　本日の決議に関し、沖縄及び北方対策担当大臣として一言発言をさせていただきます。
　政府におきましては、関係省庁及び関係団体と密接な連携をとりつつ、引き続き、北方地域旧漁業権者等に対する援護措置を着実に実施するとともに、本日の決議の趣旨を十分踏まえ、北方領土問題の解決に向けた取り組みに全力を尽くしてまいる所存でございます。どうかよろしくお願いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00320061206/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116503895X00320061206</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116503895X00320061206/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00820061205_136</speechID><issueID>116514048X00820061205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>136</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2006-12-05</date><closing></closing><speechOrder>136</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　自分のパソコンで自らアクセスしたことはございませんが、メールでですね、とにかくデートのお誘いですとかエッチな画像がひっ付いたものは毎日毎日山のように入ってまいります。あと、どういう有害サイトがあるかというのは、プリントアウトしたもの等で把握をしたことはございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00820061205/136</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00820061205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00820061205/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00820061205_138</speechID><issueID>116514048X00820061205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2006-12-05</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私も、今、光の部分の対応と同時に、やはりこの負の部分の対応、こちらの方がむしろ大きな関心を持って対応させていただいております。
　一応、政府全体の取組としましては、昨年の二月にＩＴ安心会議が設置されました。これは内閣官房を中心として関係府庁が集まって有害情報、違法情報対策をやっているわけですけれども、そこで昨年の六月に「インターネット上における違法・有害情報対策について」という割とこう具体的な施策を策定しまして、もうそれぞれ各府省が対応するということになりました。それから一年たったので、今年の七月に進捗状況を取りまとめました。かなり進んだものもありますけれども、まだまだこれからというものもございます。
　そして、来年の概算要求、来年度予算の概算要求ごらんになっていただいたら分かるかと思いますけれども、主に例えば伊吹大臣の文部科学省の方では、御家庭において携帯電話ですとかパソコンの使い方についてきちっと盛り込んだ子育てのヒント集ですね、家庭教育手帳、これを作成するという費用を要求されておりますし、総務省の方では、このＩＴメディアリテラシーに係る教育の指導マニュアル、それから教材ですね、こういったものを既に今年度開発して、来年以降はこれを普及する作業、これの予算がございますね。
　あと、私は、特に警察庁の方に頑張っていただきたいなと思っているんですけれども、警察庁の方でも、ボランティアの方がインターネット上の出会い系サイトの有害情報を発信しているサイトなどを把握しまして、当該事業者に対して自主的な措置を要請する活動、これにも予算が要求されております。
　それからまた、サイバーパトロール、この業務を開始しているんですけれども、この業務も委嘱を行いまして、違法・有害情報を早く把握する、そして対応を取るというような動きが出てきました。既にもう警察庁の方では違法・有害情報に対応するためのホットライン業務なども始めておりますけれども、これも非常に大きな対応になりますんで、外部委託といったことも含めて来年はまた新たな動きがございます。
　昨年から今年にかけてもまた随分進んできておりますので、必要でしたら、その進捗状況の資料等でしたらお届けいたしますので。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00820061205/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00820061205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00820061205/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00820061205_174</speechID><issueID>116514048X00820061205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2006-12-05</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私は障害者政策全般を総合調整させていただいたりする担当であるんですね。今、日本全体の、教育にかかわらず、障害者政策というのは、障害者基本計画、この十年計画に基づいて行われております。その中で、私は、とても大事な理念、すべてこれからの障害者施策に教育も含めて共通すべき理念というのは、正にこの基本計画の中に基本的な方針として、私たちが目指すべき社会というのは、もう障害の有無にかかわらず、国民だれもが相互に人格と個性を尊重し支え合う共生社会であると。それから、障害者の方も自己選択と自己決定の下に社会のあらゆる活動に参加できる。それから、社会の一員としてその責任も分担していくと。それから、政府の役割でもあるんですけれども、障害者の活動を制限したり社会への参加を制約している諸要因を除去する。それから、障害者が自らの能力を最大限発揮して自己実現できるように支援すると。こういう周囲の人たちや社会の責務と、そして障害者が自分で選択をしながら能動的にまた頑張っていかれるというような理念が盛り込まれていると思います。
　ですから、さっき伊吹大臣と御議論なさっていましたが、私はリハビリテーションの理念とそれからノーマライゼーションの理念と両方がやはり必要なんだろうと思っております。
　また、私はＩＴの担当大臣でもございますので、例えば働く方でしたらテレワークですとか、また、場合によってはおうちで学べるようなインターネット環境、それも十分セキュリティーに配慮した形で整えていきたいなと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00820061205/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00820061205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00820061205/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514103X00320061204_045</speechID><issueID>116514103X00320061204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-12-04</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私も科学技術を担当する大臣として思うんですけれども、有効で安全な新薬を、それからまた医療機器も含めて一日も早くやはり国民のもとに届けるというのは、これは国民の健康を守るという意味においても、それから科学技術政策上も私は非常に大切なことだと考えております。
　それで、審査の人員体制も、今、欧米との比較を先生おっしゃいました。そのとおりでございます。第三期科学技術基本計画におきまして、この治験薬の臨床研究環境については制度的に解決すべき課題があり、検討する必要があるとされましたので、これを受けまして検討を進めてきて、今年の七月の総合科学技術会議の中間報告なんですけれども、この承認審査の更なる迅速化、効率化ということで、まずは、この機構の人員拡大、育成などの審査体制の拡充ということ、それから二つ目に審査官の待遇の見直し、キャリアパスの確立ですね、三つ目にこの機構における承認審査基準の明確化、こういったことが中間報告として出されました。
　これで更に現在検討を進めておりまして、十二月の下旬になるかと思うんですけれども、最終的な制度面の改革も含めた結論を得たいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514103X00320061204/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514103X00320061204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514103X00320061204/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514103X00320061204_049</speechID><issueID>116514103X00320061204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-12-04</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まず、臨床研究体制、特に研究開発の目標ということなんですけれども、総合科学技術会議が十八年の三月に策定いたしましたライフサイエンス分野別推進戦略におきまして、この臨床研究、それから臨床への橋渡し研究、これが今後五年間に重点的に投資するべき戦略重点科学技術の一つに位置付けられておりますんで、この具体的な目標という感じなんですけれども、例えば二〇一〇年までに拠点となる医療機関の臨床研究の実施体制を整えていく、人材育成を行うということ、それから二〇一〇年には医師主導治験の試行ですとか、それから治験啓発活動を通じて治験環境の基盤を確立するですとか、二〇一五年ごろまでに効率的、効果的な新規医療システム基盤を確立して、日本の臨床研究環境を向上させていく、革新的医療の国民への迅速な還元を実現するといった感じの目標をあらあら立てております。
　それで、お金の問題なんですが、これちょっと臨床研究に限った予算という形では数字がうまく出ないようなんですが、十八年度の臨床研究を含めたライフサイエンス全体の予算は、先生御承知のとおり三千四百七十一億円なんですね。それ、我が国のトータルでございます。
　比べまして、アメリカのＮＩＨございますね、ここが生命科学、医学研究の中心なんですが、ここの二〇〇七年度予算が二百八十六億ドルですから大体三・三兆円、十倍ぐらいは行っているかなということで、単純比較はできないんですけれども、まだまだ金額的には厳しい状況であると思います。
　これからしっかり頑張って積極的な臨床研究の推進を行いたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514103X00320061204/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514103X00320061204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514103X00320061204/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514103X00320061204_175</speechID><issueID>116514103X00320061204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-12-04</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この決算の調査でございますけれども、来年一月から開始をする予定で今調整中です。
　なぜ、それでは十七年度の決算、やっていなかったかということについて一応御説明申し上げますが、平成十五年度の警告決議を受けまして、十六年度の決算審議で報告をいたしました。ただ、その中で特段、まず御指示がなかったということも事情としてはあったようでございますが、ただ、平成、（発言する者あり）ちょっと待ってください、平成十九年度のですね、ちょっと待ってください。平成十九年度の予算に対してこれを反映させていくということで、別途六月七日に、総務省の方からでございますけれども、今度の平成十九年度の情報システム関係予算概算要求の留意点について、関係予算の執行状況及びその検証結果を踏まえたものであることという旨を記載いたしておりますので、きちっと反映させていく予定であるということ、それから、最適化計画の策定というのが十七年度になっている分野が比較的多うございましたので、十八年度からこの改革が本格的に開始されると考えたこと、以上はですね、済みません、私自身が入閣する前にどういう事情で今まで置いてあったかということを私は聴取いたしましたが、ただ、内閣委員会でも松井先生の御指摘受けております。
　ちょっと私自身の判断に時間も掛かりましたが、来年一月から実施をいたしますので、よろしくお願いいたします。御理解ください。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514103X00320061204/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514103X00320061204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514103X00320061204/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00620061130_226</speechID><issueID>116514048X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私も、その二十年前のもう今とほとんど同じ認識の局長通知を拝見しました。二十年前からいろいろ取組は旧文部省においてもされてきたと思うんですけど、ただ私、二十年前よりも今の方がいろんな意味で、いじめを早めに見抜くとか子供の変化に気付くということが難しい環境というのも出てきているように思うんですね。
　例えば御家庭で、私たちが中学生、高校生のころなんというのは、家に電話は一台、それも茶の間なんかにあって、友達から掛かってきても、もう絶対親に話の内容は全部聞かれちゃっていたし、大体私の友人関係は、うちも共働きで親は夜しか家にいませんでしたけれども、隅から隅まで知っておりました。それから、部屋も、かぎが掛かる個室なんというのは与えてもらえなくて、それに自分の個室をもらえるようになってからも勝手に私の机の中を開けて日記も全部親は読んでいました。それで、私があるとき目に涙を一杯ためてプライバシーを侵されているといって訴えたときに、あなたが成人するまでは、親はあなたが人様に迷惑を掛けたり間違った方向に行かないように監督する責任があるから、だから悪く思わないでねというようなことで、かなり厳しくやられていたわけです。
　ですから、今でも不思議なことに、家に帰ったら私は外でつらいことがあってもできるだけ親に分からないようには振る舞っているんですが、ただにこにこしていても、あんた今日外で何かあったでしょうと、この年になっても、やはり親にたまに会うと見抜かれてしまうというような状況で、やはりそういう意味では親御さんが直接子供の変化に気が付きにくい。今だったら、部屋の中で携帯でしゃべっちゃったり、それからパソコンでメールで友達とやり取りする、つらいことも何か外で発散してくる。
　そういう意味で、私は、非常に把握はしにくくなっているけれども、まずは保護者が責任を持って子供の変化を早くとらえる、声を掛けるということは絶対必要なことなんだろうと思います。ですから、今、文部科学省も来年に向けて随分家庭教育を支援するための予算請求をしてくださっているようでございますので、ここはしっかり見守っていきたいなと思っておりますし、私もいろいろ注文を付けさせていただいているところです。
　それから、やはり学校の先生に聞きましても、ちょっと御家庭でのしつけが余りにもなってない子が入ってくるんで、昔だと四十人学級でも何とかきちっと子供に目配りできたけれども、今は、たとえ加配してもらって三十人とか三十五人を見ているようなケースでも、もうとてもじゃないけど一人一人がばらばらなことをやっていてなかなか目配りができないとか。
　それからもう一つは、やっぱり学校の教員の権威が昔に比べて落ちたという指摘もございます。確かに、私の子供のころでしたら、親は大学は出てなくて、学校の先生はやっぱり教育大出られたそれなりの教育を受けた方だということで大変信頼して任せていたようなこともございましたが、今はなかなか高学歴化の中で、親もそれぞれ、友達親子とか友達教師とか、そういうマスコミ的なキャンペーンを見たりドラマを見たりして育ってきた世代でもありますので、そういう非常に難しい社会環境もあると思います。
　取組は続いていると思いますけれども、更にやはり強化していく必要はあるんじゃないでしょうか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00620061130/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00620061130_228</speechID><issueID>116514048X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今回の教育基本法提出は今年の四月でございますので、その時点で私は閣僚ではなかったわけでございます。ですから、提出に向けて、その閣議決定に至る過程で私が何か政府の中で動けたということはございません。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00620061130/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00620061130_230</speechID><issueID>116514048X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　御質問の趣旨、よく分かりました。
　こちらの委員会と、あとは青少年特の方、私衆議院で審議に参加をいたしております。随分たくさんの御意見をいただきました。私は、それが与党議員からなされたものであれ野党議員からなされたものであれ、これは必要だと思ったことにはできるだけ早く役所内に指示を出して着手するようにはいたしております。
　例えば子供さんの安心、安全を守っていこうということで、まずは、私に多少の調整能力のある私の権限で、限られた部分もございますので、調整できる範囲、権限のあるものとしては、子供さんたちを取り巻く有害情報、ここからいかに子供さんを守るかということで、まずはこれは私は総務省の方に勧告権というものを持ちますが、勧告をする前に大臣と話合いをいたしまして、まずは携帯の関係の三社と話合いをしていただくと。フィルタリングの掛け方、解除の仕方、その申込みの手法を変えていただくということで、できるだけ子供さんたちを出会い系サイトですとか、それから自殺関連サイトですとか、有害情報に触れていただかなくて済む形、これをつくっていこうということで、これは総務大臣にお願いして早速携帯各社に言っていただいたところでございます。今後、それがきちっと実行されるかどうか、印刷ですとかいろんな書式を変えなきゃいけませんので、これもきちっと追っていきたいと思っております。
　それからもう一つは、やはり広報のやり方ですね。これはこちらの委員会でも御指摘もございましたし、例えば私の担当ですと、ドメスティック・バイオレンスですとか、それから児童虐待、こういったこと、それから障害者の問題、ここも私の総合調整機能に入ってきます。
　ところが、本当にお困りの方が相談しようと思ったときの相談窓口の電話番号がやはり分かりにくいと。子供に関する問題でも、このいじめの問題もありますし、御近所のお子さんがどうも虐待に遭っているらしいというようなこともございます。また、私は高齢者の担当でございますから、高齢の御夫婦がお住まいになっていて、結局、片っ方が体を悪くされて生活にも困り、介護にも疲れ果て、そして無理心中をしてしまうようなケース、これも何とかしようと思っても、じゃどこに相談していっていいのか分からない。周りの目も行き届いてない。こんなことが私の職務の中で随分たくさんありましたので、今とにかくその情報をいかに内閣の政府広報でやっていくかということ、それからできるだけ相談しやすい状況をつくると。
　この間、総理も答弁申し上げたはずなんですけれども、その相談時間を多くの人が使いやすい時間帯にまで延ばす、それからできるだけその電話番号の広報などもする。内閣府で広報する場合に、私の所管のことで相談がありましたときにはできるだけ電話番号も載せてと。最近はインターネット社会ですから、どうしてもホームページのアドレスだけ書いちゃう。もうこれ仕方ない面もあって、全部の都道府県の電話番号一覧を書くわけにいかないのでどうしてもそうなっちゃうんですけれども。ただ、全国で一つの統一窓口が何とかあると、そこで電話番号案内ができるような場合には電話番号も載せてというようなことで、そのときそのときの議論で気が付いたことで改善の指示をさせていただいています。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00620061130/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00620061130_232</speechID><issueID>116514048X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>232</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>232</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今、警察ですとか法務局ですとか都道府県教育委員会、もういろんな窓口があるかと思います。ある考え方をすれば、いろんな状況に応じて相談に乗ってもらえる窓口が多岐にわたってあるということは、一つは身近なところにたくさん窓口ができるというのはいいことだとも言えると思います。特に民間団体なんかの相談も随分進んできておりますのでね。ただ、全く同一の番号で、そこに掛けたら何でもかんでも子供さんに関することを受け付けられる電話番号が設定できるかどうかといったら、技術的には多少難しいんじゃないかと思うんですね。
　例えば、ある番号、東京のある番号に掛けたら、その番号でこういう窓口がお近くにありますよというようなことを案内していただくようなことでしたら可能なんだろうと思うんですけれども、例えば児童虐待の問題であったり、もっともっと福祉的な問題であったり、病気の問題であったり、いじめの問題であったり、いじめじゃないんだけど、どうも学校でいろいろうまくいかないというような問題であったり、すべてを総括的に受ける窓口を、それを一本でつくるということに関してはちょっと難しいかと思います。電話番号、できるだけ分かりやすい統一した電話番号の周知ということならできるんだろうと考えております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130/232</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00620061130/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00620061130_234</speechID><issueID>116514048X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　ごらんいただいたかとは思うんですけれども、十一月十七日の朝刊に政府広報で、これは法務局の子どもの人権一一〇番なんですけれども、電話番号を載せております。あと、いじめ問題相談機関の情報ですとか、児童相談所の方の窓口ですとか、そういったところについても連絡先は載せております。
　先ほど私が技術的にと申し上げましたのは、例えば法務局の関係ですとか、それから福祉にかかわる関係ですとか、それぞれに専門知識も違えば、それから予算、いろいろ援助をする場合の予算の組み方というのも違うわけですね、人員確保のためのですね。各都道府県によってもある程度この組織の組み方が違うというようなこともありますから、もう、一か所に電話すれば子供に関するあらゆることがすべてそこで分かる、そこに相談したら一本の電話番号ですべて対処できるということはやはり技術的に難しいんじゃないかと思います。
　ただ、文部科学省の方で、今いじめに関してはできるだけ一つの連絡先、皆さんに分かりやすい連絡先できちっと広報できるように検討は進めていただいておりますし、総理から、とにかく分かりやすい広報、それから時間も含めて運用のやり方を考えるようにということを指示は私たち閣僚に下りておりますので、今検討中です。改善はされるはずでございますので、見ていてください。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00620061130/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00620061130_391</speechID><issueID>116514048X00620061130</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>391</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2006-11-30</date><closing></closing><speechOrder>391</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　済みません、テレビで拝見しておりません。</speech><startPage>47</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130/391</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00620061130</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00620061130/47</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00420061128_018</speechID><issueID>116514048X00420061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　ありがとうございます。
　今先生の問題意識を伺いまして、非常にこの食育の意義につきまして、家庭づくり、地域づくり、国づくりの観点から、大変もう私も賛同する御意見でございました。
　先ほど、男女別また年代別にいろいろ課題があるとおっしゃいました。確かに、四十歳以上の男性の方二人に一人がメタボリックシンドロームの強い疑いがある、若しくは予備軍というようなことになっておりますし、二十代の女性では五人に一人がやせ過ぎと。まあ個人的にはやせたいなと思うんですけれども、やせ過ぎというのはこれは良くございません。それからまた、お子さんですね、子供さん、小学生で朝食を食べないことがあるというお子さんが六人に一人ぐらいだというようなことで、食育に対する関心もちょっと男女で差があるようでございますが、今関心を持っている国民が約七割といった状況でございますんで、先ほど御紹介いただきました食育推進基本計画に沿いまして、ちょっとでもこの食育に関心を持っていただく方を増やすこと。
　それから、私の場合は食育担当大臣という職名も持っておりまして、総合調整的な役割になります。ですから、例えば文部科学省に対しましては、この間から私もかなり強い問題意識を持っておりますので、まず第一段階、資料請求、説明聴取といった段階で、いろいろ説明を受けたところです。
　先ほどお話があったように、栄養教諭の配置、都道府県でかなりばらつきがありますし、全く配置していない県の方に私、事情を伺いました。そうしますと、やはり授業時間の確保ですとか、まだまだ教員の間に理解が進んでいないとか、どのように教えていいのか分からないとか、それとやはり地元の負担分ですね、費用の問題ですとか、いろいろそういった御指摘もありましたので、伊吹大臣とも協力し合いながら栄養教諭の配置もしっかり進めたいですし、あと地域でやはり運動を盛り上げていただくということも非常に重要でございますので、こちらもいろいろ先進事例の広報に力を入れながら頑張ってまいりたいと思います。
　いずれにしましても、「早寝早起き朝ごはん」という用語についてかなり定着はしてきたかなと思いますんで、これから一年、取りあえず初年度ですね、精一杯頑張ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00420061128/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00420061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00420061128/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00420061128_299</speechID><issueID>116514048X00420061128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>299</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-28</date><closing></closing><speechOrder>299</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今御指摘のありました数字ですね、障害を有する学生の全学生数に占める割合、〇・一六％、率直に申し上げて非常に少ないと思います。全人口に占めます障害者の割合が約五・四％ですから、やはり割合としては少ないだろうと思うんですね。
　現在は障害者基本計画に基づきまして、特に後期の中等教育及び高等教育への就学を支援するため、各学校や地域における支援の一層の充実を図ることとされていまして、例えば大学のセンター試験、入試のときのセンター試験ですね、これ試験時間を長くしたり、それから代筆解答を認めたり、それから入学した後もノートテーカーの配置をしたり、それからまた、定期試験なんかの時間を長くしたり別室で試験の対応をしたりと。それから、ハードの方でもバリアフリー化の施策が取られていまして、財政的な措置もなされております。しかし、まだ割合が非常に低いということですから十分じゃないのかもしれません。
　これから着実に実施をしていくとともに、私は、実際にハードのバリアフリー化、それから授業を受けやすくするということが実現されたら、必ずしもそれで障害者の方が高等教育を受けることにチャレンジされようとするのかどうか、その辺の本当の生の声を聞きたいなということを大臣としては考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00420061128/299</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00420061128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00420061128/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00120061122_029</speechID><issueID>116514048X00120061122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-11-22</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　少子化が子供たちに及ぼす影響ですけれども、例えば一学級当たりの人数が減って割ときめ細かなゆとりのある教育ができるという点もあるかと思います。一方で、やはり同世代の子供たちと切磋琢磨しながら健全に育っていくというようなことがかなわなくなったり、それから学校の統廃合なんかで地域の活力は低下するというデメリットもこれは非常に大きいと思うんですね。
　そこで、少子化傾向を反転させるための少子化対策というのはきちっと打ってまいります。それに加えまして、例えば具体的な施策では、すべての小学校区に放課後に子供たちが過ごせる場所をきちっと設置するということで放課後子どもプランの実施、これは着実に進めてまいりますし、また教育基本法の改正によりまして、道徳心ですとか公共の精神ですとか、あと社会教育、家庭教育、そして学校教育の充実、こういったこともきちっと行われていけば、また少子化の中でも子供さんたちが健全に育っていく環境というのはつくっていけるものと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00120061122/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00120061122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00120061122/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00120061122_035</speechID><issueID>116514048X00120061122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-11-22</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　情報通信技術の発展ですとか、それを使いこなす能力を皆さんが持たれるということは、ある意味では経済活動の効率化でございますとか、それから生活の利便性、それから今でしたら学校の安全を守るとか交通安全、そういった意味でも大きな可能性を広げるものであるとは思います。
　ただ、一方で、今まででしたら対面で会話していたものがＥメールでしか対話できないですとか、それから、そのＩＴを通じて非常に有害な情報が子供を取り巻いていると。まあ、ゲームの問題もそうなんでございます。こういったことは確かに悪い影響になるんだろうと思います。
　例えば、先週、私から菅総務大臣の方にお願いをいたしまして、子供たちが持つ携帯電話のフィルタリングです。もっともっと有効に子供たちを有害情報から守れるように携帯関係の企業に対しての申入れも含めてお願いをいたしまして、総務大臣、早速動いていただきました。
　また、文部科学省の方でも、御家庭で子供さんたちが携帯電話やパソコンに触れる、これに対してお父さん、お母さん方がどんなふうにその使い方をしつけていくかということに関します家庭教育手帳、こういったものも作っていただいております。
　それから、警察庁で今年特に頑張っていただいたのが、ゲーム依存ですとかインターネット依存、こういったものの子供たちへの悪影響、論点はどういうところがあるかという取りまとめの作業をしていただいておりますので、またこの結果に基づきまして、特にゲームですとかそういったものに関しましては、憲法の表現、言論の自由とその兼ね合いもありますけれども、それでも公共の福祉に反しない限り認められている自由でございますから、法的な可能性も含めまして、できるだけ子供さんたちを有害な情報から守っていく、そういった取組を進めてまいりたいと思います。
　総務省の方でも、インターネットの、特にメディアリテラシーの教材の開発など今年行っていただいておりまして、来年から普及というようなことになっております。その負の部分をできるだけクリアしていくということに力を尽くしたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00120061122/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00120061122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00120061122/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514048X00120061122_167</speechID><issueID>116514048X00120061122</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2006-11-22</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私が見た徒競走は、手をつなぐ形式ではなくて、ゴールの直前まで当然速さに差は付いているんですが、結局、順番を付けなかったといったものでしたら見たことがございます。一等賞から何等賞というような形で順番を付けずに、はい、それで終わりといったものでございました。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00120061122/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514048X00120061122</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514048X00120061122/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_056</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今ここで答弁申し上げられる数字を持っておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_060</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　率直な感想ということでございますので、放置しておくべきではないと私は考えています。
　ちょうど高井議員から御質問いただいたのは十月十九日の衆議院の青少年特別委員会でございました。その日、私にとりましては大臣に就任して初めての青少年特での質疑のやり取りだったんですけれども、役所に帰りましてすぐに大臣室で、これはちょっと関係省庁にも呼び掛けて前向きに検討すべき提案じゃないかということを私の方から申し上げまして、その後二十四日に、内閣府からは政策統括官、共生社会政策担当の者と、あと総務省の電気通信事業部長で話合いをしてもらいました。
　総務省がどういう形で取組を考えているかということをまず私が知りたかったんですが、ちょうど高井議員の御質問を総務省の方でも副大臣なんかもごらんになっていて、非常に感心されて、それで、これは前向きに取り組んでいこうということにはその時点でもう既になっておりました。
　フィルタリングの普及なんですけれども、これは基本的に業界団体が自主的に今取組をされておりますけれども、それが更に一歩進んだものになるような提案ができないかということで、こちらは総務省の省内できちっと検討するという回答があったようです。
　私自身の問題意識といたしましては、先生おっしゃいましたように、やはりこれが余り知られていないというところなんですね。自分でチェックをして、電話の申込みのときにチェックができる欄があっても、余りこれが知られていないということで、むしろ学校ですとかＰＴＡですとか、それから地域社会のあらゆる場所で、この啓発運動を親御さんにもよく知っていただくという意味では進めていくべきじゃないかと思います。
　あと、ちょっと難しい問題としては、そのブラックリスト化なんですけれども、非常に今、多くのサイトだけじゃなくてもう個人がメールで少しわいせつな画像を付けながら、売春と言い切っていいのかどうか分かりませんが、誘うような、性的な行為を誘うようなメールがどんどんどんどん私たちのパソコンにも入ってまいりますよね。こういったところをどう抑えていくかというのは非常に難しい。数が多過ぎるし、それを受けないように着信拒否にしても、また別のアドレスを使ってどんどん入ってくるという形がありますので、この辺はちょっと技術的には難しい問題かと思いますが、今のまま、現状のままというのは非常に青少年にとって悪い状況だと私は思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_062</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今、法律による義務付けのお約束までここでは断言できませんけれども、ただ、総務省の方でその法的な問題も含めて私は前向きに検討していただけるものと理解をいたしておりましたので、近々、まだ申し上げてから間がないものでございますから、近いうちに総務省でどこまで検討していただいているかということも更にチェックをさせていただいて、ちょうどＩＴ安心会議、これはインターネット上における違法・有害情報等に関する関係省庁連絡会議というものがございますので、私自身はこの場を使って、ちょっと法的な問題も含めて各省でできることを検討させていただきたいと思っております。その業者の営業行為に対してどこまで法で縛れるかというところも含めて、研究をさせてください。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_064</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私が大臣になりましてからはまだＩＴ安心会議で私が発言をしたということはないんですけれども、これは今年の八月、ごめんなさい、構成員全部読み上げますか。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_066</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　私の出席も可能ではあると思いますけれども、構成に関しましては、警察庁、金融庁、総務省、法務省、外務省、財務省、文部科学省、厚生労働省、農林水産省、経済産業省、国土交通省、環境省と、それぞれ総務課長レベルでやっております。議長は内閣官房の内閣参事官ということなんですけれども、これまでで五回開催をいたしております。
　具体的には、ＩＴ安心会議での議論を踏まえての対策、特にインターネット上における違法・有害情報対策についての方針というのは出てきておりまして、今年の七月三十一日のＩＴ安心会議の方で各施策の進捗状況なども報告されているところです。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_068</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　高井議員から御質問いただきました後、事務的にまず総務省と話をしまして、その検討の状況をしばらくは見ようということで私ども内閣府の方では考えていたんですけれども、今日、先生が質問される前に総務省ともお話しになって、まだちょっと具体的に詰まってきている状況でないような印象を受けましたので、私これから戻りまして、これからといいましても夕方までちょっと教育特の方に入りますので、そういった仕事が終わりまして戻りましてからもう一回報告を受けまして、あしたでも一度総務省と話をさせていただきます。その上で、有効と思われる方向性が見えないようでしたら、このＩＴ安心会議にも当然この問題提起をいたしますし、また閣僚間で、総務大臣それから官房長官にも是非じゃ御一緒いただくということで閣僚間でちょっと意見交換もさせていただきたいと思います。そこまでお約束できるかと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_072</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　民間事業者に問い合わせてのまだその数字の把握ということに関しましては、これは総務省の方から、できましたらまずは民間事業者に協力をしていただいて、あらかたの状況は把握をしたいと思います。
　ただ、先ほどお約束申し上げましたように、政治主導で改善を図るために努力をいたします。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_102</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　確かに、件数で見ても八五％、金額で御指摘のとおり九六・四％という驚くべき数字です。これはもう本当に残念な結果だと認識しております。
　確かに、政府の方でも十五年の七月に電子政府構築計画、それからまた十八年の八月、今年ですね、電子政府推進計画、これに基づいて随意契約から競争入札、これに移行しましょうと。特に、契約の透明性、合理性の確保、経費の削減、業務効率の向上などの観点から見直しをしているところです。
　まあ少しこれは時間は掛かると思います。十七年度末までに最適化計画、そして設計と、各府省においてこの業務・システムの最適化を実施していく、そういう段階ですから、順次随意契約から一般競争入札に移行していくことになると思います。ただ、可能な限り早期に一般競争入札に移行するようにということでは関係する省庁を督励していきたいというのが私の考え方です。
　あと、しっかりフォローアップをしていきたいと。今回の検査院の指摘は非常に重く受け止めております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_104</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　そうですね、私の感覚からいいますと、これで今回指摘を受けました、それが十六年度の分でございます。実際に、十七年度末までに最適化計画はもうできていて、それに従ってという作業になりますから、私は十八年度末ぐらいの時点というのはきちっとした数字は少なくとも取らなきゃいけないかなと思っておりますし、内閣官房としてその調査をするということはお約束いたします。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_106</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今回の、要は不整合を生じている箇所が見受けられたということに関してでございますね。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_108</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　もうこれは、それぞれ役所におきまして、今年七月にもう骨太の方針二〇〇六の中でこの最適化の実施ということで、このシステム構築に係って優先的に順位付けを行う、それを踏まえた予算要求の選択と集中を図るということになっておりますんで、これをきちっとそれによってプライオリティーを付けていくことで改善できていくんだろうと思うんですけれども。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_140</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　現在、自殺者数が三万人を超えているというのは非常に痛ましい状況だと考えております。
　原因別に見ますと、一位が健康、二番目に生活や経済上の問題といったことが挙げられておりますけれども、非常にやはり暮らし方が変わった、家族の形態が変わった、都市化で孤独な状態に置かれることが多くなった、また家庭生活の中でも、どっちかといえば、おじいちゃん、おばあちゃんと一緒に暮らしていくとか、下の子の面倒を見るとか、そういった形の暮らし方ではなくなってきて、少し命の連続性といいますか、そういったものに思いを致す機会もなくなってきた、そういった要因もあるんだろうと思います。
　それで、あらゆる場面でやはり個人の問題だけではなくて、社会的な要因で少しでも取り除けるものは取り除いていく。心の健康の問題というのも、現在、精神的なストレスですとか、特にうつ病に関しては、過去に比べると随分最近は皆さんに周知され、非常にやっぱりつらい病気だということも理解され始めましたけれども、そういった対策も含めて、近年特に特徴的に出てきている問題というのがあるように思います。こういったことの解決に向けて取り組んでまいりたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00420061114_142</speechID><issueID>116514889X00420061114</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2006-11-14</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今年六月に自殺対策基本法が成立いたしまして、その後、内閣府の方に自殺対策推進準備室を設置いたしました。ここではこの施行準備をずっと進めてまいったんですが、先月の二十八日に法が施行したと。
　これと同時に、法の施行と同時に内閣府に設置されましたのが自殺総合対策会議でございます。先生がおっしゃった官房長官が会長をしているというものなんですけれども、委員は関係十閣僚でございます。これはやはりこの自殺対策基本法の中で基本的施策として九項目挙がっておりますけれども、こういったことに総合的に対応していく大綱の作成、これを行うのに関係閣僚を洗い出すとこれだけになったということでございます。
　今後は、この会議の中で平成十九年の六月を目途に、遅くとも六月をということを目標に自殺対策大綱を策定いたしまして、それに基づいて総合的に政策の推進を図るということになります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00420061114</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00420061114/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_056</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　まずは、木俣委員におかれましては、お子様に恵まれたということでおめでとうございます。私の方は欲しくてもなかなか恵まれないんですけれども、それでも、今本当に自分の人生の中で子供が欲しいと切実に思っておられる御夫婦がいらして、産みたいんだけれども産めないという阻害要因があるとしたら、それを一つずつ取り除いていくのが私の大切な仕事だと思っております。
　特に地域において、日本全国を見ましても西高東低と言われておりまして、かなり産婦人科の体制には差がありますし、同じ都道府県の中でも県庁所在地に比べると郡部の方では少ないというようなことでございます。かなり差はあると思います。
　そして、木俣議員が例に挙げられました事件は、残念ながら私の出身県である奈良県で起きたことでございます。そういう意味では、周産期医療体制、これをきちっと整えるということについてはしっかりと厚生労働省の御協力も得ながらチェックを掛けていきたいと思っております。ただ、あの事件に関しましては、ちょっと脳の方の病気を早く発見できたら良かったのになという感想は持っております。
　それで、産婦人科医の廃業ですとかそれから閉鎖、これに伴う医師不足というのは確かに大きな問題になっておりまして、内閣府が中心になっておりますことでは、今年六月に新しい少子化対策を取りまとめた中で、特に周産期医療のネットワークの構築、それから産婦人科医の確保、産科医療の提供体制の充実ということが出ております。具体的に、例えば女性医師の仕事と育児の両立ですとか、いろいろアンケートを見ましても、子育てを終えたらまた医師の仕事に戻りたいという御希望も多うございますので、再就職支援ですとか、こういったことにも努めてまいりたいと思います。
　また、厚生労働省の方で今年八月に新医師確保総合対策取りまとめられておりますので、こちらの着実な実施にかけてもしっかりとチェックをさせていただきたいなと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_058</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　そうですね、地域による偏在に関しましては、やはりこの大学の医局、医学部の医局によってお医者様を配分していくというやり方から、やはり都道府県が中心に医師を派遣すると、この機能を確立することというのは非常に重要なんじゃないかなと思っております。
　確かに、夜間医療等の問題も起きておりますけれども、それぞれにお医者様の仕事が大変な中で、開業医の方々にもできるだけこの休日、夜間に関しまして御協力をいただくということで、勤務医とまた開業医の役割分担、連携、こういったことが大事な視点として指摘されているんじゃないかなと思います。
　その研修医の制度につきましては私がどうこう申し上げていい分野かどうか分かりませんけれども、ただ必ずしも、現在研修中のお医者様にアンケート等取りましたら、産科医を希望される人というのが現状の割合よりも低いという状態にはなっていないように聞いております。
　また詳しいことは厚労省の方で把握をされていると思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_063</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今日、大変いろいろ有益な御指摘も激励も、もっと積極的にがんがん言えというお話もいただきましたんで、私自身、各省が取り組んでいることと達成度ですね、いろんな計画出ますけれども、着実に達成されているかどうかということのチェックは割と怠りなくやっている方だと思いますので、引き続き頑張っていきたいと思います。
　先生のお地元の件も、今日初めて私も問題意識を聞かせていただきましたので、役所に帰りましてまた詳しく調べましてサポートできればと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_065</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　済みません、大変申し訳ないんですが、その嘆願書の文面について私まだ拝見いたしておりませんので、是非下さい。お願いいたします。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_067</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　また読みましてから、お返事できることはさせていただきます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_110</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　青少年の成長過程における環境、特に有害情報については非常に私も強い問題意識を持っております。確実に人格形成に影響は出ているでしょうし、犯罪の誘発につながっているケースも多々あるんじゃないかなと思っております。
　政府としての取組なんですが、一つは、平成十五年十二月に策定いたしました青少年育成施策大綱、それから今年六月に子ども安全・安心加速化プランというものを発表いたしておりますが、この中で、情報化の進展、青少年を取り巻く有害環境への対応ということで、メディアを活用する能力の向上、それから各メディアを通じた有害情報対策、インターネット上の違法・有害情報への対応など施策を盛り込んでおります。
　関係省庁はそれぞれにまた対応しているんですけれども、例えば文部科学省でしたら、モデル地域で有害図書、ビデオから青少年を守る取組、広報啓発活動と、こういったことを推進していただいておりますし、警察庁では、サイバーパトロールの強化、それから児童ポルノ画像等の迅速的確な事案対処能力の向上といったことでございます。
　このほかにも、総務省、経済産業省と、それぞれの省庁が取り組んでおります。例えばフィルタリングの問題なんかは総務省と経済産業省の方でやっていただいているんですけれども、これからもとにかく関係省庁と協力しながら、この有害情報から子供を守る方法というのに力を入れてまいりたいと思います。
　あと、メディアなんかの関係業界につきましても、この自主規制を促進するよう要請を行っているところでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_114</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　確かにおっしゃるとおり、ほとんどの都道府県で青少年保護育成条例ということで、例えば有害図書を他の図書と区分して陳列することも義務付けるとか、青少年に影響を与えると懸念されるゲームソフトも有害図書といったことでもう指定してしまうとか、そういう対策を取られております。この地方の条例に関しましても、その一つ一つの事案にはよるんですけれども、憲法の表現の自由ですとか通信の自由、これを侵すものじゃないかというようなことで再々法的に争われることもあるようではございますが、それぞれに都道府県で工夫をしてお取り組みをいただいているというところでございます。
　さて、国の方では、テレホンクラブに関する法規制ですとか出会い系サイトに関する法規制まではできているんですけれども、果たして一律に、有害情報だということで各種のメディアによる情報を一律に法律で規制するということができるのかどうか、これは悩ましいです。私も、その議員立法で検討されるまだその前の段階で、女性議員ばっかりでそういう規制が掛けられないか議員立法の検討をした経験がございます。このときも、やはりこの憲法との抵触、それからこれらの情報が有害だと認定する基準ですね、有害だと認定する基準、そしてその情報と例えば犯罪やいろんな問題が起きたということの、何というんですか、因果関係、それらを証明するのが非常に難しいということで実は法制化はかないませんでした。
　これは、国会の中でも賛否両論あることは私はよく理解いたしております。ただ、私自身は、やはり日本国憲法で保障されている自由というのは、公共の福祉に反しない限りという一種の制限も掛かっていると思いますが、先ほど申し上げましたような事情から、なかなかこの法制化が難しいというのが現状なんだろうと理解をいたしております。私どもも一生懸命検討を続けますし、議論もいたしますけれども、どうか国会の場でも幅広い御議論をいただけたらなと希望いたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_116</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　条例に関しましては実際の執行面、運用面ですね、これは各地方で責任を持っていただいていることとは思います。ただ、先ほど来先生が御提案いただいている問題を国全体としてどう考えるか、何らかの規制というものが法的に可能かどうか、憲法上もですね。これは関係省庁の御意見も伺わなきゃいけませんし、それから内閣法制局との議論で私が勝てるか勝てないか、実際にちょっと法律上の研究ももう一度、私も過去に随分やりましたけれども、やり直しながら研究を進めることをお約束したいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_139</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　女性の再チャレンジ支援プランで、確かに、再就職それから自分で起業すると、そういったところへの入口は整ったと思います。先生おっしゃいますとおり、せっかく就職できてもその後続いていかなきゃ何にもならないというのもまた事実で、非常にここは重い重要な問題だと思っておりますんで、子育てをしながらでも働き続けられる環境の整備ということ、これは政府としても仕事と生活の調和、ワーク・ライフ・バランスということがきちっと実現できるような取組を行っているところです。
　まだまだ新規でやらなきゃいけないことも、今継続中、始まったばっかりのこともございますけれども、例えば、厚労省、内閣府では、仕事と子育ての両立に関するまずは意識啓発、これも行っておりますし、あと、経済産業省の方でも厚生労働省の方でも、企業におけるやはり御理解を進めると、仕事と子育ての両立支援、きちっとこの取組の促進をする、評価をする。また、優良な子育てフレンドリーな企業に対して表彰を行っていく、こういった取組も始まっておりますし、やはり働き方の見直しということでは、これは時間外労働を行っているものを平成二十一年度までに一割以上減少していこうというような目標を立てて、厚生労働省の方でも積極的な取組がなされていると思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_166</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　この消費者団体訴訟制度でございますけれども、これは我が国初の制度でございますので、内閣府といたしましては、来年、平成十九年六月七日の改正法の施行、これを円滑にするために、現在制度の細目の策定、それから制度の普及啓発に努めているところです。
　具体的には、さきの通常国会におけます議論も踏まえながら、制度の細目につきまして内閣府令、ガイドライン等の策定を準備しております。もう今月の下旬には開催予定の国民生活審議会消費者政策部会における議論、それからパブリックコメントを経て、年内ないしは来年の頭、年初を目途に何とかお示ししたいと考えているところでございます。
　それから、消費者と事業者双方の制度に関する理解を進めるために準備していることは、制度を分かりやすく説明したパンフレット等の啓発資料を作成中でございます。これを広く配布いたします。それから、シンポジウムを今月下旬に東京と大阪で開催いたします。また、制度の説明会は十二月以降来年三月までの年度内に全都道府県で実施をする予定でございます。また、この適格消費者団体の認定の申請を準備している団体からの問い合わせがございましたら適切に対応するということで、制度の円滑な導入に万全を期したいと思っております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116514889X00320061107_203</speechID><issueID>116514889X00320061107</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2006-11-07</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　今、警察庁ですとか、また法務省、これから文部科学省、いろんなところと連携をしながらできる限りの手段を尽くしていく、これが重要だと思っております。特に教育面での若いうちからのプログラム、こういったものの検討も非常に重要だと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116514889X00320061107</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116514889X00320061107/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504048X00720061106_035</speechID><issueID>116504048X00720061106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-11-06</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　御配慮いただきまして、ありがとうございます。
　私は、今の少子化の現状というもの、それから核家族化、こういったものが家庭教育に及ぼす影響というのは非常に大きいんじゃないかなと思っております。
　特に、私たち子供のころは、兄弟、弟や妹の面倒を姉、兄が見たり、それで割と幼児の時期の育ち方、何に注意すればいいか、そんなことを自分で体験したものでございました。また、私の家も両親が共働きでしたが、一緒に住んでいた祖父が、例えば、人に迷惑をかけてはいけないとか、そんなことをしたらおてんとうさまの下を歩けないとか、絶対にうそをついちゃいけないとか、いろいろなことを教えてくれた、そんなふうに思っております。
　ですから、やはりこの少子化の問題ということも、一つは家庭教育をより充実していく上におきまして大事なんじゃないかな、こんなことを考えております。
　いずれにしましても、孤独な子育てをしているお父さんやお母さんがいらっしゃったとしたら、それをうんと応援していく、そのために頑張ってまいりたいと思っております。
　ありがとうございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504048X00720061106/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504048X00720061106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504048X00720061106/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504048X00720061106_113</speechID><issueID>116504048X00720061106</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2006-11-06</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　確かに、家庭教育の重要性ということは、政府案にもそれから民主党案にもしっかりと認識されている、そういう意味では、今の教育基本法よりもはるかに、一歩も二歩も前進という案が両方から出てきたと認識しております。
　父親の家庭教育参加でございますけれども、これは、新しい少子化対策にも、それから少子化対策大綱の現実的な運用を決めております子ども・子育て応援プランの方にも盛り込まれております。これからは、まずは事業所に対して、父親が子育てのために休暇をとったり短時間の勤務をするようなことについての協力をお願いする。それから、父親の家庭教育に関して、全国各地でいろいろな団体がノウハウを持って、おやじの会というのも有名になっておりますけれども、運動されておりますので、そういったところへの支援も含めて考えております。
　頑張ってまいります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504048X00720061106/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504048X00720061106</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504048X00720061106/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116504048X00520061101_119</speechID><issueID>116504048X00520061101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2006-11-01</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○高市国務大臣　失礼いたします。
　私が高校生に、なぜ援助交際をしてはいけないのと聞かれたときに、私がその人に答えるとしたら、性というのはとてもとうといものであり、私たちが御先祖様からずっとずっと受け継いできた命の源でもある大変厳粛な行為であります、これを金銭のやりとりの対象にするような行為というのは本当に人間として恥ずかしいことです、もっともっと自分を大切にして、たった一度の今しかない青春の時を生きてください、このように申し上げると思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504048X00520061101/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116504048X00520061101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116504048X00520061101/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116513895X00220061101_004</speechID><issueID>116513895X00220061101</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>165</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2006-11-01</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>高市早苗</speaker><speakerYomi>たかいちさなえ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・科学技術政策、イノベーション、少子化・男女共同参画、食品安全）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（高市早苗君）　沖縄及び北方対策を担当する内閣府特命担当大臣の高市早苗でございます。沖縄及び北方問題に関する特別委員会の御開催に当たり、一言ごあいさつを申し上げます。
　まず、沖縄政策について申し上げます。
　昭和四十七年の本土への復帰以来、沖縄の振興開発のための諸施策を積極的に講じてきました。こうした取組を通じて、施設整備面を中心に次第に本土との格差が縮小するなど、着実に成果を上げてきたところです。また、観光や情報通信産業の振興等においても、一定の成果を上げております。
　しかしながら、今日なお沖縄の社会経済は、県民所得の低さや失業率の高さに示されるように厳しい状況にあり、産業の振興や雇用の創出など、自立型経済の構築に向けた一層の取組が重要であると認識しています。今後の新たなる発展に向けて、社会資本の整備を着実に進めるとともに、観光、情報通信、農林水産業等の各種産業の一層の振興、それを支える人材の育成や科学技術の振興など、沖縄県や市町村と一体となって取り組んでいく所存です。
　リーディング産業である観光業について、通年型、滞在型の良質な観光・リゾート地の形成等を図り、また、情報通信産業については、自立型経済の構築への重要な柱の一つとして、沖縄をアジアにおける最先端の情報通信産業集積地とすることを目指します。このため、高度な人材の育成やコンテンツ制作などのより付加価値の高い分野の振興を図ります。
　沖縄の離島の自然や伝統文化は大変魅力的である一方、その生活環境は厳しいものがあるのも事実です。住民の方々の安全、安心な生活の実現に向け、医療を始め島の基礎的な生活条件整備を進めるとともに、それぞれの魅力を生かして離島の活性化を図ります。
　沖縄科学技術大学院大学設立構想については、世界最高水準の大学院大学の設立を目指し、独立行政法人沖縄科学技術研究基盤整備機構において、ノーベル賞受賞者のシドニー・ブレナー理事長の強力なリーダーシップの下、構想の着実な実現に向けた準備を進めてまいります。
　基地負担の軽減については、沖縄における米軍の存在が我が国の安全及びアジア太平洋地域の平和と安定に貢献する一方で、在日米軍施設・区域の七五％が沖縄に集中しており、県民の皆様に大きな御負担をお掛けしていることも事実です。このようなことから、米軍施設・区域の整理、統合、縮小に向けて取り組んでまいります。
　普天間飛行場の移設・返還についても、新たに設置された協議会などの場で、沖縄を担当する大臣として、沖縄との橋渡し役を務めていきたいと考えております。跡地対策、北部振興、基地所在市町村の振興についても、地元の要望を踏まえながら着実に推進いたします。
　県民の皆様の御負担を軽減できるよう、引き続き誠心誠意取り組んでいく所存です。
　次に、北方領土問題について申し上げます。
　先般の北方四島周辺水域での第三十一吉進丸の銃撃・拿捕事件で尊い命を落とされました盛田光広さんの御冥福を心よりお祈り申し上げます。
　この事件は、北方四島が我が国固有の領土であることにかんがみれば到底容認できるものではなく、今後こうした悲しい事件が起きることのないよう、北方領土問題は一日も早く解決されなければなりません。
　元島民の皆様の生まれ故郷を追われた御労苦や、関係者の四島返還を望む願いを重く受け止め、北方領土問題の早期解決に向けて最大限の努力をいたします。
　このため、北方四島の帰属の問題を解決して平和条約を締結するという我が国の一貫した基本方針の下、全国民的な返還要求運動を着実に推進していきます。また、広報啓発活動を積極的に展開し、とりわけ次代を担う青少年及び元島民の後継世代への啓発を重点的に進めてまいります。さらに、元島民の方々に対する援護措置や北方四島との交流等の着実な実施にも努める所存です。
　沖縄政策及び北方領土問題に関しまして、委員長を始め理事、委員の皆様方の一層の御理解と御協力を賜りますようお願い申し上げます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116513895X00220061101/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116513895X00220061101</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116513895X00220061101/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
