<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>7301</startRecord><nextRecordPosition>7401</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00820030528_199</speechID><issueID>115615053X00820030528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-28</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、かつて野中官房長官のときにもそういうふうな政府談話を出しておりますが、これはもう専守防衛に資するものだと、専守防衛以外の何物でもないということを申し上げております。
　よく御批判として、ミサイル防衛みたいなシステムを備えるとこれを上回るような軍拡が起こるのではないか、だから軍拡につながるミサイル防衛反対と、こういうような理屈がございますが、それは今までの議論とちょっと違うのであって、こちらがミサイルを五基持てば向こうも五基、こっちが十基持てばそれを上回る十二基みたいな、ミサイルとミサイルみたいな対称的なときには、それをやったらばもっと軍拡ということが出る議論としてあったのだと思うんです。ところが、こちらは専守防衛的なもので、迎撃ミサイルなんて、それだけだったら何の意味もないものでございまして、それを持ったからといって、向こうがそれを超えるようなものを作って軍拡というのは、私は理屈がおかしいんだと思っています。
　かつてのパリティーの議論とはそれは違うものであって、議論の性格が私は変わったのだと、それによって軍拡が引き起こされるという議論は当たらず、日本がこれを専守防衛的なものとして議論をするということは私は意味があることであり、安全保障会議において御論議がいただけることが将来あるのかもしれないと思っておるところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00820030528/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00820030528_201</speechID><issueID>115615053X00820030528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-28</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この経費が幾らになるかということにつきまして、今アメリカともいろいろ協議をしながら鋭意議論を詰めておるところでございます。そして、委員御指摘のように、海上配備型ＳＭ３を使うという形と、そしてＰＡＣ３を持つもの、これを併せてやろうというふうに考えております。どっちか一つだけということは考えておりませんで、全体としてミッドコース、あるいはターミナルフェーズ、それで対応できるものというのを考えております。
　したがいまして、一千億という御指摘でございますが、これが幾らになるかということにつきまして、申し訳ございませんが、今きちんとお答えできるような、そういうような段階に至っておりません。
　また、予算との関係いかんということでございますが、このＭＤというものを導入するかどうかにつきましては、これはもう先般来お答え申し上げておりますように、その技術的可能性あるいは法的な可能性等々含めまして安全保障会議で御論議をいただくということになっておりまして、その時点につきましては私からお答えがいたしかねるものでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00820030528/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00820030528_223</speechID><issueID>115615053X00820030528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-28</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先ほど来答弁がありますが、あくまで片務条約ではない、非対称的双務条約である。そして、合衆国と我が国がどれだけ国益を共有するかということだと思います。我々が基地を提供し、それが地政学上意味があり、そしてまたそれを支えるだけの物的、人的資源があるということは、国益の共有、いわゆる軍事的な面に限ってでございますが、そういうことだろうと思っております。
　ただ、それ以外の、いろんなこの委員会で御指摘がありました。こういう場合はどうだ、こういう場合はどうだ、そういうことは、私どもはそういうことが起こらないようにきちんと今ある法の運用というものに万全を期していかねばならぬ、政府の立場としてはこのように考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00820030528/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00820030528_229</speechID><issueID>115615053X00820030528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-28</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　根拠の根底は、私は日本国憲法だというふうに考えております。その他自衛隊法等々あるいは防衛庁設置法等々によりまして、それを更に裏付けておるということだと考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00820030528/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00820030528_231</speechID><issueID>115615053X00820030528</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2003-05-28</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に、シビリアンコントロールというのは内閣総理大臣を長としてコントロールするということだと思っております。
　そして、我が国におけるシビリアンコントロールというのは、これはかつてのソ連にもシビリアンコントロールというものはあった。それはどういうものかといえば、共産党が軍を支配するという意味でのシビリアンコントロールがあったというふうに考えております。我が国におきましては、内閣総理大臣を長といたしまして、やっぱり政治任用の人間たちが、いわゆる軍事専門的なことは制服が、そしてまた予算でありますとかあるいは法制でありますとかそういうことは内局が、それを車の両輪として回していくということであろうと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00820030528</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00820030528/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_022</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、増田審議官からお答えになったとおりだと思います。
　ただ、それを本当に一つ一つきちんと検証して答えを出すという姿勢が私どもには必要なのだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_032</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　間に合わなかったら、これは大変なことになります。しかし、先生御指摘のように、超法規ということをやってはいけない。そうすると、言葉の上では今のような御説明になるわけですが、本当にそんなことできるのかねということだと思います。
　言葉の上では整理はできますが、実際に今我が国が敵地攻撃能力を持つという選択をしていないわけでございます。そうすると、どういう形で米軍がそこにおいて打撃力を行使するのか、そこにおいてどのような形で調整を行い、先生のお言葉をかりれば要請とか依頼とかいうものをどのように行うのかということになるのだろうと思っております。
　それとまた、先生から後ほど御質問があるのかもしれませんが、例えば迎撃ミサイルというものを持つ場合に、本当にごく限られた時間でどのように意思決定を行うのかということは、本当に私はある意味秒単位の世界なんだろうと思っています。分単位の世界というよりももう秒単位の世界で行われる意思決定であって、きちんきちんとそのことを詰めてみませんと、理屈の上ではできましたが、実際にやったらできませんでしたというようなことがあってはならないというふうに思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_034</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　このことにつきましては部会でも随分先生からも御教示をいただきました。もう一度確認のために答弁をさせていただきたいと思います。
　先生おっしゃいますように、まさしく統合ということが大事なのであって、陸は陸、空は空、海は海というようなことをやっておっても仕方がないわけでございます。したがいまして、統合運用に関する検討というものが昨年の四月、中谷防衛庁長官、当時の長官から指示が出されまして、将来にわたって迅速かつ効果的に自衛隊任務を遂行し得る統合運用の態勢について抜本的な検討を行うということになりました。昨年の十二月、私に対しまして報告書がなされたわけでございます。
　これまで、先ほど申し述べましたように、今までは運用は各自衛隊ごとにやることを基本とするのだということでございましたが、今度は、統合運用を基本とする、そういう態勢に移行することといたしました。これは意外と大変なことでございまして、これはアメリカも含めまして、どの国もどうやって統合運用するのかということについては悩みに悩んできたことですし、現在も悩んでおります。
　現在、決まっておりますといいますか、提言がなされておりますのは、一つは、長官の補佐といいうのを軍事専門的に行うわけでございますが、これを一元化するために、まだ仮称でございますが、統合幕僚長というものを作ろうと。長官の軍事的な補佐というのは、統合幕僚長なるものを作りまして、そこにおいて一元化されるということが一点。そしてまた、それを統合運用いたしますための組織として統合幕僚組織というものを作らなければいけないのだということ。そして、その運用の実効性を確保するために必要な基盤を整備しましょうということです。
　この必要な基盤と申しますのが、まさしく先生が御指摘になられましたような、じゃ、その通信、情報交換というのはどうなっているんですかと。陸は陸、空は空、海は海で、ばらばらの通信系統を持っておってそういうことができるのかというようなこともございます。したがいまして、この統合というものを実際に可能にするために、特に私はその通信系統というものが一番大事なんだと思っています。
　ただ、一元化をしてしまいますと、それによって、攻撃を受けたとしたならば、今までは陸はやられたが海と空の通信系統は生きていたということがあったわけですが、そこを一元化を本当にしちゃいますと、一つやられたら全部ダウンするということが起こりかねない。だとするならば、それのバックアップ体制というものをどのようにしていくべきかという議論もしていかなければいけないことだと思っております。
　この統合の運用というものを可能にいたしますためには、まさしくそういうことを詰めていかなければいけないということでございますし、これは党でも随分御議論をいただいておることでございますが、統合というのは運用だけやったって仕方がないお話でございまして、それを装備でありますとか人事でありますとか、そういうものまで広げていかなければいけないことだと思っておりますが、まず運用というものを統合してやることに可能な基盤の整備ということにつきまして今議論を詰めさせていただいておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_036</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　後ほど、各論に関しましては内閣官房からお答えをいたします。
　先生の御質問聞いてそうだなと思うのですけれども、要するにアメリカは、今まで国土安全保障ということを実は考えてこなかったと。九・一一、ハワイという例外はあるにしても、九・一一ということで、本当に国土がやられるんだと、ということで国土安全保障省というものを作った。でも、それは日本においては常態的なものじゃないのと、まさしく国土が戦場になるかもしれないということが専守防衛と表裏になっておる部分がございます、すべてがそうだとは申しませんが。
　だとするならば、国土安全保障省の在り方というものをきちんと私どもにおいても検討してみる価値は十分にあるのだと思っております。ただ、国土安全保障省というのはまだ発展途上にあるというような理解もいたしておりまして、その考え方というものは我が国において学ぶべきものが多いというふうに思っております。
　また、衆議院においてだったかと思いますが、どなたかの御質問で、いわゆる危機管理というものを二十四時間、三百六十五日、そのことを考えるポリティカルアポイントメントの人間が必要なのではないのかという御指摘をいただきました。メンバーも更に充実をいたすことでございますが、そのときの質問はたしか、そういうような責任者は官房長官がなっておられる、でも官房長官というのは本当に内閣のスポークスマンからいろんなことを抱えておられて、そのことに専念なさるだけのそういうような余裕は当然ないわけでございます。そのことを朝から晩まで三百六十五日考えるような政治的な責任を取る人間というものが必要ではないかという御指摘をたしかどこかでいただきました。
　そういうことも含めまして今後また検討し、御教示を賜りたいと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_049</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、官房長官、外務大臣からお答えがあったとおりですが、三つあるんだろうと思います。ニーズがあって能力があるというのが一番いいわけで、ニーズはあるが能力はないというのもあります。能力はあるがニーズがない、こういうこともございましょう。やはり、現場がどういうことなのか、そして国際情勢がどういうことであるのか、そして我が国が国際的な責務というのを果たすと仮に自衛隊がした場合に、それが安全確実に遂行されるものであるかというふうなことをきちんと考えながら、我が国の責任の果たし方というのを政府全体で議論すべきものと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_056</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答え申し上げます。
　先ほど近藤委員の御質問にもお答えをいたしましたが、間に合いませんでしたではこれ話にならないことでございます。かといって超法規をやっていいわけでもない。そうすると、弾道ミサイル防衛をどういうような法的構成をするかということはかねてから議論になっておることでございます。これは党でも随分議論をいたしましたし、政府の中でも議論をいたしております。
　今、委員が御指摘のスクランブル的なというのは、恐らく八十四条、領空侵犯措置的な構成を取るべきだというような御議論かと思います。それを防衛出動という構成を取るのか、あるいは領空侵犯的な構成を取るのか、それともほかの法的構成があり得るのか、どういう形が望ましいかということを、当然のことでございますが、シビリアンコントロールとの観点から議論をする必要があるだろうと思っております。
　それは他方、弾道ミサイルを撃ってくるという行為をどのように評価すべきなのか、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使であり、それに対して私どもが武力を、いやごめんなさい、迎撃ミサイルを撃つということが、それは自衛権の行使として構成をするのか、そこはいろんな議論があるんだろうと思っております。
　これ、先生の御指摘ももちろん踏まえました上で、政府で、繰り返しの答弁になりますが、法的にきちんとした裏付けというものがなければ超法規でやっていいという話にもなりませんし、間に合わなかったからごめんなさいという話にはならないわけでございまして、きちんと対応すべく今鋭意検討中でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_058</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは何度かお答えをしておることの繰り返しになって恐縮でございますが、防衛庁がミサイル防衛システムの導入を決めるという立場にはございません。これは国防に関する重要な事項でございますから、安全保障会議の御議論を経て決せられることでございまして、新聞報道、私も拝見をしましたが、防衛庁が六月にも結論というような、そのような僣越な立場には当然私どもはおらないわけでございます。
　これをどういう形で持っていくかということは、それも政府全体で議論をすべきことでございますが、ただ、合衆国におきまして昨年の十二月にこれを、実戦配備を〇四年度から行うということを決めたということ、技術的な基礎みたいなものができておるということの要素はございますが、安全保障会議としてどのような御判断になるか、それは私が申し上げることではないと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_060</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも私がこうあるべきだ、あああるべきだということを申し上げる立場におりません。私どもの政府といたしましては、これ日米防衛協力の指針に基づきまして、そういうような北朝鮮の弾道ミサイルの脅威に対しましては合衆国が持てる打撃力の行使を行うと、こういうようなことになっておるわけでございます。
　私どもの選択として、一つ先生が御指摘のように、迎撃ミサイルといいますか、ミサイルディフェンスというものを備えたとしても一〇〇％それでは駄目なんだろうと、こういうことがあります。そして、じゃ、それが持てるまでじゃどうするのという御議論、これいろんな議論があるんだろうと思っております。場合場合においてどう考えるかということでございますが、仮に今、世の中にそういうような御議論もございます。
　しかし、これ何度かお答えをしておりますが、じゃ持つべきだと、それじゃすぐそんなことができるかといえば、それはそんなことは全然ないわけでございます。注文したらすぐ三か月後に届きますというようなお話でもございません。それを保有するということを、政府としてはそういうつもりもございませんし、考えておりませんが、じゃ仮に持つべきだという御議論があったときに、一体どれぐらいの期間が掛かり、そしてまたどれぐらいのお金が掛かり、いろんなことがあると思います。私ども、現在、そういうものを保有するという考えはございませんが、そういうときには大きな大きな防衛政策の変更を伴うものであり、大変な時間を要するものであり、大変な経費を要するものだというふうに考えておる次第でございます。
　いずれにいたしましても、専守防衛という観点から、自衛権の三要件を満たします場合には委員御指摘のようなことは決して憲法の許さないことではない、憲法の許容することである、しかし今私どもはその能力というものを合衆国にゆだねておると、そういうことでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_085</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現行憲法は、その前文に記載をされておりますとおり、さきの大戦の経験を踏まえて、平和主義、民主主義及び基本的人権の尊重を基本理念として制定されたものであり、これらの基本理念は今日まで一貫して国民に広く支持され、自由主義国家としての我が国の今日までの発展の礎となってきたということだと思っております。
　私は、ワイマール憲法というものがありました、これはこれですばらしい憲法であったのだけれども、ワイマール憲法があったにもかかわらず、なぜナチス・ドイツの台頭、ヒトラーの台頭というものを許したのだろうかということがあるのだろうと思います。それは、ワイマール憲法の精神自体は非常に崇高なものであったけれども、そこに実務的な規定として瑕疵のようなものがあったのだというふうに聞いております。
　これはワイマール憲法の議論をするために今、委員も御質問になったのではないと思いますが、じゃ日本国憲法がもしなかったらということですが、仮定の質問にはお答えできませんなんということを申し上げるつもりは全然ありません。やはり日本国憲法は、先ほど申し述べましたように、基本的人権を尊重するんだ、平和主義なんだ、民主主義というのを大事にするんだということにおいて、私はそれはもう非常に価値のあるものだと思っています。大日本帝国憲法の中にないそういうような理念が盛り込まれておるということは画期的なことであり、尊重しなきゃいかぬと思っています。ただ、大日本帝国憲法そのものに由来して、非常にやってはならない戦争というものがあったのか、それともそれ以外のものに起因するものがあったのだろうかということはそれぞれ検証してみる必要は私はあるんだと思っています。つまり、統帥権独立というものはどういうものだったのかということ、つまり統帥権が独立していたからすべて駄目なのだということからもう一歩議論は進めてみなきゃいかぬところがあるのだろう。
　そして、憲法直接書いてあったかどうか私は記憶はありませんが、例えば戦前はといいますか、新憲法になります以前は、軍人には投票権がなかったのであります。もちろん立候補する権利もありませんでした。参政権も被参政権もなかった。軍人は政治に関与してはならないのだということを、軍人には投票権もない、被投票権もない、参政権も被参政権もない、そういう形で考えてはおったのです。しかし、何であんなことになってしまったのかということを考えてみましたときに、それは五・一五でも二・二六でもそうですが、結局軍人たちが我々がやらないでだれがやるんだというような思いを持ってしまった、結果としてシビリアンコントロールというものは利かなくてああいうような、クーデターというふうに分類できるかどうかは分かりませんが、そういうことになってしまった。
　私たちは、憲法の理念と同時に、それを支えるいろんな仕組みがきちんと担保されているだろうかということをいつも検証していかなければいけないのだというふうに思っています。そういう意味で、大日本帝国憲法、そしてまた戦前の体制というものにどこに誤りがあったのかということをきちんと検証して、そしていつも田委員始め御指摘をいただくことですが、私ども戦争を経験したことのない世代というのは、先輩のおっしゃることをよく承り、そしてまた大日本帝国憲法すべて悪という思想、考え方をより一歩進めて、どこに瑕疵があり、どうしてあんなことになり、なぜあの大戦を避けることができなかったのか、そして何であんなに大勢の犠牲が出てしまったのかというところまで検証しませんと、二度と戦争を起こさないんだというような日本国憲法の理念というものを実現することは難しいのだと、私はそのように思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_090</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　短目でいいですか。そうですか。
　我が国は軍事大国にならないというのは憲法に定められておる精神からも明らかでございます。例えば、北朝鮮などというのは先軍政治というのを憲法にうたっておるわけでございます。私どもは委員御指摘のように平和主義を取っておりますから、そういうことになりません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_092</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　法は常識の集大成であるという考え方だってできるのだろうと思います。ただ、常識、格言というものにはそれなりの意味があって、それが、例えば火のないところには煙が立たないと、こういう話があります。しかしながら、一犬虚にほゆれば万犬それに集うという全く反対の話もあるわけです。
　ですから、そういう話じゃなくて……</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_094</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういう話ではなくて、総理がおっしゃっておられる備えあれば憂いなしということは、それはきちんとした常識であり、それを担保するためにどういう法律を作るのかということだと思います。その備えあれば憂いなしというのは、これは間違いない事実であって、それを担保するための法律をきちんと作っていく。ですから、世の中の常識を具現化するために法律は必要なのであって、常識を具現化するような法律がないということ自体が私は問題だろうというふうに思っているわけでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_101</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　総理の御答弁、私も拝聴いたしておりました。
　要は、旧軍と何が一番違うのかということを問われれば、シビリアンコントロールがあるかないかというこの一点だと私は思っています。この一点において旧軍と私どもは違うのでございます。
　それは、戦前におきましては、先ほど軍人に参政権がなかったというお話をいたしました。しかし、それで担保しているように見えて、しかし陸海大臣は現役武官でなければいけない、だから大臣出さなきゃ倒れてしまうという内閣が一杯あったわけで、それが戦前の悲劇を招いた一因だと私は思っています。
　しかし、今は、内閣総理大臣、そしてまた防衛庁長官、文民統制というものが徹底をしておるわけでございます。大事なことは、その文民統制において、いわゆる内閣総理大臣であるとか防衛庁長官が制服の言っていることを黙れと、一切聞く耳持たないということは私は文民統制だとは思っておりません。常に答弁申し上げておりますように、軍事の専門家たる制服と、そして法律や予算の専門家たる内局があって、そこの、車の両輪としてどのような判断を、国民に対して選挙で責任を負う政治家が果たすかということだと思っています。
　したがって、先ほど、例えばイージス艦というお話がありました。どの国の海軍があれを見てもあれが攻撃的な船だとは思いません。なぜならば、特に日本の場合です、トマホークを積んでいるわけでも何でもありません。自分を守る能力については世界一ですが、よそを攻撃する能力というのはほとんど持っておりません。そうしますと、そういうような、イージス艦というのはこういうものですよ、Ｆ15とはこういうものですよということについてきちんとした知識を政治が持っている、そしてそのことの判断は政治が行うわけです。しかし、軍事的な知識についての専門家たる制服組の言うこともきちんと聞かなければ、私は文民統制というものは徹底されない。
　戦前と戦後の違いを一言で述べれば文民統制ということであり、私どもがその民主主義というものにどれだけの自信と誇りを持つかということに懸かっておると私は思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_103</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　旭日旗というのは、海上自衛艦旗という形で現在も使用いたしております。それは軍艦であることを示す。国旗を掲揚する場合もございます。つまり、艦尾にどの旗を掲げるかということで、日本国籍の船であるということで旭日旗あるいは日章旗、これを両方使っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_115</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　シンガポールの会議、ＩＩＳＳと称するものであることは委員御案内のことかと思います。これはフランスであり、イギリスであり、そしてまたドイツであり、アメリカは副長官ウォルフォウィッツ氏だというふうに聞いておりますが、世界各国の防衛大臣が集まりまして、このアジアの、太平洋地域の安全保障をどのようにするかということで議論をする場でございます。
　これは、シンガポールの状況というのは、それはどの国にとっても一緒でございます。イギリスもフランスもインドもアメリカもそういうことについて万全の注意を払った上でそこにおいて会議を開く、そこに日本だけがＳＡＲＳの危険がありますから私どもは行きませんというような判断をすることがどうなのかということが私はあるだろうと思っております。
　しかしながら、委員御指摘のように、極めて重要なこの有事法制の御審議をいただいておるわけで、それはもちろん有事特に限らずどの委員会も重要な審議をいただいているわけでございますが、そこにおいて私どもは厚生労働省が定めたいろいろな注意事項、そういうものを遵守をしながら、それに触れないようにということでございます。そこに書かれておることを遵守しながら、日本国の政府の一員としてアジアの安全保障というものはどうあるべきなのかということの議論をしたいと思っております。それは、ＳＡＲＳが怖いというか、怖いというようには申しませんね、国会で議論をしておりますから私は行きませんというような選択もそれはあっただろうと思っております。もちろん国会のお許しがなければ行けないことでございます。これも国会に御迷惑が掛かりませんように、土曜、金曜日の夜遅く出発をいたしまして、日曜日中に戻ってくるようにいたしております。
　私はそこにおいて本当に各国の国防大臣と、この九・一一の後の、そしてまたアフガニスタン、イラクという情勢がありました、印パの情勢もあります、北朝鮮の情勢もあります、そこにおいて、日本国が何を考え、そして世界とどう協調し連帯していくかというお話をすることは極めて有意義なことだというふうに考えております。国会のお許しがいただければ、私はＳＡＲＳというものにも万全の注意を払いながら出張させていただきたい。これは危機管理がおろそかであると、私はそのような意識は持っておりません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_129</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御質問の趣旨が完全に理解できていなければお許しをいただきたいと思いますが、百三条に基づきます業務従事命令というものと指定公共機関の間には別に論理的に関係があるわけではございません。百三条は百三条としてございまして、指定公共機関であるかないかにかかわらず、百三条というものの構成によりまして、都道府県知事は防衛庁長官の要請に基づきというような構成になっておるわけでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_131</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは必ずしも排他的に、こちらは指定あったらこちらはないというような関係には立ちません。それが非常に難しいということになれば、それは調整ということが行われることになるというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_133</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、何ができるかということにつきましてはこれから検討することになりますが、通常考えますと、それは武器及び弾薬の輸送ということになるのだろうと思います。
　委員御案内のとおり、当然業務従事命令は二項地域において課すものだということも御案内のとおりでございます。したがいまして、自衛隊が活動する地域ではない二項地域ということになりまして、活動する範囲というもの、地域というものにはおのずから二項地域という制約はございますが、そういうことは想定されることを排除されないというふうに考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_135</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは繰り返しになりますけれども、この業務従事命令というのは、自衛隊の任務遂行上特に必要があると認める場合に、自衛隊の行動に係る地域以外の地域で内閣総理大臣が定めた地域に限り、つまり自衛隊の行動に係る地域以外の地域というのがありまして、その中で内閣総理大臣が定めた地域に限りましてそういうような業務の従事命令を課すということになっておるわけでございます。
　そういうことで、当然そういう場合に民間の方々の安全というものを確保するということ、これは法律にも書いてございますし、そういう趣旨を体して行われることは当然のことでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_137</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういうことがあるとすれば、もうこれは法の趣旨から全然外れるわけでございますね。委員御指摘のように、じゃ、指定公共機関になったとして、どうもそれは非常に考えにくいことだと私は思っているのですけれども、指定公共機関になったとして、自衛隊法では駄目だが今度の新しい制度によっては可能なのかというようなことをやってしまいますと、これは法の趣旨に全く反することになりますから、そのようなことはあり得ないのでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_163</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　有り難い御注意、感謝を申し上げます。
　ただ、委員御案内のとおり、シンガポールという地域はそういうマスク着用の地域に指定をされておりません。それは香港ですとかあるいは台北ですとか、そういう国と違うものでございます。
　私は、先ほど申し上げましたように、各国の大臣がそれぞれ集まる。シンガポールがどのような地域で、とにかくシンガポールというものはみんな怖いんだ怖いんだというような形、風評被害だとは私は申し上げませんけれども、やはりきちんと国際的にこの地域はどういう地域であり、どういうような義務を履行し、帰ってきてどういう検査を受け……</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_165</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ということはきちんとやろうというふうに思っております。
　そういうことで、委員が御指摘のようなことがございませんように、十分留意をいたしたいと思いますが、出張につきましては国会のお許しを得た上で行かせていただくということでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_168</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それの過去の経緯は委員の方が御存じかと思いますが、この有事法制というのは本来自衛隊法ができたときから議論がされておらなければならなかったもの。そしてまた、防衛協力のための指針というのはごくごく最近定められたものであり、かつまた防衛協力の指針というものは政治的な意図を表明した文書にしかすぎない。それをどうやって具体化をしていくか。例えば、それがガイドライン法というものによって、周辺事態法というものによって、その政治的な意図を表明した文書が具体化になっている。
　そういう意味合いからいきますと、今回の武力攻撃事態法というものが、そのガイドラインに書かれておる政治的意図を実現するために、その対となってといいますか、セットとなってきちんと重なり合うものではないということでございます。
　なお、政治的文書という意味と公的な文書あるいは法律というものが性質的に違うということも申し上げたかったのでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_170</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、この武力事態対処法というものがプログラム法的な意味も持っております。これから先整備をされなければいけない例えば米軍との法制もそうでございましょう。そういうものは持っております。その中身というのはこれから先詰めるということに相なるのだろうと思っております。
　ただ、周辺事態というものが想定しておりますことと、この武力事態法におきまして想定されておることというのはかなり違ったものでございます。もちろん、事態が重なる場合もございますけれども、それが元々法として想定をしております事態としては異なったものを想定しておりますので、これが論理的にきちんと対になってということだとは思っておりません。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_172</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　全く関係がないとは申し上げておりません。それは何と言ったらいいんでしょう。平素の状態があって、周辺事態というものがあって、それがそのまま地域的にも時系列的にも発展をして武力攻撃予測事態なり武力攻撃事態になるということもございましょう。あるいは、それが全く別個の地域、また別々の事象として生起することもあるでしょう。いろんな場合があり得ると思っています。したがいまして、周辺事態、そしてまた周辺事態法が考えておりますものとこの武力攻撃法とは重なる場合もあるし重ならない場合もある、事象においても時系列的においても、ということだと思っております。
　そして、先ほども御答弁申し上げましたが、この事態法というのはプログラム法的なものも持っております。それでは、そういうような武力攻撃予測事態あるいは武力攻撃事態という事態において日本が米軍に対してどのような協力を行うのか、あるいはその場合に米軍はどのように行動をするのかというようなことがこれから先、プログラム法としてワークをすることになる。そして、議論をされ、国会の御審議をいただくことがあるということだろうと思っております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_174</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政治的にはそれとはまた別個のものだと思っております。政治的にそれは重なるのかとおっしゃられれば、それは別個のものだという判断をいたしております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_178</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>178</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>178</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、委員十分御案内のことと思いますが、日本有事、すなわちすべて米軍との協力だというお話には相ならない。つまり、よく御党に限らず展開される議論でございますが、アメリカが周辺事態のようなことを起こしてそれに日本が協力することになる、そういうメカニズムの中の一環ではないかというような御議論がございます。委員からそんな御議論は余り聞いたことがございませんが、そういう御議論がございます。
　しかしながら、日本有事というのは、常にそういう場合ではなくて、それも主体的に我が国が判断することでございますが、日本において日本で独力で対応するという場合も当然あるわけでございます。したがいまして、今、前原提出者からお答えになりましたこと、それはそれで当然私どもも考えておることでございます。しかし、それがそのまま一つの事態のみに限局し、この法案の性質を決定付けるものなのかといえば、私はそうだとは考えておりません。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/178</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_180</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これももう何度も同じことを答弁して申し訳ありませんが、実際に周辺事態において我が国がどういうことをやるかというと、我が国の領域外においては現に戦闘が行われておらず、かつそこで実施される期間、活動期間を通じて戦闘行為が行われることがないと認められる地域においてやるわけで、万が一近傍、近くにおいて戦闘行為が行われれば活動の一時休止ということになるわけで、法的にそういうことが起こらない、そういうところでは活動をしないし、そういうことが万一近くで起こった場合には活動を一時休止するということになっております。
　だから、委員が御質問の、法的に起こり得ないのか、現実的に起こり得ないのかと、そういう御質問に対してお答えをするとするならば、法的にそういう地域ではやらないということでございますし、法的にそういう地域で行わない、近くにおいてそういうことがあれば一時休止するということを取ることによって現実にも起こり得ないということだと私は思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_182</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が御指摘のようなことは私も随分考えてみました。そしてまた、委員が先般、御主張はともかくとして、あるいは我々と違うのかもしれませんが、そんな同盟というのがあるのかと、そうしたら逃げちゃうというような同盟があり得るのかという御指摘もいただきました。
　それで、随分考えてみましたが、例えば私どもの周辺で、地域の周辺で委員がおっしゃるような周辺事態が起こったときに我が国が今周辺事態法においてできますのは、基本的に輸送と捜索救難ということでございます。輸送と捜索救難をそういうような近傍で起こったらば救出するような、そして現に戦闘が行われておらず、起こることが予想されない地域でやっている我々の部隊に対して攻撃を仕掛けるというインセンティブというのは何なんだろうと、動機というのは何なんだろうというものを考えてみましたときに、それは極めて考えにくいことなのだというふうに私は思っております。
　それは確かに、そういうワークをそのまま放置すれば我が国の平和と安全に影響を及ぼすような事態をやっておる国ではないかという御指摘ですが、それが本当に我が国がそういう地域において行っておる捜索救難や輸送、それに対する攻撃をすることがあるのだろうか、それは恐らくないのだろう。仮にそういう地域があるとするならば、そもそもそういうところではやらないのだ。そのためにきちんとした情報収集を行い、間違ってもそういうことにならないようにするというのが私はガイドライン法の趣旨だというふうに考えております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_184</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、相手の意図を楽観的に若しくは希望的に推測するなとおっしゃる委員のお話は、まさしくそのとおりだと思っております。
　他方、そのまま放置すれば云々という事態を引き起こしている国がいかなる能力を持っているかということを我々としてもよく考えなければいけないのだろう。それが非常に、そういう後方支援あるいは捜索救難、これを行っているような地域を攻撃し得る能力、そして我々の情報把握能力を更に超えてそれを攻撃し得るような能力を持った国なのか、そうではないのか、そういうこともすべて考えてみなきゃいかぬことだと思っています。いろんな国を今想起してみて、どこの国というのを特定することはございませんが、Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄ、Ｅ、Ｆ、Ｇ、いろんなのを想起してみて、ではどういう国であればそういうことを起こし得るのか、そして私どもはどうやってそうではない地域において活動するのかということはきちんと判断されなければいけないことだ。
　だから、相手の意図がないから大丈夫だよなどという無責任なことを申し上げているわけではなくて、そういうことが起こらない地域というのを希望的な推測を交えずにきちんとした判断ができる、そういうような情報収集に基づいて地域というものは決められる、そういうことだと思っています。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_186</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　無責任なことは取ってはならないと思っております。私は、結論は違うのですが、多分委員と同じような問題意識を私は持っているのだろうと思います。そういうようなことが本当にあるのか、ないようにするにはどうしたらいいのか。私ども政府の立場といたしましては、現在の法的な構成でそういうことにはならないようにという形を取っておるわけでございます。
　そのときに逃げたらば同盟というものは成り立たぬじゃないか、そういうような御議論もあることもよく承知をいたしております。そういうことが起こらないように法の趣旨をどうやって体現するかということについて常に検証を図っていく、そういうことが起きたときに慌ててどう対処するのだというようなことだけは絶対に起こしてはならない、そういう意識を強く持っておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_210</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　六類型のどれに該当すれば、つまりアメリカの委員がおっしゃる先制攻撃というものが仮にあるとして、それが六類型のどれと連動すればどうなるかと、こういう御質問でございますか。御質問の趣旨はそういうことですか。つまり、六類型というのがありますね。政府が提示しました六類型というのがあります。それと、委員が御指摘の先制攻撃、アメリカの、それが同様に結び付くかということですか。
　答えといたしましては、いずれにいたしましても、六類型のいずれであるといたしましても、米軍がやりますことが、米軍が自ら我が国の、日本国の平和と安全にそのまま放置すれば影響を及ぼすというようなことを始めるとは考えられないということでございます。
　そしてまた、アメリカが、委員がおっしゃっておられることが国際法的に許されないことということであれば、それはそうなのでございましょう。しかし、それがどういうことなのかということを今から予断を持って申し上げることはできないということでございます。
　いずれにいたしましても、私どもが主体性を持って判断をするということは、六類型いずれにおいても同じでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_212</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>212</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>212</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、この六類型それぞれ書いてございますが、それはどういう事態なのかというのを書いてあるわけであって、何によってこの六類型が生起したかということについては別に差を設けておりません。
　したがいまして、その場合にどのように行動するか、我が国がそれを周辺事態と認定するかしないかということは、我が国が主体性を持って判断をするということでございます。これが生起した原因が何であるかということを問うことはございません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/212</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_214</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>214</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>214</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはですね、先生、先制攻撃とは何なのだと、そしてまた、先ほど来お話がありますように、先制攻撃というものと先制行動というもの、これまた違うわけでございます。先生そのこと、よく御案内でお聞きになっていらっしゃると思います。
　アメリカ合衆国、いずれにいたしましても、国際法上の権利及び義務に合致した行動を取るというふうに私どもは解しておりますし、先般のイラク攻撃も国連決議によるものだというふうに解しておる次第でございます。
　したがいまして、アメリカの先制攻撃に起因するものであるならば、それは周辺事態と認定しないというふうに断言せよというふうにおっしゃられましても、それは我が国が主体的に判断をすることでございますという答弁に私どもは変わりはございません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/214</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_216</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>216</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>216</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、別にごまかしたつもりは全然ございませんで、この六つのものに書いてありますことは、何によってこれが生起したかということに分類はされていないということでございます。それはよろしゅうございますね。この六つ書いてあることは、何によってそれが引き起こされたかということにおいて書いてあるのではなくて、六つの事態が考えられるだろうということで書かせていただいたわけでございます。
　それで、アメリカの先制攻撃というものによってこういうことが起こったらどうするのだということでございますが、アメリカはその先制攻撃というものは国際法に違反をする形ということでは行わないというふうに私どもは承知をいたしておるわけでございます。
　いずれにいたしましても、その事態を周辺事態と認定するかしないかということは、我が国が主体的に判断をすることだということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/216</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_222</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、もう何度も同じことをお答えして恐縮ですが、その先制攻撃というようなことを、委員がおっしゃるような国際法に明らかに反するような先制攻撃というようなことは、アメリカは行うと私どもは思っていないということでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_224</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何がですか。いや、そういうことを思ってはいない。それは、アメリカがあらゆる選択肢を放棄しないということを言ったということと、合衆国がそういうことを現実に行うというふうに我が国が思っているかということはまた別の問題でございます。
　例えばイラクの攻撃でも、ある方はあれは先制攻撃だと、あれこそ先制攻撃以外の何物でもないとおっしゃいますが、私どもは、あれは国連決議六八七、六七八、一四四一に基づくものだというふうに申し上げておるわけで、一つのことでも見解が全く違うということなのでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_229</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ミサイル防衛の検討状況についてでございます。これは、日米共同研究の部分と日本においてやっております部分、これの二つございます。
　いずれにいたしましても、これが当たるのか当たらないのか、そしてまたそのためにどれぐらいの費用が掛かるのか、それが我が国に関して申しますと我が国の陸海空システムにどのような影響を与えてくるのか、そして法的な整備はどうなのかということと併せまして、日米共同技術研究におきまして四つの部品について共同技術研究をしております。しかし、この日米で共同技術研究をしております分野がミサイル防衛のすべてなのではございませんで、これはごく小さな一つのパーツでございます。
　ミサイル防衛全体は、これは例えばＡＢＬから始まりまして、そしてイージス艦搭載型ＰＡＣ３、そういうふうに非常に広いものを含んでおりますので、ここのところは分けて考える必要があるというふうに考えております。──ちょっとごめんなさい、委員長。
　あと、日米首脳会談におきまして検討を加速するというような報道がございました。それは、今私どもやっておりますことを更に検討をしていくということでございます。すなわち、アメリカにおきまして二〇〇四年度からＰＡＣ３そしてまたイージスＢＭＤシステム、これを初期配備することを決定をいたしました。これを踏まえまして、重要な課題であるＢＭＤにつきましてアメリカと意見交換、情報交換を行いつつ、先ほど申し上げました点につきまして検討を加速をさせたいということでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_231</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、私も随分考えてみたんですが、例えばアメリカが核を持ちましたと、そうであればソ連も核を持ちましょう。じゃソ連が衛星を打ち上げて大陸間弾道弾の技術を持ちました、じゃアメリカも持ちましょう。向こうがこうなら、こっちはこうという、ある意味で対称的な軍拡というものがあったのだと思うのです。
　しかし、じゃミサイル防衛と弾道ミサイルというのは当然対称の関係に立ちません。向こうは撃ってくる、こっちは迎撃する。迎撃するシステム自体は、もう最近の新しいものは前に爆薬も付けなくて直接当ててその物理の力によって破壊しようというようなものでございますから、この迎撃ミサイルだけ取りましても、これは正直言って攻撃の何の役にも立ちません。全く役に立ちません。
　そうしますと、対称的な、つまりこっちが持てばこっちも持つんだというものと違いまして、こちらの方は迎撃能力しか持たないという場合に、それじゃそれを超えるだけの攻撃能力を持ってやろうという考え方は、従来のものと私は考え方が異なるのだというふうに思っています。
　そうしますと、迎撃ミサイルシステムというものが軍拡、みんなが軍縮をしようしようということであれば、軍拡につながるよりはむしろ軍縮につながる、それはマインドの問題だと私は思っています。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_253</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはすべからくこの構成要件に該当するかしないかの問題だと思います。表に出しちゃったら駄目よというのは、私は反対のことが申し上げたかったのでありまして、表に出した理由は問わないということであります。ですから、私は絶対この有事には協力したくない、絶対自衛隊に協力するのは嫌だ、邪魔をしてやりたい、したがってこの物資を隠匿するのだとおっしゃろうが、あるいは、私は実はこれを売ってやがて値上がりするだろうから大もうけしたいということであろうが、それは内心は一切問いませんということを申し上げているわけでございます。
　結果としてそういうような構成要件に該当をする、つまり毀棄、隠匿、搬出、そういうような行為が構成要件に該当するかどうかの問題でありまして、内心のいかんを問いません。したがいまして、内心に対する自由の制限ということにはならないということが申し上げたかったのでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_255</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>255</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>255</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは故意犯でございます。例えば保管命令が命ぜられた、冷蔵庫にある物資を保管しておったと、そのままさようならといっていなくなっちゃって、実際にその保管がなされなかったという形があったとしても、それはこの罪名には当たらないということだと思います。しかしながら、これわざと電源抜いて中のものを駄目にしちゃったということがあるとするならば、これは毀棄なのだろうということになります。
　要は、毀棄、隠匿、搬出の故意がどのように評価されるか、それが構成要件に該当するかどうかということになるのだろうと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/255</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_263</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういう御理解でよろしいかと思います。
　いわゆる保管命令によって生じたところの損失と、今、先生が御指摘のような損失はおのずから性格が異なるものだというふうに思っておりまして、これやらないとかそういうことを申し上げているわけではございません。しかしそのときに国力がどうなっているか、その損害がどれぐらいか、先ほどまさしく、ないものは払えないだろうというふうにおっしゃいましたが、そういうようなこともないとは言えない、そのときにおいて考えるものだと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_270</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>270</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>270</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御指摘も踏まえていろいろその整理をしてみました。大変いい御指摘をいただいて感謝を申し上げる次第でございます。
　これは結局、理屈からいうと、七条、七十六条、八十八条ということになるんだろうと思っています。それは八十八条から申しますと、エッセンスだけ申し上げますが、八十八条に何て書いてあるかというと、七十六条一項により、防衛出動ですね、出動を命じられた自衛隊は必要な武力を行使することができると。これが八十八条です。その、じゃ七十六条一項というのは何かといいますと、七十六条は、内閣総理大臣は我が国を防衛するため必要があると認める場合には自衛隊の出動を命ずることができると、こういうことになります。
　じゃ、内閣総理大臣の権限というのは一体どこに書いてあるんだということを見ますと、今度は第七条ということになりまして、内閣総理大臣は内閣を代表して自衛隊の、失礼、内閣を代表して自衛隊の最高の指揮監督権を有すると、こういう形になっておるわけでございます。直接は八十八条でございまして、それは七十六条の、よって出動を命じられると、こういう構成になっております。
　七十六条に書いてある内閣総理大臣の権限というのは第七条と、こういう構成になろうかと存じます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/270</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_272</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは恐らくこういうことなのだと思います。
　私どもが答弁を申し上げておりますのは、自衛権の発動として武力の行使を行うか否かの判断は、最高指揮監督権を有する内閣総理大臣が行うものと考えている、こういうふうに答弁を申し上げております。そして七条は、先ほど申し上げましたように、内閣総理大臣は内閣を代表して自衛隊の最高の指揮監督権を有する、こういう形になっております。内閣総理大臣に二つのタイプがあるのは御存じのとおりでございます。
　そうしますと、これは政府としてと言おうとも、内閣を代表する内閣総理大臣がと言おうとも、その意味は同じだというふうに考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_274</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、この件について政府統一見解かどうかということは、あるいは委員長、あるいは理事会の御判断として政府統一見解を出せということであれば、そういうことに相なろうかと存じますが、この点につきまして政府内におきまして不一致はございません。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_282</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>282</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>282</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　理屈の上からはそういうことはあり得ることだと思っております。全くそういう可能性が全然ない、今、委員が御指摘になったようなＡとＢ、そのＡが我が国に対して武力攻撃を仕掛けるというような意図を持ちということになれば、それは可能性としてゼロだとは私は思いません。少なくとも、そういう事態が全くあり得ず、武力攻撃予測事態というものがそういう場合に認定されないということだとは思いません。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/282</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00720030527_284</speechID><issueID>115615053X00720030527</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2003-05-27</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　武力攻撃予測事態にいたしましても周辺事態にいたしましても、どちらにしても我が国に対する武力攻撃は発生していないという点において共通をしております。我が国に対する武力攻撃は発生をしていませんから、我が国は自衛権の行使としての武力行使ということは当然できないし、そしてまたそれと一体化するようなこともできないということになります。
　そして、一体化とは何かといえば、今、法制局から答弁申し上げたとおりということになりますが、そこのところ、まさしく委員がおっしゃいますように、そういうようなことがきちんと峻別できるのかいというようなこと、そこは私どもきちんとしませんと、これは法律ではそう書いたけれども実際はそんなことできないよということになってしまうわけでございます。
　そこのところをどのように考えるか。スイッチするとおっしゃいました。スイッチする事態がないとは私は言いません。どちらにしても、我が国に対する武力攻撃がなく、私どもとしては武力の行使ができない、一体化するようなこともできない、そしてそういうような危険なところではやらない、ありていに言えばですね。その辺をどのように整理するのかということは重要なことだと思っております。
　ですから、脱法行為とは言いませんが、迂回してそんなことが実はできないようなことができるというようなそしりを受けることがないように、きちんとその辺はしなければいけないと思っています。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00720030527</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00720030527/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_008</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは全く同様でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_054</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはいろんな場合があるのだろうと思います。テロで消防署が第一義的に対応するというのはどういう場面なのかというのは、これまたいろんな想像をしてみなければいけません。
　ただ、私どもとして出ますときに、これが官庁間協力というのがまずあって、それから災害派遣というのがあって治安出動と、こういうふうに分かれていくわけでございます。
　私どもも、じゃ、どの段階で、どことどのように連携をすればいいのか。例えば火事で、第一義的にそれは警察ではなくて消防が対応すると、こういう場面であるとしても、これが、そのまたそういう状況を、例えば火を消すというのがお仕事の消防と、そういうような状況を、鎮圧という言葉はまだ使いませんが、制圧というのか、収めるという警察とまた違ってくるのだろうと思っています。
　そういういろんな場面がありますから、そのときに、じゃ消防が指揮を取るのか警察が指揮を取るのか。その場合に、私どもが災害派遣で行くのか、官庁間協力なのか、それとも治安出動なのか、いろんな組合せがあると思いますので、そういう場合にそごが生ずることのないように平素からの訓練が誠に重要だということだと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_056</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、憶測で物を言ってもいけませんから、ここでは正確にそのお話を私は聞いたことはございません。
　ただ、私も選挙区で、もう国会議員になって十七年になりますが、操法大会というのはほとんど欠かしたことはございません。もちろん、それは団員として参加をしておるわけではありませんが。
　そういうような現場で消防団の方々がどのような活動をしておられるのか、そして、それが実際に、今、委員が御指摘のように、国民保護という観点でどのように動くか、その消防団というものをどのように位置付けていくのかというのがまさしく今後の課題であるというふうに思っております。
　委員御指摘のように、皆さんお仕事を持っておられるわけでありますし、また、いわゆる私どもの中山間地に行けば、これはもう相当高齢化もしておるわけですね。あるいはもう男の人がいなくて、女性ばかりの消防の編成というのもあるわけですよ。そういうものをどのようにしていくかということは、本当に私ども自分の選挙区を見ましても、この消防団という組織をどのようにしていくのか、これがボランティアというふうに位置付けるのか、これをどうやって組織的にやっていくか、その場合に、警察とじゃ防衛庁といいますか、自衛隊というか、その関係をどうするかというのがまさしく肝要な点であろうと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_064</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、私と消防庁長官の言っていることは全然食い違っておりませんで、それは今、消防庁長官が、その火災はテロによるものであると否とを問わずということをおっしゃいました。それはそういうことなのでございます。
　原因がテロであれ、あるいは放火であれ、あるいはそれ以外、自然発火であろうとも、火を消し人命を救助するという行為におきましては、それは消防が指揮を取ることに相なるのでございましょう。それが、ずっとテロリストというものがおって、あちらこちらに火を付けるという行為をやっているということが継続をしておったとしても、それは消火をし人を助けるという点においては、これは消防が指揮を取られるということになると思っています。
　私が答弁の中で申し上げたかったのは、テロだから警察が突然指揮を取る、これはテロだと断定をされたので突然警察が指揮を取るのだということを力点を置いて申し上げたわけではなくて、そのテロというものには一般的に警察力をもって対処をするのですと、組織的、計画的な武力の行使ということになるまでは、それは一義的には警察が指揮を取るのですということが申し上げたかっただけのことでございます。それが警察力をもって質的、量的に対応不可能な場合に警察権の行使としての治安出動があり得るということを申し上げたかっただけのことでございまして、それがテロに基づく火事であればというようなことを念頭に置いて申し上げたわけではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_070</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来申し上げておりますように、これがテロと断定するという認定行為というものが特にあるわけではございません。要するに、一般の警察力をもってしては対処し得ない事態になれば治安出動が下令されるというような法的状態があるわけでございます。
　その中で、消防団の方々が、そういうような状況になって治安出動が下令されるような、すなわち一般の警察力をもってしても対処し得ないというような現実が生じたときに、その場に消防団の方々がおられるということは通常想定され得ないことだと思っております。
　それは私どもとして想定され得ないということを申し上げておるわけでございますが、そのときにおいて、それでは、それぞれの任にある方がどのようにしてそこから避難するか、そして続いておるところの、委員先ほど来御指摘の、火災が続いておって人命救助ということが求められておるという状況において何をどうするのかということは、これから議論されるべきことだというふうに考えております。それはテロだけでなくて、実際に武力攻撃事態ということに推移したときも議論の本質は一緒であります。
　しかし、基本的に私どもとしてはそういうような場合に、民間人の方でありますから、基本的には、そういうような方々に身に危険が及ぶというようなことは国家全体としては避けるべき筋合いのものであるということだと思いますが、今後の議論にまさしく委員のような御意見を反映をしていく、何が最も早く事態を収束させ、何が最も多くの国民の生命、財産を守ることにつながるかということにおいて議論されるべきことだと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_081</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生からおっしゃっていただきましたように、現在の政府の解釈に閣僚の一員である以上従うのは当然のことでございます。
　その上で申し上げますと、なぜ駄目なのか、集団的自衛権というものを行使しないではなくて、できないということを言っておるかというと、それが自衛の最小限度を超えるからできないのだというロジックを使っておるはずでございます。
　以前、もう随分昔のことでございますが、それではその最小限の自衛の範囲を超えない集団的自衛権という概念はあり得るのかと、こういう議論がございました。たしか公明党の委員、ある委員から、もう十何年も前、二十年以上前になるかもしれません、そういう御提起がありまして、当時の法制局との間に何だか非常に擦れ違った不思議な答弁が交わされて、それは議事録修正もないまま今日まで至っておるわけでございます。
　　　〔委員長退席、理事阿部正俊君着席〕
　で、概念的にどうなのかという整理、これを国会の場においていろんな御議論がこれから先なされるのだろうと思っております。そして、世の中には自衛の名をかりて、集団的自衛の名をかりて侵略戦争という例がなかったわけでは決してございません。自衛権の行使だと言いながら、結果としてこれが侵略戦争になったという例が決してないわけではございません。その辺を我々の国としてどのように考えるのだろうかという議論が、論理的な範囲において、そしてまた我が国は決して侵略戦争はしてはならないという意味において、そして我が国の平和と独立、国民の生命、財産を守るためにはどうしたらいいんだろうかという三つの観点において、国会でこれから多くの議論がなされるというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_083</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりだと思います。一般的に、もちろん公空、公海にも及び得ることでございますけれども、先生が御指摘のことは、一般的にはそういうことなんだろうというふうに考えております。
　専守防衛と言います限りは、それは我が国の領土、領空に決して限られるというものではございません。公海、公空にも及び得るものでございます。それが自衛権の行使の三要件を充足した場合に、これは参議院で主に御議論があることでございますが、自衛権の三要件を充足した場合に、非常に考えにくい例ではあるけれども、それ以外の地域においてそういう事態があり得るかという御議論が交わされておるものと承知をいたしております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_085</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、おっしゃることはそうなのだと私は思います。それは、自衛隊がサボっておるとか装備がいい加減だとか、そういうことを委員はおっしゃっておられるわけではもちろんありません。もう隊員たちは、みんな服務の宣誓をして、事に臨んでは危険を顧みずという宣誓をし、そしてまた自衛隊の装備も、限られた予算、開発費の中で最もいいものというものを作るように努力もいたしてまいりました。しかし、そういうような隊員をそろえ、そしてまた装備をそろえても、それが動けるだけの国内法制がなければ、本当にそれで納税者に対して責任を果たしてきたのかという問い掛けに対しては、私どもは、それは極めて不十分でございましたということを申し上げざるを得ないのだろうと思っております。
　今回、一分類、二分類、昔でいいます一分類、二分類、自衛隊にかかわる法制、そしてまた他省庁にかかわる法制というものは、整備が今、参議院において御審議中でございますけれども、それができますと、少なくとも自衛隊が動く場合のいろんな制限というものがなくなってくる、それで初めて隊員もそして装備も生きるということでございまして、今までそういうことが整備をされてこなかったということは、極めて納税者の皆様方に対しましてある意味じくじたるものを感じざるを得ないということだと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_093</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来お答え申し上げておりますが、阪神大震災の後、そういうような手術システムみたいなものを備えたいわゆる大野戦病院的なものを今十六セット持っておるわけでございます。これは目一杯拡張いたしますと結構な病院と同じぐらいなものには相なります。それをいわゆる、先生御指摘の大災害の場合に使うということは法的な支障はございません。基本的にそれはできるということなのでございます。
　　　〔理事阿部正俊君退席、委員長着席〕
　それが、ただ、有事ということに相なりまして、そのときに野戦病院というものはどういうものなのかということを考えてみますと、有事においては、るる申し上げておりますように、民間人の方々が戦闘によって負傷されるということは基本的に想定しない。つまり、そういう場所から避難していただくのがまず前提であるということでございます。有事においてけがをしたりしますのは、これはむしろ自衛官なのだということに相なってまいりまして、そしてまた自衛隊の部隊が展開するのに合わせまして野戦病院も展開していく、どんどん毎日、場所が変わるというようなことが起こります。
　そうしますと、いわゆる災害のときに、民間人の方々を自衛隊員が診察をし、治療をするという場面におけるそういうようなセットと、有事においていわゆる戦闘員を治療するというセットと、また法の適用が変わってくるのだというふうに考えておりまして、災害の場合にいわゆるああいう野戦病院的なもの、阪神大震災の以降整備をしましたもの、これの活用につきましては現在、法的に支障はないものというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_101</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何と、今まで訓練をしたことがなかったという話でございます。
　昨年の十一月に、先生の御地元ですが、北海道でやらせていただいたのが第一号で、それも共同図上演習という形で自衛隊と北海道警との間でやらせていただきました。それまでは訓練そのものをやったことがないと、こういう話で、じゃ、治安出動なんといったってどうやって動いていいんだか全然分からないというお話で、昨年の十一月、北海道からやらせていただきまして、今まで福井、大阪、茨城、宮城、広島の六道府県において行わせていただいております。
　これのシナリオは二つありまして、一つは、我が国に侵入した武装工作員が沿岸付近で発見されて山の中に潜伏してしまう、そういう潜伏するシナリオ、潜伏シナリオです。もう一つは、我が国に侵入した武装工作員が市街地において破壊活動を行いつつ逃亡すると、こういうシナリオ。これはいわゆる都市部のシナリオでございますが、この二つのシナリオを立てまして、部隊運用や装備につきましての相互理解を深めるべくやらせていただきました。
　これでやってみて初めて分かったみたいなことがたくさんありまして、例えば、同じ言葉を使っても、警察と自衛隊で使い方が違う。例えば、広報という言葉、広く報ずるという字ですが、この言葉一つ取ってみても、私どもですと関係の報道機関にお知らせするという意味でこの広報という言葉を使っておりますが、警察のお使いになり方はそれだけじゃなくて、住民に周知徹底せしめるということでやっている。広報がですねと会議をやっていても、お互い言葉の意味が違うものですから議論が全然かみ合わないというようなことが起こってまいりました。
　あるいは、地図が違う。お互い持っている地図が違う。こんなことで本当にできるのかと。無線等の通信手段というものをどうやって確立をするか、連絡会議をどのように開催をするか、連絡員をどのように相互派遣するか、そういうようなことが随分と調整が進んでまいりました。
　結局、治安出動下令時、今、運用局長が説明申し上げましたが、武装工作員を追跡、包囲、捜索及び鎮圧するわけで、これをどのように連携をしてやるかということ、検問をどのようにするか、住民等をどうやって避難するか、重要施設をどのように警備をするか、そういうふうなことについて具体的なシナリオで今検証しておるところでございます。
　こういうことはもう実際にやってみないと分かりません。そして、中央で、霞が関でやっておっても、実際、現場とは乖離が生ずることがございます。今、北海道を皮切りにやらせていただいておりますが、これを全国できちんと展開をしていくということで現在鋭意進めておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_103</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃいますとおり、この間のような強力な武装をしている場合に、あれはたまたま当たらなかったから良かったようなもので、たまたま当たったらどうなるんだという話になると、かなり恐ろしい話になるのだろう。もちろん、海上保安庁もお考えに考え抜かれてやられたことでありますし、適法な行為をやられたわけであります。
　結果論であれこれ言っても仕方ありませんが、私どもとして、海上保安庁に大きな犠牲が出てから海上自衛隊が出てくるというようなことであってはならないのだというふうに思っております。事前の情報で、量的にあるいは質的に海上保安庁では対応し切れないということが予想されるような場合には、これは海上自衛隊も共同ですぐに海上警備行動によって対応できるような、そういう態勢を整えておかねばならないというふうに思っております。
　なお、一昨年、武器使用につきましては海上保安庁法を改正をいただきました。これは自衛隊法にも準用されておりますので、武器使用につきましての法的整理というものは私は一応問題はないのだろうというふうに考えております。
　要は、すき間なくきちんと運用できるかということでございまして、私も一昨日、海上保安庁の観閲式に扇大臣と一緒に出席をさせていただきました。現場におきましても、また中央におきましても、海上保安官の皆様方と私ども、これの連携というのは、先ほどの警察と同じように、今、緻密に組み立てておるところでございます。情報交換の迅速性、そしてまた相互の信頼性、そういうものを高めるべく、今、全力を挙げておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_107</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、局長からお答え申し上げましたように、先生方の御支援をいただきながら毎年毎年予算でそういうような、この場合に大は小を兼ねないことがございますので、いきなりドンと撃ってしまったらばみんな沈んでしまったとかみんな死んじゃったとかいうことになりますと、これは警察権の行使の仕方としてはいかがなものかということもございます。そういうようなことで、そういうようなテロ、ゲリラ、工作船、それに合ったような装備を着実に装備をいたしてまいりました。
　ここで考えなきゃいけないのは、じゃ警察と海上保安庁がどこまで持つか、自衛隊がどこまで持つかということをよく議論をしなければいけないということだと思っております。つまり、国家資源の二重配分みたいなことになりまして、海上保安庁も自衛隊も同じようなものを持っているねと、警察も自衛隊も同じようなものを持っているねということになりますと、これ下手すると国家資源の二重配分になってしまうわけでございます。その辺りをよく議論をしながらきちんとした体制を整えていく。それは、自衛隊と保安庁あるいは警察との縄張争いというような意識は最近ほとんどございませんけれども、よくその辺を心しながら体制を整えてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_109</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、まず私からお答えをさせていただきます。
　この議論は、随分と党におきましても先生の御意見も賜り、私も意見を申し述べました。
　今御指摘のように、米軍施設あるいは自衛隊と、こういうことになっておるわけでございます。何でこれに限ったかということは、要は、防衛施設であるという特性を持っている、したがって自衛隊による警護は適切である。そしてまた、在日米軍施設や自衛隊の施設はまさしく我が国の防衛の基盤となる地域であるからして、それが壊滅してしまったらばそもそも守ることができなくなると。こういう二つの理由によってこの米軍施設あるいは自衛隊施設に限らせていただいておるわけでございます。
　先生御指摘のように、それでは皇居はどうだ、首相官邸はどうだ、国会はどうだ、放送局はどうだと、こういう話になってきますと、その他重要な施設みたいな、特に政令で定める施設みたいな形になるのか、私もいろいろ考えてみるところでございますが、現在、政府の立場といたしましては、まず、今ある法の適切な執行がきちんとできるかということをまずやろうということに相なっております。今のほかに加えるべきかどうか、そのために法律はどうなのかということは、先生の御指摘も踏まえまして国会で多くの御議論がなされるものと承知をいたしております。そういうことを踏まえまして、政府としても国会の御論議を拝聴してまいりたい、このように思っておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_114</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私も原稿見ながらしゃべっておるわけではございませんのできちんと論理立てて御説明できるかどうか分かりませんが、周辺事態があって、それが予測事態になって武力攻撃事態になる。つまり、同じ地域で発生した事象というものがどんどんエスカレートをしていってそういうことになる場合もあれば、全く事象は違うのだと、こっちでは周辺事態が起こっておって、こちらでいきなり予測事態があって武力攻撃事態になる、そういうようなことも生じるわけだと思っております。
　武力攻撃予測事態というのはまさしく我が国に対する武力攻撃ということに着目をしておるわけでございますし、周辺事態というのはそのまま放置すればということでございますから、その両者にはおのずから質的な差があるということでございますし、その行っている事象が同一の場合もあれば異なる場合もある、そして地域が異なる場合もあれば同じ場合もある、そういうことを申し述べたつもりでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_116</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>116</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>116</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、先生から御指摘をいただきました点でございますが、日本に対する武力攻撃が差し迫っている場合、これは、先般、小泉委員にもお答えをしたところでございますが、実際に私どもとして作業を行う場合に留意をする点につきまして申し述べたものでございます。それが今回の法整備というものを直接指したものではございませんで、これから、当時、新ガイドラインを策定をいたしましたときに、今後行うべき作業について留意をすべき点を記述をしたものだというふうに考えております。法案と直接の連関を持っているものではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/116</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_118</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私のこの言い方が適切ではなくて、そういうような議論を惹起をしておるとしたらば、お許しをいただきたいと思うのでございますけれども、それはやはり日本に対する武力攻撃が予測されるという事態と周辺事態というのはやはり相当のというんでしょうか、間はあるのだろうと思っています。そのまま放置すればという事態と、そして日本に対する武力攻撃が予測をされるという事態はやはり差はあるというふうに考えるのが、私は、元々別の法律でございますから、併存ということもございますけれども、やはりそれが時系列的に推移をしていく一つの事象の場合にはおのずと差があるものだというふうに私は考えておるわけでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_122</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは先般来お答えを申し上げておりますように、それが入るかどうかというのは今後の検討課題ということになっておるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_126</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、今まで一社であったわけでございますが、これはＪＡＬ、ＡＮＡ、ＪＡＳ、これに広げることによりまして選択肢が広がる、そしてまた、これ飛行機がたくさん飛びますので、いつ飛ばせるかという日程にも柔軟性が持たせられる、そういうような思いに基づきまして要請をいたしておるところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_128</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもがお願いをいたしましたのは、アメリカの国防総省の輸送資格を取得をするようにというふうに要請をさせていただいた次第でございます。したがいまして、三社にお願いをいたしましたのは、米軍人輸送に必要なアメリカ国防省の資格を取得してくださいと、こういうことをお願いをしておるわけでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_142</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来お答えをしておりますように、これが指定公共機関に入るかどうかということも含めまして今後の検討であるということを政府としてお答えをいたしておるわけでございます。
　確かに、先生おっしゃるように、現行法でもって強制ということはできません。あくまで依頼でございます。これは何の法律に基づくものなのかといえば、これは私どもの所掌事務に基づきまして依頼をしておるということでございます。
　そして、確かに、労働組合の皆様方がそういうようなことで反対をしておられるというふうには承っておりますが、では航空三社として明確にこのことは拒否であるということのお申し越しがあったというふうに私は承知をいたしておりません。
　要は、アメリカに対する戦争協力だから反対であるというようなことに相なりますと、そういうような御議論をなさいます方と、あるいは条約上どうなのかという国際法令上の御議論をなさいます方と、いろんな方がいらっしゃいますが、私どもは、そのことが米軍に対する戦争協力になるからそれは行わないというような立場は取っておらないところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_156</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来お答えをしておりますように、どういう形にするかも含めて今後検討することに相なります。それが指定公共機関に入るのか入らないのかということも含めて検討させていただきたいと思っています。
　それを強制するのかどうなのかということですが、私どもとしては、できるだけ自発的に御協力をいただきたいというふうに思っております。これは百三条の業務従事命令でも同じお話に相なるわけでございますけれども、国がそういうような状況のときに、それぞれ民間の方々に何も戦争に参加をしてくださいというお願いをしているわけではございません。これは本当に日本国自体がどうなるかというときに自発的な御協力というのをお願いするというようなつもりで私どもはおるわけでございます。
　いずれにいたしましても、強制するかしないか、指定公共機関に含めるか含めないかということも含めまして、今後の検討課題とさせていただいておるわけでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_158</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ですから、それは先ほど来るる申し上げておりますように、指定公共機関にどういうものを含むか、そして、指定公共機関というものが持つ意味合いは何かということはもう委員も御案内のとおりでございます。
　ですから、指定公共機関に含めるか含めないかということも併せまして今後の検討ということでございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_185</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもといたしまして、今も外務大臣からもお答えがありましたが、現地にどのようなニーズがあるのか、そして私どもがそれに対応できるだけの能力を持っておるのか、そしてその任務というものが安全に遂行できるのかということを勘案する必要があるだろうと思っております。
　私ども、そういうような点も含めまして、主体的に日本として、言われたからやるということではなく、しかしながらただ出せばいいというものでもないでありましょう。それが本当にニーズがあるか、そしてそれができるか、安全にというか、安全にその任務をこなせるかということを考える必要があるだろうというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_195</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のとおりなんだと思います。私は、自衛官たちは本当に使命感を持って行くわけですが、隊員の安全ということも考えなければいけません。それは使用基準が非常に厳しい、そうであるがよってに犠牲が生じたということであって本当によいのかという議論があるんだろうと思います。もう一つは、そういうような今のままの使用基準で本当に安全に任務が遂行できるかということもあるだろうと思っています。
　そういうことを踏まえまして、もちろん国会で御論議をいただくことでございますが、先生御指摘のように自衛官の皆様方の生命に責任を持ちます防衛庁長官として、よく先生の御論議を踏まえながら今後きちんと検討してまいりたいと、このように思っている次第でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_208</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>208</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>208</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的には、今、扇大臣がお答えになったとおりだと思っております。
　船舶検査につきましては、これ委員御案内のとおり別の法令でございますので、これを直ちに適用することは極めて難しかろうと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/208</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_210</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>210</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>210</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いやいや、まだ領海に入ってくる前のお話でございますね。船舶検査活動というものができるかどうかというのは、これまた別の問題でございます。
　そういたしますと、要は、質的に、量的に海上保安庁では不足でありますという事態になりますれば、これは先ほどどなたかにもお答えをいたしましたが、海上保安庁が相当の被害を受けてから海上自衛隊が出るということではなくて、量的に、質的に海上保安庁の能力をもってしては対処し得ないということがある場合には、海上警備行動の発令というものもこれはあり得べしということだと思っております。そこをどのようにうまくやるかということで、図上だけではなくて、現場でも演習も含めまして海上保安庁と海上自衛隊で今連携を取っておるということでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/210</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_218</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ミサイルディフェンスについてお尋ねがございました。
　委員の御指摘ですが、ロシアはミサイルディフェンスについては非常に積極的でございます。これは、私、イワノフ大臣と今年の一月、私がモスクワに行きまして、また四月に先方が来ましてお話をしましたが、ミサイルディフェンスというのはアメリカとも検討していく、ヨーロッパとも検討していく、日本とも検討していく、そういうことで非常に積極的でございます。今、ミサイルディフェンスについて消極的若しくは絶対に反対というふうな意向を示しておりますのは、私の知り得る限り中華人民共和国だけというふうに承知をいたしております。
　つまり、私どもがミサイルディフェンスをやることによって、これは向こうが撃たなければ撃たないわけですから、迎撃ミサイルだけ撃ちましてもこれは何の意味もないわけでございまして、これを整えたならば軍拡が進むというのは一体どういう理屈でそうなるのか、私にはちょっと理解がしかねるところでございます。
　これは専守防衛的なものでございまして、向こうが撃たなければこちらは撃つことはございません。それだけでは何ら攻撃的なものではございません。私どもは、ミサイルディフェンスを備えたからそれが軍拡につながるのだということは、少なくとも論理的には成り立ち得ないものだというふうに私は考えておるところでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00620030526_220</speechID><issueID>115615053X00620030526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2003-05-26</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、武力攻撃事態というものをどういう事態として評価するかということだと思っております。それは形態が、例えば着上陸侵攻なのか、ミサイル攻撃なのか、何なのか、それはもう形態形態によって違いまして、我が国に対する組織的、計画的な武力の行使に対してどのようにして対処方針を作るか、どのようにして自衛隊が展開をし、どのようにして関係機関と連携をしながら民間人の方に避難いただくかというようなことは、一応委員のお言葉をかりれば通常戦争というものを想定をしたものでございます。
　したがいまして、テロでありますとか工作船でありますとか、そういうようなものに対しましては、これを不正規戦というふうに言ってもよろしいのかもしれませんが、そういうものにつきましては第一義的に警察力をもって対処する、先ほど来御議論のあるとおりでございまして、そのことにつきましての法制は整っておるつもりでございますが、どのような運用にするのか、そういうことについてはきちんと詰めなさいということがこの法案において書かれているものと承知をいたしております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00620030526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00620030526/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_004</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何をもってイコールと言うかということだろうと思っております。お互い主権国家同士であるということであれば当然イコールということになるわけでございますが、かつて戦争に敗れ、占領から独立をしという、これはもう日本の経済なんというのは、今委員が御指摘のようにアメリカなんというのは及びも付かなかった。そして、吉田総理の下で軽武装ということがあり、経済を拡大していった。今の経済という点からいえばかなりイコール、イコールとは言いませんが、少なくとも日米安全保障条約ができた当時とは相当に違うと思っております。
　では、そのイコールという場合に、本当に、例えて言えば、先般来御議論がありますように、集団的自衛権というものも認めてイコールというふうにすべきなのかという議論だとするならば、やはり我が国は我が国の事情があるのだということだろうと思います。
　それは、そういう意味で、完璧にイコールとか軍事力でイコールということではなくて、あくまで補完関係、ベストの補完関係というものをどうやって目指していくのかという意味であって、イコールというのはそういうような環境の中においていろいろなことを考え直していこうということだと思っております。すべてのことを対等にとか、そういうことだとは私は認識をいたしておりません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_025</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　情報はどのようなところから入れるかということでございますが、それは当然関係省庁と密接な連携を保ちながら収集、分析評価をするということでございます。これは、要するにどこからどんな情報が入ってくるか、これはもう非常に多岐にわたるわけですね。電波情報もあればあるいは人的情報もあれば画像情報もあればということでございます。
　要は、それを、例えば私ども情報本部というものを持っております。それが分析したものを内閣の方に伝えるということになるわけですが、これは、一元的にどこで管理し分析するかということは必ずしも定まっておるわけではございません。ただ、判断をされる場合に、いろんな情報が交錯をして何が本当だか分からない、こっちから上がってきたことはこう言っている、こっちから上がってきたことはこう言っている、それじゃ判断のしようがないではないかということが起こらないように、きちんと情報の収集、そして分析評価という体制について一元化できるような方向で今後更に議論されることになると思っております。
　これは外国からの情報も含んでのお話でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_027</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　失礼いたしました。
　防衛庁の中の統合幕僚会議の中にございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_029</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　アメリカのＣＩＡのようなものはございません。ですから、情報本部ありあるいは公安調査庁あり警察庁あり外務省ありということでございまして、ＣＩＡ、中央情報本部に該当するような組織を日本で挙げてみよと言われれば、それに該当するようなものはございません。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_035</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　拉致ですとか不審船ですとか、そういうテロ的なもの、それをそのまま有事と認定するか武力攻撃予測事態と認定するかといえば、それは、拉致、拉致はちょっと違うのかもしれませんが、テロとか不審船とかいうものは、ある意味、武力攻撃予測事態というふうに認定されないケースの方があるのではないかというふうに思っております。
　そういうものを我が国に対する組織的な計画的な武力の行使につながるかどうかということで予測事態に判断するかどうかというよりは、これはむしろ海上警備行動でありますとか治安出動でありますとか、そういうものの対応をして、そこの事態の沈静化、鎮圧、排除を図るというものだろうと思っております。
　そういうものが今回の仕組みを作ったことによって武力攻撃予測事態になり、武力攻撃事態になっていく、そういうエスカレーションの連鎖みたいなことを起こすことがないようにこの法はきちんと運用されなければいけない。しかしながら、それが過小評価をして見誤ってしまうというようなこともあってはならないことでありまして、きちんとその事態に応じたような対応をするように法の運用というのは心掛けていくべきものと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_041</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　九・一一のときに、合衆国大統領がザッツ・ウオーと、こういうことを申しました。これは戦争だと、こういうふうに言いました。じゃ、あれと同じことが日本で起こったら、あるいは委員御指摘のように原発が攻撃されたらということですが、これは非常に議論が難しいのは、その攻撃を加えたものがだれであるのかということも議論されなければいけないことなんだと思っています。
　アメリカが、九・一一に基づく、アルカイダでありますとかタリバンでありますとか、そういうものを自衛権の行使、戦争というふうに構築をいたしましたのは、テロは本来警察権で対処すべきものだと言われております。しかし、警察権を行使しようにも、アフガニスタンのタリバン政権というものがそういうような警察権の介入は認めないんだと、テロリストを育成し保護しエンカレッジするんだというようなことを取っております場合には、これはもう警察権というものは入る余地がございません、物理的に入れない。そこで、タリバン政権という、国に準ずるようなものというものと重ね合わせまして自衛権の行使というような概念設定が可能になったのだということはあるんだろうと思っています。
　じゃ、原子力発電所を攻撃したものが国家による組織的、計画的な武力の行使あるいは国に準ずる団体というものであればこれは自衛権行使というお話に相なりますが、これが例えば個人でありますとか集団でありますとか、国又は国に準ずるものではない場合にそれをどのように判断するのか。しかし、起こっておりますことは戦争と同じ被害が起こっている、しかし攻撃を加えた主体がそのようなものであるというときにこれをどう判断するかという問題だと思っております。
　それは、やはり私どもとしては、国又は国に準ずるものによる我が国に対する組織的、計画的な武力の行使でありという自衛権の行使の三要件、あるいはその前提となります武力攻撃事態の認定ということになりますが、これは、この場合はこう、この場合はこうということを確立的になかなか申し上げるのが難しかろうと思っております。しかしながら、攻撃を加えた主体がそういうようなもの、国又は国に準ずるものであった場合にはこれは武力攻撃事態ということになる可能性が非常に高い、判断をすることになるだろうと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_043</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、登場するアクターというか、出てくるのが警察なのか海保なのか、陸上自衛隊なのか海上自衛隊なのかということと、警察権の行使かどうかというのはまた別の問題でございます。すなわち、治安出動にいたしましても海上警備行動にいたしましても、第一義的に出ますのは、警察であり、海上保安庁というものが一義的には出るわけです。テロにいたしましても不審船にいたしましても、まず警察権力、警察でありますがところの警察や海上保安庁が出ます。しかし、それが対処不可能である、警察でも海上保安庁でも対処が不可能である、例えば大変物すごい武器を持っているというような場合には、これは陸上の場合には通常治安出動を掛ける、海上の場合には海上自衛隊に海上警備行動を掛ける。しかし、そこにおいて使われる国家権力というものは、自衛権に基づいて行うのではなくて、それはあくまで警察権において行うものという構成をしておるわけでございます。
　ですから、当然、警察や海上保安庁の能力を超えます場合には自衛隊がそれぞれの法令に従いまして出ることになりますが、そこにおいて行使されるのは自衛権ではないということを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_045</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もちろん、そういう場合には、密接に協議をし、連携して行うことに相なります。しかし、それがどういう事態であるかによりますが、もちろん、日本とアメリカの協議を行って、日本だけで対処できます場合に日本だけでやるということは当然あることだと思っております。しかし、日本に対する攻撃というものは合衆国に対する攻撃でもあるということでございますから、そこにおいて当然協議が行われることに相なりますけれども、当初からアメリカが、日本とアメリカが共同して対処するということには必ずしもならないものと考えます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_047</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その場合には、アメリカに対する攻撃、アメリカの場合には、当然、アメリカも個別的自衛権というものを行使することになります。日本の場合には、米軍基地は日本の国内に所在をするわけでございますから、当然日本に対する攻撃でもありますわけで、日本は、アメリカ軍基地、日本にございますアメリカ軍基地が攻撃をされました場合には、我が国における個別的自衛権で対応することになります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_077</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員すべて御案内のことだと思いますが、防衛出動を下令する手続というのはきちんと定められておるわけでございます。防衛出動を下令した後に、実際に自衛権の発動として武力を行使するかどうかという三要件でございますが、これは何も法令で決まっておるわけではございません。
　しかしながら、我が国に対する急迫不正の云々かんぬんと。そのほかに取るべき手段なく、必要最小限度にとどまる。これは、ある意味、国際慣習法的に定まったものであります。そういう中において、当然自衛権を行使する場合にこの三要件ということは、政府としても何度も申し上げていることでございますし、これは我が国においても確立をしたものであるというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_079</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私ども、交戦規則という言い方はいたしておりません。これは部隊行動基準という言い方で言わせていただいておりまして、これからそういう言葉で答弁をさせていただきたいというふうに思っております。
　これは今あるのかというお尋ねでございますが、あるものもありますし、ないものもあります。
　それは、これ何も秘密で進めているわけでもございませんで、例えば今一番新しい平成十四年度版の防衛白書におきましても、防衛庁では米国などにおけるルール・オブ・エンゲージメントに相当する部隊行動基準の作成作業を開始しておるというふうに書かせていただいております。
　これは具体的に申しますとどういうことかと言いますと、平成十二年、今から三年前でございますが、十二月に部隊行動基準の作成等に関する訓令というものを発しております。この訓令を整備をいたしまして、この訓令に基づきまして作成作業というものを進めておるところでございます。ですから、冒頭、あるものもあるし、ないものもありますというふうに申し上げましたのはそういうことでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_081</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　確認的にもう一度政府の立場を述べさせていただきたいと存じます。
　自衛権発動に当たりましての要件に係る判断は現場の部隊で行うものではございません。この判断は、内閣を代表して自衛隊の最高指揮監督権を有しております内閣総理大臣や自衛隊の隊務を統括する防衛庁長官を始めとして、政府全体として行うべきもの、このように考えております。自衛権の発動としての武力の行使を行うか否かの判断は、最高指揮監督権を有する内閣総理大臣が行うもの、このように考えておる次第でございます。
　他方、現場で実際に戦闘行為を行いますのは部隊の自衛官でありますけれども、自衛隊の行います武力の行使は自衛権発動の三要件と自衛隊法八十八条という法的制約の下に行われるものでございまして、内閣総理大臣を頂点といたします指揮命令系統に従いまして、個々の戦闘行為が行われることにより適切になされるもの、このように考えております。
　具体的には八十八条、自衛隊法でございますが、八十八条に定めます武力の行使につきましては、教育を通じまして国際法を習得させ、必要な訓練を通じて技能の向上等を図りますとともに、部隊行動基準、まさしくこのＲＯＥでございますが、部隊行動基準の策定等を進めますことによって武力の行使が適切に行われるよう努めているところでございます。
　武力の行使が違法に行えぬようにするためにはどうするかという担保といたしましては、実際に戦闘行為に従事する自衛官に対して、上官の職務上の命令に違反して自衛隊の部隊を指揮した場合などにはほかの公務員にはない厳しい罰則が科されておることによりまして、厳正な権限の行使を担保しております。これ、済みません、朗読いたしまして恐縮でございましたが、これが今の政府の立場でございます。
　個々の部隊、個々の自衛官が自分勝手に判断をして、これは自衛権の行使としての武力の行使だということを行うことはあり得ないということでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_090</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的におっしゃるとおりだと思います。ですから、先ほどもお答えいたしましたが、あれは戦争だとこうブッシュ大統領が叫んで、ちょっと待ってくださいと、これはテロであって戦争ではありませんというようなやり取りがありました。しかし、自衛権の発動ということであり、そしてＮＡＴＯは集団的自衛権を行使するという過程をたどったわけで、そこの一種の、何というのかな、論理が一貫していない部分がありましたよね。それがまさしく、今、委員がおっしゃる識者のお話とまさしくオーバーラップするのだろうと思っています。
　ただ、これを従来の法的な枠組みでは対処し得なくなったということがございまして、これをどのように考えていくか、そしてそれに対応するような国内法をどう作っていくかということが我々に今課せられていることなのだというふうに思っております。もちろん国際法は慣習法でございますから、成文法のようにきちんきちんとできたものではございませんけれども、これをどのように考えていくのか。まさしく委員がおっしゃいますように、警察と戦争、戦争と犯罪、治安と防衛、これをどういうようなものがどういうものに対して使うのか、そしてその対応はどういうふうにあるべきものなのかということが今問われていると私も思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_092</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　区別がしにくくなったということだと思います。それは、なぜアルカイーダによるあの九・一一が戦争になったのかと言えば、それはタリバン政権というものがそれをかくまっていて、警察権の行使というものが事実上不可能になったという状況は現出をしたので、これは戦争という構成が可能だったのだというふうに思っております。それが不可能な場合、つまり国家によるテロ支援国家みたいなものがなくて、完全にそういうような集団とか個人が同じようなことを引き起こしたらどうするんだということになりますと、これは区別が付かないというふうな事態もあり得るものと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_094</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりだと思います。
　例えば、例えばサイバーテロって、これどう考えるんだということですよね。つまり、パソコン少年がどこか遠く遠隔の地でたった一人でキーボードをいじっている。しかし、発生したことは何千何万という人が死ぬということが発生をした。じゃ、このキーボードをいじるという行為は、それは一体何なんですかと、これが我が国に対する組織的、計画的武力の行使ですかということになると、これは国際法的な答えが出ていない。どの国も困った困ったと。これをどうしようかと思っているようなお話でございます。
　また、他方、九・一一みたいなことが、これ、その昔、私が大学生のころですからもう今から三十年ぐらい前のことかと思いますが、児玉誉士夫さんという人の家にある男優がセスナ機で突っ込んだということがございました。旅客機が突っ込むなんという話はもうおととしの話ですが、セスナ機が突っ込んじゃったみたいなことは今から三十年ぐらい前にあったわけでございます。これをどう考えるんだと。陸の場合には警察があり、海の場合には海上保安庁がありますが、空の場合には航空警察というのはこれはないんですね。じゃ、これを一体どう考えたらいいんですかということになってくるわけでございます。
　この場合に、じゃ九・一一みたいなことが日本で起きたらどうするんだ。いろんな、つまりだれがハイジャックをしたのか、その飛行機の国籍はどこであるのか、一体何人それに乗っているのか、いろんなことを勘案して法的状態は変わってくるわけでございますが、そのときに、一体どの権力がどの対応をすべきなのかということは本当に考えていかなきゃいけないことなんだと思っています。
　私どもが考えなければいけないのは、いきなり軍隊の形をした、形ですよ、軍隊そのものと申し上げているわけじゃありませんが、自衛隊が出ることによって、あ、日本はもう防衛出動、宣戦布告をしたのだなと、戦争する気なのだなということを相手に思わせてはいけないということがあります。
　同時に、我々が考えなきゃいけないのは、出るのが遅れて警察官に物すごい犠牲が出た、海上保安官に物すごく犠牲が出た、出ることが遅れることによって事態が更に拡大したということも防いでいかなければいけません。
　その間にあって、どのような防衛力を整備し、どのように法を運用するかということについて今きちんと詰めを行わなければいけないということで、警察とも海上保安庁とも連日協議をいたしておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_096</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、すごく難しいお話で、では大が小を兼ねるということがございますが、それはもちろん海上保安庁の船よりも海上自衛隊の船の方が強力な装備も持っています。防水区画ももっと細かくしてあります。しかし、それじゃいきなり、いきなり海上自衛隊の船が出ていいんだろうか。いきなり陸上自衛隊が出ていいんだろうか。これは法律の仕組みとして、治安出動にいたしましても海上警備行動にいたしましても、一般警察力をもってしては対処し得ない事態というような書き方をしておるわけでございます。
　そうしますと、これはやはり同じ使う権力が警察権とはいいながら、やはり第一義的には警察が出るべきものなのだということは、これはどの国も共通していることなんだろうというふうに思っております。
　これは軍隊の、かぎ括弧付きで申し上げますが、軍隊の警察的流用というものをどう考えるかという問題でございまして、例えばフランスなんかにおきましては、ジャンダルムリーという、委員外交官でいらっしゃいましたからよく御案内かと思いますが、ジャンダルムリーという、そういう組織を作って、警察でもない、軍隊でもない、そういうものを持っている国もあります。あるいはアメリカ合衆国のように州兵という組織がある場合もございます。私どもの場合にはそういう中間的な組織を有しておりませんので、警察権、そして同じ警察権の行使でも、それを自衛隊という法的な構成にさせていただいておるわけでございます。
　そこの信号機が赤から青に変わるような話になりませんので、この中間部分というものをどうするのかということは、本当に訓練をし、いろんな協議をいつもやりませんと、ぶっつけ本番でできるものではございません。したがいまして、私どもは、四十七都道府県すべてと協定を結びました。そして、海上自衛隊と海上保安庁におきましても、中央レベル、地域レベルで本当にありとあらゆる想定を考えながら、この場合はどうなる、この場合はどうなると。甚だしきに至っては、能登半島沖不審船事案のときなんというのは、お互い無線が通じなかったなんということがあったわけですね。そんなばかな話がどこにあるということで、着実に着実に積み重ねております。
　私は、委員の御指摘も、じゃ、一遍自衛隊がということも、国民に安心していただくという意味では意味のあることかもしれませんが、現行法の体系はそのようになっておりません。私は、いきなり自衛隊がすべてを兼ねるということは、これはやや、極めて慎重であるべきだという考え方を個人としては持っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_098</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その攻撃がどういうものであるのかということが、先ほども、例えばアメリカで九・一一があっても全ＣＩＡをもってしても情報が分からなかったじゃないかいうようなこともございますが、私どもとしては、とにかくそれが何によるものであるかということを把握するためにも全力を挙げておるということを申し添えさせていただきます。
　装備についてどうかということでございますが、これは主に陸上自衛隊と海上自衛隊でございますが、そういうものに対応でき得るような装備ということで、予算をちょうだいをいたしまして整備をいたしておるところでございます。例えば舞鶴、海上自衛隊の舞鶴基地には高速ミサイル艇というものがございます。これは、従来五十トンぐらいであったものを二百トンにして、いわゆる工作船というものが非常に速いスピードで逃走を図ろうとしても追い付くとか、いきなりどっと五インチ砲なんか撃ってしまいますと沈んでしまいますが、それが沈まないように正確に撃てるというような、そういうような銃を備えるでありますとか、あるいは陸上自衛隊におきましても、そういうテロ、ゲリラ、そういうものに対応できるような個人の装備、あるいはそれに対応した訓練、そういうことを今急速に展開をしておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_106</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはございません。
　自衛隊法八十八条に基づいて行動いたしますので、超法規ということは絶対に起こり得ないことでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_108</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、お尋ねいただきましたので、確認の意味で申し上げさせていただきます。朗読みたいになりますが、お許しをいただきたいと思います。
　この八十八条に規定をしております国際の法規及び慣習の主なものといたしましては、傷病者、捕虜や文民の保護を定めましたジュネーブ諸条約、これは第一条約と申します。海上にある軍隊の傷者、傷を受けた者ですね、及び難船者の状態の改善に関するジュネーブ条約、これは第二条約でございます。捕虜、病者の待遇に関しますジュネーブ条約、第三条約。戦時における文民の保護に関するジュネーブ条約、第四条約。加えまして、一九四九年八月十二日のジュネーブ諸条約に追加される国際的武力紛争の犠牲者の保護に関する議定書、第一追加議定書というものが一つございます、ジュネーブ条約系列。それからハーグ陸戦法規、そして毒ガス等の禁止に関する議定書、さらには対人地雷禁止条約、そういうものが挙げられます。
　これは、日本が入っていないものというものが仮にあったといたしましても、これは慣習の中にカウントをされますので、これは日本は入っていないから、加盟していないからこの八十八条に言うがところのものには当たらないという考え方を私どもは取っておりません。
　大体、以上のようなものが主なものと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115615053X00520030523_110</speechID><issueID>115615053X00520030523</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>156</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>武力攻撃事態への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2003-05-23</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛庁長官</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、個々に戦闘が行われるわけでございますが、個々の戦闘場面で判断をされるというふうには私どもは考えておりません。全体として判断をされると、こういうふうに思っております。
　それじゃ、一体だれがそんなものを判断するのかねということのお尋ねがこれは当然あるわけでございますけれども、それも、これは政府全体として判断をするということに相なります。
　つまり、内閣、先ほどのお答えとも、吉岡委員に対するお答えとも重なる部分がございますが、この判断は、内閣を代表して自衛隊の最高指揮監督権を有する内閣総理大臣や自衛隊の隊務を統括する防衛庁長官を始めとして政府全体で行う、政府全体として、そして個々の戦闘場面ではなく全体として判断をされる、こういう立場を政府は今取っておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115615053X00520030523</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115615053X00520030523/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
