<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2301</startRecord><nextRecordPosition>2401</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_033</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　耕作者の地位の安定についてのお尋ね、あるいは地域との調和についてのお尋ねでございますが、今回の改正法案でも、三条二項一号、不耕作目的の農地の権利の取得を排除する、地域に根差した耕作者により農地が効率的に利用されることを目指すということを踏まえました上で、耕作者の地位の安定を図るということにしておるわけでございます。
　貸借についての規制を緩和する一方におきまして、三条二項第七号、あるいは三条の二、あるいは第十六条から十八条、そういうような措置も講じたところでございます。
　いろいろと御議論があったところでございますが、冒頭申し上げましたような耕作者の地位の安定あるいは地域との調和、そういうことにつきまして、この委員会におきます御議論、いろいろございました。現在、与野党間でいろいろな調整が行われているというふうに私どもとしては承知をいたしておるところでございますが、今委員が御指摘になりましたようなことは、もちろん極めて重要なことでございます。与野党において適切に調整がなされ、委員がおっしゃいますような趣旨がきちんと反映をされ、無用の懸念が生じないように、私どもとしてもその方向を注視し、傾聴してまいりたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_039</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　土づくりの重要性は、委員が御指摘のとおりでございます。土、水という、ある意味で世界公共財的なものについてもっと配意をしていかねばらならぬと思っておりますし、有益費の取り扱いについても、委員御指摘のとおりでございます。
　私どもとして、四月十七日に、農政改革の検討方向、これを取りまとめさせていただきました。食料供給力の再生を図るということでございます。農地について申し上げれば、転用規制の見直し、そしてまた貸借についての規制の見直し、農地の利用集積を図る事業の創設、農地の最大限の利用ということでございます。
　車の両輪とおっしゃいました。確かに、農地改革、そして水田フル活用ということが極めて重要であります。この委員会の中でもいろいろと御議論がございましたが、本当に農地を最大限利用するためにどうすればいいか、なぜ我が国はこんなに農地が利用されていないのかというのは、相当に根が深い部分があるだろうというふうに考えております。やはり農業者の所得が上がっていかねばならないが、そのためには、いかに付加価値を上げるかということと、いかにしてコストを削減するかということが正面から論ぜられていかねばなりません。
　委員が冒頭に御指摘になりました弓ケ浜半島の場合も、要は、もうからないんじゃないのかということ、ほかに使えばもっと金が入ってくるんじゃないのということでございます。私は、やはり農業者の所得というものをきちんと確保する、そのためには、付加価値を上げる、コストを下げる、そのことにもっともっと努力をしていかねばならぬのではないかというふうに考えております。
　産業としての農業をどのように考えるかという御議論がこの委員会を通じて広く行われたものというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_043</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはきちんと分けて議論をしなきゃいかぬのですが、豚肉として入ってくるものと生体として入ってくるものとございます。
　豚肉として入ってきているものは、メキシコからも入ってきております。入ってきています。私は、実際に在メキシコの日本大使館に訓令、あるいは電話でも問い合わせをいたしました。日本に豚肉がどのように輸出されているか、もう一度きちんと確認をする、もちろん書面では何度も確認をしておりますが。そこにおいては、ＨＡＣＣＰ対応の生産工程においてきちんとした殺菌処理がなされている、日本に輸出される豚肉においてそのような懸念は全くない。そしてまた、入ってきて、豚肉を七十一度で加熱処理をして食べるということによって、菌は死滅をするわけでございます。
　二重に考えまして、豚肉を食べても全く問題はないということを実際に幾重にも確認して申し上げておるところでございます。信じなさいなどと、いいかげんなことを言っておるつもりは私は全くございません。
　もう一つは、生体についてでございますが、先ほども答弁申し上げましたように、本日から生きた豚について全頭の精密検査、ウイルス分離検査とも申しておりますが、全頭について行うということでございます。したがいまして、生体であれ、あるいは食肉の形であれ、日本に入ってくる豚肉、まして日本の豚肉は全く問題はないということを常に確認しておるわけでございます。
　メッセージ性が十分でないとすればさらに努力をしていかねばなりませんが、私、こういうことを申し上げるときにはきちんきちんと全部事実を確認した上で申し上げておりますので、さらに努力をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_045</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　耕作する者が所有するということが重要であるということは、私は全く否定するつもりはございません。それはそうなのです。所有権というのはそういうものなのでございましょうし、耕作者の権利というものはそういうものだというふうに認識をしておりますが、今の問題は、もう一度振り出しに戻りますが、所有しながら耕作されていないというのをどう考えるかということでございます。
　これだけ耕作放棄地が出る、転用がこれだけ出る、農地面積がこれだけ減っている、そこにおいてどのように利用されるか、耕作者の地位の安定ということが重要なことは全く否定しません。しかし、現状について、それを肯定したままでどういうことができるかということが議論の核心であったなというふうに思っております。
　そして、地域との調和というのは、それはもちろんそうなのでありまして、さればこそ市町村の役割ということが議論されているのだというふうに考えております。これは、今後法体系としてどのようになっていくか、またいろいろな御議論があるのでしょうけれども、日本において土地の利用というものをどう考えていくのか。ある意味で秩序がきちんとできていないこの日本の土地利用のあり方というものをさらにどう考えるかという議論に今後は昇華をしていくのだろうというふうに思っております。
　その中で、地域との調和、市町村の役割、その点が重要であるということは委員御指摘のとおりでございます。そこは与野党の御議論の中でどのように調整されていくかということを私どもとしては傾聴していかねばならぬ、先ほど赤澤委員にお答えしたとおりでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_047</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農業生産法人以外の法人の参入の御議論でございます。
　地域において適切に農業が行われるということを担保するための措置というのは、この改正の法案にも盛り込んでおる、繰り返すことはいたしませんが、幾つか盛り込ませていただきました。
　不耕作目的の権利の取得、これは排除をしなければなりません、当然のことでございます。そして、耕作者により効率的に、この効率的というのも議論がございましたが、利用されることが必要であるということも御指摘のとおりでございます。そこの認識は、私は委員と全く同一でございます。
　これを制度上の要件としてどのように担保するかでございますが、農業生産法人以外の法人によります農地の借り入れの要件をどう取り扱うかということについて、ただいま与野党間の調整が、当委員会における委員の御指摘も踏まえてなされているというふうに承知をいたしております。認識は全く同一でございますので、制度上それをいかに担保するか、それは与野党間の調整というものに私どもよく配意をし、留意をしたいというふうに考えておるところでございます。現在調整中と承っておりますのでこういうような答弁しかできませんが、認識は全く同一であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_049</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が御指摘の点は全部問題です。それは全部そうなのです。そのすべての答えが今回の法改正で全部出るとは思っておりませんが、非常に大きな一歩になるとは思っております。
　一言で申し上げれば、私は、特に土地利用型の農地において問題は相当にあるなというふうに考えております。そこにおいて避けて通れないのは、農地が、農業生産手段としてのみならず、いわゆる資産としての価値を持っていることをどう考えるかということだと思います。
　これは、ほかの国に例を見ません。アメリカ、オーストラリア、カナダと比べてもそうですし、ヨーロッパと比べてもそうです。農地が資産としての意味を持つということを全否定的にとらえるべきものではなかろう。人間は経済合理性の動物ですから、それが農業生産の手段としてではなくて資産としての価値を持つ、そのことを全部ネガティブにとらえるべきだとは思いません。これをどう考えていくかということが問題の根っこにありまして、分散錯圃でありますとかそういう問題もございます。ですけれども、一番の根幹はそこにあるのではないだろうかという認識は、今も全く変わっておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_051</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは私の私見でございます、当省としての見解ではございませんが、一つは、先ほど土地利用型というふうに申し上げました、もっとはっきり申し上げれば稲作でございます。これの労働時間が飛躍的に減ったということ、それによって兼業が可能になったということが歴史的にはございましょう。
　もう一つは、列島改造なぞというお話もございましたが、そこにおいて土地をどのように使うかということ。土地が投機の対象になっているなぞという国も余り世界には例を見ないのでございますけれども、土地が物すごく高い価値を持ってしまった。土地神話が崩壊したと言われる現在にあっても、なおそれは生きていると思っております。
　この二つがその要因でございまして、この二つとも他国に類例を見ないものでありますだけに、解決は極めて難しい。難しいけれども、これにチャレンジをしていかないと日本の農業の再生はあり得ないという認識を私自身は強く持っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_055</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　可能な限り厳密にやっておりますが、委員の御指摘のような問題意識は実は私も同じようなものを持っていまして、さらにやっていかねばならないだろうなと思っております。
　例えて言いますと、お米の生産コストでいえば、〇・五ヘクタール未満でやれば二万六百円であります。これが〇・五ヘクタールから一ヘクタールまでの層ですと一万七千三百円、三ヘクタールから五ヘクタールですと一万一千四百円、十ヘクタールから十五ヘクタールですと九千六百円ということになるわけで、〇・五ヘクタール未満とは倍半分以上の差がございます。これを超えますとまた上がり始めるということがございまして、そこにおいてはかなり詳細な分析はやってまいりました。
　拡大すればするほどまたコストがかかるんだというのは、多分ほかの要因があるんだろうと思います。ある一定を超えますと設備といいますか機械の投資がふえますので、そうすると採算がまた変わってくる分岐点があるはずでございます。
　私は、そのようなものを全部詳細にやらないまま、ただ規模を拡大してください、してくださいというようなことを申し上げるつもりは全くございません。また、集落営農というものの最も効率的なやり方は何なのかということはもっと子細に見ていかねばなりませんし、集落営農というものが適合しない地域というものもございますので、ここはさらによく詳細に検討をして、集落営農をやってくださいと言うからには、その地域地域に合ったタイプのものが選択できるようにしていかなければいけないと思っております。
　規模の拡大の議論は、何しろ水田稲作というものを中心に考えた場合に、ほかの国に例のないものでございますので、我が国独自のものを相当に精密に構築していかなければいけないと思っております。お言葉を返すつもりは全くありませんが、委員はそのことにこだわり過ぎたのではないかという御指摘ですが、私は、そのことを余りに言わなさ過ぎたのではないだろうかという認識を実は持っております。
　小農切り捨てという言葉を言われちゃいますとそこでいろいろなことがとまってしまいますが、何をもって小農というか、どういう人をこれからエンカレッジしていかねばならないか、生産者も消費者も、そして地域コミュニティーもお互いが利益を得られる関係とは一体何なのかということについては、さらに検討をしていかねばならないと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_057</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的にはそう思います。
　ただ、十分な努力をしない上でそういう議論をしてもしようもないので、やはりどこまでコストが下げられるかということはぎりぎりやっていきませんと、納税者の御理解、所得補償の議論も、納税者が負担するわけですから、そこはぎりぎりどこまで努力をしたかということはきちんと示す必要があるでしょう。
　そして、所得の場合に、例えば中山間地直接支払いということがございますが、これはコストの差というものに着目をいたしております。では、自分の持っている土地がたまたま農地なるがゆえに高く売れないということ、このことをどう考えるかです。しかしながら、農地は農地として利用すべきである、これは多くの人のコンセンサスを得られているところでございますが、ここのところに何か意味があるのか、そこに所得補償というのは入ってくるのか、そういう議論をされる方もありますので、私がそう思っているということを申し上げているわけじゃなくて、そういう議論も一つございます。そしてもう一つは、コストの差というのをどう考えるかでございます。所得というものは確保されなければだれもやりません、そのとおりです。そこにおいては多くの要素があるだろう。
　これから先、そこのところをどのようにして議論し、先ほど注意して申し上げましたが、生産者、消費者そして地域コミュニティー、納税者、みんなが納得できる理屈とは一体何なんだろうかということは、それは本当に真剣にこれから先議論をしていきたいと私は思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_059</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は実はそうは思わないのでして、やはり、出し手に対してインセンティブが何があるか。確かに、お願いです、借りてくださいというのがあることも承知をいたしております。しかしながら、それは、出さなくても別に困らないねというところもございまして、出し手にどのようなインセンティブを与えていくべきなのか、そして、それをどうやって集中的に行うべきなのか。
　私は、この今の農業の現状、農地の現状というのは待ったなしだと思っているんです。耕作放棄地がどれだけふえているかということを考えましても、それはもう喫緊の課題でございまして、今、出し手にどれだけのインセンティブを与え、そしてどれだけ農地が集積され、どうやってコストダウンが図られるかということに私どもとしては配意をしていかねばならない、そうしなければ農地は集積しない。農地が集積することによって、受け手の方々は当然コストダウンが図られる、そして収入がふえるということになるはずでございます。
　もちろん、今回の対策におきましても、一つの仲介機関とのみ協議、調整を行えばよいということを入れておりまして、借り手の側にも相当にメリットというものが与えられている。しかし、借り手と貸し手を冷静に考えた場合に、出し手の方にメリットを与えていく、それによって集積が行われる、コストが下がる、手取りがふえる、私どもとしてはそういうようなストーリーを書いておるわけでございます。このことによって集積が図られることを今早急に実現いたしませんとコストダウンは図られない、そして借り手の側の所得をふやすということにもならないと思っておりまして、私はこの政策は正しいものだというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_063</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、基本法でございます食料・農業・農村基本法三条の規定がございます。そこにおいて地域資源という言葉がきちんと書かれ、今回の農地法もそれと整合をとったものでございます。
　農地が従来から地域に根差した担い手によって維持管理された、そして耕作されてきたということでございまして、そこにおいて重要なのは、地域に根差した担い手というのがキーワードだということは、委員の御指摘からもよく理解をいたしたところでございます。
　それをどのように条文に生かしていくかということでまたいろいろな御議論が行われているものだと承知をいたしておりまして、やはり地域に根差した担い手、そして地域資源としての位置づけ、そのことが重要であるということは、この委員会の質疑からもよく認識をいたしたところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_065</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　改正法案第三条第二項第二号におきまして、法人の所有権取得につきましては農業生産法人に限定し、農業生産法人以外の法人について所有権の取得は認めないということを法文上も明確に規定いたしております。
　他方、委員御指摘のような、株式会社等法人一般についての農地の所有権取得について御懸念があるということもよく承知をいたしております。
　近年の農業経営の規模拡大は、貸借を中心とした農地の流動化により進んでおるわけでございまして、農業経営上所有権を取得しなければならないという必要性は乏しいと認識をしておりまして、所有権を認めないというふうに書いたことによって、問題はないというふうに考えております。
　なお、五十年経過すればという御指摘がございました。ただ、幾ら期間を長くいたしましても、所有権とそれ以外の権利というのは全く質的に違うものでございます。処分権というものを所有権以外のものは含んでおりません。所有権絶対という中の一つでございます。
　したがいまして、所有権を認めないし、認めなくても何も実害もないということでございまして、所有権を認めることは、委員御懸念のようなことにかんがみましても、そういう株式会社等法人一般についての所有権取得について、このような法文の構成になっておるわけでございます。
　もう一度申し上げますと、農業生産法人に限定をし、農業生産法人以外の法人について所有権の取得は認めないということをもう一度申し上げておきます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_071</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これがうまくいくもいかないも農業委員会にかかっていると申し上げても過言ではございません。例えば議事録の公開でありますとか、そういうような制度改正を待たずに行っていただきたいことはやっていただきます。
　その上におきまして、二十一年度、今年度当初予算で、不在地主を農業委員会が特定するための支援、あるいは地図を整備し、これに農地に関する情報を付加するための支援等を行っておりますし、また、今御審議を賜ります補正予算におきましては、農業委員会を初めとする関係者の方々が農地の利用集積等を実現するために行う現地調査、調整活動に対する支援など、充実を図っております。
　なお、その上で、市町村合併もございましたので、今、財政的なとおっしゃいましたが、何にどれだけ必要なのかということをきちんと見てまいりたいと思っております。本当に円滑に活動していただくためにどれにどれほどの財政的な支援が必要になるのかということについて、よく見ていきたいと思っております。金も出さずに頑張れ、頑張れと言われたってそれはたまらぬということは、それはそのとおりなのでございまして、どのようなものにどれだけの御支援が必要なのかということについて、よく実態を見ながら、委員の御指摘を踏まえて今後対処していきたいというふうに思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_073</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　冒頭のゾーニングのお話は、私、例えば農村整備法という法律をつくるとしたらどういう法律になるんだろうかということを十年ぐらい前考えたことがありまして、いろいろな論文を読んでみました。それがきちんと整理をされているわけではございません。
　委員御指摘のとおりでございますが、ヨーロッパは、まず開発は原則だめ、その上で何か例外的に認めるというような、これを建築不自由の原則というんだそうでありますが、要は、土地制度が根本的に異なっているのだということだと思います。
　それを含めた上で、都市計画法という法律がございますので、国土交通省ともよく連携をとりながら、あるいは市町村の意見もよく踏まえながら、この改正農地法をもしお認めいただいたとしますならば、その上で、その実施状況をよく見ながら、どういう法的な構成になるのかということは一回体系立てて考えてみたいと思っております。
　とにかく、東京から新大阪まで新幹線で走って、どこが町でどこが村なんだか全然わからぬというようなのが日本であって、これは、ヨーロッパでパリからブラッセルまでＴＧＶで行った場合と全く違う。ここはやはり法体系が違うんです。土地に対する考え方も違うんです。だからそこは、農業生産のあり方にきちんとそれがよかれあしかれ反映されているということだと思っておりまして、委員の御指摘はそのとおりだと思っております。今後も議論をさせていただきたいと思います。
　それから、兼業の御指摘でございます。
　おっしゃるように、農業の中で兼業しているというのがヨーロッパとの大きな違いであるということは認識をいたしております。そこにおいてどういうような兼業機会を見つけるのか。兼業機会が物すごくなくなっているということが農村が崩壊している大きな理由だという認識を私自身、自分の選挙区でもそうですが、強く持っておりまして、ではそこを何によって補うのかということが今後議論になっていくんだろうというふうに思っております。
　いずれにいたしましても、農村が崩壊するということは国土が崩壊することを意味いたしますので、どうやってそれを支えるかということについて、またこの委員会でいろいろなお教えを賜りたいというふうに考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_075</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　とにかく大丈夫だということを申し上げているつもりはございませんで、大丈夫だ、なぜならばということを気をつけて申し上げているつもりです。
　仮に委員御指摘のようにいっときでもとめるということになるならば、逆に、なぜなのだということを申し上げなければなりません、なぜ今までそう言っていたのにいっときとめるんだと。私としては、いかなるメッセージを発する場合も、なぜなのかということをきちんと申し上げて、そうでないと御安心いただくわけにまいりませんので、そうしていきたいというふうに思っております。
　そして、メッセージの発し方というものは、よく政府の中で連携をとっていきたいというふうにも考えておりまして、とにかく風評被害というものあるいは無用な不安の増長というものを起こさないように、よくよく認識を持って、なぜなのかということをきちんきちんと御説明しながらやっていきたいというふうに考えております。
　まず水際できちんと防止をする、万々が一ということにも備えてありとあらゆるケースにおいて対応策を考える、そのときになってさてどうしましょうということが全くないようにしていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_079</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　菅野委員におかれましては、いろいろと真摯な御議論を賜り、御教授をいただきました。厚く御礼を申し上げます。
　これも繰り返しになりますが、何とか主義ということに余り意味があると私は思っておりませんで、耕作者主義あるいは自作農主義という言葉がございました。今回、言うなれば利用者主義ですかねというようなこともちょっと申し上げたこともありますが、要は、耕作者みずからが所有するということが基本であるよということを全く否定するつもりはございません。それが最もよい形であるということも否定をいたしません。
　しかしながら、現状において、所有しているけれども耕作しないというのが非常に多いのではないか。それは、いろいろな理由があるだろう。要は、農地がきちんと利用されなければ、この限られた資源の日本の中において自給力を強化することにも相ならぬであろうと。耕作者の持つ意味合いを全く否定をいたしません。それをよくよく自明のこととした上で、前提といたした上で、いかにして利用をもっとより図っていくかということで考えております。
　そういう意味で、条文にうたう、うたわないということはまた与野党の中でいろいろな御議論があることかと思いますが、委員が御指摘の耕作者の重要性ということは、いささかも私は軽視するつもりはございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_081</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農業所得の向上が最も重要であります。そのために付加価値を高める、コストを下げるということに努力をしていかねばならぬと思っております。
　私が本当に議論しなきゃいけないと思っていますのは、どのような規模の、どのような方に、どのような支援を、だれの負担で行うのかという議論をきちんと詰めなきゃいかぬのだと思っております。兼業機会があってほかにも収入の道がたくさんある方と、本当に農業だけで生きていこうという方と、それは同じ政策が適用されるべきではありません。本当に農業で生きていきたい、農業で他産業以上の所得を得ていきたい、そういう方々が最も報われるということは必要なことだと思います。そのようにやっていくことが必要ですが、それをいかなる手法において、どのような方が、どのようなものに対してということの議論をきちんと詰めないといけないのだと。
　農業というものを全部一緒にして、規模の大小も問わず、兼業の機会のあるなしも問わず、なべて農業というものはという議論から、次のステップへ行くということが重要なことであり、そういう真摯な議論がこの委員会を通じてもずっと行われてきたのではないかなというふうに私は思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_083</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどの佐々木委員への答弁と繰り返すことはいたしません。
　農業委員会に対します指導や支援により、新たな任務を含め、農業委員会の事務の円滑な実施を促すとともに、事務事業の運営について点検を行いたいと思っております。また、定数の見直しにつきましては、十六年の法改正によりまして、市町村の実情に応じた組織となるよう市町村において弾力的に定められるというふうにしたものでございます。
　私は思うんですけれども、やはり農業委員会に対して、私どもが、あれをやってください、これをやってくださいということを申し上げますが、私どもの申し上げ方も、本当により丁寧に、より詳細にやっていかねばならぬのだと思います。こういうふうに決めたからやってちょうだいということではなくて、農業委員会に対して我々農林水産省として、本当に一体となってやっていきましょうと。あとはあなた方がやってちょうだいみたいな意識を持つべきではございませんし、当然持ってもおりません。
　これは、我々農林水産省、行政当局と、行政委員会であります農業委員会が一体となってやるものであるという認識のもとに、必要な支援であればさらに行っていかねばなりませんし、仮に法改正が必要であるということであれば、それはやらねばならないでしょう。まず点検をきちんと行い、実態を把握する。ともにやろうという意識を持つことが必要だ。それは私どもも強く意識せねばならないことだと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_085</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃいますとおり、民法では、農地の賃貸借の存続期間は二十年以内の範囲内で当事者間の契約で決めるということになっております。それで、例えば果樹の場合には、収穫が安定する期間が二十年を超える場合がございます。収益が確保される期間というのは、カキで三十六年、ミカンで二十八年、梅で二十五年なぞということでございますが、収穫が安定する期間が二十年を超える場合があることなど、長期間の貸借権を設定することが安定的、計画的な農業経営につながる、そういう場合があるわけでございます。
　このため、今回の改正では、農地の賃貸借の期間について、契約当事者の選択の自由度を高める観点から、民法の特例として五十年以内の賃借権の設定を可能としようとするものでございますが、先ほども答弁申し上げましたが、それはどんなに長くなろうとも所有権に化けるわけではございません。所有権とは全く違うわけでございます。その点をよく認識しながらやっていかねばなりません。
　また、この委員会の議論の中で有益費についても御議論がございました。有益費につきましては、御案内のとおりいろいろな条項がございますけれども、実際の処理の実態は千差万別でございますので、具体的な有益費の償還方法について当事者間で具体的に事前に取り決めておくということが大事になるというふうに考えております。
　この有益費の問題は、このこととも非常に関係することでございますので、私どもとして、適切に現場において当事者間の取り決めがなされるように提示をしてまいりたいというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_087</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今改正案につきましては、委員御案内のとおりでございますから繰り返すようなことはいたしませんが、このような場合でございましても農業関係者の議決権は常に総議決権の二分の一以上でございます。経営の決定権は農業関係者が保持するということになっておりまして、関連事業者が経営支配するまでの影響力とはならないという措置が講じてございます。第二条第三項第二号に、もう一度繰り返して申し上げますが、関連事業者が経営支配するまでの影響力を持たないよう規定を設けておるわけでございます。
　定款の変更等一定の重要な事項につきまして、議決権の三分の二以上で決議する必要のある特別決議案件につきましては、関連事業者の議決権が総議決権の三分の一を超えた場合、数字の上では農業関係者の議決権だけでは決議できないということになり、拒否権を持つような事態も考えられることでございます。しかしながら、この場合にも、関連事業者のみで経営支配をする何らかの決議ができるというわけではございません。これは会社法第三百九条第二項でございます。
　そのようなことで、農業関係者以外の者が支配を行うということがないように法的な手当てはしておるということでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_105</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいまは法案を御可決いただき、まことにありがとうございました。附帯決議につきましては、その趣旨を尊重し、今後最善の努力をいたしてまいります。
　　　　—————————————</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_114</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいまの御決議につきましては、その御趣旨を十分に尊重させていただき、関係省庁とも連携を図りつつ、今後最善の努力をしてまいる所存でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01320090430_118</speechID><issueID>117105007X01320090430</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2009-04-30</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　特定農産加工業経営改善臨時措置法の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び内容を御説明申し上げます。
　本法は、農産加工品等の輸入に係る事情の著しい変化に対処して、金融及び税制上の支援措置を講ずることにより、特定農産加工業者の経営の改善を促進するため、平成元年に、その有効期間を限った臨時措置法として制定されたものであります。
　これまで、本法の活用により、特定農産加工業者の経営改善に一定の成果を上げてきたところでありますが、農産加工品の輸入量の増加や国内消費に占める輸入品のシェアの拡大が続いていること、ＷＴＯ農業交渉等国際交渉が継続していること等を踏まえると、引き続き特定農産加工業者の経営改善に取り組んでいく必要があります。
　このため、本法の有効期間をさらに五年間延長することといたしております。
　以上が、この法律案の提案の理由及びその内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01320090430</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01320090430/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117114536X00420090428_099</speechID><issueID>117114536X00420090428</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-04-28</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当省といたしまして、豚のインフルエンザウイルスの保有状況につき都道府県を通じまして農場段階で調査を行っております。
　豚インフルエンザというのは、年間大体数頭程度の陽性反応というのは確認をされておるわけでございますが、別に特に珍しい病気というわけではございません。豚では一過性の発熱、せき、くしゃみ等の症状を示しておるわけですが、通常一週間程度で自然治癒するということでございまして、家畜衛生上問題になる疾病ではございません。
　しかしながら、メキシコなどで人への感染事例が確認をされました。今まで日本で豚から人にうつったという例は一件も報告をされていないわけでございますが、人への感染事例が確認をされましたので、対策上の重要性にかんがみまして、まず四月二十四日から動物検疫所において生きた豚の水際検査、豚が大体四百頭ぐらい入ってきているんですが、この水際検査に当たりまして臨床検査、熱がないか、くしゃみしていないか、臨床検査に加え必要に応じて精密検査を実施をいたしております。それから、今後はウイルス保有状況調査、サーベイランス、これを強化するなど、家畜衛生対策の徹底に努めたいというふうに思っておるところでございます。
　厚労省と連携しつつ防疫対策に万全を期すとともに、豚肉を食べると危ないとか、そういう風評被害も予想されますので、そういうことがないように徹底したい。また、豚を飼っておられる方々、今までどおり衛生に気を付けて飼育をしていただきたい、そのように考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117114536X00420090428/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117114536X00420090428</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117114536X00420090428/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117114536X00320090427_018</speechID><issueID>117114536X00320090427</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-04-27</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員がおっしゃるとおりで、当省として、豚のインフルエンザウイルスの保有状況につき都道府県を通じて、うちは農場段階で調査をやっている、厚生労働省は屠畜場段階でやっているということになっておるわけでございます。
　これで、豚はインフルエンザにかかるというのは実に当たり前の話であって、よくかかるわけですが、年間数頭程度の陽性反応は確認をされておるということでございます。先ほど申し上げましたように、重い症状を示したわけではございませんが、新型インフルエンザ対策上の重要性にかんがみまして、サーベイランス、ウイルスの保有状況調査、これは強化をしたいと思っております。全額国費でやりたいというふうに考えております。
　また、生きた豚が四百二十一頭、平成二十年、入ってきておるわけでございますが、臨床検査、すなわちくしゃみするとかせきをするとか、そういうものに加えまして、精密検査を必要に応じてやろうというふうに思っておるわけでございます。
　また、今回の補正におきまして、鳥インフルエンザで豚インフルエンザへも対応可能ですが、一億円程度でインフルエンザの診断機器の充実を図りたいと考えておりまして、委員おっしゃいますように、これは農水省、厚労省なんて言ってもしようもない話なので、サーベイランスの強化につきましても厚生省と連携を密に取って行っていきたいというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117114536X00320090427/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117114536X00320090427</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117114536X00320090427/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_005</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員にはいろいろと御示唆をいただきまして、誠にありがとうございます。
　加入者にとってのメリットというお尋ねでございますが、とにかく入りやすくすることが大事だというふうに考えております。選択肢を増やす、共済契約の選択肢を増やす、そのことによって掛金が安い商品の利用が可能になる、これが第一でございます。第二は、これまで共済の対象にならなかった魚種、これを対象にすることによりまして入りやすくするわけでございます。
　じゃ、選択肢が増えるというのはどういうことかといえば、養殖共済について、漁業者が任意の選択により病害を補償の対象から除外できるというふうにいたしました。漁業者の選択によるものでございます。また、漁業施設共済については、特約制度が導入をされまして、その時々のニーズに応じて柔軟な商品設計ができるというようにいたしました。この結果、例えば養殖共済で補償の対象から病害を除外した場合、掛金は現行のオールリスク補償商品と比べてほとんど半額以下ということに相なります。
　第二点目、対象魚種の拡大でございますが、養殖共済の対象にならなかったマサバ、メバルなどの生産額の少ない魚種について、病害を共済事故から除外することを前提といたしまして、新たに養殖共済の対象とするということを可能にいたしました。地域で共済ニーズが大きい魚種が新たに養殖共済の対象となり、セーフティーネットとして機能するということがメリットであると私どもは考えております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_011</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるところは共感する部分も多くございます。
　農林水産政策というものをどうとらえるか。まさしく委員が御指摘になったように、国のお金、国民の税金を入れるからには、納税者がそうだねという御理解をいただかねばなりません。直接というところに大きな意味があって、所得補償ということに意味があってこの二つの意味があるんだろうと思っていますが、ではなぜ農業に、なぜ漁業に、林業もそういう考え方があるのかもしれませんが、じゃほかの産業と比べて農林水産業が違うんだというところはどこなんでしょうか、そしてまた、その制度の設計とはどうあるべきなんでしょうか、それが産業政策としてどういう意味合いを持つものなのでしょうか、その辺について精緻な検討が必要なのだと私は思っております。
　漁業も経営でございます。そして、どのようにして、日本の場合には委員御案内のように世界で六番目の海域を持っております、排他的経済水域も入れれば。そして、海流の関係から世界でも有数の豊かな漁場ということになるわけでございます。そこで安定した経営を行うためにどんな手だてがあるか。どうやってリスクを分散し、どうやってコストを下げ、どうやって付加価値を上げということに支援は十分にしていかねばならぬと思っております。
　そのリスク分散において、保険という商品はどういうものなのか。リスクをどれぐらい見込み、母数をどれぐらい見込んで、それが保険としての設計がどこまであって、国の助成というものをどんどんどんどん上げていった場合に、それが保険としての性格をどこかの時点で分水嶺を越えるのかどうかという議論なんだろうと私は思っております。
　今回の法改正によって入りやすくする、そのことによってリスクを分散する、加入者を増やして母数を増やして保険としての制度の安定を図るというふうに考えておりますが、それが直接所得補償と理念的に結び付くものかといえば、それは必ずしもそうではないと。むしろ、リスクを分散することによってどう経営を安定させるか、そして母数を増やすことによってどうやって保険制度としての安定を図るかということに配意をしたものでございまして、直接所得補償の概念とは少し違うのだと思っております。
　農林の分野で議論をしたときに、条件不利地域直接支払というものを入れました、直接補償というものを入れましたですね、戸別ではございませんが。そういう考え方が漁業に導入できないかという議論は前から我が党でもいたしております。どういうような、冒頭申し上げました幾つかの点について極めて精緻な精査を行って、それが国民の理解が得られるというような努力が必要であって、私どもとして今すぐに直接支払というようなことを念頭に置いているわけではございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_013</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ちょっと私の理解が足りなかったのかもしれません。こんな分野までというのがどの分野を指しておられるのか、ちょっと私にはにわかに分かりかねるところがございますが。
　繰り返しになって恐縮ですが、共済というものにもっと加入できるインセンティブを与えるべきだ、それはそうだと思います。今回の改正もそういうようなことを念頭に置いたものでございます。ですから、委員が冒頭おっしゃったように、現場のニーズというもの、やっぱり保険も商品でございますので、現場のニーズに対応したもの、そして、国費の補助部分が相当ございますが、保険として制度設計が成り立つもの、つまり保険の分水嶺はどこまでなのかということなんだろうと思っております。それが保険としての制度設計の根幹を損なわない範囲において委員がおっしゃるようなことは更に検討する余地は今後もあるだろうし、商品というのはそういうものだろうというふうに考えておりますが、今回の措置によってより入りやすくするということを考えておるものでございまして、それは商品ですから日々進化するということを否定するものではございません。これが最終改正だなぞということを申し上げるつもりもありません。これから先も現場のニーズというものを的確に反映をしながら、議論は常に行われるべきものだと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_015</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の選挙区とは違うのかもしれませんが、私の選挙区、沿岸漁業が多いです。あるいは、沖合漁業もございます。委員がおっしゃるようなことの実感は私も浜を回るたびに思っておりますし、漁業者の方々と夜を徹して酒飲みながらいろんな話をすることも私は時々ございますが、そういうお話をよく承ります。
　農業と漁業、農業で起こっている高齢化みたいなことが数年早く漁業の世界では起こっているのだという認識があります。そして、漁業と農業の違いというのは、これも釈迦に説法みたいなことかもしれませんが、一つは兼業漁家って余りないですね。専業が多い、あるいは半農半漁という形態もございますが、それが一つ。もう一つは、農耕民族と狩猟民族なんて言ったらしかられるのかもしれませんが、結局、お魚はどんどん減ったとしてもその分価格が上がりますので、それでトータルの収入というのは余り減らないんだみたいなことが一時期言われたことがありました。今から二十年ぐらい前のお話でございます。農業とそこが違うところがございまして、その辺の特質に着目しながらどう考えるか。
　そして、農村と漁村、一つの町でも農村と漁村と抱えているところがございますが、漁村の方がどう見たって住環境というのはよろしくないわけですね。自動車通行不能道なんて不思議な言葉がございましたが、消防車が入らないとか、そういうところもたくさんございます。断崖みたいなところに家がいっぱい建っておりまして、住環境もなかなか厳しい、あるいは集落排水もまだ農村に比べて行き届き率が低いというようなこともあります。
　そういうことを全部考えながら、これから先漁業というものをどう考えるかということだと私は思っております。日本の場合に、やはり資源管理というのをきちんとしていかなければ、それこそ再生産が不可能になる。その間どうしますかということを考えねばならないでしょう。そしてまた、保険というものを充実さしていかねばならないでしょう。
　さらに、委員おっしゃいますように、魚の値段が今でも下がっています。所得というものが少ない。もちろんコストの削減みたいなことも行いますが、この魚価でやっていけるのかということがございます。そうすると、ここにはいろんな議論がございますが、魚捕ったらそれでおしまいということじゃなくて、その魚を漁業者自ら売る。私どもが子供のころは、魚の行商のおばさんというお仕事がありました。今朝捕れた魚だよということで氷箱に詰めて、自転車、リヤカーでいろんなものを、私の母親なんか買っておったのをよく覚えております、トレーサビリティーの見本みたいな話なのでございますが。
　どうやって手取りを上げるかということも、私は、消費者のニーズにも合致するところが多い。それは、今の流通形態を否定するわけではありませんが、多様な流通、漁業者が自らの才覚によって高く売るということもあってしかるべきだというふうに思っております。あるいは農商工連携の漁業版、つまり、おいしい魚は捕れるんだけど、どうやって売ったらいいんだと、売り方は分かっているけど、どこにどんな魚があるんだと、どういうふうに手を加えたらもっともっと付加価値が付けて売れるんだということを私ども農林水産省、水産庁として、本当に浜の声を聴きながら、どうすればコストが下がる、どうすれば付加価値が上がる。燃油対策なんかもそうでありまして、本当に使いやすいものにしなければ金を積んだって意味がないわけです。そういうきめ細かい政策をやっていくことによって、国民みんなが漁業を支えるというような形にしていきたい。
　何だか抽象的なお答えで恐縮ですが、そういうものをいっぱい組み合わせていきながら、本当に漁師の後をやろうねという人をどうやってつくれるか。実例が挙がっていかなければ御託を並べても意味がございませんので、そういうものが実際に出てくるように私どもとして努力をいたしたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_017</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　どうも十分な答弁でなくて申し訳ありません。
　やはり、漁業が果たす役割というのは、国民に対して安定して良質な水産物を提供するということにあるんだろうと思っております。日本型食生活のある意味中核を担いますのが魚食文化であると考えておりまして、日本型食生活というものは健康にとってもいい、自給力を向上させるためにもいい、みんなそれは分かっているんですが、お魚食べるの嫌いと言われちゃうとどうにもならないわけでございます。
　そしてまた、今、スーパーなんかへ行きますと、もう日本の魚にお目にかかることが珍しいのでありまして、ノルウェーだ、チリだ、何だらかんだらということで、外国の本当はこれどんな魚だったんでしょうみたいなものもたくさんありまして、そこはトレーサビリティー、原料原産地表示みたいなものも含めまして、適切な輸入というものについて国際的な規律の中で配意をしていくということも重要なんでございましょう。そのことはまた後ほど御議論があるのかもしれません。
　漁業が果たしている役割というのは、そのほかにも、ある意味当たり前の話ですけれども、漁業というのは国土の外縁にあるわけでございまして、どうやって国土を守るかという意味でも極めて重要なのだと思っております。そこに漁業があり、漁民がいなければ国土は保全されないということも事実なんでございまして、それをどう守るかということも考えていかねばなりません。
　いろんな意味で、農業や林業と同じように漁業というものが多面的機能というもの、中身は違いますけれども、多面的機能を有しているということは、もっともっと国民に訴えていかねばならないし、自給率向上だ、日本型食生活だというのは魚なんですよね。一昔前に「魚を食べると頭が良くなる」という本がございました。実際に食べて頭が良くなった人がいるかどうか、私よく存じませんが、「魚を食べると頭が良くなる」みたいな本もございましたけれども、やはり漁業性のたんぱく質というものが健康にいいのだよということも言っていかねばならぬことだと思っております。
　そういうようなことから、多面的機能を農業、林業と同じように、あるいは、また別の意味で有する漁業というものを国民みんなで守っていく、そのために漁業というものが今後も存続するように、後継ぎが得るようにしていかねばならないという委員の御指摘は、そのとおりでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_030</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　六月にポルトガルでＩＷＣの年次会合が行われますが、そこにおいて、我が国としては従来の基本的な立場は堅持しながら対応しなきゃいかぬと思っております。
　具体的には、鯨類は重要な食料資源であるということは当たり前の話で、これがいかにして持続的に利用されるか、それは科学的根拠に基づいてやるのであって、それ私、アメリカの人やオーストラリアの人やニュージーランドの人、日ごろどんなに仲よしでも、この話になると何かまるで別人みたいな感じになっちゃうんですね。これもう何だかよく感覚が私には理解できないところなんですが、それは科学的根拠に基づいて持続的に利用されるのが当然であるということは従来と同じく強調しなければいかぬことだと思っています。それが一点。
　もう一つは、食文化とか食生活とか食習慣とか、そういうものは歴史的に形成をされたものであって、広く知られているとおり、ペリーが浦賀に来たのは鯨を捕る船に水を供給しろ、食料を供給しろみたいな話であって、だとするならば、食文化とか食習慣というのはそれぞれの国が独自に形成してきたものであって、これは尊重されるべきであるということでございます。
　三月の中間会合で議論されました議長報告書につきましては、今後更に改定されるということでございますが、我が国として、今後、沿岸小型捕鯨が否定されるとか調査捕鯨の継続が不可能になるとか、そのようなことは受け入れるわけにはいかないということはきちんと申し上げなければいかぬというふうに思っております。近年いろんな雑誌にいろんな方がいろんなことをおっしゃいますが、我が国の基本的な立場は堅持しなければならないものだと考えております。
　三月の中間会合の状況を踏まえますと、正常化のプロセスにおいて捕鯨国と反捕鯨国の立場の違いが余りに大きくて、常に評決で対立をして、会議が会議の意味を成していないようなところが私は否定できないんだというふうに考えております。そうしますと、私どもとしても、この正常化に向けた議論が進行しなければならぬ、そのためにも、我が国が言っていることが科学的な知見に基づいてきちんと説得力を持つものであるように今後ともよく努力をしていきたいと思っておりますし、委員が民主党においてこの捕鯨に大変に積極的に取り組んでおられるということはよく承知をしておりますので、今後とも御教導を賜りたいと存じます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_032</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、調査捕鯨は目的があってやっていることですから、商業捕鯨ではなくて何で調査捕鯨なんだということはかくかくしかじかこういうわけでということで、科学的なきちんとしたデータを得るために調査捕鯨は行っているものでございます。ですから、調査捕鯨をやめるということは私どもとして全く考えておるわけではございません。
　これは調査がきちんと行われるために適切に、そしてまた国際的な許容の下にやっておることでございますから、後ほど委員からお話があるんでしょうけど、これの妨害活動などというのは不法行為以外の何物でもないのであって、私どもとしては調査捕鯨は継続をすべきものと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_036</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これが海賊なのかどうなのか。今衆議院で御審議いただいておりますところの海賊法案、この法案における海賊の定義からすれば、このシーシェパード何がしというのは、船を乗っ取って自らの思うままに操り、金品を強奪、略奪というようなものとはちょっと違うねと。ですから、今回の法案にはぴったりはまるものではない。しかしながら、シーシェパードのような行為は、私はオーストラリアに対しても、あるいはオランダに対しても、このことの不法行為というものをきちんと追及すべきであるということで、水産庁長官のところに両国代表を呼びましてお話もしましたが、このシーシェパードみたいなものに対してきちんと対応できる法制がなければ駄目なのだろうと考えております。
　今事務方から答弁がございましたが、海洋本部において検討ということですが、私が海洋本部の閣僚会合で申しましたのは、検討だけでは駄目で、成案がきちんと得られなければ駄目だと。今度船が出るまでにそのようなシーシェパードに対してきちんとした抑止力を持つ、そういうものがきちんと排除をされ、我が国の調査捕鯨が、適法に行われているものはきちんと実施される、そういう体制をつくり上げることが政府としての責任であり、今度の船が出るまでに、御党の御理解もいただきながら、きちんとした法制を作ることが必要であると、私はそのように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_041</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　はい。
　魚をどうやって食べるかというお話でございます。私ども農林水産省として、小学生を対象として魚を丸ごとさばいて料理する体験授業、何しろさばいたことがないという人が多いんですね。今の若い主婦の方でも魚をさばけないという人がいっぱいおりますです。当委員会の女性委員はもちろん皆さんさばけるんだと思いますが、さばけない人が多い。やっぱり、これは体験してもらわなきゃいかぬということでそういうことをやっております。
　あるいは、魚介類のしゅんの情報や食べ方などをまとめた情報誌を発行するとか、そういうこともやっております。さらには、漁業者団体が加工業者なんかと御一緒に、魚そのままじゃ食べられないけど、例えばミートボールみたいな形にすると食べるとか、あるいはピカタみたいな形にすると食べるとか、いろんな食べ方があるんだと思いますが、こういうふうにするとおいしいよとか、材料費はこうすると軽減できるよとかいうようなことも、そういうことに対します開発支援も行っております。
　そういうようなことでもございますし、今回の委員がそこまで出すのかというふうな御指摘をいただきました経済対策でございますが、その中で、漁業団体が地元のお魚を地域の学校給食に供給する取組の支援ということをやっております。つまり、先ほど来委員がおっしゃいますように、ノルウェーから来たんだか、チリから来たんだか、深海のどこから揚がったんだか、名前も何か不可思議な名前が付いておったりして、それではいかぬと。やはり、北海道は北海道で捕れた魚、岩手なら岩手で捕れた魚、鳥取なら鳥取で捕れた魚というものを食べてもらおうと。これはだれがどんなに苦労して捕った魚なんだろうかと。これはどうやって食べるんだろうか。
　そして、フードマイレージという言葉は別にまだ広く広まっているわけではありませんが、遠くから捕れた魚を運んでくるだけで運送賃は物すごく掛かる、ＣＯ２も排出される、温暖化が進むみたいなことでございますので、やっぱり地元で捕れた魚を地元で食べようね、そして捕ってくれた人にありがとうと言おうねと、そういうことを広めていくことが必要なんだろうと思っております。
　私も今朝は、赤坂宿舎はサバの塩焼きでございましたが、魚を努めて食べるということが必要なことであり、それが子供たちに、やっぱり先生おっしゃいますように、子供のころに味わったものは大人までそうだ、そしてそれが次の子供たちにも伝承されるということですから、やっぱり日本の食料安全保障の根幹を成すのが水産であり、大事なのはお魚を食べるというような習慣をきちんと子供たちにも私たちも努力をして身に付ける、付けさせるということだと考えておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_052</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今回の法案もその一環でございますが、やはり立て直していくというためには加入を増やさなければいかぬということだと思います。国の助成というものも従来拡充もしてまいりました。やはり、加入者を増やすということが今の段階においては経営を安定させるために最も必要なことであろうと。
　ただ、これ、普通の保険ではございませんので、国のお金が入っております。ですので、経営をどうするかということは、先ほど小川委員の質問にもお答えをしましたが、国の支援をどこまで厚くしていくかということももちろん選択肢としてはございます。今回の場合には、どうやって入りやすくするか、そのことによっていかに保険としての安定性を高めるとともに、漁業者の経営も安定させるかということを配意して今回の法案になっているものと承知いたしております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_088</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来、るる水産庁長官からお答えを申し上げておりますが、本年八月から本格的稼働をすると。それに向けていろんな試験が行われているわけでございます。あえて言葉を使うとすれば、これは完璧でなければならない。安全面から、慎重な上にも慎重に完璧を期すということでなければいけないだろうと思っております。
　私、我が国のエネルギー事情から考えまして、再処理施設の稼働というのは必要なことだという考えを持っております。そうであればあるほど、これが多分大丈夫だろうみたいな話では駄目なのであって、完璧を期して慎重の上にも慎重にやっていただかねば困るということは農林水産大臣として当然要請をし、働き掛けていかねばならないことでございます。
　三陸沖は極めて豊かな漁場でございます。当省といたしましては、今後とも漁業者の方々が安心して漁業活動が営んでいただけるように、文科省を始め関係省庁と連携をし、三陸沖を含みます海域における魚介類の放射能レベルの調査を継続をするということで、それとともに核燃料再処理施設の本格的な稼働に向けた試験の状況等についても、これは科学的知見をもって、大丈夫なんだろうね、大丈夫ですというようなことではなくて、それだけではなくて、私どもとして本当に責任を持って、その状況がどのようなものであるかということを、漁場を守る、そして漁民を守る、資源を守るという観点から、当事者意識を持ってやっていかねばならないことだと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_090</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、漁場を犠牲にする、放射能汚染があるという前提でお話になられますと、もし放射能汚染があるんだったら、それは再処理も何もないわけですよ、それは。だから、私どもとして、政府として、漁場汚染がないということが本当にきちんと確認できるか。それが確認できないとするならば、それは再処理というものは稼働してはならないのであって、私は、犠牲にして、引換えにしても再処理をやるべきだなぞということを申し上げているつもりは全くございません、それは引換えになるものではございませんから。
　私どもとして、放射能汚染がないということがきちんと確認されない限り再処理施設の稼働というのはあってはならないとは思っております。しかし、稼働すれば汚染があると言われますと、それはそうではないと申し上げなければなりません。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_092</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは政府としてどう判断するかというお話ですから、農林水産大臣がこれは止めますということを申し上げる権能を持っておりません。
　しかしながら、農林水産大臣として、その漁場の汚染がある、そして魚に甚大な被害が生じ、漁業者の経営が成り立たなくなる、それは風評被害になったら半端なものじゃ済みませんのでね、そういうことになれば、これは政府全体としてどうするんだということに当然直面をいたします。そこにおいて農林水産大臣として、農林水産大臣の立場から意見を申し上げることになりますが、それは止めるのか止めないのかとお答えになれば、それを答える立場にないということをお答えせざるを得ない。それは私、経済産業大臣ではございませんので、そのことをお答えする立場にないということでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_094</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　制度については、委員が御指摘のとおりでございます。
　ＴＡＣの対象でございます七魚種のうち、このＴＡＣがＡＢＣ、許容漁獲量を上回っている魚種は、スケトウダラ及びサバ類の二魚種となっております。何でこんなことになっているかと申しますと、スケトウダラにつきましては、資源が低位水準にはございますが、漁獲可能量の削減による漁業経営の激変を緩和しなければなりませんでした。サバについては、漁場形成の変化に対応して、ＴＡＣを都道府県に追加配分できますよう、ＡＢＣ、許容漁獲量に留保枠を加えまして漁業可能量が設定をされておるわけでございます。したがいまして、そのようなことになりました。
　このうちサバ類につきましては、今年度漁期から許容漁獲量の枠内でＴＡＣを設定すると、こういう方向で現在調整をいたしております。持続的な利用を可能にしなければなりませんで、できる限り資源の動向を反映してＴＡＣを設定するということでなければならないわけでございます。
　今後とも、漁業者の理解と御納得を得なければできませんが、ＴＡＣというものが適切に設定されるように努力をしなければいけないと認識をいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_096</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおり、韓国、中国及びロシア、そういう国々と二国間漁業協議を通じまして、連携協力して資源管理に取り組まねばならないと思っております。
　毎年、漁業協定に基づきまして交渉を行っているわけでございますが、そこは資源の専門家による会合をやらなければいかぬと。各国の資源情報について情報交換を行い、そして相互の割当て量、総隻数、この決定を行うとともに、資源調査、資源管理についての意見交換を通じて協調的な取組を行うよう働きかけを実施するということになります。ここは本当に、どういう手法で数字を把握をしているのか、その数字についてどのようにして割り出し、どのようにして認識し、どのようにＴＡＣを定めというようなことについてまでお互いがちゃんと認識を共有をしなければ駄目なのだと思っております。
　そこにおいて、専門家同士の忌憚、忌憚のないという言い方は何か政治屋っぽくて嫌なんですけれども、ちゃんとした科学的知見に基づく議論、それが行われる土壌が形成をされませんと、これは資源管理にも何にもなりません。そこにおいて本当に科学者同士、あるいはこれ統計学とかいろんなものが入ってきますが、そういう人たちの科学的な知見が公正性、透明性を持ってきちんと議論が行われることが肝要だというふうに思っておりまして、我が国として引き続き最大限の努力をしていきたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_098</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、考え方としてはそういうことなんだろうと思っております。とにかくＴＡＣがＡＢＣを上回るというようなことがあってはならないのは、それはもう理屈の当然になるわけでございます。
　そのときにその補償というものをどう考えるか、どういう理由に基づき国民の税金を使うのかということの議論をきちんとした上で、それによって漁業者が被る一時的な損失というものに対しては補償を行うという考え方は、それは当然あってしかるべきものというふうに考えております。さればこそ、ＴＡＣとＡＢＣの関係というのをきちんと詰めていかねばならぬであろう。
　このＴＡＣとかＡＢＣとかいう考え方、要は、委員が百も万も御案内のとおりで、いかにして資源というものが持続可能性を持つかということ、最終的には漁業者の利益になって返ってくることでございますから、そこの辺りの兼ね合いもあるんだろうと思っております。
　ですから、一律に補償せよとかなんとかそういう話にはなりませんが、一体このＴＡＣの制度、ＡＢＣの制度というのは何ゆえに行われるものであるかということについてよく理解を深めていくということが必要なのだと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_100</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはおっしゃるとおりでございます。
　魚は、とにかくだれよりも早く漁場に行って、だれよりもたくさん捕って、だれよりも早く港に帰ることだみたいなお話を私は以前に聞いたことがありますが、そうしますと、もう資源の管理も何もあったものではございません。
　しかしながら、漁業者の経営の安定というものを考えたときに、資源の保全ということを考えたときに、養殖に力を入れるということは当然のことだと思っております。さればこそ今回の改正にもなっておるわけでございまして、養殖というのはやはりそれなりのリスクもございます、危険もございます。一回病気が出たらどうするのということもございまして、安全面も配慮しながら、共済をうまく組み合わせていくことによって、漁業者の経営の安定、所得の確保、そして資源の保全、いろんな面に資します養殖業でございますので、私どもとして今後も重視をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_107</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　まさしく委員がおっしゃいますように中小企業対策の漁業版ということで、委員には党の水産部会長として大変な御指導をいただき今回の対策に盛り込まれたということでございます。心から厚く御礼を申し上げます。
　今回は漁業者に対します融資が円滑になされますよう保証措置の充実を緊急に行うということで、このように考えました。
　具体的には、都道府県ごとに設けられております漁業信用基金協会は、貸倒れが生じました場合に、これまでその三割を負担するということになっておったわけでございますが、今回の対策では国が九七％を負担し、基金協会の負担は三％で済むということになっております。このことによりまして、基金協会は積極的に保証に応じられるということになると存じます。
　さらに、漁業者の方々がお支払いになります保証料につきまして国が助成を行い、これまで保証料は最大二％だったものを〇・八％以下に引き上げるということで、漁業者の皆様方に利用をしていただきやすい、そのような仕組みとすることとしております。このような緊急措置として、新たに千二百億円規模の保証引受枠を設けることといたしております。これは、平成十九年度の年間引受実績の一千億円を超えるこれまでにございません大型の保証規模ということになっております。
　今回の経済危機対策においてこの緊急措置を盛り込んだところでございますが、これによりまして漁業者の皆様への融資が円滑に行えますよう、実施に向けて万全の準備を整えてまいりたいと、このように考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_117</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘のように、漁業生産量はピークが昭和五十九年でございました。それから、平成十九年の間に漁業生産量は半分になっております。資源水準が低迷している。漁業就業者数は十年間で三割減少しました。そして、六十五歳以上の方々の割合が、二七％であったものが三七％になっておりまして、漁業者は減少し高齢化が進んでおるわけでございますし、漁船が老朽化しております。なかなか新船も高いのでありまして、生産構造自体が脆弱化していると思っております。燃油価格は五年前と比べて一・四倍、最近安定をしておりますが、五年前と比べまして一・四倍となっておりまして、資材価格が上昇いたしております。
　それぞれに的確に対応するような施策を講じなければいけませんが、水産資源の適切な維持管理により漁場生産力の向上を図りたい。そして、新規就業者、今一次産業に就業したいという方々が多いわけでございますが、農業も漁業も林業も、やりたいと言ってすぐできるようなものでもございませんので、その能力、技量を身に付けていただくために支援も行いますが、新規就業者の方々の確保育成、収益力の向上、経営安定を通じまして水産業の体質強化を図っていかなければなりません。
　そして、消費者のニーズに即しました新商品、これを開発する、これは農商工連携も関係しますが、新商品をつくる。そして、午前中に現代版魚行商のおばさんのお話をいたしましたが、多様な流通ルートを構築したい。そのようなことによりまして、産地の販売力の強化を図り、流通の効率化、高度化を図りたいと考えております。
　このような施策を総合的に実施をし、生産者の手取りを増やしますとともに、持続可能な力強い水産業を確立し、そしてそのことにより、水産物の安定供給、そして漁業の持続的な発展、これを実現したいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_135</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先般、議員立法によりましてこのような法律が可決、成立をいたしました。議員立法でございますが、その趣旨等々、提案者から御説明がありましたし、今委員が御指摘のとおりでございます。
　産地偽装というのが極めて悪質であるということにかんがみまして直罰規定が導入されたわけでございまして、食品偽装に対します抑止力はこれによって高まると考えておるわけでございます。したがいまして、今回全会一致で御可決をなさったものでございまして、私どもといたしまして、全会一致で院の御意思としてこれが決まりました以上、まずこれが適切に運用されるかどうかということを見極めていくというのが行政府に与えられた課題ではないかと、このように考えておるわけでございます。
　産地偽装は、国産品と輸入品との価格差等々を背景として、期限表示の改ざんなどと比べまして発生件数が非常に多いということ、七五％とも聞いておりますが、非常に多いと、また社会的影響も多いということがあるわけでございます。
　当省といたしましては、産地偽装に限ることなく食品表示の適正化を図っていかねばなりません。そして、不適正な表示を迅速に是正するということが基本であると考えております。引き続き、委員が御指摘のようないろんなことがございまして、食品表示Ｇメンによりきちんとした監視を行う、厳正な指示、そしてまた公表を行うということによりまして、消費者の方々の信頼確保、そしてまた抑止力の確保というものを図ってまいりたいというふうに考えておるわけでございます。
　また、警察庁との連携協定に基づきまして、捜査機関に早期に情報提供を行うということで、表示関係法令、委員が御指摘になりましたとおりでございますが、表示関係法令の罰則の適用ということがきちんと行われなければならないとも思っておる次第でございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_137</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　小手先と言われますと、やや、そうではないのではないですかと、こう言いたくもなるんですが。要するに、保険の設計として考えた場合に、そういうようなものを除外をしていくということによって掛金を安くする、そういうようなことをきちんと行っていき、入りやすいようにしていかねばならぬと思っているところでございます。
　加入促進の観点から掛金負担を軽減するということは極めて重要で、国としては、法律に基づきまして、共済掛金につきまして平均四六％、これを補助をいたしておるわけでございますし、平成十八年度からは更に、平均でございますが、掛金の七％について上乗せ助成を図っておるわけでございます。
　これだけで十分だとは当然思っておりませんで、漁業者の皆様のニーズに即した特約商品を提供しなければならぬ。事故の少ない方へは掛金の割引制度を活用していただくべく、これも徹底をしていかねばならぬ。そして、今回の法改正で養殖共済あるいは漁業施設共済に係る掛金の安い商品を提供いたします。
　ですから、そのようなことで、委員のおっしゃいますように、掛金負担をどう軽減をするか、促進を図るかということを考えておるわけでございまして、午前の答弁でも申し上げましたが、これですべてだということを申し上げるつもりはございません。更に加入促進を図るための手だてというものを、保険の設計等も併せて考えてまいりたいと思っております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_141</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ザラボヤ、これ食べられないのかと聞きましたら、食べられませんと言われました。噴火湾に元々生息しておるわけでございまして、日本全国の沿岸に広く分布するホヤの仲間であるというふうに聞いております。
　平成二十年の秋以降、大量に付着するようになり、委員御指摘のように、水揚げ効率が大きく落ちていると。そしてまた、えさがホタテガイと同じ植物プランクトンでございますので、ホタテガイの成長への影響も懸念されるということでございまして、私どもの方の大型クラゲなんかもそうなのですが、何でこんな時期にこんなものが出てくるのかということについてきちんとした解明も努力をしております。それも解明をしていかなければいけません。
　いずれにいたしましても、そのような有害生物によりまして、漁業生産活動の影響というものを最小限にとどめるべく駆除等を行っていかねばならないし、そしてまた、これを駆除をするに当たりましては、生産コストが増大しないようにしていかねばなりません。
　委員も御覧のとおりのザラボヤにつきまして、ホタテガイに付着したザラボヤ、これを除去する装置の導入、何か一つ百万円ぐらいと聞いておるんでありますが、この二分の一について補助を行っております。また、大型クラゲ、トドなんかもそうなんでございますが、広域的に生息いたします、回遊いたします有害生物につきましては、都道府県と連携をいたしまして、漁業者が行います駆除あるいは混獲回避の改良漁具の導入、このために必要な経費につきまして助成を行っているものでございます。
　さらに、漁業生産コストが増大をすることにより資金繰りに影響が出ました場合、金融面での支援として日本政策金融公庫の長期運転資金でございます農林漁業セーフティネット資金、これが御利用いただけるということになっておるわけでございます。
　これらの措置によりまして、被害を防止し生産コストの軽減に努めてまいりたいというふうに考えておりますが、これはザラボヤの処理等々、また相当のコストが掛かるんだろうなというふうに思っております。よく実態を把握をいたしまして適切な措置をとりたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_143</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、先ほども申し上げましたように、よく実態を把握をし、私ども、今申し上げましたような助成あるいは融資等々で何とかいけはしないかなと思っております。
　ただ、委員御指摘のように、本当にその時々変わるものでございますし、トドも出れば、もう最近はラッコがどうしたみたいな話もございまして、やはり時々によっても変わるものでございます。ですから、実態をきちんと把握をし、コストが増嵩しないように、あるいは経営が安定するように適切な政策は打っていかねばならないと思っております。
　今後とも、よく実態を把握するように努力をいたします。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_145</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　何で八割にとどまっちゃったかということは先ほど来申し上げておるとおりでございまして、漁業者の方々が燃油高騰への対応に追われてしまった、あるいは初年度でございましたので改善計画の作成などに習熟していただいていなかったということ、そしてまた燃油が高騰いたしまして加入要件を満たせない、そのような経営体が生じたということが低位にとどまったということだと思っております。
　このため、昨年末、漁業者の方々の御要望も踏まえまして、所得金額に燃油高騰によります補正額を上乗せした額で所得水準を判定する等々加入要件の見直しを行いましたが、今後とも、業務推進上の問題点の洗い出しを行いながら、漁業系統団体と連携をいたしまして加入推進を図りたいと考えております。
　私といたしまして、今後もそのような問題点あるかどうか、そしてまた、あるとすればどのようにそれを克服できるか等々、よく、現場のニーズというものが第一でございますので、それを踏まえました上で多くの方々が事業に加入できるようにしたいと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01120090423_152</speechID><issueID>117115007X01120090423</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-04-23</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま法案を御可決いただき、ありがとうございました。
　附帯決議につきましては、その御趣旨を尊重し、今後、最善の努力をいたしてまいります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01120090423</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01120090423/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_005</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおり、Ｇ８で農業大臣が一堂に会して議論をするということは初めてでございました。そこにおいて、農業及び食料安全保障は国際的な課題の中で核心に位置づけられるべきだという認識が共有され、世界の農業生産を増加することが必要であるとされました。
　私から申し上げたのは、各国の農業生産の強化を基本とする食料安全保障。つまり、食料安全保障、フードセキュリティーという言葉を、何となく、自分の国の食料がちゃんと確保されなきゃだめなのよというふうに日本人はとらえがちなんですけれども、フードセキュリティーというのは、本当に世界の人々すべてがきちんと食料確保にアクセスできるという意味なのだよということから考えたときに、それは貿易も必要でしょう。ただ、自動車というのは全生産量の五割が貿易に回っていますが、穀物は一五％しか回っていないわけですね。やはり、基本的には自国の農業生産をきちんとやるんだということを申し上げました。そして、そのために農業投資の増加というのは必要である。
　さらには、持続可能な農業というのは何ですかと。みんなが持続可能な農業と言うんですけれども、水とか土とか、そういうある意味国際公共財のようなものをきちんと持続可能に維持する農法をやっていますかということ、それを申し上げました。
　そしてもう一つは、ＦＡＯをどう改革するかということです。お金をもっと出せという話はそうなんですが、ＦＡＯがやってきたことの検証はきちんと行われねばならない。そしてまた、いろいろな国際機関がありますが、その中でＦＡＯがどういう位置づけにあるのかということを明確にせねばならない。そういうことを申し上げました。
　それで、宣言を取りまとめてＧ８の宣言として、これを七月のＧ８サミットへ報告するということになっておるわけでございます。
　また、バイの会談も相当に行いました。私は、やはり日本として主張すべきは主張しなければならないということ、持続可能な農業とは何だ、農産物貿易のあり方とは何だ、そして世界の協調体制とは何なのだということについて申し上げてきたつもりであります。
　今後ともこの会合は継続されると思いますので、また委員会の御教導をいただきながら発言をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_007</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　地方自治法の趣旨は委員が御指摘になったとおりですから、繰り返すことはいたしません。
　このような地方自治法の趣旨に照らした場合に、許可権限を移譲されました市町村そして農業委員会は、訴訟となった場合の弁護士の選任も含めて責任を持って対応していただかねばならないということに相なります。
　なお、市町村または農業委員会が行いました許可処分についての行政訴訟は、市町村が訴訟当事者となります。市町村が訴訟当事者なのでございます。市町村の請求に基づき、法務大臣の指定する職員に訴訟を行わせることができるということになっております。
　委員御指摘のように、いろいろな法律のややこしいお話、そのことについてのサポートは必要でございまして、私ども農林水産省といたしましては、農地転用許可事務の実施にかかわる法的な紛争を含むさまざまな問題につきまして、地方農政局の担当者が農業委員会等からの御相談に応じてきております。農政局に訟務官とか、農地法に通暁した者がいろいろおりますので、それがきちんと農業委員会をサポートできる、そういう体制をつくっていかねばなりません。
　また、農地転用許可事務につきましては、それをめぐりまして法的な紛争にならないようにするためにも、農地関係法令に従って適切に実施することが必要でございます。
　当省といたしましては、権限移譲がなされました市町村、農業委員会における農地転用許可事務の実態、これがどうなんだろうかという実態を定期的に調査をし、指導、助言を適切に行っていかねばなりませんし、市町村または農業委員会が適正な処理を怠っており、これを放置すれば農地の壊廃が進行するような場合には、都道府県から市町村、農業委員会に対して是正の要求を行うよう指示するということになっていますが、委員御指摘のサポート体制というのは極めて重要だというふうに思っております。
　農政局等々の体制をもう一度点検いたしまして、農業委員会がきちんと法令に従った対応ができますように今後とも努力をしなければならないと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_009</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘のように、平成十五年四月、農業委員会に関する懇談会が報告を取りまとめました。内容は御高承のとおりでございます。
　この報告書を踏まえまして、平成十六年に、農業委員会等に関する法律及び関係する政省令を改正いたしました。また、平成十七年からは、農業委員会が行う活動をサポートしていただく協力員を設置する場合についても支援を行うということにした次第でございます。
　今回、制度を見直すことによりまして、農業委員会につきましては、従来からの農地の権利取得の許可等の業務に加えて、遊休農地対策の業務が大幅に拡充されるということになりました。これまで以上に重要な役割を農業委員会には担っていただかねばなりません。その際にも、懇談会報告書で示されました、役割の明確化と活動の重点化、市町村の立地条件に応じた活動、運営という方向は、引き続いて重要であると考えております。こうした方向に沿いまして農業委員会の事務が実施されることになりますよう、何度か答弁でも申し上げましたが、議事録の公表などにより業務執行の透明性を高めるなど、制度改正を待たず、できることは先行してやっていきたいというふうに思っておるところでございます。
　今、田辺市の例をお話しになりましたが、農業委員会の体制というものがその役割を担うに十分整えられているかということにつきましては、私も相当に問題意識を持っております。したがいまして、農業委員会がその機能を十分に発揮し、適切に執行できるような措置をこれから講じていかねばならないと思っております。それから、委員のように現場に通暁された方々の御意見もよく承りながら、例えて言えば、実質的に協力員が増員されるような措置も講じていかねばならないと思っております。
　今回の農地法を仮に御可決いただきましたとしても、農業委員会がその役割を十分に発揮していただかなければその実を上げることは困難でございますので、御指摘を踏まえまして必要な措置を講じてまいりますが、またその内容等々につきましても御教導いただければありがたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_024</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　恐らく問題意識は委員と相当に重複しているのではないかなというふうに思っております。
　一条に耕作者主義、もともとは自作農主義と言っておったわけで、それが耕作者主義に変遷し、今回、別に何々主義というものを麗々しく掲げるつもりも私はございませんが、そこのところ、目的規定をどうするのかということでございます。
　今回の法改正では、「国内の農業生産の増大を図り、もつて国民に対する食料の安定供給の確保に資する」ということが農地法の究極の目的ではないかと思っております。もう一度申し上げますが、「国内の農業生産の増大を図り、もつて国民に対する食料の安定供給の確保に資する」、そのことが究極の目的だと私は思っておりまして、そのように掲げておるところでございます。
　その上で、国内の農業生産の基盤である農地が現在及び将来における国民のための限られた資源である、こういう認識を持ちまして、農地を農地以外のものにすることへの規制、農地を効率的に利用する者による農地についての権利の取得の促進、農地の利用関係の調整、農地の農業上の利用を確保する措置という、農地法の主要な措置、内容を規定いたしました。改正後の内容を的確に表現した規定というふうに考えておるわけでございます。
　その上で、耕作者主義をどう考えるかということなのでございますが、改正後の農地法におきましても、今は改正案のことを言っておるわけでございますが、不耕作目的の農地の権利の取得を排除する、そして、農地が農業を営む者により、効率的に耕作の用に供されるようにしていく、その考え方は根本でございますから、これは維持をいたしておるところでございます。
　私は何々主義ということにそんなに意味があるとは思っておりませんで、農地が農地として本当に活用されるためにはどうあるべきかということでこの法律を組み立てております。
　耕作する者が所有する、それが最も適当であるということが現行の条文には書いてあるわけでございます。私はそのことを否定するつもりは全くございません。しかし、農地がどのように利用されることが最もよろしいかということで条文を組み立てておりますので、第一条から耕作者というものが落ちているじゃないかという御指摘もありますが、そのほかの部分で、いかにして耕作者の権利は維持されるか、そしてまた農地の適正な利用に資するかということには十分に配意をしておるつもりでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_026</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　非常に形式論理で申しますと、農地はだれのものかといえば、所有権者のものに決まっておるわけでございます。ただ問題は、その農地が、先ほど目的規定のところで申し上げましたが、本当に国民が生きていく上に公共性というものを非常に持っているんだということの認識は強く持たねばならないと思っております。農地は本当に国民みんなのものですよということ、非常に抽象的な物の言い方をして恐縮ですが、やはり農地において農産物がきちんと生産をされる、そして国民の生きる糧としてそれが提供される、そういう意味で農地が公共性を持つということは私は極めて重要なことだと思っております。
　加えまして、委員が御指摘のように、生産資源としてだけとらえるのではない、地域資源としてきちんととらえるべきだ、それもそのとおりでございます。ですから、今回の農地法の改正案におきましても今日的にそこを整理しておるわけでございまして、農地については、国内の農業生産の増大を図り、国民に対する食料の安定供給の確保に資する上での農業生産の基盤というふうに位置づけておるわけでございます。地域資源として果たしている役割の重要性というのは強調し過ぎてし過ぎることはないと思っております。
　むしろ、今回の改正案第三条第二項第七号をごらんいただきたいのでありますが、そこにおきましては、農地の権利移動について、地域の農業上の調和を保つことを確保するという新たな基準を設けております。こういう基準を設けることによりまして、地域資源としての農地の重要性ということは改めて強調しているというふうに私は考えております。
　また、常時従事要件が必要ではないかというお尋ねでございます。
　現行制度では、農地を適正に利用して農業経営に取り組むかどうかを事前にチェックする、そういう措置として、特定農業法人貸付事業では、リース方式により農地を借り受けようとする法人に対し、業務執行役員のうち一人以上の者が農業に常時従事するということを求めておるわけでございます。
　今回の農地法改正では、所有権と賃借権それぞれの権利の性質の違いに応じまして、所有権につきましては農業生産法人要件等の現行の規制を維持いたしております。その一方で、賃借権につきましては、不適正な利用があった場合に契約解除や許可の取り消しなどの措置を行うことによって原状回復が可能でありますので、これらの事後チェックの措置を制度上担保した上で、農業生産法人以外の法人であっても賃借権の取得ができるというふうにしておるわけでございます。
　今回の改正におきまして、このような事後的な措置により農地の適正な利用が確保されるというふうに考えておりまして、事前チェックの措置でございます業務執行役員の常時従事要件、これは設けていないものでございます。農業を営む者により農地の適正な利用を確保するという考え方に全く変わりがあるものではございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_028</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　済みません、お答えが不十分であったかもしれませんが、私は多面的機能というものは十分認識をしておるつもりでございます。多面的機能があることは当然でありますが、同時に、農地が農地として活用されるということがこの法律のメーンの趣旨ではないかなというふうに思っております。それは、多面的機能というものが十分に発現される、そのために調和ということも書いておるわけでございますので、そのことの重要性を忘却しているわけではございません。
　今委員御指摘の市町村の役割というものでございます。
　これまでは、農地法等に基づきます農地の農業上の利用の調整につきましては、地域の農地の実情に精通している農業委員会が行うのだ、そして都市計画法等に基づきます地域における土地利用全体の調整については主として市町村が行う、そういう役割の分担のもとに制度を運用してきたわけでございます。
　今回の改正におきましては、農地の権利取得の許可に際し、新たに周辺の農地の利用に影響を与えないかどうかについて判断する要件を設ける、そのようにいたしておるわけですが、この判断は専ら農業上の土地利用への悪影響がないかどうかという観点で行うものでございます。したがいまして、その観点に基づきますと、農業委員会が従来どおり担うことがふさわしい、このようにつくっておるわけでございます。
　仮に、地域における土地利用全体との整合性の判断が必要になるということになりますれば、それは市町村内部における連携や調整が当然行われます、行われなければなりません。そして、そういうようなことが当然行われるわけでございますから、市町村の役割というもの、市町村の関与というものについて、あえて明文の規定を設けていないというものでございます。
　ですから、市町村の役割というものに変更を加えるというものではございませんで、市町村は従来どおりその調整についてそういうような連携を図る、市町村内部において連携や調整が行われるということになりますので、市町村の役割というものは当然そこにおいて果たされることになると考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_036</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　限界集落があって、農村が崩壊しつつあるというのは、それは、北海道と本州の違いはあってもどこも一緒です。私どもの中国山地の山合いの村なぞというのは、本当にどんどん限界集落、そして集落が崩壊し、なくなるというものを私は目の当たりにしてまいっております。
　そこにおいて、農地がきちんと利用されるためにはどうすればいいのか、だれが担えばいいのかということ、そして耕作放棄地に対してどのような対策を講じていくか。そして、特に本州の場合に農村というものが維持をされておったのは、それは兼業収入機会がきちんとあったということでございます。それが喪失されたことによって農村というものは崩壊をしてきた。だとすれば、それはどうするのだということは、農地法がオールマイティーなのではありません。農地はどのようにして利用されるべきか、農地が国民みんなの資源としてどうやって適正に利用されるべきか。
　今、この状況をかんがみて、農地がきちんとその目的に沿って利用されているかといえば、残念ながらそうではないものが非常に多いということが問題意識でございます。この農地というものが本当に国民の資源として、もちろん地域の資源でもありますが、どうすれば最も有効に効率的に利用されるかということ。委員がおっしゃいますように、お言葉を返すようで恐縮ですが、私は矮小化したという意識は持っておりません。適切に利用されるにはどうすればよいかということでございます。
　加えて、本当に農村が農村としてやっていけるためには、いろいろな政策を法的に講じていかなければなりません。これはある意味、兼業機会の確保でもありましょう。あるいは、農業者の所得というものを確保するためのいろいろな政策でございましょう。いろいろなものを重層的に組み合わせていきながら、農村というものを守っていきたいと思っております。
　農村が危機的な状況にあるのは、北海道も本州も全く一緒です。四国も九州も一緒です。そこに対してどのような政策を図るかですが、農業というものに特化して考えた場合に、農地というものがきちんと利用されないまま耕作放棄が起こる、そういうような状況、あるいは転用が、無許可転用もそうですね、そういうものがどんどん行われるということに歯どめをかける。
　いろいろな政策を総合的に活用する中において、農地が農地として利用されるために今回の法案を考えたものでございまして、全体的な整合性の点から議論をすべきものだというふうに思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_044</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう意味合いも私としては含んでおるつもりでございます。
　Ｇ８に出てみてつくづく思うのですけれども、アメリカとかオーストラリアと比べてみても、もともと余りに環境が違うので意味がないんですね。では、ドイツあるいはフランス、イギリスと比べてみた場合に、日本の農業はどうなんだろうかと。
　自給率なんというのは、フランスもドイツも一〇〇を超えている、イギリスも八〇、九〇というレベルになっている。それは何なんだろうかということを考えてみたときに、先進国だから農業がだめになるということは成り立たないんですね。Ｇ８の中で、農業がこういう状況になっているというのは、ある意味日本だけなんです。
　ただ、社会政策として、農村地帯と都市との所得がこんなに均衡しているというのは、やはりそれは大変なことだと思います。農村地帯と都市との所得が物すごく離れているということがあってはならないので、いろいろな政策を打つことによって農家所得と勤労者世帯の所得も近寄ってまいりました。農村と都市との所得の均衡というのも図られてきました。ですから、社会政策としては世界に類を見ない成功をおさめた、私はそのように思っております。
　しかしながら、委員御指摘のように、農地はどんどん減ります。高齢化は全然とまらない。高齢化が悪いとは言いませんが、後継ぎがいないという状況。そして、総産出額で見れば非常に停滞状況にございます。所得で見れば平成二年から十七年の間に半分になっている。これは産業としてはどうなんだといえば、それはほかの先進国と随分違うと思います。
　何が違うのかということを考えたときに、やはり、農地の集積、コストの下げ方というものにおいて相当の差があると私自身認識をしておりまして、やはり、やる気のある人に農地が集まっていく、そして、これであれば農業で食べていけるということで後継者がどんどんと生まれていく、そこにおいて農地というのは大きなかぎを持っていると私は思っております。
　したがいまして、社会政策としては大成功をおさめたが、農業がこれから先、産業としての持続可能性を維持するために、農地が本当に適正に利用されるということに着目をすることはどうしても必要なことだと私は思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_046</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう御懸念はごもっともでございます。
　海外の資本、すなわち外国法人によります農地の権利の取得につきましては、ほかの土地と同様に、現行の農地法におきましても、内国法人の場合と取り扱いを異にしているわけではございません。例えば、現行のリース方式によります特定法人貸付については、外国法人でも可能なわけでございます。
　したがいまして、今回の改正後におきましても、外国法人であっても、農地法で定める、農地のすべてを効率的に利用することなどの要件を満たすことがありますれば、農地の賃借権の取得は認められるということになります。しかしながら、当該外国法人が農業生産法人の過半の議決権を取得して経営支配を行うというようなことが認められることはございません。ですから、海外の資本が耕作できるようになることについての懸念というものはございましょうけれども、それが農地の取得あるいは経営支配を行うことはございません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_062</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いろいろな事例は今委員から御紹介があったとおりです。また、局長からも答弁を申し上げました。
　例えば、某衣料メーカーというんですかね、ユニクロという会社がありますが、あれも農業をやろうとしました。すぐ失敗して撤退をしました。あるいはオムロンもそうですね。これに共通しているのは、両社とも農業とはほとんど縁のない会社であった、そして創業者、オーナーの強い意思というものがあったということだと思います。よし、やってみようかということですし、どうもうまくいかない、さっと引くというような、農業と余り今まで縁がないということ、そして創業者の強い意思によって、参入も容易であったかもしれないが、撤退も早かったということです。
　しかしながら、食料に関する企業の場合に、例えばトマトをつくるのでもどんなに大変かということをよく知った上で入ってくる。そして、最初の二年や三年は絶対もうかるわけがないということでやってきた。やはり成功事例の後ろには物すごい苦労があって、そして成功事例の裏には何倍かの失敗事例があって、こういうことにはよく気をつけてくださいねということを私どもは申し上げていかねばならぬと思います。
　そしてまた、個人の場合にも、委員御指摘のように、やってみたけれども半年でやめちゃったというようなこともございますので、ほかのがだめだから安易に農業にということがないように、私どもとしてもいろいろ配慮をしていかなければならないと思っております。さればこそ、例えば農の雇用事業などというのは一年では短いという御指摘もいただきますが、とにかく一年ちゃんと研修してスキルを身につけて就農してくださいということなのであります。
　今回、多様な担い手というものを考えますときに、よほどの覚悟をしていただかねばならないということ、そしてまた、それを超えるだけのサポートというものは国として用意をいたしますけれども、何でもかんでも参入すればそれでいいというようなことにはならないのだということは、この場の議論を通じても明らかなことだと思っております。
　私どもとして、貸しやすく、借りやすく、そしてまた農地の面積の集積というものも容易にしたいと思っておりますが、それだけでできるわけではございませんので、いろいろなノウハウを持たれたところがきちんとした修練を積まれた上で就農されるということに努力をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_080</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう御理解で結構だと思います。
　農地が、どんどん耕作放棄地がふえて三十九万ヘクタールなんというのは、もう何度も言っているお話です。そしてまた、農地転用というものが、違反転用だけでも年に一万件近くあるわけです。それはやはり、農地が農地として利用されないということが確かであったからこんなことになっておるのであって、農地の集積というのは図られねばならない。農地は農地として、本当に国民に対して食料がきちんと供給されるように使われなければならない。そして、農村コミュニティーの中において、農地というのは適正な役割を果たさなければならないし、佐々木委員からつとに御指摘があるように、多面的機能というのも維持されなければならない。
　農地というものは国民全体の財産であるというようなことについて、私ども今までの現状を反省し、どうすればいいのかということについて具体的な施策をいろいろ講じているということがこの法律のバックグラウンドだと私は理解をしております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_088</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど来お答えをいたしておりますように、平成二十二年三月を目途に食料・農業・農村基本計画を改定いたします。ここにおいて目標を設定するということにしておりますので、今幾らということを私が明示的に申し上げることはなかなか難しゅうございますが、現在の基本計画で、平成二十七年、農地面積四百五十万というふうに見込んでおります。
　大体これと近似した数字になるかもしれませんが、いろいろな計算を行わねばなりません。人口がどうなるか、高齢化がどうなるか、あるいは今回の農地法がどうなるのかということも含めまして、可変的な要素がございます。
　しかしながら、私として、食料安全保障といいましたときに、自国でどれだけつくるか、適切な輸入アクセスをどれだけ確保するか、そして備蓄をどれだけ行うかということについてもあわせて議論を行っていかねばならぬことでございます。
　その中において、やはり食料自給率が将来的には五〇％ということを申し上げておるわけでございまして、これだけは確保しなければならないという国としてのかなり明確な意思というものがなければ、後から反省ばっかり幾ら述べてみても何の役にも立たないわけでございまして、何のためにこれだけの農地が必要なのか。先ほど、規制ということについて、そんなことは書く必要ないじゃないかというお話もありましたが、やはり所有権というものがございまして、所有権絶対ということを考えましたときに、その処分は絶対にいかぬよということにはならないわけですね。
　しかしながら、何のために農地を確保しなければならないのかということをクリアにしていかなければ、やはり安易な転用というものは行われる。農地法は、農地が農地として利用されるということを目的につくっておるものでございますので、やはり規制というものも必要なのではないか。しかし、それがなぜ必要であり、その前提として、なぜ農地を確保しなければならないのかということについて、国家として明確な意思を持ち、責任を持たねばならない数字になると思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_092</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、では、生産調整は一切やめ、一、二の三でみんな好きなだけつくりましょうというと何が起こるかというと、どこかで収益均衡点に達します、間違いなく、それは。ただ、その過程において何が起こるかということを考えたときに、今の米生産の現状にかんがみたときに、大規模でお米だけで生きていこうという人から真っ先に倒れるということが想定をされます。では、それでいいのかといえば、それでいいという人はだれもいないと思います。
　しかし、今のまま、現行のまま続けたとすれば、これまでのトレンドが引き延ばされることになりますので、それもまたいかがかと。生産調整を守っていない人が三割ないし四割いるわけで、生産調整しなければ懲役五年とか、そんなことにでもすれば話は別ですが、この国の運営の仕方としてそういうのが正しいとも思われないわけでございます。
　そうすると、何が一番いいのかということについて、これは議論すること相ならぬということではなくて、この場合にどうなる、この場合にどうなるという、いろいろな前提を明らかにした上でいろいろなシミュレーションというものは行ってみなければなりません。
　以前、七年、八年ぐらい前ですが、自民党で、生産調整を全部やめたらどうなりますか、シミュレーションをやってくださいということを私は一議員として発言をして、農林水産省で行ったことがあります。その結果は、やはりこれはちょっとひどいねというものでございました。では前提をどのように置けばどうなるかということを皆が共通認識として持った上で、どうするのが一番よいのかという議論がこれから行われるべきだと私は思っております。
　持論を述べよというお話ですが、私自身、ある意味でそのシミュレーションは未知との遭遇みたいなところがありまして、こうなるとこういうことが起こるのかというようなことが、相当の精緻な前提と計算の上に委員あるいは生産者、あるいは消費者の前に明らかになって、何をすれば一番いいのか、そして国民の税金の投入の仕方として何がいいのかということを、真摯な議論を行うことが必要だと思っております。
　いろいろな前提というものが頭にきちんと入っていない上で持論を申し述べることは、それはかえってよろしくないと思いますので、ここであえて持論を述べることは差し控えさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_094</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう説は私も幾つも読みました。そうあるといいなと思います。
　ただ、そうなった場合に、まず、あれだけ広い中国で、どこでどのような米がどれだけ生産されるのかということについて、そしてそれがどういう値段になるのかということ、それは中国の人口がどうなるのかということもあわせて、そして、中国農業の一番のウイークポイントは水が十分にないというところにございます。ここをどのように考えるかは、相当に精密な計算が必要だと私自身思っております。
　そして、日本農業が仮に委員がおっしゃるようなところに着地をするにしても、それまでにどのようなことが起こるのか。その間に、本当に農業を担うべき担い手というものをあえて使うとするならば、それから先に倒れていくみたいなことが起こったらば、その委員がおっしゃるようなことは実現をしないわけですね。中国でどういうふうになっていくか、そして日本の米生産の構造がどう変わっていくかということについて、幾つもの前提と仮定計算が必要なのだと思っております。
　委員がおっしゃいますような説を唱えられる方、委員がおっしゃいますほかにも幾人かの方がそういう計算をなさっておられます。私自身として、いろいろな計算というもの、いろいろな御所論というものがどういうような前提に基づいてなされたものなのかということについて、すべて精密に分析をした上で、この場の御議論、国民的な御議論に供したいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01220090422_104</speechID><issueID>117105007X01220090422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2009-04-22</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御高承のとおりでございますが、二十一年度予算で、農業委員会が農地所有者の相続の発生の状況等を把握し、耕作放棄地の要因となりやすい不在地主を特定するための新たな支援措置、あるいは、農地情報の基盤となる地図を整備し、これに各農業団体等が保有している農地に関する情報を付加するための支援措置等々を講じたところでございます。
　私も農業委員会の方々とはもう二十数年来いろいろなおつき合いをしておりますが、実際に町村合併によって事務処理体制というものがかなり傷んでいるという感じは、私自身、地元の実感として持っております。それを何とかカバーする体制をつくっていかないと、法律を通したはいいが実際の運用が難しいということが容易に予想されるところでございます。先ほど西委員の御質問に対しまして、協力員の方の増員等々、可能な限りのバックアップ体制は整えていかなければなりません。それは私どもの責任だと思っております。
　あわせて、先ほどトヨタ関係の事例の御指摘がございました。それはたまたまトヨタのお話でございますが、ほかにもいっぱい、本来転用しちゃいけないんじゃないのというところに転用したいみたいなところが出てくるわけです。そうすると、そこに、農業委員会自身もそういうことを仕組みをきちんと熟知しておらねばなりませんが、あわせて、転用したいと思う側も、ここにはどんな農地があるのだ、こんなものを本当に転用していいのかという意識も持っていただかねばなりません。ビジネスのためには農地を幾ら転用してもいいんだというようなことは、国民全体の福祉に反するものだと私は思っております。やはり農地の仕組み、そしてまたその地域がどういうような農地で構成をされているかということを、転用しようという側もある程度知っておらなければならないのだということも私はあるんだと思っています。
　いろいろな体制を整備して、農地が農地として本当に利用されるように、そして農業者の権利が確保されるように、私どもとして、また御指摘を踏まえて最善の努力はしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01220090422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01220090422/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_002</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　平成十九年度における農林水産省の決算の概要を御説明申し上げます。
　最初に、一般会計について申し上げます。
　まず、一般会計の歳入につきましては、歳入予算額は三千五百五十六億千百九十万円余に対しまして、収納済み歳入額は三千八百五十五億八十二万円余であり、差し引きいたしますと、二百九十八億八千八百九十一万円余の増加となっております。
　次に、一般会計の歳出につきましては、歳出予算現額は三兆二千九十二億五千六百六十二万円余に対しまして、支出済み歳出額は二兆七千八百十七億六百六十八万円余、翌年度繰越額は三千三百二億八千七百十九万円余、不用額は九百七十二億六千二百七十四万円余となっております。
　次に、各特別会計の決算について御説明申し上げます。
　まず、食料安定供給特別会計につきましては、農業経営基盤強化勘定等の六勘定を合わせて申し上げますと、収納済み歳入額は二兆六千百七十二億九千五百九十一万円余、支出済み歳出額は二兆五千四百二十三億千八百五十六万円余でありまして、歳入歳出差し引き七百四十九億七千七百三十五万円余の剰余を生じました。この剰余金は、法律の定めるところにより、翌年度の歳入に繰り入れることといたしました。また、食糧管理勘定の損益計算上の損失は千五百十九億二千百八十五万円余でありまして、この損失は、法律の定めるところにより調整勘定に移し、調整資金を減額して整理することといたしました。
　このほか、農業共済再保険特別会計、国営土地改良事業特別会計、森林保険特別会計、国有林野事業特別会計及び漁船再保険及び漁業共済保険特別会計がございますが、これらの特別会計の概要につきましては、お手元の資料に掲載いたしましたとおりであります。
　以上をもちまして、平成十九年度における農林水産省の決算の概要に関する説明を終わります。
　よろしく御審議のほどお願い申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_008</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　会計検査院から御報告のありました平成十九年度決算検査報告に対しまして、農林水産省が講じた措置を御説明申し上げます。
　予算の執行に当たりましては、常に効率的かつ厳正な処理に努力してまいりましたが、会計検査院の平成十九年度決算検査報告におきまして、不当事項等として指摘を受けるような事態が生じましたことは、まことに遺憾であります。
　御指摘を受けた事項につきましては、直ちに補助金返還、手直し工事の実施等の是正措置を講じておりますが、今後、このような事例の発生を未然に防止するため、指導監督の強化を図り、より一層予算の適切な執行に努めてまいる所存であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_037</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　林業の果たす役割というよりも、国土の三分の二を占める森林の果たす役割ということが、これがなかなか多くの方々に御理解をいただけないところがあります。
　よく、国土の保全、水源の涵養、林産物の供給、こう言われます。また、あるいは災害防止、温暖化の防止への寄与、生物多様性の保全、そういうような役割についてなんでありますが、実際、町中に住む人が、そうはいっても、そういうような林業の必要性、森林の重要性と言われてもなかなか理解できないねと、ここに問題があるんだろうと思っております。
　そういうような森林の持つ特性というものはほっぽっておいたらよくなるかというと、そういうものでもない。世界全体で見れば木の切り過ぎというのが今問題になっているわけですが、日本の場合に、ある意味で、変な言い方ですけれども、木の切らな過ぎというのか、森林が整備されていないというのか、森林をきちんと整備をすることによって、今申し上げたような多くの機能が発揮されるということなんだと思います。
　私自身も、選挙区は地方なんですが、市内に住んでいますので、子供のころ、その辺のことがよく理解できていませんでした。そのあたりをきちんと理解させる、そして、どうすれば日本の森林がきちんと守られるか、整備をされるかということがきょうの御議論の中心かなと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_039</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全くの同感で、あれこれやるんです。委員が冒頭おっしゃったように、何でこんなことになっちゃったという検証はしていかなきゃいかぬでしょう。国産材の、仮に自給率という言い方をするとすれば、今、食料で言えばカロリーベースで四〇％という話ですが、木材の場合には二〇％なんですよ。これはやはり、何でこんなことになったか、高コスト構造はなぜ改められないか。
　日本の木材の問題点というのは、ずっと昔からそうなんですけれども、品質が一定しない、あるいは金額、価格が一定しない、そして出る量が一定しないということがある。使う側からすると、値段が上がったり下がったり、品質が上がったり下がったり、あるいは量が出たり出なかったりということは、非常に困るわけですよね。そういうところを直していかないと、そしてコストを下げていかないと、国産材の需要というのはなかなか上がっていかないだろうとは思っております。
　しかしながら、おっしゃいますように、まず国産材の需要というのを上げていかなければそれが産業として成り立たないわけであって、今、例えば二百年住宅と申しております。世界で一番最古の木造建築というのは法隆寺に決まっているのであって、千四百年あるわけですよね。やはり、三重県なら三重県の木を使うのが一番いいに決まっている。鳥取県なら鳥取県の木を使うのが一番いいに決まっている。それが長い間もつんだよということの一番の理由なのであって、長もちしますということ。
　もう一つは、今、省エネということが言われていますが、南極の昭和基地、あれは二階部分、三階部分は木造なんですよ。断熱効果が非常に高いということで、暖かい空気が外へ出ない、冷たい空気が中に入らない。断熱構造という意味で言って木材が一番いいのだということで、省エネあるいは長い期間もつ、それは木なんでしょうということなんですが、それを進めていくためにはいろいろな方策をやっていかねばならぬだろうと思っています。
　私どもが今始めましたのは、例えば三重県産材で三重県の方がおうちをつくりたいと思ったときに、どこに相談に行けばいいんだ。県庁なのか、市役所なのか、あるいは役場なのか。そこへ行くとどんな情報があって、どの人に頼むとどんな家ができて、それはどれぐらいのお金がかかって、どれぐらいの期間であって、そしてまたどういうようなローンがあってというのが、国産材でおうちを建てようと思うと、そういう情報がなかなか入らないわけですよ。マンションとかあるいはプレハブとか、そういうものであれば、テレビを見ようが新聞を読もうが雑誌を読もうが、わあっと広告があふれているが、国産材の場合になかなかそういうものがございません。そういうシステムをつくっていかなければいかぬということで、今スタートをさせております。
　私の危機感というのは、大工さんにしても左官さんにしてもそうですけれども、国産材で建造物を建てるという人たちが本当に少なくなっている。こういう人たちが本当にまだ現役で立派な仕事をしておられるうちに、そして森が本当にだめにならないうちに、そういうことを集中してやっていって、やはり日本の建物は日本の木で建てようということが実感として感じられるような、そういうような施策を集中的に打っていく必要があるねというふうに私は思っておるところでございます。
　今、どんなうちを建てたいですかといったときに、消費者の八割は木造で家を建てたいんだ、その三分の一は国産材でやりたいんだという需要はあるわけです。それに供給がマッチしていない。ここのミスマッチを埋めるということが国産材の需要を喚起するということにとって肝要なことだと思っておる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_047</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　同じことを私も考えておりまして、ところがここを計算をさせてみると、非常に高いんだ。高い木でなければ合わないのであって、一般の木には合いません、こういう話なんだそうです。ですが、林道をつくるよりもそれは割安な場面もあるのではないのということでありまして、また、ヘリポートを常設するかしないかでも違うわけですね。
　私はこのお話を等閑視をするつもりはございませんで、そちらの方がいい場面というのが仮にありとせば、今は非常にコストが高いのでだめですよという話なんですが、そういうことがいい場合もあるのではないか。ないならないでそれはそれで構わないのですが、それはきちんと検討はしなきゃいかぬことだと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_065</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　林産物の需要拡大というのは本当に大変に大事で、まさしく委員御指摘のように、それは自然に、ほっておいても需要が拡大すればいいんだろうということなんですが、そうならないのが農林水産物の特色でもございます。
　委員の御地元もそうかもしれませんが、私の地元なんかでも農山村という言い方をしますよね。そこに兼業機会がちゃんとあったのが、いろいろな理由があって兼業機会が激減している。建設会社も少なくなりました。あるいは、繊維の加工とかそういうものも外国へ行ってしまいました。そうすると、これから先農山村を支えていくときに、この兼業機会が喪失されるのを林というものでどうやって埋めるかということを考えていかなきゃいかぬのだろう。
　特に、バイオマスの利用などというものは、諸外国に比べてけた違いに低いわけですね。これを喚起していかなきゃいかぬ。あるいは、竹の需要というものを考えたときに、これから先、消臭効果とか抗菌効果とかあるいは紙おむつに使えるとか、そういういろいろな需要がありますよというのを、私は官の側という言い方は好きじゃないんですけれども、政府の側でいろいろなことを考えて、需要を喚起するためにやっていくことはたくさんあると思っています。これをやっていかないと農山村というのはもたないと思っていますので、それが一つ。
　もう一つ、需要の拡大は、まさしく私、Ｇ８でいろいろな国の農林水産大臣といろいろな話をしておって、日本の物が売れるなという感じはすごく持っているんです。
　特にアジアなんですが、どこにターゲットを絞るかというのは、向こうの貧しい人というのは、日本の貧しい人どころの騒ぎじゃなくて、本当に食べることすらままならないという人に日本のものと言っても、それはなかなか難しかろう。そうすると、どの層に何を売るのかということについて、もっとさらにきめ細かい戦略というものを立てていかねばならぬ。富裕層だけに限っていると、どうしてもマーケットの制限がありますので、どの層に何を売るか、そこにおいてきめ細かい輸出戦略というものが必要じゃないか。
　民間の方々がどこに何を売るかということについて、民間の小さな農家にそんな知見があるわけはないので、我々はそういう知見をつくるということと、それをどうやってフェアみたいな形で地域においてエンカレッジするかということ、そういうことで輸出を拡大したいと思っております。
　目標は、なかなか達成は難しいところもありますが、しかしそれを下げることなく、さらに努力をしていく。やはり日本の農業を考えるときに、自給率の計算のときに、輸出というのはかなり大きな意味を持ちます。そうでなければ、アメリカ、オーストラリアがあんな自給率になるはずがないのであって、そこは十分配意をしていきたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_069</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私の方からは、米農務長官に、米国政府が昨年四月に公表した飼料規制の強化案について速やかに実施されることを強く期待しているということを申し上げました。
　委員御指摘のように、四月九日、農務省ではなくて米国食品医薬品庁、ＦＤＡですが、ＦＤＡは、飼料規制強化案施行を六十日間延期するとともに、延期の是非についてパブリックコメントを実施する旨官報記載をしているのは、委員が御指摘のとおりでございます。
　それに対して、ビルサック長官が申し述べましたのはこういうことです。
　日本がフラストレーションを感じていることはよくわかる、まず最初にそう言いました。フラストレーションを感じていることには理解をする。私は、今回、ＦＤＡが追加的な猶予期間を設けることにしたのは、その規制強化案を実施に移す気がないわけではない、そういうことではないんだ、きちんと実施をするための時間を与えるものであるということを言っておきたい。日本語に訳すと保証するという訳になりますが、そのことはきちんとここで申し上げておきたいとかなり強い調子で言っておったということでございます。
　きちんとした規制を実施したいというふうに思っているからそれなりの期間が要るんだ、そこは間違いなく信じてくれということでありました。向こうもそう言うので、こちらとしては、強く要請しますよということには変わりがありませんよということを申し上げておいたものでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_071</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　具体的に数字を挙げては申しておりません。ただ、本飼料規制強化策の施行を六十日延期するということでございますから、これは、そのために適切に実施することを確保するためなんだということでございました。具体的に何カ月とか何日とか、そういうことを申したわけではございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_073</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　日本として申し上げるべきことはきちんと申し上げておかねばならない。そうでなければ、この日本の主張というものが、取り下げたのかねみたいなことになってしまいますので、必要なものはきちんと記載をするということだと思います。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_075</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　研究の目的ですが、家畜改良の効率化ということが挙げられる。つまり、今種牛の能力を調べるためには、調べたい牛の成長を待って、その子供をとって、子供を使って検定するしか方法はない。しかるに、この体細胞クローン技術を使えば、調べたい牛が生まれた直後に体細胞を採取し、クローンをつくる。そのクローン牛を検定に使えるので、検定にかかる期間が三割縮まる。よって、改良のスピードアップが期待される。
　また、遺伝的にばらつきの少ない実験動物をつくるとか、絶滅が危惧されている希少な種の再生、増殖、こういうことにもこの技術の応用が可能であるということでございます。
　クローン牛研究の目的は、私が今承知しておるところ、そのようなものだということでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_077</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当時の若林大臣のおっしゃったのは、表示をしないよ、こういうことを言っているわけではなくて、ＪＡＳ法では難しいよということを言っておられるのではないかと思います。
　つまり、ＪＡＳ法というのは、「農林水産大臣は、飲食料品の品質に関する表示の適正化を図り一般消費者の選択に資するため、」云々、こういうことになっているわけで、クローンというのは、品質、つまりプロダクトとしての品質という意味でいえば、違うのかというとそうではないのだということになって、それをさらに申し上げれば、成分的に違うのかといえばそうではないんだということで、ＪＡＳ法では難しいねということにはなるんだろうと思う、この法律のつくり方からいって。
　では、そうするとどうなるんだ。消費者の選択に資するための情報の提供というものは、では一体どのような仕組みでやるべきなんだろうか。今ある法律でいえば、不当景品類及び不当表示防止法というのがあるんですが、強いて言えばこれなのかねということでありますが、では不当なのというと、それもまたいかがなものかねということになるわけで、あるいは新法をつくらなきゃいかぬのかもしれません。
　いずれにしても、選ぶのは消費者ですから、それにどのような情報が提供されるかということは政府として考えておかねばならないことでございまして、農林水産省がどうのこうのというお話ではなくて、政府としてどうなんだという考え方はきちんと持つべきものだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_081</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そこは、何の法律でやるかはきちんと決めます。
　ですから、私が聞いている範囲では、ＪＡＳ法に言うがところの品質なるものは、それは成分的にどうなんだということであって、クローン牛とそうじゃない牛と成分的に違うのかといえば、違いは出てこないわけですよ。そうすると、では名前をどうするんだと。では、名前がＪＡＳ法のテリトリーなのか、法目的に合致するものなのか、それとも、さっきの景表法という法律でどうなのか。とにかく、どの法律を使うかということは、私は所管大臣としてＪＡＳ法はもう一度よく読んでみます。もう一度よく読んでみて、委員がおっしゃるように、ＪＡＳ法にそういう余地ありというふうに読めるのであれば、それはそういうこともあるでしょう。
　もう一度、ちょっと預からせていただけませんか。これは、私ちょっと法律をもう一度よく読み直してみます。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_083</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、政府としてこうだという考え方をまとめたわけじゃありません。統一見解を言えと言われるとなかなか難しいのですが。
　それは、消費者の側からいって、そこはきちんと表示してよという消費者のニーズがあるということは確かですから、そのニーズにどういう形でこたえるかという答えを出すのも政府の責任だと私は思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117104130X00220090421_118</speechID><issueID>117104130X00220090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第三分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　花粉症対策は、今委員のお話を聞いて、また認識を新たにしたところでございます。いろいろと考えを改めるべき点は改めていかねばなりません。
　例えば、これは余談で恐縮ですが、花粉症緩和米なんというお米を今開発いたしておりまして、お米を食べることによって花粉症が緩和される、そういうやり方も私ども今研究をいたしておりまして、農林水産省として、いろいろな花粉症対策というものを早急に、まさしくこれはなった人でないとわからないお話でありまして、早急にやっていかねばならぬことだと思っております。
　今委員から育成複層林についての御指摘がございました。おっしゃいますとおり、そのような育成複層林への誘導というふうなものを図りまして、多様な森林を整備していかねばならないわけでございます。
　では、具体的にどうするんだということでございますが、いわゆる単層林、同じ年数の針葉樹のみでできている単層林、こういうものであって、土砂の流出などの防止に特に留意をしなきゃいかぬ、あるいは野生生物との共存、自然との調和、そういうことで活用していかねばならないというものについて、委員が御指摘もありました抜き切りを繰り返すことなどにより育成複層林に誘導していかねばならぬということでございます。
　現在、針葉樹等の単層林は一千万ヘクタール造成されておりますが、このような育成複層林は九十万ヘクタールでしかございません。今後、この面積は二十年で約二倍の百七十万ヘクタール、百年後、やはりこれが森林のすごいところで、百年後には六百八十万ヘクタール、そこまで拡大をさせていきたいということでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117104130X00220090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117104130X00220090421/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X01020090421_007</speechID><issueID>117115007X01020090421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-21</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　漁業災害補償法の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　漁業災害補償制度は、昭和三十九年の創設以来、漁業再生産の確保と漁業経営の安定に重要な役割を果たしてまいりました。
　しかしながら、近年の我が国水産業を取り巻く厳しい環境の中で、漁業経営は一層厳しさを増していることから、今後とも本制度が漁業経営の安定に資する役割を着実に果たしていくことができるよう、漁業者のニーズや漁業実態に即し、本制度の健全かつ円滑な運営を確保するため、この法律案を提出することとした次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして、御説明申し上げます。
　第一に、漁業共済事業の見直しであります。
　現行の養殖共済は、すべての災害を共済事故とすることを原則としておりますが、共済契約者の任意の選択により、病害を共済事故から除外することができることとし、また、これまで養殖共済の対象にならなかった生産額の小さい魚種について、病害を共済事故から除外することで、養殖共済の対象とすることを可能にすることといたしております。このほか、養殖共済の共済責任期間について、都道府県知事が設定する水域ごとに単一とする義務を廃止するとともに、漁業施設共済について、特約が設定できる仕組みを導入することといたしております。
　第二に、漁業共済組合に係る制度の見直しであります。
　漁業共済組合の広域合併が進んでいる現状にかんがみ、漁業共済制度に、総会に代わるべき総代会の制度を導入するほか、漁業共済制度の地区を一又は二以上の都道府県の区域とし、現在、二以上の区域とする場合に必要としている承認制を廃止することといたしております。
　以上が、この法律案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01020090421/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X01020090421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X01020090421/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_007</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　国会のお許しがいただければ出席をいたしたいということで現在調整をいたしておるところであります。できればお許しをいただきたいと思っておるわけでございますが、四月の十八日から二十日まで、イタリア、チソン・ディ・バルマリーノにおきまして開催をされるＧ８農相会合のお話でございます。
　昨年の七月に北海道洞爺湖サミットがございまして、そこにおきまして世界の食料安全保障に関してＧ８農業大臣会合を開催するということが決まっております。それに基づくものでございます。御指摘のように、テーマは「食料安全保障に関する次の危機に対応するための国際戦略の探求」と、こういうことになっておるわけでございます。Ｇ８会合のほかに、十六か国によります拡大農相会合も行われるということになっております。
　従来から、私どもとして多様な農業の共存を主張しておるわけでございますが、私は、多様な農業の共存というのも大事で、それはそのまま主張しますが、各国における農業生産は本当に持続可能なものになっているんですか、持続可能な農業とは一体何なんですかというお話はきちんとしたいというふうに思っております。そして、世界の食料安全保障に対して各国が何をするんだということについて、もちろん我が国もそうなのですが、きちんと主張していかねばなりません。
　これはかつて委員から御発言をいただいたこともあるんですが、輸入国としての立場という話になっているんですけれども、自分の国の食料も十分に供給できない状態で外国に対してちゃんと輸出する義務を課せなぞと言っても、それはなかなか難しいお話なんだろうと思っております。
　そこにおいて輸入国として何を主張すべきかということは、食料貿易の構造は工業製品とは全く違う構造を持っておりますので、そのことも踏まえた上で、日本としてやるべきこともちゃんとやらなければ、主張しても何をわがまま勝手言っているのということになりかねないのでありまして、我が国としてやるべきことはきちんとやる、我が国として世界に対して果たすべきことはきちんと果たす、その上で、農業貿易の、農産物貿易の特性というものもよく頭に入れた上で持続可能な農業をどの国もやらなきゃいかぬのじゃないですかという議論を展開をしたいというふうに思っておるわけでございます。
　アメリカ合衆国の農務長官も替わりましたので、ある意味、初顔合わせみたいなところもございますので、我が国の主張というものをかなりクリアな形で申し上げ、そこで議論が深まればいいなというふうに思っておる次第でございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_009</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりで、いろんなことを決めましても、それがきちんと運用されなければこれは意味がないということでございます。特に、対象となる事業者の方々がこれをきちんと遵守するように的確な監視を行うためにはどういう体制がいいかというお話に相なります。
　で、法律によります流通監視を適切に実施をしなければなりませんので、消費安全部門における表示規制などほかの分野における立入検査ノウハウ、これも生かしつつ、これと一体的に流通監視を行う体制というものを整備をしなければなりません。その際に、報告徴収を広く掛けました上で、疑義のある怪しげなところ、あるいは内部告発などの情報提供があったところなどについて、これは悉皆的にやるわけにもいきませんので、迅速に抜き打ち検査を実施するということも含めて、何が最も実効ある監視体制なのか、何が最も効率的な実行体制なのかという仕組みを今議論をいたしておるところでございます。
　で、対象事業者の数は相当多数に上りますので、また、活動範囲が県域内、何々県何々県という県域内に限定される地域密着型の事業者、これも少なくございません。よって、都道府県も政令の定めにより権限行使ができるよう食糧法第五十三条第一項、米トレーサビリティー法案第十一条第十一項におきまして措置をしておるところでございます。
　こういうことも併せまして体制を構築をしていくことになりますが、まず国の体制としては、時期的には夏の概算要求までにということになります。夏の概算要求までに必要な体制を整備するということで今議論を詰めておるところでございます。
　もう一つ、地方との関係でございますが、都道府県と御相談をしながら役割分担を検討しなければいかぬ。中央でどうするか、地方でどうするかという議論、これは法案がもし仮に成立をさせていただきましたとするならば、その後加速度的に地方とお話も詰めていきたい、内部の議論もしていきたいと思っております。その際に、やはりそれぞれの県で体制がばらばらのところもございますし、周知徹底が行き届かないこともございますので、各県とも綿密に連携を取りながら実効性を上げる体制というものを構築をしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_017</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　理屈はそういうことになるんだろうと思いますですよ。
　より万全を期すがために法施行後も廃棄処分としたいというふうに考えております。つまり、実際にそういうことはなくなるんだから何も廃棄なんかしなくたっていいじゃない、もったいないじゃありませんか、国の負担だってあるんでしょうというのは、それはそのとおりなんでありまして、より万全を期すために廃棄処分をしたいということとそれは、こう、何というんでしょうね、なかなかうまく整合しない話になるんじゃないかということなんだろうと思っております。
　私どもとして、繰り返しの答弁になりますが、より万全を期すという判断の下に法施行後も廃棄処分ということにしたいというふうに思っておるわけでございますが、国の負担軽減あるいは資源の有効利用、こういう観点からこれを見直すべきだという御意見、それはもう委員からも何度もいただいておるところでございます。そして、昨年そのような答弁もいたしました。
　したがいまして、この改正食糧法あるいはトレサ法、この遵守状況も見ながら、この事故米穀を有効活用する方法というものも今後検討していきたいと思っております。
　バイオエタノールにしましたと、そうすると残渣が出ますと、じゃ、その残渣をどうしますかというようなことについては結構科学的な知見というものを持ってやっていかなければなりません。そういうことも含めまして、私どもとして、これからそういうことも検討していかねばならぬだろうというふうに思っておるところでございます。
　なお、先ほどちょっと不十分な答弁をいたしたかもしれませんが、体制をどうするんだというお尋ねに対しまして夏までに整備をするというふうに申し上げました。それで、夏までに必要な整備方法等その体制につきまして成案を得、施行に向けて体制を整備するという方がより確実かと思っておりますので、もし不十分でしたらここで訂正をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_019</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　趣旨はそのとおりでございます。それは、国民の健康、食の安全ということを最優先にしながら、当然それはきちんと守っていかねばならぬのでありますが、おっしゃるとおり、一般カビとかそういうものはこれは有効利用するということは当然のお考えでございますので、そのことに向けてどのようなやり方でやっていけばいいのかということについては、きちんと議論をし、やり方を詰めて、また折あらば委員会において、こういう形だよということを申し上げたいと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_030</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本質の御質問でございます。
　ですから、委員も御指摘になりましたように、そもそも何でこういう法律を作らなきゃいかぬのかということは、去年の事故米、汚染米問題が発端、契機でございました。
　つまり、あのときには事業者における記録の保存や整備が不十分でした、そのため流通ルートの解明に物すごく時間が掛かっちゃいました、消費者の不安が増大し、善意の事業者にも御迷惑を掛けたということでございます。
　このため、食品事故などの問題事案が発生した場合に、とにかく迅速に流通ルートが解明されなければいかぬということでございまして、米及び加工品についてのトレーサビリティーの仕組みを導入したということがこの法律でございます。
　また、米加工品あるいは弁当などを選択するときにどこが産地なのですかということが分からない、よって米製品全般にわたって消費者の方々の不信が増大をしたということでございまして、米製品の原料米の産地に関する情報、これも消費者の方々に提供したいという仕組みを整えました。
　具体的なものは、いろいろ議論があるところでございますが、取引又は移動を行った際に、名称、数量、年月日、相手方、この記録を義務付けます。指定米穀などをほかの米穀事業者に譲渡、譲渡ししたときや、一般消費者へ販売又は提供を行ったときに原料米の産地に関する情報の伝達を義務付けるということにしたわけでございます。
　消費者の利益、消費者の安全、これにどういうようなことになるんだということでございますが、こういう措置をとることによりまして、食品事故、産地偽装への的確な対応が可能になる、食品としての安全性を欠くものの流通が防止される、表示の適正化が図られる、もって消費者の健康の保護や利益の増進につながる、こういう仕組みでございます。また、消費者の方々が安心をするためにそういうような情報というものをきちんとお知らせする。
　ですから、安心と安全は違うのだということをよく認識をしながらこの法律を作ったつもりでございますが、安全の確保というもの、そして安心を得ていただくために足る情報の提供、この両面からこの法律を組んできたというふうに、作ってきたというふうに私は思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_036</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、そういう形で与野党で修正をいただきました。
　私どもとして、本当にそれを実行に移す体制というものは、それはそれで私どもがつくっていかなきゃいかぬものだと思っております。修正が議会でなされた、それを、立法府のその意思を十分に尊重という言い方はいかぬですね、もう真摯に踏まえて、いついつまでに何をやるのだ、できないとすれば一体どんな理由があるのだということを常に議会の側に対して我々は明らかにしていかねばならぬだろうというふうに思っております。
　このことについては私もかなり強い問題意識を持っておりまして、いついつまでに何をやったのか、できないとすればどういう理由なのか、それを克服しようと思えばどういうようなやり方があるのかということを常に常に議論をしながら、議会に対して御報告もし、また御指導もいただくということで臨みたいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_048</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　十年後のことは分かりません。それは分からない。水田フル活用というものと主食用米どうあるべきかというのは密接に関連しますが、そこはまた分けて考えなきゃいかぬ部分もたくさんあるんだろうと思っております。
　追加経済対策は、私どもとして盛り込んだわけであって、まだまだ国会の御審議もいただかねばなりません。とにかく水田フル活用というものに向けて、元年でございますから、いろんな措置を盛り込んでおりますが、これから国会の御審議を賜るところでございます。
　十年後もこれでいいかどうかは、そのときにどういうふうに状況が変わっているか、そして米粉米は小麦の代替ということではなくて、それとしての商品価値を持ちたい。えさ米もそうでございます。そのときにどのようにして構造が変わっていくかということも分かりませんので、十年後もそうなのかと言われて、私もそうですということをお答えするだけの自信を持ちません。ただ今年、本当にその方向に向けて、何というんでしょう、一つの軌道に乗せられるかどうかのいろんな措置はお願いをしたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_050</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、その時々の国会の御審議ということもあろうかと思っております。政府として、これが単年度限りのものです、これでおしまいですというようなことを申し上げるということもまたいかがかと思っておりまして、要は、これが軌道に乗るためにいろいろな政策は打っていきたいというふうに思っております。ただ、それ予算措置を伴うものでございますので、政府として、とにかく軌道に乗せたい。まだ乗らないようであるならばいろいろな手は打たねばならないであろう。ただ、ここで私どもとしてこうしますということを明確に申し上げるということは、それは国会と内閣との関係からいいましても、かなり適切を欠くところがあるのではないかというふうに思っております。
　この助成水準が十分かどうかは、これは取組をやってみなければ分かりません。ただ、私どもとして、本当に軌道に乗せるために、それが、生産者の方々がこれに取り組もうと思っていただくために十分なものは今年は確保をしなければいけないと思っております。そして、それが軌道に乗りました後、いろいろな助成をやっていかなければいつまでも続かないということは政策として私は余り妥当なものだと思っておりませんので、そのことはやはり助成水準、国民の負担というものを下げるという観点も考えていかねばなりませんが、生産者の方々が意欲を持って取り組んでいただけるということとのバランスをどう取るかという御議論は、その都度その都度賜っていくものだというふうに思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_059</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員のおっしゃるところ、全面的にそのとおりだと思っております。
　私ども、政省令を定めるに当たりましてパブリックコメントの手続も取らせていただきます。また、必要に応じまして関係者の方々の御意見も丁寧に承らなければなりません。そうでなければこの法律は実効性を持ちませんので、今御審議をいただいております、仮に御可決いただきましたとして、その法律が実効性を持ちますように関係各位とよく意見交換をしたいというふうに思っております。
　今後とも、御指摘を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_071</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ここはよくまた委員のお考えを承らなければいけないのですが、私は、これが生産過剰になりましたということがないようにすることがまず肝要なのだろうと思っております。確かにそういう場合が全くないとは申しませんが、政府米の備蓄というものは、基本的に主食用米の供給不足に備えるものでございまして、今回の新規需要米については、とにかく過剰生産が起こらない、行き場を失ったような米が出ないということにまず全力を尽くすべきではないのだろうかというふうに思っております。
　今の時点から、そうなった場合に備えて備蓄をしましょうという考え方を今の時点において取るということは、私自身、そうですねというふうに言いにくいところがございまして、まず、そういうような適切な需給のバランスが取れる、そのために全力を尽くすということでありまして、これはもう備蓄をするということの意義というものを私は全面的に否定するものではございませんが、まず主食用だ、そしてまた過剰生産や行き場を失うということが起こらないように全力を尽くすということを今は申し上げたいと存じます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_081</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　国がどこまで責任を持つべきか。委員も、みんな届出制なんかやめて許可制にすべきだということをおっしゃっておられるわけでもないだろうと思いますが、法体系全体、今度新しくトレサ法も作ります、食糧法の改正もお願いをしておるわけで、全体的な法体系としてどうなんだという視点は要るんだろうねというふうには思っております。
　この後、農水省の機構改革とかいろんなことを行いますが、全体として本当に国がどこまで責任を持つべきなのかということは、もう一度考えてみる必要があるだろうと思っております。
　さはさりながら、今回この法律を何とかお願いをいたしまして消費者の安全を確保したいということは当然なんでございますが、国が持つべき責任ということは、農水省の機構改革の中でもよく認識をしながら議論をしたいと思いますし、常に法体系全体は見渡す必要があるとは思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_088</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員おっしゃるとおり、余り輸出米というのは最近まで脚光を浴びませんでした。ただ、これ生産調整にもなるわけで、幾ら作ってもいいわけでございますよね。そうすると、本当に意欲のある方がいろんなものを作る。ただ、今のところ富裕層相手の輸出ということになっておりますので、本当に幾らでも金出すぜというところに対してどうやって売っていくかということを考えていくべきなんだろうなというふうに思っております。
　ターゲットをどこに置くか。多収穫米なぞを作って、じゃ、言い方は良くないんですが、富裕じゃない層に売っていくということを考えたときに、何せ所得の格差なんというのは日本どころの騒ぎではございませんので、貧しい人は本当にお米そのものなんかが食べられない人たちがいっぱいおりますから、どういうものをどういう層に向けて売っていくかという戦略を立てていかねばならぬのだろうと思っております。
　また、炊き方、御飯の炊き方も全く違いますので、そこに向けてどういうふうに炊き、どういう層に向け、どういうものをどれだけという戦略は、やはり私どもとして支援できるところは支援をしていきたいというふうに考えております。
　我が国がこれから先、米の輸出ということを世界のために本当に真剣に考えていくときではないかなという問題意識は、私は委員と全く共有するものでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_092</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどお許しをいただきましたので、この会合に出席をいたしたいと思っております。
　また、何を言うのか、バイの会合も幾つか予定をいたしておりますが、ＦＡＯのディウフ局長が、とにかく世界の飢餓というものを撲滅するために何をすべきなのかということについて強いメッセージを発しておられます。
　食料安全保障という言葉は気を付けて使わなければいけないのですけれども、非常に飽食な今の食料の状況というものをそのまま続けるということが何も食料安全保障ではないのであって、本当に飢餓に苦しむ人たちにどうやって食料を提供するかということが食料安全保障の一つの本質でございまして、我が国はそのために何ができるか、世界とともに何をすべきなのかということを私は強調したいと思っているんです。
　我が国の食料が安定的に供給されるということはもちろんです。輸入国の立場というものも理解してくれということももちろんでございます。ただ、ＷＴＯとＦＡＯとまた少し役割も違いますし、その辺りも踏まえて、何が持続可能な農業なのか、そして我が国が、先ほど来委員が輸出のお話をなさっておられますけれども、我が国として世界に対して何をすべきなのかということをきちんと申し上げたいというふうに思っております。
　各国とも国益をしょっておりますからいろいろなことを申しますが、日本として余り自分勝手なこと、自分勝手なことといいますか、日本だけが都合がいいような話をしているねということがないように、その辺りよく考えながら、我が国の責任、そして世界が果たすべき責任ということ、大変抽象的なお答えで恐縮ではございますけれども、そういうことをきちんと申し述べていきたいと私は思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_095</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現行の基本計画におきましては、平成十五年度、二四％から平成二十七年度までに飼料自給率を三五％まで引き上げるということにしております。
　内訳ですが、粗飼料につきましては、国内生産が可能でございますので、十五年度の七六％から一〇〇％まで引き上げる。濃厚飼料につきましては、食品残渣の飼料化を推進することなどによりまして、平成十五年度の一〇％から一四％まで引き上げるということにしておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_099</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　我々が子供のころは二期作なんて習ったものでございますが、今はほとんどやっていないと。昭和三十年代前半には一三〇％の利用率があったんですが、今、耕地利用率は九三ということになっておるわけでございます。
　私どもとして、やはりこの利用率の向上はやっていかねばならぬだろうと。そのために、麦、大豆、米粉、飼料米等の需要に応じた生産拡大を図っていく、そのために水田を有効活用するのだということは極めて重要でございます。
　二十一年度予算におきましては、新規転作田あるいは調整水田などの不作付け地への作付け拡大だけではなくて、裏作への作付け拡大も支援する水田等有効活用促進交付金、これを措置をいたしました。助成単価は、水田裏作への作付け拡大は十アール当たり一万五千円ということになっておるわけでございます。このような交付金によりまして、二毛作も含めました水田等の有効活用を促進したい、耕地利用率を上げたいというふうに考えておりますが、これが二倍使われれば所得が倍になるかというと、そういうわけでもございませんで、どのように需要喚起を図っていくかということを併せて考えていかねばなりません。低コスト化というのも図っていかねばなりません。
　ただ、どんどんどんどん耕作放棄地は増えるわ、どんどんどんどん利用率は下がるわということであってはなりませんので、この利用率を上げるために、そして生産者の手取りに結び付くように私どもとして配意をいたしたいと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_101</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりだと思います。
　先ほど郡司委員からも御質問をいただきました。選挙目当てのというような、そういうようなやましいことを考えているつもりは私どもございませんで、どうすれば本当に安定的に新規需要米が拡大をしていくかということに配意をしておるものでございます。
　ただ、ここで単年度限りだとか何年も継続しますとかいうことを断定するだけの権能を持ちませんのでそういうことを申し上げることはなかなか難しいのでございますが、やはりそれが安定的に継続的に生産をされるために、なかなか主食用米と同じということになりますと、それは政策体系として不整合を起こしますのでそういうわけにもなかなかいかぬところでございますが、そこはコストの減ということも考えていかねばなりません。安定的に継続的にこれが国家目標に沿って軌道に乗りますために、私どもとしてあらゆる政策を打っていきたいというふうに思っておるところでございます。
　どうか、議会におきましてもよく御議論をいただき、そのことが達成されるためにお力添えを賜りますようお願いを申し上げたいと存じます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00920090416_110</speechID><issueID>117115007X00920090416</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-04-16</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま法案を御可決いただき、ありがとうございました。
　附帯決議につきましては、その趣旨を尊重し、今後、最善の努力をいたしてまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00920090416</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00920090416/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_010</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これを何か対立構造でとらえて議論するというのは、私は余り正しくないんだと思っております。
　現状において家族経営が大宗を占めていることは事実なのでありますが、農地はどんどん減っている、耕作放棄地はどんどんふえている、後継者はいません、こういう状況になっておるわけでございまして、家族経営あるいは集落営農だけでは担い手として不十分な地域がふえてきているんだ、多様な農地の受け手が要るのだと考えております。そうすると、今の制度よりももっと貸しやすくそして借りやすく、それが必要なことなのだろう、多様な担い手あるいは多様な農地の受け手をつくらなければいかぬ、こういうふうに思っておるわけでございます。
　したがいまして、本格参入という言葉が何を指すかわかりませんが、資本、技術、人材を有する企業、それがもっと参画しやすくしたいというふうに考えておるわけでございます。
　しかしながら、所有権の取得は引き続き農業生産法人に限定をします。あるいは、地域における農業の取り組みを阻害するような権利取得は排除する。あるいは、農地の適正な利用が行われない場合に対する担保措置はしっかり講ずることにいたしておりまして、これの両立を図っていかねばならない。
　ただ、零細細々家族経営、それが大宗を占めていることは事実だし、それも大事にしていかねばなりませんが、ほかの受け手というものがもっともっと拡大して参入できるようにしたい、そういう思いはございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_012</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　有益費のお話だと承知をいたしております。
　民法六百八条では、賃借人が投資を行い、その投資の回収前に賃貸借契約を終了しなければならない場合、農地所有者にその支出した金額または増価額を償還させることができる、このような規定がございます。土地改良法第五十九条では、土地改良事業に費やされた有益費を償還する場合には民法の規定にかかわらず増価額とする、こういう規定がございます。
　この有益費問題の生産現場におきます処理の実態は、御指摘なさいました企業あるいは個人でもいいのでありますが千差万別でございますので、制度として画一的にかくかくしかじか、こういうことを取り決めて取り扱うことは困難だと思っております。
　したがいまして、具体的に有益費をどのように償還するか、その償還方法につきましては、当事者間で事前に取り決めていただくということが肝要かと思っておるわけでございます。私どもといたしましても、この有益費の実態にかんがみまして、農用地利用集積計画について、試案という参考の形をお示ししておるところでございます。
　なお、これとは別でございますが、当省といたしまして、企業などが農業へ参入する場合に、条件整備として行う簡易な土地基盤整備に対しまして、必要な費用の二分の一の支援をやっておるところでございます。
　最後は御参考までに。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X01020090415_020</speechID><issueID>117105007X01020090415</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2009-04-15</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ここは私もずっと悩んでいるところで、委員が御指摘のようなこともどうなんだろうなと思って、随分考えたことがございます。一定の実績を積めばということなのですが、何をもって一定の実績とするか、だれがどのようにその判断をするかということがあるんだろうと思っております。あくまで一般論でございますが、株式会社など法人一般についての農地の所有権取得についてでございます。今回は現行どおり、農業生産法人に所有権取得は限定するということにしてございます。
　今農地価格というものが農業の収益還元価格を大きく上回っているということが一つ事実としてある。法人一般は個人とは異なる大きな資本力を有している。とすれば、将来の転用期待のために、農業経営が赤字でもずっと長く保有をすることも可能であるということで、その弊害に対する危惧というのは結構大きいのではないかなというふうに思うわけでございます。また、法人の意思というものの形成は、個人とは異なる点もございます。
　そしてまた、じゃ所有まで認めなきゃいかぬというメリットはどこにあるんだろうか。確かに、実際に持っていた方が一生懸命その手入れをするということはございますが、所有をしなければいかぬという決定的なメリットは何なんだろうかという思いもございます。
　したがいまして、経営実績を積んだ法人であったとしても、制度といたしましては、そのまま所有権の取得を認めることは適当ではないというふうに思っておる次第でございます。所有しなければどうしてもいかぬというようなメリットがあるということでは、またそこはさらなる議論が必要かと思いますが、現状においてそのような認識に私自身は立っておらないところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X01020090415</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X01020090415/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
