<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3001</startRecord><nextRecordPosition>3101</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_263</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>263</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>263</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そうですか。では、そういうような決意で、そして反省の下に取り組んでいかねばならないと思っております。
　不作為責任というものは、私は行政としてある場合があると。ですから、どういう場合が不作為になるか、今回これがそれに該当するか、今ここで断定的なことは申し上げませんが、不作為責任というものが行政に存在することは私は確かだと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/263</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_266</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、そのような告発状が検査機関から三笠フーズあての残留農薬検査書を添付して届いております。これは、昨年の一月二十九日及び二月二日でございます。
　これを受けまして、東京農政事務所や関係する農政事務所と本省の消費流通課が協議をいたしまして、三笠フーズの事故米在庫を確認するとの方針を決め、九州工場の在庫調査を実施し、売却しました五百トンのうち三袋、九十キログラム以外は確認されたことから調査を終わりましたということですが、これ、その添付されておりました残留農薬検査書、それについての問題意識がないということですよね。だれが在庫を調べろと言ったというお話になるわけです。その間に、厚生労働省、福岡県の衛生部局、これに情報を提供し、連携をするということが必要でありました。これもやっておりません。したがいまして、この告発状の意味がほとんど生きていないということであります。
　私は、この告発状というものは本当かうそか分かんないねみたいなことでいいかげんに扱ってはいけなくて、これは、最初に告発というのは真実であるという前提の下にやっていかねばならぬのだというふうに思っております。中にはいろんなものもあるでしょう。しかしながら、告発されたことは、それは真実であるというふうにまず考えて、そして、それが何を言わんとしておるのかということについてきちんとありとあらゆる考えを巡らすのが行政の責任であります。この対応は極めて不適切であったと考えております。大変申し訳ございません。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_268</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お許しをいただきまして、工程表について御説明をさせていただきたいと思います。（資料提示）
　やらなきゃいけないことは八つあるんです、八つある。それで、この工程表というのは、とにかくこれを作らなければいついつまでに何をやるという責任が明らかにならない。仮にできていないとすれば、これに記されたときにできていないとすれば、なぜできていないかということを我々はそれを明らかにする義務があると思っております。
　まず、どういうふうにこれが流れたのかというルート解明ですが、今月末、十月末までに全容を解明するということで取り組んでおります。これは、もし仮に月末にできなければ、なぜできないかということをそのときに申し上げなければなりません。そしてまた、そういうのが見付かった場合には輸出国へ返送するということに契約を改めました。これは契約に明記をいたし、麦の入札を再開したところでございますが、いずれ米についても同様の取扱いになります。これは十月十日に了しております。事故米はすべて廃棄処分をいたします。十月三日から始めております。
　御指摘の検査体制でございますが、これはマニュアルを作りました。これは私全部見ましたが、立派なマニュアルを作りましても、実際に検査立会いを行う者がそれが理解をできていなければ仕方がありませんので、これがきちんと理解できたか、実際に現場でそれができるか、そこまで早急にいたします。これは一応マニュアルは作りました。
　極めて重要なのは、福山委員からも御指摘をいただきましたが、そういう風評被害に遭われた事業者の方々に対する支援でございます。これも私、全部のそういう、善意でありながら、知らないのにそういうものが入っていて被害に遭われた方、これ公表しているわけですね。そこのところを全部訪問するということで、これを了したところでございます。
　行きまして、何が困っているのか、何がお困りなのか。お客さんが、例えば和菓子屋さんなんていうのは一番売上げが伸びるのは九月なんだそうですね。敬老の日あり、お月見あり、お彼岸あり、そこで一番売上げが伸びる。短期の借入れを起こしてそこの売上げで返そうと思っていたら返せなくなっちゃった。売上げが十分の一に落ちた。それに対していろんな金融機関に支援を頼むけれども、どういうことでできないのかということまで全部報告を上げさせております。今それは了したところでございますが、これに対してどのような支援ができるかという枠組み、これは十月末に明らかにいたします。その過程におきましても、本当にお困りのところ、お電話もお手紙もいただいております、早急に措置を講じなければいけないところは講じます。本当にそういう方々に御迷惑が掛からないようにするのが私どもの責任であります。
　もう一つは、行政の責任はきちんと糾弾をされなければなりません。このことは調査はもう了しております。これを法に従いまして倫理審査会あるいは有識者会議で検証し、厳正な処分を行います。倫理審査会は、十月三十日、これに開催をされます。
　流通制度につきましては骨格を十一月に取りまとめ、もう一つは、何でＢＳＥの検証がなされなかったかというようなことは、この省の在り方、これも含めて全面的に見直さねばならないと思っております。若手の課長を集めまして、これは、私やりたいという人も公募もいたしました。そういうような意欲のある方、問題意識のある者、それを集めまして改革チームを設置をいたしております。これは白紙的に議論をいたします。農水省をどのように改めるか。本当に消費者、生産者、国民、そういう方々に目を向けた、目を向けたという言い方もいけませんね、そういう方々に御理解いただける、そういう方の立場に立った農水省に変えなければいけませんので、その改革チームの議論を今行っているところでありまして、これをこのように変えるということは十一月中に公表をいたします。
　以上でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_270</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>270</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>270</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは私も、民間銀行でずっと小さな会社の資金繰りを見ておりました。資金繰り表も一通り読めるつもりでございます。ですから、年を越すなんぞという話ではなくて、九月、もう過ぎましたが、九月をどうやって乗り切るか、十月をどうやって乗り切るか、そういうことは、役所はつぶれませんからそういう意識がないわけですね。だけれども、民間会社はどうやってこの日の支払をしようかという話で本当に日夜苦悩しておられるわけで、そういう方々がよし分かったと言っていただけなければそれは行政ではありません。そのことはよく認識をして、もうすべて金融機関にもお願いし、金融庁にもお願いをし、本当に公表したことによって被害を受けられた方々に御迷惑が掛かることがいささかもないように全力を尽くしてまいります。
　本当に御指摘ありがとうございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/270</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_374</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>374</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>374</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございます。（資料提示）いつもパネルを使いまして恐縮なのですが、例えば卵の自給率ってどれぐらいありますかというと、それは当たり前だろうと、卵なんかみんな国産で作っているんだ、一〇〇％だというふうにお思いになるのかもしれませんが、実はカロリーベースでいうと卵の自給率は一〇％しかありません。これは何でこんなことになるかというと、えさの自給率が一〇％しかございませんので、確かに国内の鳥が産む卵を食べていただいているのですが、えさの自給率が一〇％しかございませんので、九六に一〇％を掛けますとこれは一〇％しかカロリー自給率でありませんということになるわけで、これは鶏でも牛でも豚でも似たようなお話になるわけです。
　委員御指摘のように、日本の場合には、お米は確かに自給率一〇〇％に近いものが行っています。今の水田の六割で今のお米を賄っているわけでありまして、四割が空いているということになります。他方、肉の場合には、畜産物の場合には自給率が低いと、これがこの図になるわけでございます。
　この二つを組み合わせることができないか。つまり、水田は余っていますよ、えさは外国から得て自給率が低いですよ、この二つを組み合わせるのがまさしく委員おっしゃいますように耕畜連携ということになるわけです。空いている水田でえさ米を作りましょうというお話になって、それをえさに回しましょう、そうすると両方うまくいきますねという非常によくできた話なのですが。
　問題はどこにあるかというと、このえさ米というのがどうしても安いので、コストが償えないということがございます。ここの部分をどうするか。えさ米のコストを下げるということが一番肝要だと思っていますが、委員おっしゃいますように、この二つをいかにつなげるかということが自給率を上げます場合の非常に大きなポイントであるというふうに考えておるところでございます。したがいまして、固く申し上げれば残りの水田を有効に活用する、えさ米、この生産を促進することが重要であるということだというふうに考えております。
　現在、政府といたしまして、えさ米の生産者の方々に対します助成、乾燥調製施設の整備、そういう支援を行っておりますが、このほかにも多収性品種の開発、導入、直播栽培の普及、そのようにしてまいりたいというふうに思っておるところでございます。
　二点目を申し上げます。
　どうやって消費を上げるというお話でございます。
　これは是非お願いをいたしたいのですが、委員おっしゃいますように、学校給食というものをもっとやっていくということも大事であります。私は一つ、朝御飯を食べてくださいということを申し上げたいのですね。特に、朝御飯を食べない人、二十代、三十代、とにかく朝御飯を食べません。委員は違うかもしれませんが、学生のときには物すごく不規則な生活をしておって、朝御飯を食べないというのが常態になっています。それがサラリーマンになっても朝御飯を食べないということでございまして、二十代、三十代、特に単身者の方々が朝御飯を食べない。これをどれだけ食べない量になるかというと、大体年間五十億食食べていない。これを市場にすると幾らかというと、一兆五千億円。みんなが朝御飯を食べてくれるだけで一兆五千億円の市場が生まれるということでございます。
　朝御飯を食べるととてもいいことがありますというのがこの表であります。この表。今、私どもでお願いをしておりますのは、できる人は毎朝しっかり食べているということを言っております。これはうそではありませんで、文科省から御答弁いただくのが正しいかもしれませんが、この裏を見ていただきたい。朝御飯を食べている子供は成績がよろしい、こういうデータが文科省から出ております。中学生のテストがどれだけ正しい答えをしたかということでございますが、朝御飯を食べた子はテストの正答率が非常に高いということがございます。別にだからと言うつもりはございませんが、毎朝きちんと御飯を食べていただくということも、私ども文科省と一緒になってやってまいりたいというふうに考えておるところでございます。
　そして、委員御指摘の、じゃどうやってやっていくんだと、給食をどうやって食べるようにするんだということでございますが、今、米飯給食につきまして、その実施回数の増加分の六割に対しまして政府備蓄米を無償で提供させていただいております。
　このような一層の普及定着が必要でありますし、二十一年度に向けまして、米粉用など新たな利用に対応した新規需要米の定着、拡大に向けた支援をしてまいりたいというふうに思っております。
　ただ、ずっと御指摘がありますように、今回、事故米、汚染米の問題がございました。このようなことで、食の安全、米の安全ということについて国民の皆様方に御不安を与えていることも事実であります。私ども、そのことをきちんと払拭をいたしました上で、政府としてもっともっと語りかけていかねばいかぬのだと思います。
　一口余計に食べていただくだけで一％上がるということです。私たちは、食べないでくださいなどということを言っているのではありません。せっかく農家の方々が作られたお米をみんながちゃんと食べましょうと、それぞれの消費者の方が生産者の方々と一緒になって、自分たちにできることは何だろうかということをやっていただく、そして政府もできる限りの支援をしていく、そういうことが肝要ではないかというふうに思っております。
　今後とも、どうぞよろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/374</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_502</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>502</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>502</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ＷＴＯ農業交渉は、多様な農業の共存ということがキーワードでございます。世界中いろんなところがいろんな食料を作っているわけで、食料主権とおっしゃいますが、我が国だけが良ければいいというようなお話には全くなりません。私どもは、どうやって多様な農業を共存させるかということを考えていかねばならない。国境措置もやらなければいけない。経営支援もしなければならない。同時に農業の強化もしていかねばならない。我が国として主張すべきはきちんと主張してまいります。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/502</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_504</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>504</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>504</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ですから、先ほどと同じお答えになりますが、ＷＴＯの中で我が国が申し述べる点は食料輸入国としては申し述べてまいります。国境措置もとります。しかしながら、農業の強化というのも図っていかねばならないわけで、それをそのままにして我が国の輸入国の立場だけ主張するわけにはまいりません。先生御指摘のような作物につきましても、これは経営の強化というものも併せて図ってまいります。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/504</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00420081015_506</speechID><issueID>117015261X00420081015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>506</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-15</date><closing></closing><speechOrder>506</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来お答えをしているとおりであります。
　ですから、耕畜連携という形でどうやって田んぼを活用するか、そしてそれを飼料の自給率を上げるのにどうやって結び付けていくかというお話ですが、そこのところにいろんな手段があるんでありまして、その分の足りない額を全部補てんするというようなことをやりますとみんながどんどん作るようになる、コストを下げるインセンティブも働かないということであります。そこはいろんな知恵を働かせねばなりませんが、基本的にはどうやってコストを削減するかということに重きを置いてまいりたいと考えます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015/506</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00420081015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00420081015/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00320081014_028</speechID><issueID>117015261X00320081014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-14</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、農林水産省の中で対策本部を立ち上げまして、これも私、就任の日に立ち上げておりますが、まず流通ルートがどうなったか、どこに行ってしまったかということの解明、これが最優先であります。これを徹底的に解明するということ。
　もう一つは、この汚染米を知らずに使ってしまった日本酒メーカーの方、あるいはしょうちゅうメーカーの方、和菓子メーカーの方、これ売上げが激減をしておるわけでありまして、これはすべてのそういう関係者のところに当省の農政局長でありますとか農政事務所長ですとか、全部行かせました。毎日報告を上げさせております。
　そこは本当に深刻なお話で、公表されたことによって、実際に影響はないにもかかわらず返品が物すごくある、売上げが激減する。これに対して実態を把握して、どういう手を打つか、経営支援策を打つか、これが喫緊の課題であります。
　もう一つ急がねばならないのは、何でこんなことが起こったんだということは、これは真摯に反省をし、厳正な処分をしなければならないと考えております。これはいろいろ言い分はあるのかもしれませんが、農水省の検査、立会いが万全でありとせば、こんなことは起こっていないのです。
　私は実際に福岡にも行ってみました。三笠フーズの倉庫にも行ってみました。何なんだ、この検査は、立会いはということであります。これを徹底的に改める。当然のことでありまして、検査マニュアルもなかったわけでありますから、この検査マニュアルを早急に作ると、研修もやると。立派なマニュアルできましたが、実際に検査、立会いに当たる者は全く理解できていませんでしたというようなことでは話にも何にもなりませんので、この研修も徹底してやるということであります。
　そして、繰り返しになりますが、何でこんなことが起こったのか。これは本省の責任も私はあると思っておるのです。こういう形にすればこんなことは二度と起こりませんということを消費者の方々に納得をしていただける、そして関連業界の方々の被害というものの救済は本当に急を要すると思っておりまして、この対策、これが急ぐと思っております。
　何にいたしましても、本当にこれ以上ない、当然のことでありますが、行政の責任、万全を期してまいります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00320081014/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00320081014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00320081014/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00320081014_036</speechID><issueID>117015261X00320081014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-14</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生のまさしく御指摘のとおりで、何で自給率がこんなに下がりましたかといえば、お米を食べなくなりましたということです。ピーク時の半分ぐらいしか食べなくなってしまった。じゃ、それは何によって代替されたかというと、畜産物、乳製品、そういうものを食べるようになりましたということなのですが、そのえさをほとんど外国から入れておりますので、結果として自給率はがたがたと下がっているということでございます。ですから、理屈からいえば、そのえさをどうやって国内で生産をするかということが自給率を上げるポイントになるわけで、まさしくそれが先生御指摘のことなんだと思います。
　それはそれでお話としては大変結構なのですが、問題は、そのえさ米が非常に安いもので、生産コストも賄えないという状況にあるわけですね。これをどうするかというお話で、多収穫米をどうやって定着させるか。そして、直播等々の技術をどうやって普及をするか。問題は、そのコストをいかにして下げるかという点にあるのだというふうに私は考えておるところでございます。
　また、お尋ねがありました自給率というものをどう考えるかなのですが、この自給率、衆議院でも答弁申し上げましたが、もはや戦後ではないと言われたのが昭和三十年のちょっと前だと思いますが、あのころの暮らしをすれば確かに自給率というのは相当に上がります。あるいは、二千二十というものを達成をしようと思えば、朝昼晩お芋を食べると、こういうお話になるわけでございますが、それで食生活が貧しくなったが自給率は上がりました、良かった良かったというお話にはならぬのだろうと思っております。
　実際に今何ができるのだろう、生産サイドの問題だけじゃなくて、消費サイドに何ができるだろうということですが、（資料提示）例えて申しますと、自給率一％上げようと思ったらば、国民の皆様方が一食につき、朝昼晩ですが、一食につき御飯をもう一口、もう一膳とは申しません、もう一口食べていただけるだけで自給率は一％上がるのです、もう一膳食べたらすごい上がりますが。これによって幾ら一月で支出が増えますかというと、九十円です。一月九十円余計に使って一口食べれば自給率は一％上がります、お米のお話ですね。
　じゃ、別のものではどうでしょうかというと、国産小麦一〇〇％で作りましたうどん、これ相当今増えてきておりますが、国産小麦一〇〇％のうどんを月にもう三杯食べていただくと自給率は一％上がる、こういうお話になるわけですね。これは一月幾らになりますかと。外で食べるんじゃなくておうちで食べた場合の話ですが、そうすると一月四十円。一月四十円で一％上がると、こういうお話になる。じゃ、大豆ならどうなんだといいますと、これも大分普及してきましたが、国産大豆一〇〇％を使った豆腐を月にもう三丁食べていただくと一％上がる、こういうお話になるわけです。
　こういうものをお願いをしていって、同時にそれが生産を高めることにもなるわけで、今消費と生産の間のそういうような意識の連携というのが十分じゃなかったんだろうと思う。そういうような新しい本部も民間の方々の御協力も得てできたところですが、何をすればどうなるんだと、それが生産サイドにどうなるんだということをちゃんと御説明をすることが必要だと思います。
　一つ余計なことを申し上げれば、日本人は大体一年に千九百万トンの食べ物を捨てているわけですね。食べないで千九百万トンを捨てている。で、今世界で飢えている人が八億人いると言われていますが、世界中の国がそういう国に対して食料援助をしていますが、世界中の食料援助の量全部を足しても六百万トンです。日本人が食べずに捨てているのが千九百万トンです。これをどう考えるんだということも我々はよく認識をしなければいけないことで、自給率を上げるためには残さず食べるということも、それは国産、外国産をどうするんだというまた難しい議論もありますが、我々はよく認識をしなきゃいかぬのは、飢えている人が八億人いて、それに対して世界中が援助しているのは六百万トンで、食べずに捨てるのが千九百万トン。三倍食べずに捨てていると。そうすれば、世界中の人は随分飢えて死ななくなるんだと思うんです。
　自分たちは日本の国だけで生きているわけじゃありませんので、本当に食生活をどう見直していくかということを、先生御指摘のように国民運動として、政府が食には口出さないということじゃなくて、きちんとしたデータは提供して、どうあるべきかということを、また先生の御教示をいただきながら政府としても努めてまいりたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00320081014/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00320081014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00320081014/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_066</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どれぐらい入っておったかということでございますが、事故米穀を原料として製造したでん粉の製品重量に占める比率一％が使用された可能性があるということで自主公表を行ったということでございます。
　その後いろいろと調べてみまして、今おっしゃいますように、カビというのは委員御案内のとおり数千のカビがあるわけですが、それを属というふうに分けてみたところが、今委員がおっしゃいますようにアスペルギルス・フラバス属というものがございまして、これがアフラトキシンを産出するものと同種のカビということになるわけでございます。これを分析しましたところが、アフラトキシンというものは検出をされていないということになっておるわけでございます。
　したがいまして、委員おっしゃいますように、このアフラトキシンというものが自然界に存在する最も毒性の強いものであるということはよく認識をしております。ただ、私どもとして、そうではあるのだが、アフラトキシンが検出されたかといえば、それはされていないということでございます。
　ですから、それが非常に危ないものでありますし、混入した可能性があるということで調べていましたが、アフラトキシンというものは検出されていないということもまた事実でございますので、そのあたりは、正確な情報を消費者の方々に、あるいは学校教育関係者の方々、保護者の方々に御説明する責任があると思っております。（拍手）</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_068</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在問題となっておりますのは、この事故米、これがどのように混入をしたかということが問題となっておるわけでございます。もちろん、委員おっしゃいますように、子供たちに選択の余地はない、そして、見ても全然わからないというものでございますから、すべてのものについてそういうような可能性がないかどうか、そういうことはきちんとチェックをしていかなければなりません。
　ただ、今本当に早急にやらねばならないことは、この事故米というものが、そして農薬が、もう事故米なんて言い方はいかぬのかもしれませんね、水にぬれちゃったというのとは違いますから、こういうものが入っていたかどうか、そのことをきちんと調べるということが喫緊の課題だというふうに考えておるところでございます。
　そのことについては、正確なデータというものを持ち、そして、保護者の方、子供たちに安心してもらうことは政府として最も重要なことだと認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_070</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が揚げ足をとるような議論をされる方だとは私は全く承知をいたしておりません。そのことをよく認識した上で申し上げます。
　私は、就任以来何回か申し上げておりますが、農水省というものが消費者そして一人一人の生産者を見てきたかどうかということについては、きちんと検証したいということを申し上げました。生産者を見ていないというつもりは全くございません。このことについて生産者の方々が心を痛めておられることもよく承知をしております。
　そして、生産者、お米というものをつくった人というのは、私は、日本のお百姓さんだけではないと思っています。タイ米であれベトナム米であれ、それは、その地域で米をつくっている生産者がタイにもベトナムにも中国にもどこにもいるのです。
　私は、食に対する尊敬とか畏敬の念というのは、それは国境を問わずどの国に対しても持つべきであって、どの国でつくられた米であれ、それは天の恵みであり、その国のお百姓さんが一生懸命つくったもの、それを燃やすということについてどうなのだということは、それは内外の差はないのだろうと思っています。しかしながら、事安全性ということにかかわるものであるならば、それはきちんと処分をするという方針を固めたということを申し上げておるのでありまして、それは矛盾するものではございません。
　そして、本当にそんなことを言っている人がいるかということですが、それは委員のところにはどうか私は存じませんが、私のところには多くのメール、あるいはブログへの書き込みがございます。本当に食べられるものを燃やしちゃう、あるいは国民の税金で買ったものを燃やしちゃうということについてどうなのか、あるいはバイオエタノールに変わっていかないのか、そういうのは非常に多くございますので、そういうことを事実として申し上げました。
　そして、では何でそんなものが回ってくるんだ、入ってくるんだ、減反が厳しい折柄、何で外国から入れなきゃいかぬのだという議論はまたさせていただきたいと思いますが、これは高い関税を張っている、そしてその代償としてどうするかということ、そのことの議論をきちんと踏まえない上で、高い関税を張っているということは何のためなのか、そして枠を設定しているのはどういうことなのかということをきちんと認識した上で議論をしないと、この米の問題は語れないと私は思っております。
　政府がこのことについて、ちゃんと横流しがされないようにしなければいけなかったということの反省、責任は十分踏まえた上で、ＭＡ米というものがなぜあるのか、これをどうすべきかという根本の議論はきちんとさせていただきたいと思います。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_072</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結論とおっしゃいますのは、これが立入検査に入って、告発といいますかそういう文書があって、実際に行って、三袋なくて、その議論をしておられるのでございましょうか。
　それは、農政事務所そしてまた農政局まで上がっているというふうに私は承知をいたしております。農政事務所だけで完結しているというものではないと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_074</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この決定についてでございますが、当時の本省の担当課長、消費流通課長でございます、これが判断をした、つまりそれを確認したということまでは承知をいたしております。
　ただ、そこから先、上に上がったかどうか、局長クラスまで上がったかどうかということにつきましては調査を進めておりまして、これは担当もかわっておりますので、きちんと、その者が承知をしていたかどうか、それは今後、承知をしていたか承知をしていないか、それは行政の責任として極めて重大なものでございますので、調査完了次第また御報告を申し上げます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_076</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が申し上げましたのは、認識を共有しているではないか、だから、俗な言葉で言えば「ぐるではないか」みたいな形の認識を持たれていますねということを言ったのであって、私としてそういう認識を持っているという答弁はしたことは一度もございません。きのう申し上げましたのは、少なくとも緊張関係は欠いていたというところまでは責任を持って申し上げられるということです。認識を共有していたかどうかということについて、大臣として軽々なことは申し上げられません。
　ただ、それがあったかどうかというのは極めて重要なことでございますので、そのことの調査は徹底的にいたします。そういうことだと私は思っております。
　三笠フーズを紹介したというおっしゃり方でございますが、少なくとも、三笠フーズというものがあるということを示したことは事実でございます。こういうものがあります、こういうところが買ってくれますということを事実として示しましたが、買ってもらいなさいというような、慫慂みたいなことはしていないという認識はしております。
　ただ、提示をしたことも問題であって、その前段として、きちんとそういうような事故米についての調査を行い、これがよくないということを認識しておればそういう提示もしないのであって、その認識を欠いていたということについての責任は極めて重かつ大であると思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_085</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘で調べましたが、御指摘は事実でございます。
　ですから、これからどうするかということを考えましたときに、地方の組織のあり方、すなわち、委員御案内かと思いますが……（細野委員「そういう問題じゃない」と呼ぶ）いや、いいですか、農政局があって、これが二重行政ではないかという御指摘もいただいているわけです。どのようにすれば一番効率的かということが一点。
　それから、大臣、副大臣、政務官といるわけですから、それが現場を見るということは必要だということは、今回本当に私、痛感しました。組合がどうとかそういうことを私は申し上げているのではありません。農林水産省全体の問題です。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_087</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、そこはどうなんだ、本省の認識はどうなんだと、農政局長を呼んで、どれだけ会議をやっているのか、その点はきちんと見なければなりませんし、同時に、現場において何が行われているのかということを監察するという仕組みがあるかないか、このあたりもやっていかねばならぬことだと思っております。
　今まではともかくとして、これから先、農林水産省の行政のあり方というのは徹底的に見直してまいりますので、その点は御了承いただきたいと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_185</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　累次答弁を申し上げておりますように、毎日毎日国民の口に入るものであります。したがいまして、委員の御指摘について、きちんとした調査をするべきことは当然であると考えておりまして、数字が出次第、そしてまた確認され次第、あるいはその途中経過も含めまして御報告することは当然であると心得ます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_192</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今局長から答弁を申し上げたとおりでございますが、平成十五年度以降の七千四百トンについて今全力を挙げて調査をやっておる。これは、本当に全件調査みたいな話で、非常に時間がかかります。時間がかかるからといって逃げはしませんが、正確を期するためにも、ある程度の時間はちょうだいをしなければなりません。
　残留農薬基準超過米、アフラトキシン検出米等の流通ルートの解明、これを最優先しなければいけないということでございます。したがいまして、今のような答弁をいたさせました。一般カビも含めまして、十月末を目途として全体像を解明したいと思っております。氷山の一角かどうかは別といたしまして、全体像は解明をいたします。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_194</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、登記簿を見たわけではございませんが、これは食品を扱うということもやっておったわけでございます。したがいましてフーズということになっておるわけでございますが、そういうふうに名乗ったからといって、そういうような工業用の米を取り扱ってはならないということには相なりません。
　これは登記簿を確認してはおりませんので、正確なお答えは後ほど登記簿を確認してから申し上げます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_196</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>196</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>196</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、統制経済というものを頭に置いて、戦時にどのようにして国民にきちんとした食糧を配るかということが食管法でございました。食管法のそもそもの成り立ち、その後の経緯は委員よく御案内のことだと思います。それを、食管法は本当に必要とするか、委員がおっしゃいますようにかつての食管法の時代に戻したとするならば一体どのようなことになるのか。今、米が非常に余っている、過剰である。昔、処理するときに三兆円ぐらい使ったことは委員御案内のとおりだと思います。どうやって消費者の方々に安全で安心で安い米をお届けするかという考えのもとに食糧法はできております。
　ですから、食糧法が悪い、自由化されたから悪いということではなくて、そういう業者というもの、そういうやり口というものをいかにしてはじくかということの制度の手当て、それはこれからやっていかねばなりません。本当に届け出制のままでいいかという議論もしていかねばなりません。
　しかしながら、食糧法があって、自由化になったのでこういうことが起こったというふうにストレートになるとは私は全く考えておりません。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/196</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_198</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　会社の目的というのは、公序良俗に反するもの以外は何を書いてもいいということに一応なっておるわけでございます。ですから、本当に社名とやっていることが全然違うねというのは、別に三笠フーズに限ったことではございません。多くあります。
　ただ、委員御指摘のように、その会社がどういう会社であったのか。それは、やはり私どもとして事故米を買い取ってくれる業者として提示もしてきたわけでございます。そうしますと、食の安全ということを考えましたときに、目的がいかなるものであるにしても、その会社がどのような会社であるのかという認識は、食の安全にかかわる役所として持っておらねばならぬことであったというふうに思っております。そういうような実態をきちんと了知をしないまま、事が、その推移というものが起こったということについては、当省として重い責任を感じておるところでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_202</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、これだけお米が余って、何でミニマムアクセス米を入れなきゃいかぬのということは、それはだれしも思っています。入れないで済めばこれにこしたことはないのです。
　しかしながら、何で七八〇という高い関税を張って、消費者の負担によって入れないようにしているか、そこの議論もきちんとしなければいかぬでしょう。
　そして、このミニマムアクセスというのは枠だからいいのだと言いますけれども、それはやはり入れていかねばならないもので、どうすれば国内でつくった米を、おいしくて安全で安い米を日本人が食べられるようになるかということ。そして、世界の貿易ルール、そして農業保護というのは一体だれの負担で行うべきものなのか。あちらのいいこと、こちらのいいことばかりつなぎ合わせても政策はできないわけで、トータルで考えてどうすべきなのかという議論をきちんとさせていただきたいと思います。
　ミニマムアクセス米を入れなくても済むような農業の体制というのはどういうものなのか、そのためにはどういう障害があって、それをどうやって乗り越えていかなければいけないのか、その議論をせずしてミニマムアクセス米をやめるという話にはすぐなりません。ぜひ、共産党としてもこうすべきだというお話をしていただき、私どもも議論を展開させていただきたいと思います。
　国内でつくった安全でおいしい米をみんなが食べられる、そのことはみんなの願うところであり、そこは考えは共通であります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00520081008_225</speechID><issueID>117005261X00520081008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-10-08</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いずれにしても、これは、どのようなものも誠実に、迅速におこたえをするということでございます。そして、自民党とはどういう状況にあるかという状況は、共有の認識を持つということでありまして、迅速、誠実に出すという方針は今までもこれからも変わりません。さらに努力をいたします。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00520081008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00520081008/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_025</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的には厚生労働大臣と同じ考え方でございます。
　なお、御案内の上で御質問なさっておられると思いますが、憲法二十一条の規定、検閲というのは憲法二十一条です、検閲とは何かというのは、その主体は公権力ということに相なっております。自民党国対は公権力の主体ではございませんので、そこはよく認識をして御質問いただきたいと思いますが、その上で、検閲ということには当たらないと思っております。その上で、私どもとして出すか出さないかは、それは大臣の判断、これも当たり前のことでございます。
　それで、相談をするというのは、どういう状況にあるか、膨大な資料の請求をなされて、それできちんと答えられる状況にあるかどうか、それは国会運営上、国会対策委員会がどのように円滑に国会を運営するか、そういうことでその情報を共有するのは、それは当然のことであると考えております。
　したがいまして、出すか出さないか、そのことについて事前に許可を求めたというようなことはございません。今後もそのようなことはいたしません。情報の共有ということがまさしく「相談」という言葉にあらわれている、そういうものだと認識をいたしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_028</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が申し上げましたのは、情報の共有というのはしなくてはならないということでございます。どういうような状況にあるか、そしてそれを踏まえた上で与党たる自民党がどのように国会を運営するかということについては、それはお互いに認識をシェアするのは当然のことでございます。それが事後であったとするならば、それは国会においてどのようなことになるのか、そういうことを与党として了知し得ないという状況は必ずしもいいことだと思っておりません。
　私は、出すか出さないかということの判断はあくまで大臣が行うものであって、自民党国対から言われる筋合いのものでもないし、そういうようなこともあり得ない、大臣が判断をするのは当然のことだという当たり前のことを申し上げているのでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_030</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、国対から言われて判断をするということは行政権としてあるまじきことであって、行政権が大臣の判断で出す出さない、当然のことでございますし、今まで私は、農林水産大臣として、国対から言われてこれを出すのをやめようとかやめまいとか、そういうことを言ったことはございませんし、防衛大臣在任中も防衛庁長官在任中も、国対からの判断で出すとか出さないとか、そういうようなことは一度もございません。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_032</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、全く矛盾をするものだとは思っておりません。
　つまり、相談ということ、どういう状況にあるかという認識をシェアしないままで出すことはしないということであって、出す出さないの最終判断を大臣が行うということと、その文書と、それは矛盾するものではございません。
　ただ、おっしゃいますように……（発言する者あり）いやいや、これは、申し上げておきますが、事後に、事後でいいではないかというお話でございます。出します前に、これを出すとどういうことになるかという認識はシェアをしますが、そこにおいて、出すべき、出さざるべきというような判断を国対から受けたことはございませんし、本来そういうことがあるべきだとも思っておりません。自由民主党国会対策委員会がそのような判断をするということもあり得ないと思っております。
　ただ、それが誤解を招くような、今、菅委員が御指摘のような、それは事前に判断をするのではないかというような、判断を国対がするのではないか、そういうような認識を持たれるということはございますので、私どもとして、文書は改めるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_034</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この文書の性格でございますが、この文書は、自民党国対からの依頼への対応を、混乱をなくするために作成をされました当省の内部的な事務連絡文書である、こういう位置づけをいたしております。
　しかしながら、この文書には、その依頼者であります自民党国対の趣旨を適切に反映していない、今委員が御指摘のような疑問、懸念、不信、そのようなことを持たざるを得ない、持たれかねないという点もあることは率直に認めなければならないところだと思っております。したがいまして、今月五日に私の方から修正を指示いたしました。
　具体的にはどういうことかといえば、私は就任してすぐに省内で申し上げたのは、国会への資料提出というものは、それは与党からであれ野党からであれ、迅速に、そして丁寧に、詳細にこたえなければいけない。これは野党からの要求であれ与党からの要求であれ一緒です。そのことについては詳細に迅速にこたえるべきだということを指示を出しました。
　そして、一覧表をつくりまして、どういう状況にあるか、民主党であれ社民党であれ共産党であれ、野党の方から出されました資料要求について、本当にいつまでにきちんとこたえたかというような一覧表を省内で作成いたしたところでございます。したがいまして、真摯かつ速やかに対応するということを冒頭に書かせました。
　そしてまた、事前相談の趣旨でありますとか、実態と乖離をしております定期的に相談をするとか、あるいは「提出が認められなかったものについては、担当課が提出可能なものに修正する等の対応を行う。」これは自民党からの趣旨と全く異なるものでございますので、ここは削除をいたしました。
　もう一つは、依頼者であります自民党国対の意向とのずれが目立ちます。衆議院自民党国対からの指示とされるメモ、ここの部分も削除をいたしたところでございます。
　委員御指摘のように、いろいろな誤解、懸念、そういうことを招きかねないものでございますので、それは修正をいたしました。農林水産省の責任者として、委員にそのような疑念を持たせたことは、それは率直におわびを申し上げねばならないところだと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_099</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　私は、着任以来、これは政府の責任そして農水省の責任であるということを申し上げてまいりました。責任回避をしようとも思いませんし、自己正当化をしようとも全く思っておりません。委員初め御指摘をいただき、改めるべき点はきちんと改めねばならぬ、そういう思いでおります。
　その上で、御指摘の、なぜ、輸入時点で返品するとか処分するとか、そういうことができなかったのかというお問い合わせでございます。
　これは、せっかく機会をいただきましたのできちんと御説明をいたしますが、輸入検疫をいたします。そして、食品衛生法に反して、これは食用に不適とされた米穀、入ってきたものですね。（筒井委員「そういう質問じゃないです」と呼ぶ）いいですか、ちょっとよく聞いてくださいね。ここは、厚生労働省の検疫所長が命令をいたします。これを命令する。つまり、積み戻し、廃棄または非食用、この三つのどれかを選びなさいというふうに三点が提示をされるわけですね。したがいまして、廃棄をしてもいい、非食用に使用してもよい、積み戻しをしてもよい、このどれかを選択しなさいという命令が出るわけでございます。これは、すべて定型化した形でそれぞれの地域の検疫所長から言われる。
　商社としては、では、この三つのうちのどれを選びましょうかということになりまして、多くは非食用として輸入することを選択した。つまり、戻すとなればお金がかかる、処分をするとすればお金がかかる。政府としてもこれを認めていたというのが事実としてございます。なぜそうなったのかとおっしゃいますので、今まではそうであったという御説明を申し上げました。
　しかしながら、おっしゃいますように、これは食べても害がないとかそういうようなお話ではなくて、そういうものがまじっているということであれば、それは処分をするということが当然のことでございます。あるいは、処分しなくても返すということになるわけでございますから、それが基準に達するとか達しないとかそういうことではなくて、そういう問題のある米は返送そして処分、それ以外のことはやらない、これからはその方針で臨みます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_101</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、食用に回すという選択肢はないわけで、もう一度申し上げますが、積み戻し、廃棄、非食用、この三つのうちのどれかを選びなさいという命令が検疫所長から出るわけで、この三つのどれも、食用に回るという可能性は排除しているわけです。
　ところが、今回、それが何で非食用となっているのに食用に回っちゃいましたかということが問題なんでありまして、最初から仕組みとしてはそれを食用に回すことを予定していない。何でそれが食用に回ったかという御指摘は、私どもは真摯に反省をし、改めるべきは改めねばなりません。
　しかし、この時点において食用に回すことを容認していた、そういうような御指摘は全く当たらないものでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_103</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　説明の仕方が悪くて、どうも御納得をいただけないようでございますが、これがきちんと工業用に回っている、非食用に回っているとすれば、それはそれで安全だったものでございます。そういうようなニーズも実際にあったわけであります。今回、しかしながら、そういうものであったとしても、問題があったものは返すか処分するかどっちかにしますということを申し上げているわけで、それは今回こういうようなことがあったからそうだったんだろうとおっしゃれば、そのとおりでございますが、実際にきちんとそれが非食用に回る、工業用に回る、そのことのシステムが完璧であればこういうような問題は起きなかったものというふうに承知をいたしております。
　私どもとして、食の安全にかかわるものでございますから、いささかでも問題があるものは処分、返送、そういう方針で臨むということを申し上げているのでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_105</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、そういう理由もございましょう。しかしながら、いかなる理由があるにせよ、食の安全というものが最優先であるということに何ら変わりがあるものではございません。それを最優先するという上で、いかなる処分方法がよろしいですか、非食用に回すのがいいですか、返すのがよろしいですか、焼却するのがよろしいですかということを考えたときに、一番リーズナブルなものを選ぶ。それは、食の安全というものを念頭に置いた上で、その中からチョイスするということであったというふうに考えております。
　それが、経済活動として、経済合理性の上でそういうコストというものを考えるのは、それは商行為として当然のことでございますが、その前提として食の安全というのがあるのは、以前も今も変わるものではございません。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_107</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なぜしなかったかということは、着色をベンガラでいたします、赤い色に着色をいたしますが、それにコストがかかるという意識があったということであります。それはもともと政府として保有するお米でございますから、保管料もかかります、いろいろな経費がかさみます。
　しかし、委員御指摘のように、カドミの場合にはちゃんと着色をしたではないか。そのとおりでございます。
　ですから、きのうも答弁を申し上げましたが、事故米というカテゴリーで全部くくってしまって、袋が破れたとか水にぬれちゃったとか、そういうものと、農薬あるいはカビ毒がまじっていたものを同一に扱っていた、この意識は間違っていたということはきのう申し上げました。そして、おわびも申し上げた次第であります。
　これは、委員御指摘のように、このような米も着色をすべきであった、あるいは本当にそれが利用できないように粉にしてしまうべきものだった、それはそのとおりでございます。それがコストがかかるからという理由で、安全性が損なわれる、少なくともそういうような可能性が惹起されたということは認めざるを得ませんので、そのことについては適切でなかった、私はそのように考えます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_109</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　少なくとも、そういうような可能性があるものが食用に回っていいというような意識を持っていたとは私は思いません。そのような意識を持つ者は食品の安全行政にかかわる資格が全くございません。
　そのようなことはなかったというふうに考えますが、委員御指摘のように、それじゃ何でコストがかかるからというような理由で着色をしなかったのかということに対して、きちんとした御納得がいくような説明をすることは私は難しいと思います。
　それは、本当に着色をすべきであったということでありますし、しなかったことは不適切であった。今後は、着色をするもしないも、そういうものは処分をしますということで、いささかも疑いを持たれるようなことはいたしません。
　大変に誤解を招き、あるいは不信を招きましたことは、農林水産大臣としておわびをしなければいけないことだと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_112</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農水大臣として、消費者をきちんと見ていなかった、その意識が希薄であった、今後委員から御質問があろうかと思いますが、検査の体制もずさんです、チェック体制もずさんです、そのような御批判をいただいてもそれはもう甘受せざるを得ない、そういうことを私は感じております。
　以前のことだからとかなんとか、そういうことを申し上げるつもりはございません。現在の農水省の責任者として、大変に不適切であった、そういう部分が多かった、これをきちんと改め、皆様方に御納得をしていただく以外に信頼を回復する道はない、そういうように思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_115</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりでございます。
　それは、私も先週行ってみました。三笠フーズ九州工場というのも行きました。農政事務所も行きました。書類も見ました。何をやってきたかということも全部見ました。これは、きちんとした行政が行われていたとはとても言いがたい、そういうものだと思います。
　つまり、おっしゃいますように、あれを粉にするというのは物すごい時間がかかるわけですね。しかしながら、二時間しか見ていない。二時間しか見ていないというのは一体どういうことだと。
　これはもう三笠フーズが悪らつな業者であることは当然の前提とした上で申し上げますが、毎日毎日粉にしているわけじゃありませんから、いついつ行くよと言わないと、それは空振りになっちゃいますから、いついつ行くよと言ったこと自体が即悪いとは私は申しません。しかしながら、それが本当に粉になるまできちんと見るのが当たり前であって、立ち会いというのはそういうものをいうのではないかというのが一点。
　もう一つは、そのときにちゃんとしたマニュアルが何にもない。これは、本省としてきちんとしたマニュアルをつくり、それを現場に徹底するべきだったのであって、マニュアルをつくっていなかったこともよろしくない。
　そして、検査の中で、もう一つは、在庫がどうなっているか確認しろ、そういうような投書が来たにもかかわらず、だれも在庫の確認なんかしてくれと言っていないわけですよ、そこで横流しがあったかどうかを確認しなければいけないにもかかわらず、在庫の確認で終わるとは何事だということ。
　そして、立ち会いでも検査でもいいのですが、そういう書類はつくりました。書類はつくりましたが、つくっただけで、書いただけで、だれも確認していない、見ていない。このチェック体制は一体何事だということでございます。
　行政として真摯さが欠けている、誠実さが欠けている。これは責任をきちんと明らかにしなければいけないと思います。現場だけに私は責任を押しつけるつもりはございません。それを指導してきた本省の責任も重大であると私は考えております。この点は徹底的に検証し、徹底的に対応し、国民の皆様方に襟を正したい、このように思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_117</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そこは私は、就任当初、抜き打ち検査が当たり前だろということを申しました。
　私は、以前、民間金融機関に勤めておったことがございますが、検査というのは抜き打ちで来るに決まっているんですね。私たち、朝八時ぐらいには出勤していましたが、もう七時ぐらいから検査官たちはお店の前に立っていて、さああけろというお話であって、それはやはり抜き打ちでやらなきゃ検査の意味がないだろうというのは、基本的にそのとおりだと私も思っております。
　ただ、三笠が悪らつな業者であるというのは一応その前提といたしました上で、毎日毎日その作業をやっているわけではないということになりますと、行ってもやっていなかったということになったらどうするんだ。むしろ、実効性を確保するためには、本当にそれが全量、それが半日かかろうが、一日かかろうが、二日かかろうが、全量がきちんと食用に回らないような、それは帳簿の検査も含めて、そして、それがその先どういう経路をたどるか、そういうようなものの検査も含めまして、抜き打ちでやることに意義があるのか、それとも検査というものがきちんと実効性があるようになる方に意味があるのか、それは両方とも満足すれば一番いいわけで、抜き打ちでやれて、それが全部見られるという体制がベストであることは間違いございません。
　ですから、必ずしも抜き打ちである必要はなかったということを、誤解を招いたらそれは撤回をいたしますが、どうすれば本当に実効性のある検査ができるか。
　これも、これも、これも、すべて調べるということですし、どんなにマニュアルをちゃんとしても、担当者の腕が悪ければどうにもならないわけです。担当者のスキルというものを上げていかなければなりません。今回の工程表にも書いておきましたが、農政事務所の担当者、一生懸命やっていると言ってもそれは何の言いわけにもならないので、実際に不信を招いているわけですから。これのスキル、能力を上げるためにどういう研修をするかということも含めてやっていかねばならないと思っております。
　こういうやり方が一番よいのではないかという筒井委員の御提案は、私ども真摯に謙虚に承りますので、どうぞ御提示をいただき、私どももよりよい方向をつくっていきたいというふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_119</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど、抜き打ち検査に必ずしも入らなくてもいいという言い方は撤回をさせていただきました。
　ただ、抜き打ちで入りましたが、結局、十回行きましたが十回ともやっていませんでしたということになりますと、これは一体どういうことになるんだ。それは、三笠フーズじゃなくて、今後もそういうような、全部廃棄処分ということに方針としていたしますが、本当に廃棄されたかどうかも見て、きちんと検査をしなければならないことでございます。
　ですから、抜き打ちということは現在も撤回をいたしません。いたしませんが、本当にそれが行政として完璧な検査になるかどうかという方法につきましては、これから先、なおよりよいものを模索していきたいということでございまして、抜き打ちをやるということの撤回はいたしません。この点はおわびして訂正をいたします。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_121</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その点は、私ども、三笠フーズと何らかの認識の共有があったのではないのということ、それが犯罪に加担をしたとか、そういうお話まで私ども自信を持って申し上げるわけではありません。捜査当局ではございませんし、捜査権限も持っておりませんので。しかしながら、そのことにおいてある種の認識の共有があったのではないか。平たい言葉で言えば「つるんでいる」みたいなことになるのかもしれませんが。これは全部確認をしました。そういうものがあったということの確認を、私がそれをやりましたとか、そういうことは得られておりません。
　しかしながら、先週末発表いたしましたけれども、飲食等々を行った者が実際にいたということ、あるいは、立ち会い調査の文書の中で、最初は、ちゃんとやってくれてありがとうみたいなお礼の文章から始まっている、これも非常に違和感を私は覚えております。そしてまた、投書がありながら、横流しをチェックできなかった、委員御指摘のとおりでございます。そして、繰り返しになりますが、私どもの調査で、三笠フーズに関連する国家公務員倫理法違反の疑いが思料される事案が、退職者二名を含めて三名出ているということを考え合わせますと、少なくとも、当省職員と事故米の販売先である三笠フーズの間に緊張関係がなかったということは、これは事実として認めざるを得ないことでございます。
　私どもとして、これは内閣府に設けられました事故米穀の不正規流通に関する有識者会議の検証結果も踏まえた上で、関係職員の処分というものを厳正にやらなければいかぬことだ。総理がおっしゃいます信賞必罰ということですが、この必罰ということを徹底しないで、なあなあで済ませてはならないということだと思っております。
　農林水産大臣の責任を十分と認めました上で、そういうような関係職員の処分は本省に至るまで厳正に行います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_124</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のとおりで、私もこの再確認についてという文書を見ましたが、昨年の二月十三日付福岡農政事務所、これのお話の始まりは、在庫確認に当たって、今回、はいがえまで実施していただいたことについてお礼を述べる、ここから始まるわけですね。何だ、はいがえって。はいがえって知っている人、多分ほとんどいらっしゃらないと思います。私も全然わからなかった。漢字はこういう字を書くそうです。〓替＜※注＞、こういう漢字ですね。
　まず読めませんが、これはどういうことなのかというと、倉庫内で規則正しく積み上げられた米袋を、その山を取り壊し、積み直す作業のことをはいがえというんだそうですが、これをやってくれてありがとうというところから始まるわけですよ、話が。何で検査に入った者がそれをやってくれたことに感謝の意を述べるのか、これは物すごい違和感、どう考えたっておかしいとしか言いようがない。
　そういうことから考えて、もう、本省の検査マニュアルをつくらなかったこともおかしければ、現場の職員もおかしければ、日誌を書かなかったこともおかしければ、チェックをしなかったこともおかしい。上から下まで皆おかしいということだと言わざるを得ない。
　では、これはどうするんだと。これから先、組織をどうするかということも点検をいたします。必要であれば、地方の組織も本省の組織も改めねばならないものだと思います。委員御指摘のように、それを徹底的にやらないと再出発にも何にもならない、そういうような危機感を持っております。いつまでということは、ですから、工程表を出しておるのでございます。
　私は、工程表を出しましたのは、いつも役所の文章というのは、いついつまでに検討、いついつまでに検討、いつまでに検討という言葉で終わっていますが、検討で終わる文章は、私どもの役所の中ではつくりません。いついつまでに成案を得るということでなければ、役所の文章として、検討で終わりました、結果何にもしませんでしたということが往々にございますので、当省ではそのようなことは一切今後いたしません。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_128</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>128</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>128</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今委員がおっしゃるような、例えば今回の事故米、汚染米について申し上げれば、幾つもの誤りをやってまいりました。そのことを歴代大臣が一々、逐一認識をしていたとは私は全く思っておりません。
　それは、私は今回農林水産省に入りますのは三回目です。防衛ばかりやっておると思っていらっしゃる方もあるかもしれませんが、私は前、田名部大臣のもとで政務次官を務め、谷大臣のもとで副大臣、総括政務次官を務めたこともございます。いろいろとやってきて思うのですが、やはりそのときの反省がちゃんと生きていないことがある、八年ぶりに帰ってきてそう思っております。
　委員御指摘のＢＳＥのお話ですが、あのときに報告書が出ました。報告書が出たのは、あれを、牛肉を米に置きかえるとそのまま通用するような報告書なんですね。それが生きていないとは一体何だということなんです。私はこれは指示を出しておりますし、工程表にも書いておきましたが、ＢＳＥの教訓がなぜ生きなかったのかということは省内で検証いたします。これがなぜ生きなかったか、そのことは機会があれば国会にもお話をしたいと思っております。
　生きなかったのは構造上の問題があるというふうに判断せざるを得ません。生きなかったことについて、それはだれにどのような責任があるのか、どうしてそういうようなことにならなかったのか、これも明らかにいたします。大変申しわけございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/128</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_130</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当然、関与をしておらないということでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_132</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その前に、食管法の時代から、もうなくなって食糧法に移って相当の時間がたちましたが、保管中の国産米穀について、水ぬれとか袋が破れちゃったとか、鼠虫害、ネズミの害ですね、等の事故米が発生しておりました。昔からそういうことはございました。こういう場合にどうするかというのは、古い話ですが、昭和四十年三月八日食糧庁長官通知、物品（事業用）の事故処理要領というのができておりまして、そのころ、品質の程度を勘案して、加工原料用、えさ用、工業用のり、そういうふうに用途を決定したというふうに聞いております。つまり、これは食糧庁長官が決めていたわけですね。
　私、この報告を受けまして、安全にかかわることはすべて大臣が決裁するということに改めました。それは、これを食糧庁長官がやっておったというのは間違いだと思っております。これは、少なくとも安全性にかかわるものは大臣が決裁をいたします。
　委員の後段の御質問でございますが、ではどうなんだ、おまえは知っていたのか、太田大臣は知っていたのかということですが、太田大臣は、こういうことになったという報告をお受けになったというふうに承知をいたしております。私自身は、自民党国対との間でそういうようなお話があった、農水省として対応の方針を決めたということは、そういうようなことが報道されて報告を受けたところでございます。そのことについてきちんと承知をしておるべきだったと思っておりまして、これは事務方の報告に問題がありますが、大臣としてそういうことを認識しておくべきであったというふうに思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_135</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは理想的なものとして御提案があったのかもしれません。私ども、それを全くだめだと言うようなつもりもないんです。
　ただ、問題は、本当にそれが義務づけることができるか。それをすべての関係者に義務づけることができるか。それとも、それをできる規定にするか。全部義務規定にしなければ、委員おっしゃるようなパーフェクトな安全性の確保、トレーサビリティーの確保というのはできない。ここをどうするか。
　もう一つは、食品業者さんというのは、委員もよく御案内のとおり、本当に中小零細の、一人、二人でしていらっしゃるところが多い。そこにおいてどれぐらいの負担があるか。
　そして、ＷＴＯの中で、それを我が国が義務づけたときに、それが本当にいろいろな国にどういう影響を与えるかということ。
　そういうことをすべて勘案していかねばいかぬことだというふうに思っております。
　したがいまして、私どもとして、きのうもこの議論は省内でしたのですが、あれこれあるけれども、やはり食の安全というものが第一だよねと。私どもとして、現在、米だけに限っているという御指摘でございますが、それは違います。表示義務の対象は順次拡大をしておりまして、一昨年の十月からは、原材料が品質を左右する、加工度の低い二十食品群を義務表示対象といたしております。
　ですから、少しずつ本当に着実に進めていかねばなりませんが、大ぶろしきを広げても実効性がなければ意味がないことでございます。私ども、できるものを確実に着実にやってまいりたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_138</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもとしても、全面否定するつもりなんか全然ないんです。筒井委員も私も、ネクストキャビネットの農林水産大臣でいらっしゃいますから、目指す点は一緒なので、よくお話を聞きながら、よりよいものをつくっていきたいと思います。
　ただ、今おっしゃいますように、ＥＵがやっているじゃないかというお話ですが、ＥＵの内容と民主党が御提案なさっておられるものには幾つかの違いがあることも、これまた事実でございます。イギリスが提案をして、そしてＷＴＯの中で議論になっている、それもございます。ですから、私どもとしてどうすればいいかということ。
　もう一つは、これは百も万も御存じで聞いていらっしゃると思いますが、原産地というものはしょっちゅう変わるわけですね。食品というものは常に安定的に供給をしなければいけませんから、あるときはＡという国から輸入していた、季節が変わってＢという国から輸入するようになった、そのときに一々一々表示を変えていくということがどれだけのコストがかかっていくのかということも、きちんと認識をしておかねばなりません。
　私どもとしては、本当にきちんと安心して善良な業者さんというものがやっていけるように考えていかねばならぬことでございまして、よくその法案の内容も吟味させていただきまして、よりよい法律をつくるために、私どもも努力をしてまいります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_142</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　民主党の案を大ぶろしきと言ったつもりはございませんが、そのような響きがある、あるいは与えかねない表現でございましたら、撤回はいたします。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_318</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>318</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>318</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当時というのがどの当時かは存じませんが、委員は恐らく、緻密な方でいらっしゃいますから、議事録を全部ごらんになっておられるかと思います。二月二十九日の私と下地幹郎議員とのやりとりを御案内かと思いますが、その場で、私、その前日の二十八日に「あけぼの」という護衛艦に乗りました。そこで、今御指摘のＡＲＰＡ、オートマチック・レーダー・プロッティング・エーズと申しますが、これについて見まして、詳細な説明も受けております。
　この内容につきましても、二十九日、予算委員会で答弁をしておるとおりでございます。当然存じておりますし、機能につきましてもよく承知をしておるところでございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/318</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_334</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>334</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>334</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　法的根拠ということでございますが、恐らくそれは食糧法ではないか。済みません、突然のお尋ねですので、きちんとした確認をしなければいけませんが、恐らく食糧法ではないかというふうに私は考えます。もし違っておりましたら、後ほど訂正いたします。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/334</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00420081007_336</speechID><issueID>117005261X00420081007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>336</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-07</date><closing></closing><speechOrder>336</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘はそれなりに御示唆に富んだものかと思いますが、ただ、その食糧法の中で食用と非食用というものを区別したからといって、それだけですべて問題が解決するわけではないというのは、委員もよく御高承のとおりでございます。
　そうしますと、食糧法というものの体系の中に安全という概念を入れたとして、では、原産地表示でありますとか、トレーサビリティーでありますとか、そういうものの法的な仕組みというものを食糧法の中に入れ込むことができるか、そしてまた、それが実効性を持つことができるかどうか。私は、食糧法の中に入れることがいいか悪いか、そのことも含めましてよく検討して、成案を急いで得なければいけないと思っています。
　ですから、委員にも今後御教示をいただきたいのは、食糧法という法律の枠の中に入れるべきなのか、あるいは筒井議員との議論の中でもございましたが、トレーサビリティーあるいは原産地表示という枠の中に入れるべきかどうか。木に竹を接いだような法律は余りよくないと私は思っておりまして、どういうのが一番実効性があるのか、よく私どもの方としても検討をいたします。
　またよく議員とも議論をさせていただき、食の安全というものがきちんと担保されるように今後とも努力をいたします。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007/336</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00420081007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00420081007/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_041</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　先生御指摘のように、燃料が上がった、肥料が上がった、あるいはえさが上がった、そういうことで、もう極めて厳しい状況であるということをよく認識いたしておるところでございます。
　農業分野についてでございますが、省エネ機械・施設、あるいは効率的な施肥体系、肥料をどう施すかということ、その導入支援など構造転換の対策、それから、化学肥料をどのように使うかという量、野菜、花、果樹などすべての種類の施設園芸での燃油消費量について一定以上の低減を行う農業者グループに対しましては、肥料費、燃料費の増加分の七割を国が支援するということを入れております。これで約六百十八億を組んでおります。
　また、飼料、えさですが、この価格安定制度の財源積み増しなどによりまして、安定的な飼料供給の確保をやりたい。ここにおいては、自給飼料、輸入ではなくて自給飼料の率をどれだけ上げるかということにも配意をしたいと思っております。
　漁業も極めて深刻でありまして、漁業についてもお話をさせていただきたいと思いますが、省エネ型操業への転換、流通対策のほか、操業の合理化によりまして燃油の使用料を一定以上削減する漁業者のグループに対しまして、燃油消費量の削減による水揚げ金額の減少のリスク、これが高いわけでございますから、このことを踏まえまして、燃油費の増加分の最大九割を国が支援したいというふうに考えておるところでございます。
　先ほどの中小企業のお話にもございましたが、国はいろいろな施策を打ちますが、漁業のタイプもいろいろです。農業のタイプもいろいろです。それにきめ細かく対応するやり方でなければいけないということ、そしてまた、どう使ったらいいんだ、どうやったらこの支援が受けられるんだということが、書類を物すごく書かなきゃいけない、何度も何度も行かなきゃいけない、そういうことがないように、親切で丁寧できめ細かくて迅速だ、当然のことでございますが、そういう対策を講じてまいります。
　以上でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_043</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは今、副大臣を長としてプロジェクトチームを立ち上げております。書類は半分。いろいろなことを書いても、実際に高齢化も進んでいます。そしてまた、ＪＡも統廃合で支所も少なくなっちゃった。町村役場も合併によって少なくなっちゃった。霞が関直送の政策が、高齢化が進んでいる農山漁村に行って、どうして政策が発現できるのかという問題意識を強く持っております。
　書類は半分にする。そしてまた、実際にビデオですとかＤＶＤですとか使いまして、こういうふうにするんだよということが実際の現場の方がわかるようになるまでやらなければいけないということで、これは期限を区切って、そのようにしたいと思っています。実際にそれをごらんに入れて、わかりますかということで、わかりますと言ってもらえなければ、どんな政策も意味がない、私はそのように考えておる次第でございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_068</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的に園田委員と認識は同一であります。
　どんどん農地は減っている、そして農業者はどんどん減る、減ること自体が即悪いとは言いませんが、この高齢化は何だということなんですね。つまり、主業農家というものが、農業者というものが六十代、七十代になった。これは結局、昭和一けたがずっとスライドしているんです、ですから六十代、七十代になっているんですが。これは、あと十年たつと、七十代、八十代が支えるということは本当にあり得るのか、九十代が支えるということはあり得るのか、それはないと思うんですね。この高齢化というものをどう考えるかということ。
　もう一つは、農地がどんどん減っているというのをどう考えるか。
　委員御指摘のように、自給率は確かに大切です。しかし、それを因数分解してみたときに、農業者の数とその年齢構成、それから農地をどれだけ確保するか。公共事業を減らせという御意見もあるようですが、では水利をどのようにして確保するのか。やはり、自給率、自給力、供給力というのは、そこを精緻に見ていかなければいかぬのだろうと思っています。
　だとするならば、そこに直接支払いということをやることによって農業の将来の姿が描けるのか。今はいいかもしれません、今このときはいいかもしれない。だけれども、十年後、二十年後、三十年後に、消費者の方々に対して、安くて安全でおいしいもの、確かに安全でおいしいかもしれないが、安くてということをどう考えるかということは、我が国が自給の体制を五〇％確保していく上において絶対に必要なことだ。
　だから、今さえよければいいみたいな政策ではなくて、私たちは十年先、二十年先に日本の農業の姿はこうなるということをきちんと提示しなければ、それは政策として極めて無責任だ、私はこのように考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_099</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答え申し上げます。
　全国食糧保管協会についてのお尋ねであろうかと思います。
　ここは理事が七十一人おるのであります。常勤の者は三名。三名とも農水省ＯＢであります。
　何でこんなものがあるのかという話でありますが、これは、政府が民間倉庫業者と寄託契約を締結いたします場合に、この食糧保管協会のメンバーである倉庫業者は、契約締結をこの協会に委任しておるのだということになっている。では、何でそんなことをするのかというと、事務コストが安くなるとか連帯保証してもらえるとか、そういう話なのであります。しかしながら、それは個々の業者でやっているんだということになるんですけれども、やはりこの三人の常勤理事、これが三人とも農林水産省ＯＢだということを考えた場合には、委員御指摘のように、では、その人たちのためじゃないのということを言われかねないことでございます。
　今後は、全国食糧保管協会が取りまとめて契約することはやめます。それはいたしません。したがいまして、国と倉庫業者が直接契約するという形に改めなければならないということで、十月一日付でこの通知を発出したところでございます。
　ですから、あとは、ここがどうやってやっていくかは、それは自分たちで考えてくれればいいことであって、それができないんだったら、もうそれは解散という話であります。
　以上であります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_101</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これが何で高いシェアを持っているかといえば、それはそれなりに技術が高いですとか実績があるとか、そういうお話になっておるようでありますが、しかしながら、ここにもＯＢがたくさんいるということであります。
　そうすると、そこにＯＢがいっぱいいて、無言の圧力、無形の圧力、そういうものがかかっておるのではないかというふうに、それはそういうふうにお思いになる方もいらっしゃるわけであります。むべなるかなということでありまして、ここのＯＢの数、これは減らさなきゃいかぬということで、減らしたいと思っております。
　同時に、在職期間が長い、そしてまた社会通念上報酬が非常に多いという人がおりますので、そういう場合に、そういう方が常勤でおるということについては、これは改善をしてもらうというふうに強く要請をしなければ、国民の税金が直接入っているわけじゃありませんが、こういうやり方が本当に正しいのか、農林水産行政に対する信頼を損ねることになりはしないかということで、そういうものに対しては適切に要請をしてまいりたい。
　以上であります。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_110</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　行政の責任は重大であります。そのことは私も責任者として申し上げ、深く反省をし、国民の皆様方におわびを申し上げ、どうすればこのようなことが起こらないかということについて迅速に提示するということが私の責任であると心得ております。
　私も先週行ってまいりました。委員が行かれたところと一緒の事務所あるいは三笠フーズの九州工場であります。
　それで、検査というのは抜き打ちでやるのが当たり前で、どこの世界に、いついつ行きますなんという、そんな検査があるかという話なのですね。私は昔、民間銀行に勤めていましたが、検査は突然来るに決まっている、徹底してやるに決まっている。いついつ行きますなんということはあり得ようはずがない。これも非常識です。そして、検査マニュアルが全然ない。これも非常識なお話ですね。
　そして、これは私は後で考えてみたのですが、検査というよりも、本当にそれが適正に処理されているかどうか。それは一時間や二時間で全部処理されるはずがない。最初から最後まできちんと見ていなければならないのに、二時間ぐらいしかいなかった。これは一体何事だと。
　そしてまた、実際に行って日誌を書くわけです。日誌を書くわけで、問題なしという日誌を書く。それをだれも見ていない。ファイリングしているだけ。責任者も見ていない。これで行政と言えるのかということです。
　私は、人ごとみたいに言うつもりは全くなくて、これは農水省の責任。それは出先もそうです、そういうような体制をとっていた本省もそうです。このことについては厳正に検証して、しかるべき措置をとらねばならない。それはもう厳正に、そして迅速に行うものであります。
　そして、何でこんなことになったかということですが、結局、事故米、すなわちカビが生えちゃったとかそういうものと、農薬が混入していた、そういうようないわゆる汚染米と言われるもの、これを一緒に扱っておったところに大きな問題があるということ。そしてまた、検査立ち会い部門と販売部門、これが一緒でいいはずがない。これはやはり分けていかねばならないということだと私は考えております。
　そして、内閣府には事故米穀の不正規流通問題について有識者会議が設けられ、徹底的な検証が行われているところでございますが、私どもとしても、行政の責任は大であるということの認識のもとに厳正に調査、検証し、国会にも御報告をしたいと考えております。
　以上でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_112</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>112</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>112</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうような疑問を持たれる国民の方、非常に多かろうと思います。
　パネルをつくってみたのですが、要は、今回の事故米穀のうち、メタミドホスの残留値が基準を超えております中国産モチ米については、平成十五年度に輸入をしたものでございます。その平成十五年度というのは、食品衛生法上このメタミドホスについては規制がなかった、そのときは入ってもいいものであったということでございます。
　ここでチェックがなされなかったということではなくて、ここにおいてはそういう規制そのものが存在をしていなかったということで、委員御案内のとおり、平成十八年の五月から食品衛生法の残留農薬規制、これが強化をされた。そこにおいて、メタミドホスの基準値が設定をされたということでございます。
　したがいまして、平成十七年度に政府が保有する輸入米について、つまり十八年の五月から変わったわけですから、十七年度に政府が保有をしておりました輸入米について、残留農薬の値を調査しましたところ、この中国産のモチ米から基準値を超えるメタミドホスが検出された、こういう経緯でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/112</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_114</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　カドミウムではきちんと着色をし、横流し防止の措置もとっていたのにどういうことであるかという御質問であります。
　先ほども申し上げましたが、意識が薄かったということは認めなければいけないと思います。すなわち、農薬等々で汚染された米を、水ぬれとか袋が破れちゃったとか、そういう事故米と同じであるというふうに取り扱ってきたこと、その意識、ここに極めて問題があるというふうに考えております。
　そしてまた、これが安くしか売れない、実際に安くしか売れないわけですね。そうしますと、やはり税金で買ったものでございますから、これに着色をするような、コストをかけるということについてちゅうちょするところがあったのだということは認めなければいけないところだと思います。
　今回、こういうことがございました。私ども、深く反省のもとに、このパネルにございますけれども、食品衛生法上問題があります事故米穀を販売することは一切いたしません。そして、これを、輸出国への返送、あるいは、先般から始めておりますが、焼却等、廃棄処分を行うということにいたしておるところでございます。
　ここもいろいろな議論があるところですが、燃やす場面がテレビに映りますと、何だ、もったいないじゃないか、農業をやる方々がずっと一生懸命つくったものを燃やすとは何事だというような御批判もございます。燃料に使えないかというようなお話もございますが、食品衛生法上問題があるものは売ってはならないということで私どもは認識を統一しておるところでございます。
　また、工程表についての御指摘がございました。これは、机上配付もさせていただいておりますが、ここに書いてありますような、このような工程に従いまして、今後対処をしてまいります。
　まず第一に、流通ルートの全容、この解明を今全力を挙げて行っておるところでございますが、これは、十月末、今月末を目途に、流通ルートがどうなっているか解明をいたします。
　二番目、焼却処分は先週から開始をしております。
　検査マニュアル、これがないことにつきまして、本当に申しわけのないことでございました。これは今週中に作成をいたします。
　もう一つは、先般、私は熊本にも行ってまいりました。善意の方々で、この事故米が入っていることを知らないでお酒をつくったり、あるいはお菓子をつくったりという方々であります。経営上も非常に大きな問題が生じているということを私ども強く認識いたしておりまして、この経営支援につきましては、今月中にスキームを決定するということで、これは迅速にやらねばならないと思っております。
　そしてまた、行政の責任でございますが、責任追及、先週、倫理法違反の調査結果を発表いたしたところでございます。これだけにとどまらず、過去の行政経緯も調査をいたしまして、有識者会議の検証を経て、厳正に処分を行ってまいります。
　トレーサビリティー、原産地表示等々の流通規制につきましては、十一月中にその骨格をまとめます。
　そして、委員も御認識だと思いますが、農林水産省の体制はどうなんだと。今、九州農政局と地元の事務所との連携は一体どうなっているかという御指摘もございました。農水本省も本当にこれでいいかということはもう一回見直していかねばなりません。
　私は、消費者の立場というものをきちんと考えてこなかったのではないか、ＢＳＥのあんな問題がありながら何でこのようなことが起こるのかということは、深く反省をしなければならないし、検証もしなければならないことでございます。それは、消費者、そして国民、あわせて生産者一人一人も見ていかねばならないことでございます。十一月中にこの骨格を発表し、また御議論を賜りたいと思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_130</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>130</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>130</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘の二千キロカロリーとはどういう食事かというと、こういう食事になります。ごらんをいただければいいのですが、朝御飯は、お茶わん一杯、粉ふき芋一皿、ぬか漬け一皿、以上。お昼御飯はどうなるか、焼き芋二本、ふかし芋一個、果物、以上です。晩御飯はどうなるか、お茶わん一杯、焼き芋一本、焼き魚一切れ。これで大体二千キロカロリー、こういうことになるわけですね。そのほか、うどんが二日に一杯、みそ汁は二日に一杯、納豆は三日にツーパック、牛乳は六日にコップ一杯、七日に一個は卵、お肉に至っては九日に一食。
　大体一日当たりに割ればこんなことになるわけで、委員おっしゃるように、結局、自給、国内だけでやっていくというのはどういうイメージなんだといえば、こういうイメージですということをよく認識しなきゃいかぬのだということがございます。
　委員がおっしゃいますのは、今みたいに物すごく飽食の時代の自給率を維持するということではなくて、安全保障という考え方からすればこういうものなのです。国内で目いっぱいやってこういうものを確保したいというふうに私どもは考えておるところでございますが、午前中の質疑でも申し上げましたが、農地はどんどん減っている、農業者はどんどん高齢化をしている、そして水利もどんどん傷んでいるという状況で、これを確保することが今後もできますか、そうでなければ安全保障というのは語ることはできないのだというふうに考えておるところでございます。
　したがって、自給率というのもいろいろな概念がございますが、私は、委員おっしゃいますように、カロリー自給率というものを根本に置いて考えなければいけない。そこで五〇を目指すためにはどうするかというと、国民が質素な質素な食生活をしたので自給率が上がりました、よかったねというのは何となく倒錯した議論だと思っておりますが、農地、そして農業者、そして水利などインフラストラクチャー、これをどうやって確保するかということは、いろいろな手法があるのだろうというふうに思っております。
　基本法にもそのことは書き込んでございますが、おっしゃいますように新しい法的な仕組みというものをさらにつくる必要があるかどうか、その点につきまして、また委員が政策研究グループでまとめられたものがございます。私どもよく見せていただいて、さらにやっていく必要があるということであれば、法的措置も考えていかねばならないというふうに思っておるところでございます。
　もう一つ申し上げれば、諸外国との連携をどのようにするのかという視点が必要だと思っております。ＦＡＯとどのように連携をしていくか。もちろん、農業交渉はＷＴＯの場で行うものでございますが、援助とかそういうもの、つまり、国内でどんどんつくればいい、余ったものは外国に援助すればいいんだというような議論をされる方がありますが、そんなに簡単な話ではございません。余ったものはどれだけでも輸出できるか、援助に回せるかといえば、ＦＡＯでそんな話にはなっていない。日本がそんな勝手なことをしていいはずがない。ＦＡＯの議論もきちんと踏まえながら、委員おっしゃるような法的措置というものも私どもよく勉強させていただきたいと思っております。
　以上でございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/130</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_155</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　潮目というのは御指摘のとおりだと思っております。もうすべて見直していかねばならぬのだと思っておりまして、私は、委員御指摘のように、一番の問題は農地制度だというふうな認識を前から持っております。
　やる気のある人に農地が集積するという方向に政策は収れんをしていかねばならぬのだということと、もう一つは、農地とは一体何ですかという議論をもう一回ちゃんとしなければならぬのではないか。つまり、農地は本当に農業生産の用に供するということで価格が決まっているのか、それとも転売期待の価格がビルトインされているのか、そのことについて精緻な検討が私は必要だと思っております。
　ヨーロッパと比べて農地の拡大が全然進まないのはなぜなのか、そして農地の価格がヨーロッパに比べて非常に高いのはなぜなのか。農地とは何なんだというところに、もう一度原点に戻って議論をしなければ、実は日本のいろいろな農業問題は解決をしないのではないかというふうに考えております。
　先ほどおっしゃいました税制の点につきましては、税務当局とよく議論してまいりたいと思いますが、御指摘を真摯に踏まえて対応してまいりたいと存じます。
　以上であります。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117005261X00320081006_166</speechID><issueID>117005261X00320081006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-10-06</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりでございます。
　午前中は保利委員の御質問にもお答えをいたしましたが、とにかく親切に、丁寧に、迅速にということでございます。五隻以上ということになっておりますが、これも弾力的に取り扱わせていただきたいと思います。五隻未満でも取り扱いの対象といたします。また、一〇％も、十九年度を基準としてくださいということになっておりますが、それをほかの年の基準で置きかえていただいてもそれは結構でございます。
　全国的に事業を実施できているところとできていないところとございますので、ここをよく調査いたしまして、できないところはなぜできていないのか、御説明の仕方が十分ではないのか、御理解が十分ではないのか、そこをよく検証いたしまして、先生の御趣旨に対応するように私どもとしても対処してまいります。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117005261X00320081006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117005261X00320081006/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015254X00420081003_029</speechID><issueID>117015254X00420081003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-10-03</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　田中議員にお答えを申し上げます。
　まず、公共事業の予算書につきましてお尋ねをちょうだいをいたしました。
　農業農村整備事業は、食料自給率向上に資する農地、農業用水等の食料供給力の確保及び農業の体質強化のための社会資本の整備を行う事業として不可欠なものであります。特に、現下の農業農村の課題に対応し、担い手への農地の集積と生産性の向上を図るための農地の整備、老朽化し更新時期を迎える農業水利施設の整備、更新などを計画的に推進することが必要であります。
　今後とも、政策課題に対応した事業の重点化を図りますとともに、事業の工期管理、そして、御指摘であります事業評価の適切な実施、それが本当に効果を発現しているかどうか、このことはきちんと検証しなければならない、このように考えております。さらには、一層のコスト縮減などにより効率的かつ透明性の高い事業推進に努めてまいります。
　なお、御指摘の単位の問題でございますが、現在は更に細かくなっておると承知をいたしております。その点、更に検討をさせていただきます。
　次に、原産地呼称管理制度の創設についてのお尋ねをいただきました。
　政府といたしましては、本年九月、閣議決定をいたしました新経済成長戦略のフォローアップと改訂におきまして、決められた産地での生産、品種、生産方法等の遵守を地域ぐるみで育ててきた農林水産品に対し、地理的表示を与える制度の整備について検討を進めるということにしております。
　このような農林水産品の地理的表示制度につきましては、生産方法と品質管理の知的財産化を通じまして付加価値を高め、地域産業の振興と地域の活性化が図られますとともに、安全で品質の高い農林水産品を求める消費者のニーズにも合致するものと、このように考えております。
　他方、制度化に当たりましては、御案内のことかと思いますが、それぞれの農林水産品の生産地、品種、生産方法等の確認方法をどのようにするか、そして既存の国内企業が地名を冠した商品を製造していること、これとどう調整するか、そのような課題があると認識をしております。
　当省といたしましては、これらの課題につき、早急に結論を得るべく、迅速に検討を進め、各地域のブランド化の取組を支援してまいります。
　以上であります。（拍手）
　　　〔国務大臣野田聖子君登壇、拍手〕</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015254X00420081003/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015254X00420081003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015254X00420081003/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X01120080609_082</speechID><issueID>116914103X01120080609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2008-06-09</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今総理からお答えがあったとおりでございますが、私どもはクラスター弾を海外で使うということは全く考えておりません。抑止力として持っておるわけでございまして、その特性は面的制圧能力ということにございます。
　使いますときは、市民の方は避難をしていただく。また、もう不幸にしてクラスター弾を使わざるを得なかった場合も、また戻っていただくときには子弾に不発弾がないかどうか全部調べるということで考えてまいりましたが、仮にクラスターを保有しないということになりますと、私どもは遊びや冗談でクラスターを持っているわけでは全くございませんので、これで抑止力がどれほど減殺をされるのかということはきちんと確認をしなければ国民の皆様方に対して責任は持てません。また、委員が御指摘のように、東アジアにお人よしの国が云々かんぬんということになれば、かえって地域に不安定を増すことにもなるのかもしれません。
　要は、我々のクラスターというものがどれだけの抑止力を持っているか、それが減殺されるということになればどうやってそれを補うべきかということはきちんと議論をし、議会においても御教導を賜り、我が国の防衛力というのはあくまで抑止力として持っておるものでございますから、その点をよく心しながら対応してまいりたいと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01120080609/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01120080609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X01120080609/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00620080606_103</speechID><issueID>116904127X00620080606</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-06-06</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま御決議のありました防衛省・自衛隊をめぐる一連の不祥事への対応につきましては、現在、文民統制の徹底、厳格な情報保全体制の確立、防衛調達の透明性向上につき、首相官邸に設置された防衛省改革会議において、有識者の方々を交えて高い見地から議論が行われているところでございます。
　防衛省としては、御指摘の趣旨を踏まえ、今後、防衛省改革会議において取りまとめられる改革の基本的方向性を受けて、防衛省内に設置した各種検討会等においても、実務レベルの議論を進め、早期に防衛省改革のための具体的施策をお示しできるよう最善を尽くしてまいります。
　以上であります。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00620080606/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00620080606</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00620080606/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X01020080526_047</speechID><issueID>116914103X01020080526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2008-05-26</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、参事官からお答えしたとおりですが、委員は商社におられましたので現状はよく御存じだと思います。
　防衛に関するのはもうからないと、こうよく言われる。商社もそうですし、メーカーもそういうところはある。それは否めないんだと思っています。だからといって不正なことをやっていいという話には全然ならないのですが、適正な利益が確保されるということについては我々配意をしていかねばならぬことだと思っています。
　調達のやり方自体をどうやって見直すのか。リスクが高いので、当たればえらくもうかるが、当たらなければ大損をするというところがあるわけですね。そしてまた、どのようなものがどれだけ調達されるのかというのは明らかになっているわけですが、これをいつまでに調達をするのというところが不分明なところがございます。これは何も単年度主義だからそういうことになるというふうに決め付けるものでもないと思っておりますので、適正な利潤というものが確保されるやり方とは何なのかということについては、私は前の長官のときもそうでしたが、よくメーカー、商社の実態を聞いてやっていかねばならぬことだというふうに考えております。
　ただ、そこにおいて適正な利潤とは一体何であるかということを決めるのは難しいことなんですが、言われますように、二年半に一回ずつ役人が替わりますので、せっかく言っても何も反映されないままずっと過ぎていくということはよく考えていかねばならぬことだと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X01020080526/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X01020080526_189</speechID><issueID>116914103X01020080526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2008-05-26</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおり、昨年の九月から発足をいたしたものであります。
　これは特別監察あるいは定期監察を行っておりまして、その都度いろいろな報告を受けております。これは詳細一々つまびらかにすることでもございませんが、私は常々申しておりますのは、こういうものは抜き打ちでやらなきゃ駄目だと、当たり前の話ですが。私、昔銀行員でしたが、それはもう検査というのは突然やってくるわけで、情け容赦なくやるわけで、それはもう突然やらなければ駄目、今官房長が申しましたように、相手が次官であろうが統幕長であろうが、だれであろうがやらなきゃ駄目だということであります。そして、ともすれば、手心という言い方は好きではないのですが、そういうことはもってのほかであって、もうとにかく鬼の監察官と言われる人、鬼の監察制度と言われるように、そういうふうにならなければいけないのだというふうに考えております。
　したがいまして、この監察制度、考えてみれば、今までなかったということの方がおかしかったのかもしれない。私、以前長官やっておって、そういうこと言うのは本当にお恥ずかしいことなのですが、この監察制度が本当に生きるようにしていかねばならないし、そして、そのような監察の任に当たってきちんとした成果を上げた者が人事上もそれなりの処遇がなされなければならないと、かように考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X01020080526/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X01020080526_191</speechID><issueID>116914103X01020080526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2008-05-26</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　不祥事の根絶は当然のことであります。ただ、これは監察制度をきちんと動かすとか、あるいは、午前中も質疑がありましたが、調達のチェックを非常に厳しくするとか、あるいは現場の教育を徹底をするとか、そういうことでできないわけではありません。ですから、いろんな不祥事が起こり、今回もなぜこれが起こったのかということをよく見極めながら、そういう対策は講じてまいりました。
　しかし同時に、組織論というものも議論をしなければならないのではないか。委員御指摘のように、私は防衛庁副長官を半年やって、防衛庁長官を二年やって、防衛大臣を拝命して半年以上になりますが、この背広と制服との異なった文化が存在をしておって、それが本当に両々相まって日本国の防衛にプラスの影響を与えているかというと、必ずしもそうは言えない面があるのではないだろうかと。補給量の取り違えということがありました。統幕議長あるいは防衛庁長官、官房長官が誤った答弁をしてずっと分からなかったということがありました。これは一番のもとは入力ミスなのでありますけれども、結局、内局だって知っていたはずだとか、いやいや、それは制服できちんと上がらなければおかしいとか、そういうことになっていた。あるいは、防衛大臣に事故の報告が遅れた、これでもそういうようなことがありました。
　私は、制服と背広が本当にお互いに一緒になってやっていくような文化をつくっていかなければ駄目で、お互いがエクスキューズをし合っているようなことを予定調和的に許すようなことは私はあるべきではないというのが一つあります。
　もう一つは、文民統制の概念ですが、要は、実力組織というのはほっておくとクーデターをやるのできちんと見ておかなきゃ駄目だと、そういう古典的な文民統制の概念があります。それは今でも大事です。しかし同時に、私どもは、まさしく委員が政務官をお務めのころに、機能する自衛隊ということが随分言われたんだと思います。この自衛隊という国民の共有の財産である実力組織を使ってどのように国益を実現するかということを考えたときに、使う側の論理というもの、クーデターさえ起こさなきゃいいということじゃなくて、これをどう使って国益を実現するか。ひっくり返せば、日本国憲法の下で、例えて言うと、現に戦闘が行われておらず活動の期間を通じて戦闘が行われることがないと認められる地域という概念がありますが、本当にそうですか、本当にそういう地域ですか。そういうことになったときに、きちんと法にのっとって、撤収なら撤収、一時中断なら一時中断、そういうような政治の意図というのがきちんと伝わるためには結節点は少なくしなければいかぬだろうというふうに思っております。それが二番目。
　三番目は、部分最適から全体最適ということを考えなきゃいかぬのだと思います。陸海空それぞれベストだという装備をいろいろ出しますが、それが統合というときに全体最適が図られているかといえば、それがシステムとしてワークしているとは私は完全には言えないと思っている。そういうことを考えていかねばならないと思います。
　要は、私ども防衛省・自衛隊というのは、委員も同じお考えだと思いますが、最高最善のサービスを国民に提供する義務があるということと、二十四時間、三百六十五日、常に有事即応でなければいかぬ。そのときに、本当にお互いが責任を転嫁し合ったり、あるいはお互いが議論がきちんとなされなかったり、戦前に、陸海総力を挙げて戦い、余力を持って英米に当たるなんという話がありましたが、そういうことが絶対にあってはならないのであって、我々が統制者としてきちんと動くような組織にしていかねばならないし、まさしく委員がいつも心を砕いておられますように、現場で一生懸命頑張った隊員たちの気持ちがきちんと反映されるような、いつの間にかどこかで話が消えちゃったというようなことがないようにするためには、私は組織の改編というのは必要だというふうに考えております。
　自民党でもそういうような案が出ておりまして、基本的な方向性は一緒だと思います。細部でいろんな議論はこれから先有識者会議の御意見も踏まえて詰めていかねばなりませんが、私は、不祥事の根絶と同時に、本当に国民に最高のサービスを提供する、そういう組織をつくるために組織改編というものは避けて通れないと考えておる次第でございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X01020080526/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X01020080526_269</speechID><issueID>116914103X01020080526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>269</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2008-05-26</date><closing></closing><speechOrder>269</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　累次国会でお答えしていることの繰り返しになって誠に恐縮でございますが、私はこの高裁判決というものを等閑視するつもりはございません。それはそれなりに一つの判決として、事実として受け止めねばならないものだと思っております。
　そうでありますだけに、先生御指摘のように、私どもとして、これがいかに傍論であったとしても、そうであるだけになぜ私どもの航空自衛隊のイラク―クウェート間の輸送というものは必要なのか、なぜ憲法に反しないか。
　すなわち、今回の判決では、バグダッドは戦闘地域であるということが傍論の中で示されておるわけでございますが、私どもはバグダッド空港が非戦闘地域であるということを申し上げておるわけでございます。その地域において国又は国に準ずる組織というものが組織的、計画的に活動をしておるというふうに認定をしておらないところでございまして、したがって、法に定めた一時中断とか指示を待つとかいうことにはなっておらないわけでございます。
　そして、輸送している兵員も、これは国連の要員という者を多数運んでおります。あの地域において国連の要員を運びますときに、全く無防備の民間機ということを使うことは控えるようにということになっておりますわけで、私ども、先生が御指摘のような戦闘作戦に従事をしておるという認識は持っておりません。憲法の範囲内で、非戦闘地域において国連の活動を支援し、そしてまた安全確保活動をやっておるという認識でございます。
　法律に定めておりますように、憲法九条をいかに遵守するかということに腐心して作った法律でございますので、そういうことがあれば法の定めるところに従って対応しなければなりませんが、現在のところそのような意識は持っておりません。今後とも、よく御説明に努めてまいりたいと存じます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526/269</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X01020080526/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X01020080526_271</speechID><issueID>116914103X01020080526</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>271</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2008-05-26</date><closing></closing><speechOrder>271</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、攻撃の主体が国際紛争の主体であるところの国又は国に準ずる組織であるかということにかかろうかと存じます。つまり、憲法九条第一項の「国際紛争を解決する手段としては、」ということを遵守するためにこのような法律の構成になっておるわけでございまして、その攻撃を加えた組織が一体いかなるものであるか、そこが国際紛争というものの状況を呈しており、攻撃を加えた者が国際紛争の主体たり得るかどうかということになるわけでございまして、攻撃を受けたからすなわち戦闘地域になるという判断は必ずしもダイレクトになされないものと考えております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526/271</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X01020080526</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X01020080526/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_029</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　同様であります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_032</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　オシラクの話は今外務政務官から答弁があったとおりで、私から加えて言及することはございません。
　ただ、委員御指摘の国家の生存、国民の生存ということについては、ありとあらゆる可能性は常に考えておかねばならないだろうと思います。ある意味イマジネーションの世界だと私は思います。
　それと同時に大事なのは、我が国に何ができて何ができないのかということを、法的にあるいは装備の面で、運用面で、だれが政権を取ろうともだれが防衛大臣であろうとも、そのことは常に正確に認識をしておく必要があるだろうと、すべてができるわけじゃありませんから。じゃ、できないことは何なのか、それにどのように対処をするかということについて、それは二十四時間三百六十五日、そのことを考えるのはそれは当然の責務だと私は心得ております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_036</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは先生、また時間を取って十分議論をさせていただきたいのですが、私は、一つはやはり核抑止力というのがある、これは厳然たる事実だと思っているのですね。我が国は非核三原則を堅持をしておるわけでありますが、やっぱり合衆国の核抑止力というものが一つある。もう一つはＭＤです、委員御指摘の。
　もう一つは、国民保護というものをきちんと考えるべきだろうと。例えば北欧の国々がなぜ冷戦期にソビエトの核というものから自分の国を守ったかということを考えたときに、建築基準法的な法律によって一定規模以上の建築物にはシェルターの建設を義務付けるというふうになっていた。つまり、核攻撃をしたとしても被害が局限されるということであれば、それはやることに何の意味があるのということになる。ＭＤにしてもそうで、核ミサイルを撃ったとしても、それが相当確率で撃墜されるということになれば、それは得られるもの、失うものということを考えたときに、失うものの方が大きいだろう。
　私は、この三つとも、委員おっしゃるように、パーフェクトだというものはどこにもありません。ですけれども、ないよりもはるかにいいというものを重層的に組み合わせるということをもっときちんと考えるべきだろうと私は思っています。そういう議論をきちんとしないまま、核には核で対抗すべきだとか、そういうようなかなり飛躍した議論をする前に、抑止力を、報復的抑止力、懲罰的抑止力と拒否的抑止力を、これをどれだけ重層的に組み合わせ、どれだけ実効性を持たせるかということを考えるべきだと思っております。
　今局長から答弁申し上げましたように、策源地攻撃能力ということについて私どもで具体的に検討しておるということはございません。しかし、そのほかにもやるべきことがきちんとあると、そういうことを私は併せて申し上げたいと思っておるのでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_041</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今局長からお答えをしたとおりであります。
　ですから、私どものＦ15というのは、これは要撃機として持っておるわけでございます。あるいはＦ２も対地攻撃をメーンにしているというよりはむしろ対艦攻撃というものを考えて持っておるものでございます。ですから、Ｆ15を持っている、Ｆ２を持っている、しかしそれをそういう委員御指摘のような目的のために使わないのは何事であるかということではなくて、私どもはＦ15であれＦ２であれ、今の日本の防衛政策の体系の中で持っているというものでございます。
　これはもう何年か前にも答弁をしたことでございますが、じゃ策源地攻撃はできるのかと。これは自衛権の行使として全くできないわけではないというのは累次の答弁で言っていることですが、しかしそれが法的に可能であったとしても、能力的にどうなのか、そしてそれを選択するべきなのかというのは、それは国家全体で考えて議論をせねばならないことでございます。そのことについて防衛省としてああだのこうだのということを申し上げるのは必ずしも適切ではなくて、国家としてどのような選択をすべきなのか。
　そして、私も拉致議連の会長をかつて務めておったことがございますが、拉致被害者というものをどうやってきちんと救出をするかということについては委員と同じぐらい意識は共有しておるつもりでございます。そのために何がいいのかということについても、これは軍事オプションのみならず、いろんなことを考えていかねばならぬであろう。それは本当にこの国会の場でも御議論いただかねばならないことであって、私どもとして今、じゃ、そういう能力を持つとか持たないということを具体にこの場でお答えをすることはかなり難しい。
　余り御質問に沿ったお答えにならないかもしれませんが、現状としてはそういうことだと私は思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_046</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、副大臣が答弁を申し上げたとおりでございますが、私どもとして、法にのっとって聞けるものはすべて聞いていると認識をいたしております。ただ、これが、法に基づく私どもの立場として聞ける限りのものを聞いておりますが、それ以外の人たち、例えばもう既に辞めちゃった人たちについて、これは私どもとして明らかにしてくださいなという一種のお願いはしておるわけでございます。しかしながら、個人情報に係るものであるということで向こうが答えないと言ってしまうと、これ以上の何らかの権能を持って明らかにさせ得る立場に私どもはおらないところでございます。
　是非、委員に御教示をいただきたいのですが、委員の目から見てまだ不十分であるということだと認識をいたしますが、私ども、これ結局、再就職の問題もありますが、次官がそのようなことをしない、別に次官に限りません、私、やはり一番有効なのは、悪いことをしても必ずばれるよという体制を確立することなんだと私自身は認識をしておるわけであります。人間ばれなきゃいいという人はおりますので。そうしますと、やはり監察制度というものをきちんと機能をさせる、いつ監察が来るか分からない、どんなに高い地位の者であっても必ず監察は来るのだという形で、そういう悪行が必ずばれるような仕組みというものに力点を置きたいなというふうに私は思っておるわけであります。
　あわせて、再就職の問題は政府全体としてどう考えていくべきなのだろうか。再就職の在り方というのは本当に今のままでいいのか。公務員の在り方の議論もされておりますが、そこも含めて、委員がここを更に改善すべきだという点を御指摘をいただければ、私ども真摯に検討をさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_048</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その報告を受けて、本当にそうかねという思いを私は全く持たなかったかといえば、それはうそになるかもしれません。やはり、人のことを、同僚あるいは先輩のことを告げ口という、何か余り国会答弁でふさわしい言葉かどうか分かりませんが、するようなのは嫌だなというのが働くんだと思うんですね。ただ、やはりそういう不正を見逃すということが組織全体を駄目にするのだと、そういうものを見聞した場合には必ず言わねばならぬのだというようなそういう趣旨のことを、これは防衛省全体にもきちんと徹底をさせねばならぬのだろうと思っております。
　あわせて、私はずっと思うところがあって、昨年、一昨年、御党の方も御一緒だったと思いますが、ドイツの文民統制というものを研究に行ったことがございます。ドイツの文民統制というのは、我が国と異なりまして議会が統制するという考え方に基づいておるわけで、この上官は気に入らないとか、この自分の処遇は気に入らないとか、そういうもう実に事細かなことに至るまで議会に上がる、そして議会の委員会がそれを一つ一つ審査をするというような形を取っております。こんなことまでやるのということまでやっている。
　そこにおいて、文民統制と議会の在り方、私は、例えば参議院の外防がそれをやるのがいいとかそんなことを言っておるわけではございませんが、そういうものがきちんと制度として動く。それは日本人の感覚からして何となくすんなり受け入れにくいところはあるかもしれないけれども、それによってこの国の防衛という組織の規律が維持されるとするならば、いろんな考えが私はあるんだろうと思っております。
　監察制度がもっと実効性の上がるものにするために、監察監以下、今もう大変な努力をしておりますが、私どもも、よく委員の御指摘も踏まえながら、監察制度がきちんと機能するためにいろんな方策を講じてまいりたいというふうに思っております。議会の立場から、またこういうことがある、ああいうことがあるということを御教示いただければ、これをまた真摯に私ども検討してまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_050</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは明日でしたかしら、明後日でしたかしら。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01220080520_052</speechID><issueID>116913950X01220080520</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2008-05-20</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　明後日、失礼、証人喚問が行われるというふうに承知をいたしております。そこでどのような議論があるか、私、まだ分かりませんので仮定のことにお答えをしてはいけないのかもしれませんが、そこで事実として明らかになったこと、国会の証人喚問という極めて重い場において明らかになったことについては、当省として法にのっとってきちんとした対応は取らねばならないというふうに思っております。
　そこで、そごが出ないというふうに私は今思っておりますけれども、仮に何らかの事実が出て、省として対応すべき場合には、それは法にのっとって厳正に行うのは当然のことだというふうに理解をいたしておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01220080520</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01220080520/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01120080515_151</speechID><issueID>116913950X01120080515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2008-05-15</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生始め当委員会において、あるいは衆議院の委員会においてもそのような御指摘をいただいております。
　調査をやめたのではないかという御指摘でございますが、そのようなことはございません。私として、この報償費の問題についてきちんと国民の皆様方に御説明できるようにということで事務方に対して強い指示を出しております。
　現在、江渡副大臣を中心にその議論を行い、調査の厳正を期しておるところでございまして、時期がいつということを今申し上げる段階にはございませんけれども、きちんとした報告ができるというようなことを目指しましてといいますか、それが行い得るように作業を進めておるところでございます。いいかげんにするつもりは全くございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01120080515/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01120080515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01120080515/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X01120080515_153</speechID><issueID>116913950X01120080515</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2008-05-15</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、時間が掛かっておりますのは、時間といいますか、その報償費を使いましたその時点からかなり時間が経過をして、担当者が変わった等々の問題がございます。ただ、担当者が変わったから分からぬみたいなことでは駄目なので、その者が現在おりますところ、それをきちんと把握をし照合をするということを行っておるところでございます。
　一番の問題はそういうことかなというふうに私は認識をいたしておりますが、いずれにしても、きちんとした御報告ができる、それも不正確な御報告ではなくて精度の高い御報告をしなければなりませんので、そのために時間を要しているものでございます。そう多くの時間を掛けずに御報告ができるように今更に督励をいたしておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01120080515/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X01120080515</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X01120080515/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_033</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　退職金、これは返納という手続はございませんので、国庫に対する寄附という形になりますが、それはなお行われておらないというのが現状でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_035</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のように、守屋前次官が委員会において今委員御指摘のような発言をされました。したがいまして、私どもとして、国庫に返納するという場合の手続、そのことについては正確に丁寧に御説明をいたしたところでございます。つまり、守屋さんのそういうような意思というものが実現できるためには、こうこうこういうようなことですよということを私どもとしてきちんと正確に御説明を申し上げておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_037</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、まさしく委員御指摘のように、法律の問題ではない、一種のけじめ論のお話なのだということは、委員よく御案内のとおりでございます。私もそう思います。
　御本人が、受け取る資格がない、返そうと思うというふうに、委員会という、ある意味、国権の最高機関でそういう御発言をなさっておられるわけです。それも、まさしく前次官という高い地位にあった人がそういう場で発言をしております以上、それはすごく重いものだ。私としては、こういうような手続がありますということをきちんと御説明するということが、結果としてそれを慫慂するというのか促すというのか、そういうことになるのではないかと思っております。
　私、石破茂という個人であれば、それはまたいろいろな考え方もございますが、一省をお預かりする防衛大臣として、早く返した方がいいということを申し上げる、早く納めた方がいいということを申し上げるのは、現在公判中ということもございます、そこにおいて、それは大臣の職責というものにややふさわしくないものがあるのではないか、個人的にはそういう思いはございますが、私として、こういうような手続がありますということをきちんと的確に、そういうような意思の表明が委員会であった後にいたしたものでございます。私自身、申し上げられるのはここまででございます。
　それでけじめにならぬではないかというふうな委員のお気持ちは、それはよく承っておきます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_039</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　もう一度確認的な意味で手続の御説明ということも私はすることができると思っております。もちろん、何度も丁寧に説明しておりますので今さらということになるのかもしれませんが、そういうようなことが、私は、できるぎりぎりいっぱいではないかというふうに思っております。
　法律に禁錮以上の刑に処せられた場合にはという規定があり、そのことも十分本人はよく知っておるわけでございます。そうしましたときに、本人はそういう気持ちが物すごいいっぱいなのだと思いますが、あるいはいろいろな事情があるのかもしれません。そこまで私が立ち入って申し上げるべきことでもございませんが、手続等についてもう一度必要があれば説明をきちんといたしたいというふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_134</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員がおっしゃいます主導的という意味が私には十分理解できませんが、これは、防衛省として米軍との調整等々は行うものでございます。また、離発着の枠等々は羽田の枠等々もございましょうから、これは国交省さんがおやりになるもの、米軍との調整、日米安保ということから考えましても外務省が行うものでございます。
　そうしますと、どこが主導してということは必ずしもこれにはなじまないのではないか、それぞれが、三省が共同しながらいろいろな調整を進めて結果的にそれが実現することになるのであって、主導する官庁がどこということには、私はなかなかなじまないものではないかと思っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_149</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今後、アメリカ側と調整が必要となる事項というのが大体四つぐらい考えられると思っております。
　現在行っております民間ターミナル地域や民間航空機が滑走路に進入する際に使用いたします誘導路などの具体的な位置、経路等に関する調整、民間航空機の運航時間帯の調整、日米政府間における、民間航空機が使用する滑走路や誘導路などの土地等の共同使用の手続、民間航空機乗り入れのための飛行場使用に関する米軍と空港管理者等との現地間での協定の締結等々、米軍と調整をすることが必要となるというふうに考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_152</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国交大臣と同じようなお答えになりますが、総理から具体的にこうこうせよという御指示を賜っているわけではございません。
　総理がそのようにおっしゃいましたのは、今後、米軍再編を進めていくに当たって、山口県あるいは岩国市等々の具体的なお考えを聞いて、協力していくべきものだというような趣旨の御発言というふうに私どもは受けとめておるところでございます。
　いずれにしても、政府全体として、そういうような強い要望を承っておるわけでございますので、引き続き、民航機が就航できますように、私どもとしてできる限りの協力をしていきたいという方針に従前も今も変わりはございません。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_158</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国の補助金と申しますのは、補助金の交付決定がなされました後の事業に対して支出することを原則とする取り扱いがなされております。しかしながら、必要な場合には、補助金の交付決定前に事業を実施し、その後に補助金を支出するということで、法令上の問題はないとされております。
　この御指摘の岩国市市庁舎整備事業に関する補助金についてでございますが、米軍再編の円滑かつ着実な実施を前提に、その一環として実施されます空母艦載機の移駐などに伴います騒音の影響緩和を目的としておるところでございます。
　福田岩国市長から本年三月十二日に、今般の米軍再編に理解と協力をする、そういう旨の御発言があり、当省として、米軍再編の円滑かつ着実な実施という補助の前提条件、この補助の前提条件がこれによって満たされた。平成十七年及び十八年度においてこの事業に補助を行った実績がございますため、当該市庁舎の構造や積算等を既に承知しておりますことなどから、施工済みではあるけれども当該事業に係る補助金の交付を認める、このような判断を行ったものでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_160</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が当省の幹部とおっしゃいます者、これも何人か、委員あるいは井原前市長、当時の市長さんとお話をさせていただいたのだと思っております。そのやりとりの詳細についてまで、私、今すべて正確に存じておるわけではございません。
　ただ、そのときに、既に実施済みのものについて出しますことは極めて困難であるという旨の御説明をさせていただいたのではないかというふうに承知をいたしておるところでございます。極めて困難であるし、実際に極めて例が少ないものでございまして、そういうような実情について御理解をいただくべく御説明をさせていただいたのではないかというふうに私は認識をいたしております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_162</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当省の責任者として申し上げますが、全く非がなかったといって開き直るとか、そういうことを申し上げるつもりはございません。あるいは、公職にあられる平岡委員、岩国を選挙区としておられる平岡委員あるいは井原市長が、そのような疑念あるいは憤りを持たれるということについて、私ども十分でなかった点はあろうかと思っております。全く誤りがないということを申し上げるつもりはございません。
　そこにおいて私は極めて困難である旨御説明したというふうに認識をいたしておりますが、繰り返しになりますけれども、公職にあられる方がそういうような念を持たれるということについては、これは全く誤りがなかったと開き直ってはならないことだと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_164</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おしかりをいただくかもしれませんが、仮定の御質問に対してお答えするということはなかなか難しいと思います。
　私どもとしては、私は個人的には余りあめとむちという言い方が好きではなくて、いずれにしても、御協力をいただくという市町村に対して、どのように誠心誠意おこたえできるかという国の姿勢が必要なのだというふうに考えておるところでございます。
　私どもとしては、今後とも再編の必要性、これは日本全体としてリスクを負って、危険を負っていかねばならないというものでございます、一部地域にそれが偏るということがあってはならないので。だれも喜んで受け入れたいというふうなところがあるとは承知をいたしておりません。おまえの選挙区はどうなんだと言われたらば、自分の選挙区でみんなが喜んで受け入れるとは私も思っておりません。どのようにして再編の必要性を御理解いただけるか。
　そしてまた、そういうようないろいろな負担をあえて受け入れてくださったところとそうでないところというのに差が生じるということは、まさしく税金の使い道としてはそれはいかがなものかというふうに考えております。私どもとして、地元の御理解をいただくべく誠心誠意最大限の努力をするということ、そのことにおこたえするための再編交付金であるという認識は常に持っておらねばならないことだと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_166</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御趣旨は私自身理解するところでございます。それはもう、受け入れますか受け入れませんかと言ったらば、受け入れますと言う人は恐らく全国どこの自治体をとってみてもないんだろうというふうに思います。しかしながら、どこかに受け入れていただかねばならないものであり、日米安全保障体制というのはそういうものだと私は思っております。
　そうしますと、受け入れなければ返還を求めるとか、そういうお話にはなかなかなりにくいものと私自身は思っておりますけれども、そこのいろいろな負担を受け入れていただいておるということについての国としての対処のあり方、これが交付金の本質だというふうに私は考えております。
　しかし、再編に伴いましていろいろな負担を分散する、あるいは移転する際にさらに負担が高まるところというのがございます。それはどこかに受け入れていただかねばならないという一つの国家的要請もございますので、これが、あめとかむちとかいう言葉はそれこそ余り品性のある言葉だと私は思いませんので使いたくありませんが、何らかのインセンティブみたいなものは、その要素を除去すること自体は相当に難しいのではないかと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904127X00420080514_171</speechID><issueID>116904127X00420080514</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-05-14</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、かつて委員の選挙区を訪れて、委員を個人的に非難したことはないつもりでございます。そこのところはまた御確認をいただきたいと思います。
　カットすることがあるのかという仮定の御質問でございますので、なかなかお答えは難しゅうございます。いずれにしても、委員がおっしゃいますように、実際に必要であれば、防衛省の責任者として大臣が出向く、そしてきちんと御説明をするということによりまして、岩国市と政府との信頼関係というものを高めていくということがまず第一に必要なことである、私はそのように考えます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904127X00420080514</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904127X00420080514/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_005</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、今津委員と認識を全く一にするものでございます。
　御指摘のように、これは傍らの論であって、自衛隊のイラク派遣は違憲であるというロジックを挟むことが結論を導き出す上に必要であったかといえば、どう読んでも、必要であったとは思えない。却下もしくは棄却すべきものであり、それを導くのに必要な論ではないということです。
　また、私どもは、バグダッド空港は非戦闘地域だというふうに申し上げておりますが、バグダッド全体について非戦闘地域であるかどうかという判断はいたしておりません。そこのところは、議論としていかがなものかなというふうにも思います。
　また、一体化論のお話でございますが、一体化しないために非戦闘地域という概念をわざわざ設けている、そしてまた憲法九条第一項に抵触しないように、そこは用心して用心して、憲法の趣旨を体現するために法律を書き、そしてまた、仮にそういうような事態が現出したとすれば、それは中断とか撤収とかそういうことになるわけであります。そこのところがよく御理解をいただけていないのかなという気はいたします。
　いずれにしても、国側全面勝訴の判決でございます。私どもとしては、判決は判決として認識をいたしますけれども、この航空自衛隊の活動というものは、委員御指摘のように、国際の平和と安全に寄与する、私ども日本国としての責任を果たすべきもの、そして日本の国益を確保すべきものというふうに考え、今後とも隊員の士気がいささかなりとも落ちることがないように、政府として努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_007</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりだと思っております。
　私どもは、バグダッドというものを指して非戦闘地域かどうかということは申し上げておりません。バグダッド空港というものに限定をして申し上げているわけでございますが、そこに、国または国に準ずる組織の間において国際紛争が行われているか、武力の行使がなされているかといえば、それは違うだろう。
　まさしく、アルカイダというのはそういうような認識。つまり、国または国に準ずる組織というときに国の要件というのは幾つもありますが、領土があって、そしてアイデンティティーというか同一帰属意識を持った国民のようなものがいて、統治機構があってというのが国の要件というふうに大体言われるわけですが、ではアルカイダというのがそれを満たしているか。アルカイダの領域というものがあり、私はアルカイダ国民であるというような、そういう帰属意識を持った人たちがおって、そこに統治機構があるかといえば、それは全部否定的に解すべきではないだろうか。そうすれば、国際紛争の主体たり得ないということになるのであって、戦闘地域というのは、国際紛争が行われておるところという概念であって、危険なところという概念とは質的に異なるものでございます。
　危険か危険じゃないか、国際紛争が行われているか行われていないかというのは、現実としてクロスするというかオーバーラップすることはございますが、これは、民航機も就航しておる、だから危険度というのはそれほど高くない。しかし、それだけで非戦闘地域という判断にはならないのであって、そこにおいて国際紛争が行われていますかといえば、私どもはそういう評価はしておらないということでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_009</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、政府といたしまして、集団的自衛権に対する考え方、つまり集団的自衛権というものは、独立国家である以上保有しているのは当然であるが、その行使は、自衛の必要最小限度を超えるので憲法上許されない、大意そのようなことであったかと記憶をしておりますが、それを変更するという考え方は有しておりません。
　他方、国連憲章に定められた固有の権利というものを保有しているが行使できないというのは、これは一体どういうことですかという議論。そして、私がやられたら助けに来てね、あなたがやられても助けに行かないけれどもあしからずねというようなことを公然と主張しているのは、これは我が国だけであって、そのことがどうなのかという議論。さらには、集団的自衛権の定義をどう考えるか。つまり、我が国においては、我が国が攻撃されていないにもかかわらずという、普通の国際法の教科書には出てこないことが書いてあるわけで、そこのところをどう考えるのか等々の議論は、私は今津委員とともに、自民党の防衛政策検討小委員会で随分と長い間議論をしてまいりました。そこにおいてすごく精緻な詰めというのが必要なんだろうと思っております。冒頭申し上げましたように、政府として、この考えを変えるという立場にはございません。それは念のため申し上げておきます。
　恒久法の御議論もございましたが、私は、安全保障政策というのは、どの党が政権をとったとしても、がらっと変わるということがあってはならないことなのだと思っております。そこにおいて共通認識を持っておかないと、政権党がかわったから安全保障政策が百八十度変わりましたというようなことがあっていいのか。それは、そうだとは思いません。恒久法の議論も、テロ特の延長あるいは補給新法において、与党からもそして野党の先生方からも恒久法を制定すべきだというお話がありました。その方向性において一致するとするならば、問題は中身なんだと思います。
　縦横無尽というお言葉をお使いになりましたが、やはり我が国が、本当にそれが国際の平和の実現のためであれば、自衛隊というものを派遣するということがよりフレキシブルに行われていいということはあるのでしょう。しかし、そのときに、国連の決議との関係をどうするか、あるいは議会における文民統制ということで、事前承認なのか事後承認なのか、あるいは数をどうするのか等々の議論、それはやはり行われなければいけないのだと思っております。
　私たちは、国民の財産であります自衛隊というものをいかに国益のために活用するか、あるいは国際社会のために活用するか、そのためにどうすればいいかということは、これは与党も野党も同じ認識の方が多いのだと思います。そこの幾つかの論点というものについて考え方の違いがございますから、そこのところを、なぜそうなのかというお話をきちんとするということが必要なことではないかと考えております。
　政府におきましても、一般法も念頭にはございますが、それをどうするかというスケジュール観は、今申し上げられるような段階にはございません。自由民主党において一般法における議論がなされておるというふうに承知をしておりますし、あるいは各党においてそういう議論がきちんとされる。期限が来たから慌ててばたばたというようなことは、私は、だれのためにもならないのではないかというふうに個人的には考えておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_011</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　小池補佐官、あるいは小池大臣のときにＮＳＣというものが強力に主張され、法案化まで至ったということはそのとおりでございます。
　ただ、これは法律の形としてはどういう形をとるかというと、安全保障会議設置法を改正する法律案という形で出てきているわけですね。そうすると、安全保障会議とは何ですかというと、これは諮問機関でございまして決定機関ではございません。そこをどう考えるか。今でも安保会議というのはあるわけで、これの機能をいかに充実させるべきかというお話。片や、防衛省設置法の目的には何と書いてあるかというと、防衛省と自衛隊というのは当然組織的同一性を有しているわけでございますが、そこにおいて、防衛省は自衛隊を管理し運営する、こう書いてあるわけですね。
　そうすると、この国の安全保障政策というものはだれがどのように決めるのか、諮問に答えるという形ではなくて決めるのか、そういうところからそもそも論をやっていかなければいかぬのではないかと思います。その形として、ＮＳＣというものも一つのアイデア、安保会議というものをさらに充実強化するというのも一つのアイデア、また今の内閣で行っておりますように三大臣会合というもの、官房、外務、防衛、これを頻繁に行う、いろいろなやり方があるんだろうと思います。
　認識は、まさしく委員のおっしゃるとおりだと思いますが、それを形にするときに、それぞれの設置法をどのように変えていくかという議論、私は、防衛省設置法と安全保障会議設置法というのはかなり密接な関係があるような気がしているのです。そこまで詰めて、どうするのかということをぜひ政治の場において、こうではないかという御提言を政府に対して賜り、また政府としてもそれを受けてといいますか、それを見ながらいろいろな議論を深めてまいりたい。
　いずれにしても、そういうような事柄の必要性というのは、これもまた私は委員と認識を一にするものでございまして、いつまでもだらだらと議論をしておっていいというものではないと思います。日本がそういうことができるまで世界の安全保障環境の変化は待ってくれないということは、私は強く認識をしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_019</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一二〇％同感であります。二〇〇％と言っても、幾らでもいいのですが。
　私は思うのですけれども、我々の組織におけるそういう研究というものは防研がやっていて、もう一つ防衛大学校というのがあるわけですね。そこの人的な配分をどうするか。片方は研究機関だ、片方は教育機関だ、こう言っちゃえばそれまでなんですが、そこにおける人材の活用をどうするかということが一点。
　もう一つは、防衛研究所紀要という論文集があるのですが、これは実におもしろい。実におもしろいが、余り人が読んでいない。結局、学者というのは、一生懸命研究すればいいのですが、同時にそれがいかに政策に反映されるかということも、学者の生きがいというんでしょうか、そういうところがある。ほかの大学と違うところはそこだと思っているのですよ。私は、防研でいろいろと研究されたものがどれだけ政策に生かされているかということは、ちゃんと検証してみなきゃいかぬのじゃないかと思っております。
　私どもの中で防衛政策局というのがあって、高見澤局長がおるわけですが、そこと防研との間で確かに交流もしている、人も来ている。しかしながら、それがもっと生きるような形にならないだろうか。防衛政策局に限らず、内局はみんなそうなのですが、とにかく朝から晩まで日々の仕事に追われて、本当に深くじっくり研究する時間があるかというと、それは十分だとは言えないと思う。そこへどれだけ防研の人、成果を入れていくか。
　私、委員が御指摘いただきましたので、もう一度省内において、防衛省改革の中において防研の位置づけをどうするかということを真剣に考えてみて、ビフォー・アフターというか、これがこう変わったというものを防衛省改革の中できちんと出したいと思います。
　あわせて、人材をどう確保するか。やはり、防研である程度の実績を積んだらば、どこかへスカウトされて助教授になり教授になりということもあるわけですが、私はむしろ、防研という位置づけから考えれば、防研でずっとそういう成果を生かし提言をし続ける、そういうものをもっとさらに定着させたいというふうにも思っておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_021</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりで、私にしましても副大臣にしましても、現場に行く時間がまずないということがあります。また国会のお許しがいただけるような状況になれば現場に行きたいなと。やはり自衛隊の基本は現場ですから、部隊ですから。市ケ谷じゃないと思っていますので。
　そこの、人が足りないのをどうするか。
　私は、防衛省改革の中でいろいろな組織いじりが目的では全然ございませんで、防衛省改革の一つの眼目は、部隊にきちんと人を置こうということだと思っているのです。どんなに中央が立派でも、現場が、非常に人が足りない、困った困ったと言うと、何を言うんだ、足らぬ足らぬは工夫が足らぬのだみたいな話で、精神論でおっつけちゃうとろくなことにならぬと思っておるのです。
　そこで、一つありますのは、例えば予算をつくるということにおいても、現場が、あれが足りない、これが欲しいと言いますよね。ずっと現場から上がり、陸なら陸、海なら海、空なら空の幕僚監部に上がって、そこでいいとか悪いとかいろいろな話がずっとあるわけですよ。これで、陸幕はこれ、海幕はこれ、空幕はこれというふうに出てくる。これがまた内局に上がって、いいだの悪いだのという話になって財務省に行くわけですね。私は、そこの過程というものがもう少し合理化できないか、効率化できないかというふうに思っている。
　もう一つは、陸海空の最適化はなされるが、全体としての最適化の作業は一体どこで行われているのだという思いがありまして、これも防衛省改革の中できちんと論ぜなければいけないことだと思っています。それが二点目。
　三点目は、私も副大臣も心がけておるところでございますが、これは政務官の方々にも御尽力をいただいているのですが、なかなか現場に出るということはできませんけれども、市ケ谷にもいわゆる曹の代表のような方、曹士クラスの代表の方、先任伍長という言い方を海ではしておりますけれども、そういう方々がおられて、委員まさしくおっしゃるように、星をいっぱいつけた人、桜をいっぱいつけた人の話だけ聞くのではなくて、現場はどうなのということを、我々統制する側が聞く機会というのはふやしたいなというふうに思っておるのでございます。
　いずれにいたしましても、我々が論ぜねばならないことは、何のために、どのようなものを、どれだけ、どこに置くか、そしてそれはいつまでに行うのかということを明確にすることが必要なんだと思っておりまして、あれも欲しいこれも欲しいと言えば切りがないのでありますが、何のために、どのようなものを、どれだけ、どこに、そしてそれをいつまでにということを政治の意思として、最終的に予算を決めるのは政治ですから、そこがきちんとした意思を示すという姿勢を持つこと、それがまた現場にも反映していく、現場で一番苦労している人たちの気持ちをきちんとしんしゃくするということにもつながるのではないかなと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00620080425_039</speechID><issueID>116903815X00620080425</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-25</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国が勝訴しておりますからどうしようもない、反論をこれ以上する立場を封じられているので極めて困ったことで、だとすれば、こういう場で申し上げるしかないと思います。
　あるいは、私が気にしておりますのは、この後それぞれの特措法の期限が参ります。補給新法の期限の方が早く来ます。そして、来年のうちにはイラク特措法の期限が来ます。そのときにこれが影響なしとは私は思っておりませんで、本当に一般法の議論というものをちゃんとしなきゃいかぬというのは、それも含んだ上で私は必要性を感じているのです。
　あえて申し上げれば、バグダッドは戦闘地域だ、こういうふうに言っておられますが、私どもはバグダッド空港というふうに申し上げておるわけで、バグダッドが戦闘地域であるかどうかというような議論はしたことがございません。そこは判決として、この法律の持つ意味あるいは構成、よく御理解をいただいていないのではないかというふうに考えております。
　そして、何ゆえこれを戦闘地域であると。たとえ、イラク特措法が九条に合致したものであるとしてもなお、今の航空自衛隊がやっておることは憲法違反である、こういうことを言われますが、では、判決は国際紛争というものをどのように定義をしているか、戦闘地域というものをどのように考えているか、それが憲法九条一項に言うがところの「国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」というものとどう関連づけられるのかというのは、私は判決を何度読んでもわからないんですね。
　これは、御党のメーンストリームの議論とは反するのかもしれませんが、国際紛争というのは国と国が主体なんです。国際紛争というのはそういうものですから。そういうふうにつくってありますから。九条もそれに基づいて書かれている。
　バグダッド空港において現出している状況の中に、国際紛争の主体は登場しているとは思いません。それは、アルカイダがザ・ベースというふうに英語で訳されますように、国という一定の支配領域を持っているわけでもない、アルカイダ国民というものがいるわけではない、そしてアルカイダ統一組織というものがあるわけではない。そのほかのいろいろなテロあるいはゲリラ組織においても同様であります。それが国際紛争の主体たり得ない以上、少なくとも今の憲法九条一項に抵触するという論理には全くならない。
　だとすれば、憲法を変えるという議論がなければおかしいわけで、憲法違反という議論をするのであるならば、今の憲法九条が禁ずるものは何なのか、そこの主体は何なのかということをきちんきちんと詰めて議論をいたしませんと、国会において議論の末できた法律とは一体何だったんだということになるはずなので、私は正直言って、論理の組み立て方が極めて不正確かつ粗雑である、粗雑という言い方が失礼であるならば、緻密でないというふうに言わざるを得ない、このように思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00620080425</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00620080425/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
