<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>1501</startRecord><nextRecordPosition>1601</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_186</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、これから先どのような数字をどのように示すべきかという議論は行ってまいります。ですから、委員の問題意識というものが那辺にあって、どういうようなものを示してもらいたいかということを御提示いただければ、また参考にさせていただきます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_188</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>188</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>188</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　適切な時期に適切な数字をお示ししたいと思っております。
　ただ、それを、この数字を何が何でも達成せよとか、そういうことを申し上げているわけではございません。その数字を実現することによってその地域がどう変わり、一番大事なのはその地域が持続可能性を持つかどうかということであって、数字の目標達成自体が目的なのではありません。そういうことに資する数字であれば、お示しをしていきたいと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/188</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_194</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど政府参考人からお答えをしたとおりでございますが、平仮名の方がわかりやすかろうねと。それは、むら・まち・ひと・しごとでもよかったんですけれども、やはり、「まち」というのは村も含むという概念であって、「まち」というのを、何とか一丁目のマチという字も書けば、街路の街という字も書くわけで、それはやはりいろいろな概念を含むものだと思っております。
　ですから、「まち」だから村を除外したとか、そういうようなものではございません。
　そういうような言葉の問題も本質の一つだと思いますが、要は、先ほども答弁をいたしましたように、一番大事なのは仕事なんだと思っております。仕事を地方にきちんとつくる、それによって人が来る、それによって「まち」ができる、論理的にはそういう順番だろうと思っております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_198</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、それぞれの地域地域が持続可能性を持ったまちづくり、村づくりなんだと私は思っております。
　先ほど、町、村のときに何とか一丁目とか言いましたが、チョウという字は違うので、マチというのは全国町村会館の町という字を書くわけでございますが、何を町と言い、何を村と言うかはともかくとして、私どものイメージとして、村とか集落というものを無視して考えているものでは全くございません。
　ただ、そこの集落というものが、限界集落と言われるように、やがて消えてなくなっていくということがあっていいのだろうかということでございます。そこが持続可能性というものを維持していくためにはどうすればいいだろうかということなのでありまして、やはり、基本的なキーワードというのは、持続可能性があるかどうかということだと思っております。
　ただ、全ての集落を守ることができるかといえば、それは難しいのかもしれません。かつての平成大合併前の町村の役場の支所があったあたりというところにいろいろなサービスというものは集中する傾向にございます。そこに人は住むのだけれども、自分たちがかつて住んでおった集落というものにきちんとアクセスの機会がある、そこで農業ができる、林業ができる、あるいは墓参りをすることができる、そういうような集落が消え果てていいと私は思っておりません。
　しかしながら、そこを何が何でも維持するということに対して、どのような社会インフラの投資が必要かという議論は、それは避けて通れないものだと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_200</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　結局、そういう考え方も私はあったんだろうと思います。
　ただ、今回、全閣僚を構成員とするまち・ひと・しごと創生本部を設けたということは、一つは、全閣僚が構成員であるというところに意味がありまして、ずっと御懸念がきょうも指摘されたように、我が省は何が何でも地方創生のためにこの予算をとるぞとか、そういうことを何とかして改善をする、払拭をしていこうと思えば、我が省はという考え方をするときに、同時に、大臣、あなたもこの創生本部の本部員なのですよという自覚、それは必要なんだと思っております。それが一つ。
　もう一つは、全体的な司令塔的な役割を果たすということであれば、活性化事務局の拡充ということでは、それは限界があったんだろうと思っております。
　ですから、この法案によって調整機能というものが大臣たる私に与えられるということ、そしてまた、その総合調整機能を全大臣を構成員とするがところの本部においてどのように発揮をするかということ、それが今回の創生本部創設の意義ではないかと私は認識をしております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_202</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>202</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>202</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それを検証する仕組みというものをどのようにつくるかということは、それは重要な論点だと思っております。
　それは、復興庁をつくるときも、確かに委員御指摘のようなことがありました。当時は私どもは野党でしたが、与党に先んじて、そういうような組織が必要でしょうと。被災地の方々が農林水産省に行ったら、うちじゃない、経済産業省に行け、経済産業省に行ったら、うちじゃない、国土交通省に行けみたいな、そういうようなことをしてはいかぬのだ。だからワンストップ型の省庁が必要なのだということで復興庁をつくったんですが、かえって手続が煩雑になったというようなお叱りもございます。それは、制度の問題というよりは運用の問題だろうというふうに思っております。
　今回の創生本部も、実際に地方がどのように変わっていったのかということを検証する、それはそれぞれの自治体において検証もいただきますが、国としてどのように検証するかという論点につきましては、もう少し考えさせていただきたいと思います。
　私どもとして、縦割りがなぜだめかというと、それぞれの省庁がばらばらにやるものですから、検証する仕組みが十分ではないというところにあると思っております。地方創生を検証する仕組みにつきましては、また私ども、組織の中でさらに議論を進めてまいりたいと思います。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/202</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_204</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>204</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>204</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　沖縄の一括交付金という制度は、沖縄が四十七年に本土復帰をした、それまで米国の統治下にあって、極めていろいろな制度等々が、本土と異なる制度を運用しておりましたので、本土というものと、そういうようないろいろな違いを埋めるために、また、距離的に離隔もいたしておりましたので、現在もそうですが、そういうようないろいろな特別な事情に鑑みまして、法律に基づきこういうような制度をつくったものでございます。
　沖縄の制度というものを全国に均てんするといいますか、それを全国に適用することが本当に正しいのだろうかといえば、そこは議論の必要があると思っております。
　沖縄とそれ以外の地域との違いというものによく思いをいたしながら、一括交付金のあり方というものはさらに詰めていきたいと思っております。
　それが何に使われましたか、わかりませんねということではいけないのであって、一括交付金というような制度を考えますときに、それも国の税金でございますので、一体それを使って何をしようとしているのか、そしてまた、それがどのような効果を上げたかということがきちんと検証される仕組みがこの手のものには必要だと思っております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/204</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00320141015_206</speechID><issueID>118704773X00320141015</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-15</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは御指摘のとおりでございます。
　ですから、沖縄というのは、アジアに近いということ、あるいは、沖縄においてこれから先いろいろな土地が自由に使えるということ、そしてまた、沖縄だけが二〇二五年まで人口がふえ続けるということ、本土とは異なるいろいろないい条件も持っております。ですから、沖縄に、今までアメリカの統治下にあった、そういうようなハンディキャップの面、そして生かしていけるいろいろないい条件というものを生かすという意味で、一括交付金というものを大きく導入しておるところでございます。
　ですから、沖縄が最先端とおっしゃったのは、それは私も同じような主張を今までいたしております。それによって、沖縄がこれから先、日本の中で一番発展していく可能性というものをさらに高めつつあるとも思っております。
　ただ、それが本土全体に適用できるものなのかということについてはさらに議論が必要ですし、沖縄と本土とは違うということをよく認識しながら、その地域において何を目指さんとするか、そして、それがどのように検証されるかということもあわせて一括交付金というものは議論をしてまいりたいと思います。
　沖縄が全国の最先端を目指して一括交付金というものを大胆に導入しているということは、そのとおりでございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00320141015</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00320141015/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_004</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいま議題となりましたまち・ひと・しごと創生法案及び地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　まず、まち・ひと・しごと創生法案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　我が国における急速な少子高齢化の進展に的確に対応し、日本全体、特に地方の人口の減少に歯どめをかけるとともに、東京圏への人口の過度の集中を是正し、小さな村落から大都市まで、それぞれの地域で住みよい環境を確保し、将来にわたって活力ある日本社会を維持していくためには、国民一人一人が夢や希望を持ち、潤いのある豊かな生活を安心して営むことができる地域社会を形成すること、地域社会を担う個性豊かで多様な人材について、育成を含め確保を図ること、及び、地域における魅力ある多様な就業の機会を創出することの一体的な推進、すなわち、まち・ひと・しごと創生が重要となっております。
　この法律案は、このような観点から、まち・ひと・しごと創生について、基本理念、国等の責務、まち・ひと・しごと創生総合戦略の作成等について定めるとともに、まち・ひと・しごと創生本部を設置する等の措置を講ずるものであります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、まち・ひと・しごと創生の基本理念として、希望に応じ、地方に住み続け、または地方に移住するなど、国民が個性豊かで魅力ある地域社会において潤いのある豊かな生活を営むことができるよう、それぞれの地域の実情に応じて環境の整備を図ること、日常生活及び社会生活を営む基盤となるサービスについて、その需要及び供給を長期的に見通しつつ、かつ、地域における住民の負担の程度を考慮して、事業者及び地域住民の理解と協力を得ながら、現在及び将来におけるその提供の確保を図ること、結婚や出産は個人の決定に基づくものであることを基本としつつ、結婚、出産または育児についての希望を持つことができる社会が形成されるよう環境の整備を図ること、仕事と生活の調和を図ることができるよう環境の整備を図ること、地域の特性を生かした創業の促進や事業活動の活性化により、魅力ある就業の機会の創出を図ること、これらが行われるに当たっては、地域の実情に応じ、地方公共団体相互の連携協力による効率的かつ効果的な行政運営の確保を図ること等を定めております。
　第二に、政府は、基本理念にのっとり、まち・ひと・しごと創生総合戦略を定めるものとしております。
　第三に、都道府県は、まち・ひと・しごと創生総合戦略を勘案して、都道府県まち・ひと・しごと創生総合戦略を定めるよう努めるものとしております。
　第四に、市町村は、まち・ひと・しごと創生総合戦略等を勘案して、市町村まち・ひと・しごと創生総合戦略を定めるよう努めるものとしております。
　第五に、内閣総理大臣を本部長とするまち・ひと・しごと創生本部を内閣に設置し、まち・ひと・しごと創生総合戦略の実施を推進するとともに、その実施状況の総合的な検証を定期的に行うこととしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　次に、地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　地域再生は、地域の知恵を生かした自主的、自立的な取り組みを国が支援することにより、我が国の活力の源泉である地域の活力を再生しようとするものであり、これまで、全国各地で創意工夫にあふれるさまざまな取り組みが行われてきました。
　政府としては、少子高齢化が進展し、人口の減少が続く中で、地域の活力の向上及び持続的発展を図る観点から、地域産業の成長及び雇用の維持、創出を早急に対応すべき重要課題として位置づけ、地域の活性化に取り組む地方公共団体の声を聞きつつ、国の地域活性化施策の制度改善に向けた所要の検討を行ってまいりました。
　今般、これらの検討結果に基づき、地域活性化関連の計画の認定等について手続のワンストップ化を可能とするほか、地方公共団体からの提案等に対して内閣総理大臣が一元的に対応するとともに、地方公共団体の要請に応じて内閣総理大臣が関係省庁間を調整する等の措置を講ずることにより、関係省庁が一体となって、意欲ある地方公共団体の主体的な取り組みを総合的に支援するため、この法律案を提出する次第であります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、地域再生計画の認定の申請をしようとする地方公共団体は、内閣総理大臣に対して、地域再生の推進のために政府が講ずべき新たな措置に関する提案をすることができることとしております。
　第二に、構造改革特別区域法の特定事業等に関する事項を記載した地域再生計画について、内閣総理大臣の認定をもって、当該特定事業に係る構造改革特別区域計画の認定等があったものとみなすこととしております。
　第三に、内閣総理大臣は、地域再生計画の認定を受けた地方公共団体が当該計画を実施する際、地方公共団体からの要請に応じて関係行政機関の事務の調整を行うとともに、関係行政機関の長に対し、必要な勧告を行うことができることとしております。
　第四に、認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置として、地域農林水産業振興施設整備計画の作成及びこれに基づく農地等の転用等の許可の特例を追加することとしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　以上が、まち・ひと・しごと創生法案及び地域再生法の一部を改正する法律案の趣旨でございます。（拍手）
　　　　　————◇—————
　まち・ひと・しごと創生法案（内閣提出）及び地域再生法の一部を改正する法律案（内閣提出）の趣旨説明に対する質疑</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_008</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　新藤議員から四問いただきました。
　まず、縦割りやばらまきについてお尋ねがありました。
　全閣僚が構成員となっておりますまち・ひと・しごと創生本部におきまして定めた基本方針において、各府省の縦割りを断固排除し、政策目的が限定されておらず、執行に当たっての自由度が極端に高く、政策効果の検証がされない予算措置などの、いわゆるばらまき型の対応を排除することといたしております。
　縦割りやばらまきを排除するために、各閣僚が本部の決定に従って予算の編成作業等に自覚を持って臨んでいくことはもとより、私も、現行の内閣法及び現在提案しておりますまち・ひと・しごと創生法案に盛り込んだ権限に基づき、総合調整を行い、政府一丸となって地方創生に取り組んでまいります。
　具体的には、今回の地方創生に当たっては、まち・ひと・しごと創生本部において十二月に取りまとめる予定の総合戦略において、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、効果の高い政策を集中的に実施してまいります。
　この実現のため、各府省担当者だけではなく、地方公共団体関係者や有識者からヒアリングを行う基本政策検討チームを立ち上げ、検討を行っているところであり、基礎的自治体である市町村を初めとする、使う側のニーズに合った施策を整理してまいります。
　次に、地方自治体の自主的な取り組みと自治体への支援についてのお尋ねであります。
　地方のことを一番知っているのはその地方であり、地方からアイデアを出していただき、有効なものについては、国は全力で応えることが必要であります。
　都道府県、市区町村を合わせますと、地域の実情に応じ千七百八十八通りの処方箋があるはずであり、今回、地方版総合戦略という形でこれを示していただきたいと考えております。
　国においては、十二月に作成する総合戦略において中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、限られた財源の中で効果の高い施策を集中的に実施していくこととしており、こうした政策により、地方への支援を積極的に行ってまいります。
　また、総合戦略の策定、実行への人的な支援体制につきましては、比較的規模の小さな市町村の補佐役として若手の国家公務員等を派遣するシティーマネジャー制度や、市町村等の要望に応じ、当該地域に愛着を持つ各府省庁の職員を相談窓口として選任する地方創生コンシェルジュ制度を詰めているところであり、支援を希望する市町村の期待に応えてまいります。
　次に、東京圏の課題と対応についてのお尋ねであります。
　現在の東京一極集中の問題としては、地方を支える人材が東京に流出している問題とともに、地方から出生率が極端に低い東京へ人口が流出していることによる我が国の人口減少の問題がある。また、東京では、その過密な人口の状況を背景に、住宅価格が高い、通勤時間が長い、待機児童が多いといった問題とともに、大規模な災害リスクの問題があり、このままでは、いずれ、人口バランスが極めていびつな地域となり、福祉が支えられなくなると認識しております。
　このような認識のもと、安心して働き、希望どおり結婚し、子育てができるような魅力あふれる地方を創生し、地方への人の流れをつくるとともに、東京圏の活力の維持向上を図りつつ、過密化、人口集中を軽減し、快適かつ安全、安心な環境を実現することで、我が国の経済の牽引車としての役割を果たすことが重要であると考えており、これらの実現に向けて力強く政策を実行してまいります。
　次に、地域再生法案に関し、政府が地域からの提案や照会に対応する仕組みについてのお尋ねがありました。
　今回の地域再生法改正案では、地方公共団体から、政府が講ずべき新たな措置に関して提案があった場合、その必要性について検討し、地方公共団体に応答する、また、地方公共団体が実施しようとする事業について、国の支援措置の内容や法令解釈についての照会があった場合、関係省庁に確認を求めた上で、地方公共団体に遅滞なく回答するなど、いずれの場合についても、内閣総理大臣が一元的に対応する仕組みを導入しております。
　このような仕組みを通じて、地域の声にしっかりと耳を傾け、地域の実態に合った親切かつ丁寧な支援を行ってまいります。
　以上であります。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_012</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　渡辺周議員より、縦割り、ばらまき等をいかに排除するかという御質問を賜りました。
　全大臣を構成員といたしますまち・ひと・しごと創生本部の設置に先立ちまして、安倍総理より、各府省の縦割りを断固排除し、ばらまき型の対応を絶対にすることがないよう、地方創生担当大臣において調整し、一元的、効果的、効率的に政策を実施するよう指示があったところであります。
　ばらまきの典型例としては、政策目的が限定されておらず、執行に当たっての自由度が極端に高く、政策効果の検証が十分になされない予算措置が挙げられると考えております。
　したがいまして、今回の地方創生に当たりましては、まち・ひと・しごと創生本部におきまして十二月に取りまとめる予定の国の総合戦略において、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、効果の高い政策を集中的に実施していくことを目指してまいります。
　この実現のため、各府省担当者だけではなく、地方公共団体関係者や有識者からヒアリングを行っております基本政策検討チームの結果を近々取りまとめ、地方創生に向け、中長期的に、確かな結果が出る施策を、構成員であります全大臣の納得のもとに整理いたしてまいります。
　以上であります。（拍手）
　　　　〔国務大臣塩崎恭久君登壇〕</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_017</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　小熊議員から八問いただきました。
　まず、過去に措置された交付金の効果の検証についてのお尋ねであります。
　お尋ねの交付金につきましては、いずれも補正予算で措置をされましたもので、地方公共団体が行う地域の実情に応じたきめ細かな事業等を対象として、国が交付金を交付したものであります。
　これらの交付金につきましては、活用した地方公共団体にアンケートを行ったところ、おおむね九割が、事業に取り組む上で有効であったと回答しており、地域づくりの上で寄与したものと考えております。
　今回の地方創生に当たりましては、地方の個性を尊重し、地方の自主的な取り組みを国が後押ししていくことが重要でありますが、その際、ばらまき型の対応を絶対にすることがないようにしなければなりません。
　このような認識のもと、関係各府省担当者だけではなく、地方公共団体関係者及び有識者からヒアリングを行う基本政策検討チームで検討を行っており、予算措置を含め、地方創生に向け、長期的に確かな結果が出る必要な施策を整理していくことといたしております。
　次に、地方への財政措置についてのお尋ねがありました。
　全大臣を構成員とするまち・ひと・しごと創生本部の設置に先立ちまして、総理より、各府省の縦割りを断固排除し、ばらまき型の対応を絶対にすることがないよう、地方創生担当大臣において調整し、一元的、効果的、効率的に政策を実施するよう指示があったところであります。
　これに従いまして、今回の地方創生に当たりましては、国の五カ年計画として十二月に策定する総合戦略において、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、限られた財源の中で効果の高い政策を集中的に実施していくことを考えております。
　この実現のため、関係府省担当者だけでなく、地方公共団体関係者や有識者からヒアリングを行う基本政策検討チームを立ち上げ、検討を行ったところでありますが、例えば、これまでの臨時交付金とは異なり、物や人の流れ、産業構造等の地域特性の客観的な分析を地方みずからが行って政策目標を設定し、政策目標の達成に向けた厳格な効果検証もみずから行う、やる気のある地方の提案を競い合っていただくことを前提に、使用目的を狭く縛らない交付金等を検討することが考えられます。
　こうしたものを含め、真に地方にとって効果が高く、使い勝手のよい、新たな施策を実行いたしてまいります。
　次に、各省間の施策の重複の排除についてでありますが、まち・ひと・しごと創生本部の設置に先立って総理より指示がありましたことは、先ほど来申し上げておるとおりであります。
　これに従いまして、今回の地方創生に当たりましては、国の五カ年計画として十二月に策定する総合戦略におきまして、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、効果の高い政策を集中的に実行してまいるわけであります。
　この実現のため、地方公共団体、有識者からヒアリングを行うチームを立ち上げ、検討を行っておるところであり、このような取り組みを通じて、各省間の施策の重複を排除いたしてまいるところでございます。
　次に、まち・ひと・しごと創生本部と地域活性化統合事務局の違いについてでありますが、地域活性化統合事務局がその事務を一元的に処理している地域再生本部や都市再生本部等は、それぞれ法律に基づき、地域再生や都市の再生等に関する基本方針案の作成など、具体の事務を実施しておるものであります。
　我が国が直面する最重要の政策課題である人口減少、超高齢化問題に対処するに当たりましては、多分野にまたがる政策の目標や基本的方向性等を明示し、各省の縦割りを排し、従来の取り組みの延長線上にはない政策を力強く実施する必要があることから、今回新たに、まち・ひと・しごと創生本部を設置いたしたところであります。
　このように、まち・ひと・しごと創生本部と地域再生本部や都市再生本部等は、異なる役割の中で相互に補完し合いながら、それぞれのアプローチからの取り組みを同時並行的に行っていくことが重要であります。
　こうした違いのもと、地域再生計画は、それぞれの地域において地域再生を図るために取り組もうとする個別の事業や、それを実施するための国の支援措置等について具体的に定める実施計画でありますが、創生本部が年末に策定する総合戦略は、国の五カ年計画として、各分野にまたがる政策の目標や基本的方向性等を明示し、政策全般にわたる戦略を定めるものであります。
　したがいまして、政策の大きな枠組みを示す地方版の総合戦略と、個別の事業の具体的な実施計画である地域再生計画とは、性格が異なるものとなるわけであります。
　次に、地方創生の基本理念と地方中枢拠点都市圏についてのお尋ねであります。
　地方創生は、中山間地域、定住自立圏、地方中枢拠点都市圏、大都市圏等それぞれの地域において、その特性に即した地域課題の解決を図ることとし、個々の市町村や都道府県の実情に応じた処方箋を講じることとしていることから、一部の地方を切り捨てるものではなく、また、選択と集中路線を基本理念とするものではありません。
　なお、総務省が進めております地方中枢拠点都市圏構想は、集約とネットワーク化の考え方により、中心市の都市機能の強化を図ることにより、周辺市町村の住民も含めた圏域全体の住民の暮らしを支えるものであり、選択と集中により周辺市町村を切り捨てるものではないことから、本構想を進めたとしても、地方創生の考え方と整合性がとれないものではないと考えておるところであります。
　次に、地方中枢拠点都市圏構想と定住自立圏構想の違いについてであります。
　定住自立圏は、人口五万人程度以上の中心市と近隣市町村とが相互に役割分担し、連携協力することにより、圏域全体で必要な生活機能を確保することを目指した施策であります。
　一方、地方中枢拠点都市圏は、中心都市の要件が人口二十万人以上であり、中心都市が、圏域全体の生活関連機能サービスの向上に加え、圏域全体の経済成長の牽引、高度医療や高等教育など高次の都市機能の集積の役割をも担うことが期待されており、中心都市の要件や圏域が果たす役割の点において、定住自立圏とは異なるものであります。
　次に、選択と集中路線では人口減は食いとめられないとのお尋ねをいただきました。
　地方創生は、中山間地域、定住自立圏、地方中枢拠点都市圏、大都市圏等それぞれの地域において、その特性に即した地域課題の解決を図ることといたしており、御指摘のように、選択と集中路線によって、効率の悪い周辺の農山漁村地域を切り捨てるようなことは考えておりません。
　また、地方中枢拠点都市圏や定住自立圏などの圏域において、集中とネットワーク化の考え方により、都市機能、生活機能等の確保を図り、人口のダム機能が果たせるよう取り組んでまいります。
　次に、地域の人口減少の克服と東京一極集中の歯どめの実現に向けた取り組みについてであります。
　まち・ひと・しごと創生本部では、我が国の人口減少、超高齢化を克服するための長期ビジョン及び総合戦略を十二月に取りまとめる予定であります。
　長期ビジョンでは、五十年後に一億人程度の人口を維持することを基本目標に、日本の人口動向を分析し、将来展望を示すことを想定しております。また、総合戦略は、二〇一五年を始期とし、二〇二〇年を目標年次とする国の五カ年計画として、実効性の高いメニューを提示することを想定しております。
　それに向けて、先週十日に開催した第二回まち・ひと・しごと創生本部会合におきましては、私から長期ビジョンと総合戦略の論点を提示いたしました。
　これらを勘案しつつ、各都道府県や市町村自身の手によって、地方人口ビジョン及び地方版総合戦略を遅くとも平成二十七年度中に取りまとめることをお願いしております。その際には、国としても、人材面での支援も視野に入れつつ、必要な支援をいたしてまいります。
　以上であります。（拍手）
　　　　〔議長退席、副議長着席〕
　　　　—————————————</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_021</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　稲津議員から二問いただきました。
　まず、創生本部におきます検証作業の意義についてであります。
　地方創生を進めるに当たりましては、例えば、各地域の創意工夫を生かした良質な雇用機会の創出や、地域経済を支える人材を育成する取り組み、東京一極集中を是正し、地域経済を支える人材を地域に積極的に呼び戻す取り組みなどが重要であると考えております。
　こうした認識のもと、これまでの国主導のやり方ではなく、地方の個性を尊重し、地方の自主的な取り組みを国が後押しする、その際、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、ばらまき型の投資ではなく、限られた財源の中で効果の高い政策を集中的に実施してまいりたいと考えております。
　この実現のため、関係各府省担当者だけではなく、地方公共団体関係者、有識者からヒアリングを行う基本政策検討チームを立ち上げ、テーマを七つに分け、今月二日以降十日まで、全部で七回、連日開催をいたしました。
　今回のチームにおける検証作業の結果は、今後、創生会議等に報告し、十二月に取りまとめる国の五カ年計画である総合戦略に向け、さらに御議論いただくことになりますが、例えば、物や人の流れ、産業構造等の地域特性の客観的な分析を地方みずからが行って政策目標を設定し、政策目標の達成に向けた厳格な効果検証もみずから行う、やる気のある地方からさまざまな御提案をいただくことを前提に、真に地方にとって効果が高く、なおかつ使い勝手のよい、新たな施策を実行してまいります。
　次に、法案における検証規定の意義と客観的指標の内容についてであります。
　今回のまち・ひと・しごと創生総合戦略の策定に当たりましては、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、ばらまき型の投資ではなく、限られた財源の中で効果の高い政策を集中的に実施することといたしております。
　このため、まち・ひと・しごと創生法案では、第八条第三項及び第十二条第二号で、総合戦略の実施状況について総合的な検証を定期的に行うこと、そのために客観的な指標を設定することを明記し、その確実な実施を担保することといたしております。
　お尋ねの客観的指標につきましては、厳格な効果検証のために大変重要なものであり、まち・ひと・しごと創生本部及びまち・ひと・しごと創生会議におきまして、どのようなものが適切なのか、その具体的な内容を議論し、今後詰めてまいりたいと考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　　〔国務大臣塩崎恭久君登壇〕</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_027</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　松田議員から二問頂戴をいたしました。
　まず、ローカルアベノミクスの新しい枠組みについてでありますが、企業収益の改善を賃金等を通じた所得の拡大と雇用の拡大につなげ、それが消費の拡大、そしてさらなる投資を生んで収益拡大につながるという経済の好循環を地方においても実現しようとすることが、ローカルアベノミクスの基本的な考え方と認識をしております。
　こうしたローカルアベノミクスを推進するとともに、地方においてより深刻な人口減少問題に正面から取り組み、地域の持つ優位性を最大限に生かした地域経済の好循環を実現することが、今回の地方創生の重要な視点であると認識をいたしております。
　こうした取り組みに当たりましては、これまでの国主導のやり方ではなく、地域住民の参加を得て、地方の個性を尊重し、地方の自主的な取り組みを国が後押しすることが重要であります。
　この認識のもと、各府省担当者だけではなく、地方公共団体関係者や有識者からヒアリングを行う基本政策検討チームを立ち上げ、検討を行っておるところであり、真に地方にとって効果が高く、使い勝手のよい、新たな施策を実行いたしてまいるものであります。
　次に、両法案から自立の設計がどのように組み立てられるかとのお尋ねでありますが、まち・ひと・しごと創生法案におきましては、基本理念や地方公共団体の責務において、地方公共団体が、事業者とも連携を図りながら、自主的に施策を実施することとされております。御指摘のようなパターナリズム的発想ではなく、それぞれの地域が主体的にまち・ひと・しごと創生に取り組むことが期待されるところであります。
　また、地域再生制度は、地方が主体となって自律的にそれぞれの地域の再生プランをつくり、それを国が支援する枠組みとなっております。
　今回の改正案においては、地方からの提案制度を盛り込むなど、支援についても、国からの一方的なものではなく、地方の声により耳を傾け、地方の実情に合ったものとなるよう制度を改正することといたしておるところであります。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_033</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　佐藤議員から四問頂戴をいたしました。
　まず、スクラップ・アンド・ビルドの問題意識が欠けているのではないかとの御指摘であります。
　今回の地方創生に当たりましては、まち・ひと・しごと創生法案に基づき、従来の取り組みの延長線上にはない、次元の異なる大胆な政策を、中長期的な観点から、確かな結果が出るまで断固として力強く実行することにより、人口減少克服、地方創生という構造的な課題に正面から取り組みます。
　その際、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、ばらまき型の投資ではなく、限られた財源の中で効果の高い政策を集中的に実施するとともに、各府省庁の縦割りを排除し、ワンストップ型の政策を展開することとし、同じような目標、手法の施策は統合し、効果的、効率的に実施することとしております。
　時代に合わなくなりました制度、組織を見直すことは当然のことでありまして、スクラップ・アンド・ビルドの問題意識が欠けているとの御指摘は当たりません。
　次に、地方分権についてのお尋ねであります。
　地方分権は、子育てやまちづくりなど、地方が抱える課題に地域の特性に応じた解決策を見出す上で重要な改革であり、地方創生というこの国の形を変える取り組みの中核をなすものの一つであると認識をいたしております。
　御指摘の、地方からの提案につきましては、今後、各省からの集中ヒアリングを再度行い、精力的に議論を行っていく予定であります。やる気、熱意、知恵のある地方を応援する立場から、縦割りを排し、各省との調整を強力に進め、提案の最大限の実現に努めてまいります。
　こうして地方分権を推進することで、地方創生に向けた取り組みもより円滑に進むようになってまいります。
　次に、まち・ひと・しごと創生法案の第十七条の資料の提出その他の協力に関する規定についてであります。
　本法案の第十七条は、総合戦略の案の作成や実施の推進等の本部の所掌事務を遂行するに当たって、地方公共団体や独立行政法人等に資料の提出や意見の表明等の協力を求めることができるとした規定でありまして、当該規定は、本部の任務を円滑かつ適切に遂行するために必要な規定であり、独法等への天下りや現役出向をふやす意図があるものでは全くございません。
　次に、予算のばらまきについてのお尋ねでありますが、今回の地方創生に当たりましては、基本認識として、人口急減に直面し、残された時間や選択肢は多くないという点で、これまでにない危機感を持って取り組んでおり、従来の取り組みの延長線上にはない、次元の異なる大胆な政策を力強く実行していくことといたしております。
　このような考え方のもと、中長期を含めた政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、ばらまき型の投資ではなく、限られた財源の中で効果の高い政策を集中的に実施いたしてまいります。
　この実現のために設置いたしました基本政策検討チームにおいて、府省担当者だけではなく、地方公共団体関係者や有識者からヒアリングを行う等、外部の意見を聞く場を設けたところであります。
　したがいまして、御指摘のように、従来型の予算のばらまきになるようなことは決してございません。
　以上であります。（拍手）
　　　　—————————————</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705254X00520141014_040</speechID><issueID>118705254X00520141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　畑議員から二問頂戴をいたしました。
　まず、来年度概算要求百億円の交付金の創設により、どのような効果を狙っているかとのお尋ねであります。
　地方創生のためには、地方の特色を生かした、地域の自主性と創意工夫を引き出していくことが重要であります。
　また、現在実施しております地域活性化に向けた取り組みを国が横断的、重層的に支援する地域活性化プラットホームにおきましては、各省庁の既存の補助金等では対象とならないすき間への対応を求める御要望が多く寄せられたところであります。
　御指摘の交付金は、このような認識や地方からの声を踏まえ、先導性があり、各省庁の補助制度とあわせて使うことで効果等が高まる事業を支援するものとして概算要求を行ったものであります。
　二地域居住についてでありますが、東京一極集中を是正するためには、地方から東京への人口流出に歯どめをかけるだけではなく、地方に移住し、地方で豊かな生活を実現したい人々の希望を実現することが必要であります。
　地域間の一時的な交流にとどまらず、同時に生活の場を二つ持ついわゆる二地域居住は、農山漁村の地域活性化につながるだけでなく、都市住民が地方のよさを実感し、円滑な移住、定住につながることが期待されております。
　このため、地方の活性化及び円滑な移住に寄与する二地域居住の推進に向け、都市農村交流や空き家の活用対策などを積極的に進めてまいります。
　以上であります。（拍手）</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705254X00520141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705254X00520141014/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118704773X00220141014_002</speechID><issueID>118704773X00220141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま議題となりましたまち・ひと・しごと創生法案及び地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び趣旨を御説明申し上げます。
　まず、まち・ひと・しごと創生法案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　我が国における急速な少子高齢化の進展に的確に対応し、日本全体、特に地方の人口の減少に歯どめをかけるとともに、東京圏への人口の過度の集中を是正し、小さな村落から大都市まで、それぞれの地域で住みよい環境を確保して、将来にわたって活力ある日本社会を維持していくためには、国民一人一人が夢や希望を持ち、潤いのある豊かな生活を安心して営むことができる地域社会を形成すること、地域社会を担う個性豊かで多様な人材について、育成を含め確保を図ること及び地域における魅力ある多様な就業の機会を創出することの一体的な推進、すなわち、まち・ひと・しごと創生が重要となっております。
　この法律案は、このような観点から、まち・ひと・しごと創生について、基本理念、国等の責務、まち・ひと・しごと創生総合戦略の作成等について定めるとともに、まち・ひと・しごと創生本部を設置する等の措置を講ずるものであります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、まち・ひと・しごと創生の基本理念として、希望に応じ、地方に住み続けまたは地方に移住するなど、国民が個性豊かで魅力ある地域社会において潤いのある豊かな生活を営むことができるよう、それぞれの地域の実情に応じて環境の整備を図ること、日常生活及び社会生活を営む基盤となるサービスについて、その需要及び供給を長期的に見通しつつ、かつ、地域における住民の負担の程度を考慮して、事業者及び地域住民の理解と協力を得ながら、現在及び将来におけるその提供の確保を図ること、結婚や出産は個人の決定に基づくものであることを基本としつつ、結婚、出産または育児についての希望を持つことができる社会が形成されるよう環境の整備を図ること、仕事と生活の調和を図ることができるよう環境の整備を図ること、地域の特性を生かした創業の促進や事業活動の活性化により、魅力ある就業の機会の創出を図ること、これらが行われるに当たっては、地域の実情に応じ、地方公共団体相互の連携協力による効率的かつ効果的な行政運営の確保を図ること等を定めております。
　第二に、政府は、基本理念にのっとり、まち・ひと・しごと創生総合戦略を定めるものとしております。
　第三に、都道府県は、まち・ひと・しごと創生総合戦略を勘案して都道府県まち・ひと・しごと創生総合戦略を定めるよう努めることといたしております。
　第四に、市町村は、まち・ひと・しごと創生総合戦略等を勘案して市町村まち・ひと・しごと創生総合戦略を定めるよう努めるものとしております。
　第五に、内閣総理大臣を本部長とするまち・ひと・しごと創生本部を内閣に設置し、まち・ひと・しごと創生総合戦略の実施を推進するとともに、その実施状況の総合的な検証を定期的に行うことといたしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うこととしております。
　次に、地域再生法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び要旨を御説明申し上げます。
　地域再生は、地域の知恵を生かした自主的、自立的な取り組みを国が支援することにより、我が国の活力の源泉である地域の活力を再生しようとするものであり、これまで、全国各地で創意工夫にあふれるさまざまな取り組みが行われてまいりました。
　政府としては、少子高齢化が進展し、人口の減少が続く中で、地域の活力の向上及び持続的発展を図る観点から、地域産業の成長及び雇用の維持、創出を早急に対応すべき重要課題として位置づけ、地域の活性化に取り組む地方公共団体の声を聞きつつ、国の地域活性化施策の制度改善に向けた所要の検討を行ってまいりました。
　今般、これらの検討結果に基づき、地域活性化関連の計画の認定等について手続のワンストップ化を可能とするほか、地方公共団体からの提案等に対して内閣総理大臣が一元的に対応するとともに、地方公共団体の要請に応じて内閣総理大臣が関係省庁間を調整する等の措置を講ずることにより、関係省庁が一体となって、意欲ある地方公共団体の主体的な取り組みを総合的に支援するため、この法律案を提出する次第であります。
　次に、この法律案の要旨を御説明申し上げます。
　第一に、地域再生計画の認定の申請をしようとする地方公共団体は、内閣総理大臣に対して、地域再生の推進のために政府が講ずべき新たな措置に関する提案をすることができることといたしております。
　第二に、構造改革特別区域法の特定事業等に関する事項を記載した地域再生計画について、内閣総理大臣の認定をもって、当該特定事業に係る構造改革特別区域計画の認定等があったものとみなすことといたしております。
　第三に、内閣総理大臣は、地域再生計画の認定を受けた地方公共団体が当該計画を実施する際、地方公共団体からの要請に応じて関係行政機関の事務の調整を行うとともに、関係行政機関の長に対し、必要な勧告を行うことができることといたしております。
　第四に、認定地域再生計画に基づく事業に対する特別の措置として、地域農林水産業振興施設整備計画の作成及びこれに基づく農地等の転用等の許可の特例を追加することといたしております。
　このほか、所要の規定の整備を行うことといたしております。
　以上が、まち・ひと・しごと創生法案及び地域再生法の一部を改正する法律案の提案理由及びその要旨であります。
　何とぞ、十分御審議の上、速やかに成立いたしますようお願いを申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00220141014/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118704773X00220141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118704773X00220141014/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118714889X00120141014_015</speechID><issueID>118714889X00120141014</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-14</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　地方創生担当大臣、国家戦略特別区域を担当する内閣府特命担当大臣として、一言御挨拶を申し上げます。
　人口減少を克服し、地方が成長する活力を取り戻す。時代の変化に対応した地方を創生することによって日本を再生する。結果が出るまでには長い時間を必要とする取組ではありますが、明確に方向性を示し、それを不可逆的なものとする。それが今日、日本国及び私に与えられた最重要の課題だと認識をいたしております。
　その際、まず重要なことは、人口減少や東京圏への人口の過度の集中に対する危機感を都市も地方も共有することであると考えております。そして、地域の方々に地方創生の運動に主体的に参画をしていただきながら、人口減少克服、地方創生という構造的な課題に取り組んでまいります。
　地方創生は決して都市対地方、東京対地方の構図で語られるべきではありません。地方創生とは東京圏の課題でもあります。地方の人口流出と併せて東京の過密化をどうするかという課題にも対処しなければ解決は図られません。
　こうした中、東京から地方への移住を希望する方は四割にも達しているという調査結果もあります。仕事をつくり出すために地方に移住するという例も見られます。このような国民の希望をかなえ、地方の美しい環境の中で、若者が安定した仕事を得て、収入を確保し、家庭を持ち、子供を産み育てることができる、男性も女性も高齢者も活躍の場を得て、安心して幸せに暮らすことができ、町、村、浜、山がそれぞれの役割を十全に発揮できる、こうした姿を具現化していかねばなりません。
　人口減少、超高齢化という地方が直面している危機的な現実や、大都市、特に東京圏への集中は近年になって急に発生したものではありません。なぜこのような状況になったのか、これまで行ってきた施策についても検証する作業が必要です。その上で、これまでにない危機感を持って、従来の取組の延長線上にはない次元の異なる大胆な政策を実施してまいります。
　こうした方針の下、政府一丸となって地方創生に取り組むため、まち・ひと・しごと創生本部の設置等を定めたまち・ひと・しごと創生法案を今国会に提出しております。また、まち・ひと・しごと創生本部におきましては、年内に我が国の人口減少克服、地方創生のための長期ビジョン及び総合戦略を取りまとめます。
　地方創生の主役は地方です。地方には現場の知恵があります。農林漁業、観光業など、大きな潜在力を有している分野があります。市町村と住民が一体の意識を持ち、これまで必ずしも受け入れてこなかった地域の外の人、若者、変わったアイデアを持つ人などと協力していくことが必要であります。
　国は、地方の自主性、自立性を高めつつ、地方の個性を尊重し、それぞれの発想と創意工夫を後押ししてまいります。その際、政策目的が明確でなく、真に必要とする人に届かず、政策効果の検証がなされないような、いわゆるばらまきに当たる予算措置は排除します。地方が客観的なデータに基づく的確な現状分析と将来予測を踏まえ、明確な政策目標を設定した上で効果検証を厳格に実施する施策に対しては、国として力強い支援を行ってまいります。
　以上の基本的考え方に立ち、まず以下の具体策に取り組んでまいります。
　今国会に、各府省が持つ各種の地域活性化関連施策を統合的に運用し、各地の自主的、自立的な取組を政府が一体となって支援することなどの枠組みを法律上定めた地域再生法の一部を改正する法律案を提出しております。
　また、国家戦略特区については、残り約一年半の集中取組期間で、岩盤規制全般に突破口を開いてまいります。まずは今国会に、意欲と熱意のある地方自治体や事業者から提案された岩盤規制改革事項も含め、追加措置を盛り込んだ国家戦略特別区域法の改正案を提出する予定です。
　さらに、地方分権改革においては、提案募集方式による地方からの改革提案の最大限の実現に向け、縦割りを排した強力な調整を進めるとともに、地方分権の成果を国民に実感していただけるよう、情報発信や優良事例の展開等に取り組んでまいります。
　道州制の導入は、国の在り方を根底から見直す大きな改革であり、国家の統治機能の集約、強化とともに、住民に身近な行政はできる限り地方が担うことを目指すものです。国会等における議論を踏まえつつ取り組んでまいります。
　それぞれの村や町、そして人が、強い誇りと自信を持つに至れば、景色は一変するに違いありません。今しかない、これが最後の機会との認識の下、以上の取組を、副大臣、大臣政務官、大臣補佐官及び職員一同が総力戦で推進してまいる所存であります。
　大島委員長を始め、理事、委員各位の御理解、御協力、御指導をお願い申し上げます。
　以上であります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00120141014/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118714889X00120141014</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118714889X00120141014/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00220141008_005</speechID><issueID>118715261X00220141008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-08</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　結局、何でこんなことになったんだという。いろんな対策はあります。対策はありますが、要は、地方で投資がなされる、それが利益を生み、また再投資がされるというメカニズムがどこか壊れてしまったのではないかということでございます。
　地方において安心して子供さんを産み育てられる環境をつくるためには、仕事をつくらなければなりません。そして、高齢者の方々も安心して暮らせる仕組みをつくらなきゃいかぬのですが、どうしてそういう循環が起こらなくなったのかということを突き止めていかなければならないのであって、総理がおっしゃいますところの異次元ということは、世の中が変わったわけですから、仕組みそのものも変えていかねばならないということだと思っております。対症療法ということではなくて、今までの補助金あるいは交付金、交付税も含めまして、今まで機能していたシステムをもう一度検証してみるということもしていかなければなりません。
　要は、地方においてそういう投資の循環が起こるような仕組みをつくっていかねばならないということだと承知をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00220141008/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00220141008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00220141008/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00220141008_283</speechID><issueID>118715261X00220141008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>283</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-08</date><closing></closing><speechOrder>283</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ある程度必要の意味がちょっとよく分からないところもございますが、この概算要求の時期と、このまち・ひと・しごと創生本部というものができました時期が少しずれております。
　まだ概算要求の段階でございますので、これから予算編成作業に本格的に入っていくわけですが、総理から、ばらまきは断固排せと、縦割りも断固排せと、異次元の取組だということを御指示をいただいております。でき上がった予算が、ほら、これはばらまきではないか、縦割りではないかということになれば、それは総理の御指示に反したことに相なります。全閣僚が本部員ということになっておりますので、そのようなことには相ならないと思っておりますし、これから法案を御審議をいただきますが、そういう調整権限もいただくことになります。
　ただ、委員御指摘のように、今まで補助金は補助金のメリットがあり、役所自体が縦割りになっているわけですから、そういうメリットもあったでしょう。それを変えていくというのは日本の在り方を根本的に変えることになるのだと思っております。上から目線というつもりは全くございません。地方においていろんな事業をやるに当たって、これはどのような効果があるのかという立証もやっていただきます。そして、お使いになった結果どうなったかという検証もビルトインをしていかなければなりません。
　上から押し付けて成功するものではないというのは、一番この問題に通暁せられた委員のおっしゃるとおりでございます。新しい仕組みをつくるというのはまさしく大変なことでありまして、岡山県で副知事もお務めになり総務大臣もお務めになった委員の御知見を是非とも賜りたいと存じます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00220141008/283</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00220141008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00220141008/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00220141008_285</speechID><issueID>118715261X00220141008</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-08</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、交付金の在り方をどのように見直していくかということだと思っております。それはあるいは交付税制度にも絡むのかもしれません。地域の自主性というのを最大限に尊重していかねばならないと思っておりますが、その地域においていかにして検証が行われるかというシステムまでビルトインをすることが必要だと考えております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00220141008/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00220141008</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00220141008/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_170</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員のお考えは、それは首肯できる部分がたくさんあると思っております。
　ですから、どのようにして商店街を活性化するかということは、いろんな国の支援も必要でしょうが、商店街の方々がどのようにお考えいただくか。国から支援があれば商店街は活性化するというわけではございません。そこは国と商店街の皆様方がよくお話をする必要があると考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_314</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>314</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>314</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは経産大臣から答弁があったとおりですが、どうやって電力を安定供給するか、そしてどのように電力の質というものをきちんと維持をするかということが満たされることが必要だと思っております。
　ですから、全てがうまくいくということは、私が疑り深いのかもしれませんが、本当にあるのだろうかという気がいたしておりまして、そういうことをきちんと追求をしていくことが地方の創生につながることはおっしゃるとおりです。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/314</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_506</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>506</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>506</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は昭和三十二年の生まれなんですが、昭和三十年代の後半から四十年代にかけて地方というのは物すごく活気があったと思います。駅前はにぎわい、商店街はにぎわい、観光客は大勢来る、農山漁村も結構にぎわっていたと。それから四十年ぐらいたちまして、日本国中同じことが起こっていないかと。駅前は寂れる、商店街はシャッターが下りる、観光客は余り来ない、耕作放棄地が増大する、漁村も山村も荒廃する。日本国中同じようなことをやろうとして、日本国中同じようなことが起こったのではないかということだと私は認識をいたしております。
　それぞれの地域の均衡ある発展というのは、確かにそれなりの政策目標を成就したかもしれません。だけれども、同じことが人口構成の変化によって同じように起こっているとすれば、それぞれの地域地域の特色というものを生かし、先ほどの委員の御指摘で、四十階建てのビルを建てたときにまさしく笑い話で、地域はどうなるんだと、山は海はどうなるんだというお話、そして、そこにおいて安定した雇用はどうなるのだということだと思います。
　大事なのは、その地域地域のことはその地域地域が一番よく知っているのであって、どうすればその地域に雇用が生まれ、所得が生まれ、結婚ができ、そしてまた子供ができるかということはその地域地域なりの知恵があるのであって、国が押し付けるようなことはしない。まず、知恵は地域で出してもらい、それを縦割りとかあるいはばらまきとかいうものを排する仕組みをどのようにつくり実現をするかということが地方創生の根幹だと思っております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/506</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_508</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>508</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>508</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御指摘は地方分権のお話にも関連するんだろうと思っております。地方分権というものを進めていくことによって委員のおっしゃるようなことがかなりの部分成就する部分があるであろうというふうに考え、四次にわたります地方分権一括法により着実に取り組んできたところであります。
　これから先、地方からの提案募集方式というものを導入をして最大限活用していきたいと考えておりますが、この場合に社会的規制と経済的規制とありまして、社会的規制の場合に誰が責任を負いますかということだと思っております。権限のあるところには当然責任が伴うのでありまして、権限だけというお話にはなりません。こういう御提案をいただくときには、誰が責任を取りますかというお話も併せてやっていかねばならないと思っております。
　これから先、恐らく国交大臣あるいは農水大臣からもお話があるのかもしれませんが、例えばＣＬＴなぞを導入するときにどのような基準でいくべきなのだろうかというふうに、やはりそれぞれの地域地域の産業というもの、雇用というものを興していく場合に、規制というものと安全というものと、そして経済というもの、これを三つ一緒に考えていくことが必要だと考えております。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/508</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_528</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>528</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>528</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　世界にあまた国がありますが、首都に人も富も集積するというのは極めて珍しいケースであると承知をいたしております。世界の主な主要都市の中でも、パリでもそうですし、ベルリンでもそう、ローマもそう、ニューヨークもそうですし、そういうところは別に集積が進んでいるわけではありません。日本、あとはソウルぐらいのお話でありまして、バンコクとかニューデリーとかもそうではないわけです。
　そうすると、なぜこういうことになっているのだろうかということをよく分析をしなければなりませんし、委員御指摘のように、じゃ、民間に地方に行ってくださいなということを言っておって、じゃ、中央は一体何ですかということであります。
　隗より始めよというのは何でもジョーカーみたいに使うつもりはないのですが、かつていろんな国の機関が分散移転をしましたが、それは二十三区から出るというだけの話で、実はほとんど東京周辺、よくて横浜、立川みたいなお話でございます。
　そうすると、あれは首都機能の分散ということでどうだったんだろうかということも検証していかなければなりません。そういうものが地方に受け入れられた場合に、今まで以上の効果を発現するかどうかということも含めまして、首都機能の移転は、首都のバックアップという面も含めて検討し実行する必要があると考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/528</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_530</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>530</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>530</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のとおりであります。
　私は地方に知恵がないとは申しません。地方にも多くの知恵を持った方、経験に基づいた見識をお持ちの方いらっしゃいますし、それは委員が市長をお務めであったから一番御存じのことだろうと思っております。
　ただ、人口が少ない、人口一万人とか二万人とか何千人とか、そういうところになりますと、私が見た経験からいっても、なかなか人が足りない。一人二役も三役もやらなきゃいかぬというようなところがあります。どんなに知恵があってもそれは限界があるのであって、そういうところに中央から求めに応じて人を出せないだろうか。
　何でもいいから人を出せというのではございません。それぞれの市町村から、こういうことをやりたいからこういう人材が欲しいということであって、何でもかんでもスーパーマンみたいなものをよこせと言われても困るのであります。こういう人が欲しいというニーズがあり、そして霞が関も、人が余って困っているわけではありませんが、若手の官僚たちで、地方へ行って自分でそういう町を創生してみたいという思いを持った官僚たちはおります。それをどのようにマッチングさせるかということはやっていかねばならないと思います。
　官僚だけでは恐らく足りないでしょうから、いろんな地方大学に地域創生の学問というのが今ございます。あるいは、民間のシンクタンクもございます。要は、地方の知恵、中央の知恵、それを融合させる形によって地方創生に弾みを付けたい、そういう事業をなるべく早く開始したいと考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/530</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_565</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>565</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>565</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御指摘のとおりです。
　同居がよいか、委員御指摘のような問題もないとは言いません。スープが冷めない距離なんぞという言葉が昔はやりました。スープがみそ汁でも何でもいいんですが、そういう距離に住まうことを近居と言うのだそうであります。同居しますとその分共通経費が浮きますものですから、暮らしやすいということもあるでしょう。委員御指摘のようなメリットもたくさんあります。あるいは近居というものもあるかもしれません。
　これは、ＵＲにおきまして、そういう場合に家賃の割引、新たに入居する世帯の家賃を五年間五％割り引きますよと、半径二キロメートル以内に住む場合にはですね、そういうようないろんなインセンティブを付けられると思っております。そちらの方がお子さんが生まれる率も高いです。あるいは、女性の方の育児に対する御負担が減るということもございましょう。そういうことも併せて、どういうようなインセンティブを設けることができるか。融資あるいは税、そういうようなものをいろいろ考えてまいりたいと思っております。
　委員の地方の知恵、まさしく市議会議員、県会議員、県会議長として地域におけるそういう知恵をお持ちでありますから、どうぞ御教導賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/565</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715261X00120141007_567</speechID><issueID>118715261X00120141007</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>567</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2014-10-07</date><closing></closing><speechOrder>567</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ありがとうございます。
　これは、国家公務員法、地方公務員法をどう考えるかという問題でもございます。公務員制度の在り方をどう考えるかということでもございます。
　地方からも随分人に来ていただいていまして、今二千四百二十三人、地方公共団体から中央には来ているわけですが、委員御指摘のような問題も確かにございます。公務員とはそも何ぞやと、どういうふうにあるべきかということも根源まで遡って考えなければいけませんし、これは労働組合がどうお考えになるか、人事院がどう考えるかというお話もあります。ただ、全く新しい御提案をいただきましたので、真摯に受け止めさせていただきたいと考えております。
　ただ、当面できますことは、中央からどれだけ地方に送り込めるか。シティーマネジャーという言葉が正しいかどうか知りませんが、やはり人口五万人以下のところは余り行かないんですよね。熊本県の何とか部長さんはどこからとか、こういうふうに決まっていまして、本当に人が必要なちっちゃいところに行っていない。それを解消しなければいかぬだろうと思います。
　そしてまた、霞が関に来られた場合でも、農水省が駄目ならば経産省に行ってくれ、経産省が駄目ならば厚労省に行ってくれみたいな、そんな話をしても駄目なので、霞が関版コンシェルジェみたいなものができないか。農水省じゃできないけれど、これ国交に行ったらどうとか、国交と厚労と組み合わせたらこんなことができるんじゃないか。要は、地方に対して親切な中央省庁でありたいし、そうでなければ地方創生なんかできっこないと思っております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007/567</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715261X00120141007</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715261X00120141007/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00320141006_109</speechID><issueID>118705261X00320141006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-06</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　担当は私がいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00320141006/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00320141006_111</speechID><issueID>118705261X00320141006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-06</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、名刺に書くか書かないかは本質的な問題ではございません。それは、道州制の担当大臣として任ぜられておりますが。
　我々政府として、今、与党におきまして、委員が自民党におられた当時、大変な御努力をなさいましたのは、私は政調会長をしておりましたので、よく存じております。その後、今村議員、そしてまた佐田議員という形で、今、自由民主党の中において、本当にきちんとした議論を詰めておるところでございます。
　いずれにいたしましても、これは、総理が申しましたように、国の形そのものを変える大きなお話でございますので、まず与党においてきちんとした御議論を賜り、国会において審議がなされるものと承知をいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00320141006/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00320141006_113</speechID><issueID>118705261X00320141006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>113</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-06</date><closing></closing><speechOrder>113</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　拝見したことはございます。ただ、精読したかどうかと言われますとなかなか自信はございませんが、民主党がそういうものをまとめられたということは承知をいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006/113</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00320141006/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00320141006_252</speechID><issueID>118705261X00320141006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>252</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-06</date><closing></closing><speechOrder>252</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どこに歯どめをかけるかということですが、日本全国一律に同じことをやるつもりはございません。中核都市というような概念があって、そこで人口の流出をとめるという防衛的な考え方もあろうかと思います。
　一方におきまして、仕事がないから地方から出ていくということではなくて、仕事をつくりに地方に行くのだという観点が必要でありますし、同時に、中核都市に集中をする、そこに防波堤を設けるということでありとせば、いわゆる中山間地、限界集落的なものをどのようにしてやっていくかという観点は必要であろうと思っております。そこにおいて、どのようなことが一番政策効果を発現しやすいかということは考えていかなければなりません。
　投資に対してどれだけの影響があるか、効果があるかということは、厳密に検証しながらやってまいりたいと思います。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006/252</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00320141006/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00320141006_311</speechID><issueID>118705261X00320141006</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>311</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-06</date><closing></closing><speechOrder>311</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘の伊江島のお客様というのは、二〇〇三年以来、物すごく飛躍的な伸びだというふうに承知をいたしております。そこにおいて重要なのは、マスツーリズムからの脱却ということであったと思います。それぞれの人が何を欲しているか、そして、それにぴたっと合ったようなものを伊江島の方々が適切に提供していかれたということがこの成果を生んでいるのだと思っております。
　ですから、今だけ、ここだけ、あなただけという話がありますが、いつでも、どこでも、誰にでもではない、伊江島でしか味わうことのできない、体験できない、今だけ、ここだけ、あなただけということをどれだけ支援していけるかということだと思いますが、あくまで民間の創意工夫がその成果を生んだのだと思っております。
　ここは、文科省あるいは農水省でいろいろな御議論があろうかと思います。グリーンツーリズムというものをどれだけ応援していくべきなのか、この場合にはブルーツーリズムということになろうかと思いますが、ここは、地域のそういうようなすばらしい知恵というものを国としてどういうような応援ができるか、また先生の御指摘もいただきながら検討してまいりたいと思います。</speech><startPage>42</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006/311</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00320141006</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00320141006/42</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00220141003_030</speechID><issueID>118705261X00220141003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-03</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今までと何が違うかというと、まず第一に、危機感だと思います。
　少子高齢化という言葉があって、子供さんは少ないんだが、長生きしていただけるようになったので、一見して人口は減らないように見えてきた。ですが、これが、人口急減というのがあっという間に始まりまして、今限界集落と言われているのが、やがて限界市町村になり、日本全体がこのままいけば限界国家になるという強い危機感であります。それを中央も地方も全ての人々が共有するという危機感、そして、全ての人が共有するという意識、これが違うんだというのが精神論のお話だと思っております。
　実際にやる場合に、現場に知恵があるのであって、霞が関や永田町にすばらしい知恵があるんだったらこんなことにはなっておりません。それぞれの地域が、どうしてこのようになったのかということについて、中央からいろいろなデータは提供はいたします。それを見ながら、それぞれの地域で政策立案をしていただく、そしてそれに沿った政策を展開し、大事なのは、それによる検証をきちんと行うということであります。
　いろいろなことをやってきましたが、各省ばらばらにいろいろな施策を展開する。そして、それは時期的にずれもございます。検証というものが仕組みとして入っていなかったということがあります。
　そういうようなことで、日本国じゅう事情は違います。だけれども、日本国じゅうで同じようなことが起こっているということもまた事実なので、それを細かく地域において検証しながらやっていくという、手法を変えてまいりたいと思います。
　まち・ひと・しごと創生本部というのは、総理が本部長で全閣僚がメンバーでございますので、そういうような体制をもってして、地方と中央が一体となって、強い危機感のもとに、今これをやらなければ日本全体が衰退に向かう、そういう意識のもとでやってまいります。
　以上であります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00220141003/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00220141003_032</speechID><issueID>118705261X00220141003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-03</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ここがまさしく問題のポイントで、個別補助金のように、非常に狭く使用目的を限るということはいたしません。
　他方におきまして、地方において、先ほども申し上げましたが、それをやることによってどのような効果が出るのかということは、理想論ではなくて、なぜこれをやればこのような効果が発現するのかということは、地方においてお示しをいただかなければなりません、中央ではわかりませんので。
　それで、現状分析に基づきまして、将来予測を踏まえた、これも、超楽観的なものだと何でもできますが、現実的な予測を踏まえました上で政策目標を設定していただきます。そして同時に、効果検証も地元でやっていただかなければなりません。そういう仕組みで交付金的なものを考えていくということは、私は有意義なことだと思っております。
　政策目標をきちんとつくる、そして検証のシステムをビルトインするというところを私は重要なところだと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00220141003/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00220141003_240</speechID><issueID>118705261X00220141003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>240</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-03</date><closing></closing><speechOrder>240</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在、閣僚でございます。閣僚であります以上、内閣の方針に従うのは当然のことでございまして、この場で答弁すべきはそれに尽きます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003/240</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00220141003/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118705261X00220141003_244</speechID><issueID>118705261X00220141003</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-03</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどお答えしたとおりでありますが、憲法の根幹に触れる部分がころころ変わってはならないのは当然のことであります。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118705261X00220141003</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118705261X00220141003/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715254X00320141002_010</speechID><issueID>118715254X00320141002</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-02</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　行田議員から、二問御質問いただきました。
　まず、地域主権型道州制をまち・ひと・しごと創生本部での議論の俎上にのせるということについてのお尋ねであります。
　道州制の導入は、国と地方との役割分担を根底から見直し、地域経済の活性化や行政の効率化などを実現するための手段であり、その検討に当たりましては、国民的な議論を十分に行うことが必要であります。そのため、与党におきまして、道州制に関する基本法案の早期制定を目指し、精力的な検討が行われているところであります。
　一方、地方創生は、まち・ひと・しごと創生本部で決定されました基本方針にありますように、人口減少、超高齢化という危機的な現実を直視しつつ、景気回復を全国津々浦々まで実感できるようにすることを目指すものであります。
　道州制と地方創生につきましては、それぞれのアプローチからの取組を同時並行的に行うことが重要である、かように考えております。
　次に、地方からの税の特例要望への対応についてのお尋ねであります。
　地方における企業の立地を促していくことが地方創生において重要であることは論をまちません。
　お尋ねのうち、まず福井県のふるさと企業減税につきましては、東京とそれ以外の地方とで国税であります法人税負担に差を付けることは、一国二制度であり、公平性の観点から説明できるか、既に東京以外の地方に立地しております企業にまで減税メリットが及ぶスキームが、地方への新しい人の流れをつくる、地方に仕事をつくるといった政策目的の達成にいかに資するかという論点がございます。できません、なぜならばということを申し上げるつもりはございませんで、地方創生に当たってはどういった手段が適切であるか、まち・ひと・しごと創生本部等におきまして十分に議論をしてまいります。
　福岡市からの提案につきましては、区域会議での検討を踏まえ、内閣府より平成二十七年度税制改正要望を提出したところであります。今後、税制改正プロセスにおいて検討し、結論を得ることといたします。
　以上であります。（拍手）
　　　〔国務大臣高市早苗君登壇、拍手〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00320141002/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00320141002</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715254X00320141002/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715254X00320141002_017</speechID><issueID>118715254X00320141002</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-02</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　寺田議員からは、これまでのやり方とは異なる具体的な地方創生の手法についてのお尋ねを頂戴をいたしました。
　地方のことは地方が一番御存じなのでありまして、地方創生に当たりましては、これまでの国主導のやり方ではなく、地域住民の皆様方の御参加を得て、地方の個性を尊重し、地方の自主的な取組を国が後押しするということを基本としてまいります。
　また、地方におきましても、中長期を含めました政策目標を設定の上、効果検証を厳格に実施し、ばらまき型の投資ではなく、限られた財源の中で効果の高い政策が集中的に実施されますよう努めてまいります。
　さらに、総理を本部長、全閣僚をメンバーといたします、まち・ひと・しごと創生本部を立ち上げ、各省の企画立案の司令塔となりますことで縦割りを排除し、政府一丸となって課題解決に取り組んでまいります。
　一国において多くの制度を導入する、あるいは高速道路の料金体系等につきましても御指摘を賜りました。問題意識は承りました。今後、議論を深めてまいります。
　ありがとうございました。（拍手）
　　　〔国務大臣竹下亘君登壇、拍手〕</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00320141002/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00320141002</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715254X00320141002/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715254X00320141002_028</speechID><issueID>118715254X00320141002</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>28</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2014-10-02</date><closing></closing><speechOrder>28</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　加藤議員より、地方における雇用と大都市と地方の人口格差についてのお尋ねをいただきました。
　地方創生に取り組むに当たりましては、国民が安心して働き、希望どおり結婚し子育てができ、将来に夢や希望を持つことができるような魅力あふれる地方を創生するとともに、地方への人の流れをつくることを基本目標としております。
　問題は地方、地域に起こっているとの議員の御指摘はまさしくそのとおりでございまして、このことを踏まえまして、地域の活性化を図りますためには、各地域の創意工夫を生かした良質な雇用機会の創出や、地域経済を支える人材を育成する取組、東京一極集中を是正し、地域経済を支える人材を地域に積極的に呼び戻す取組が重要であると考えております。これらの実現に向け、大胆な施策を強力に実行してまいります。その際、女性、高齢者、障害をお持ちの方々、疾病をお持ちの方々、加えて若い方々、そういう方々に対するきめ細かい配慮をしてまいりたいと思います。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔国務大臣下村博文君登壇、拍手〕</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00320141002/28</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00320141002</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715254X00320141002/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118715254X00220141001_018</speechID><issueID>118715254X00220141001</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>187</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-10-01</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（国家戦略特別区域）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　伊達議員より御質問を二問いただきました。
　まず、決意についてのお尋ねを頂戴をいたしました。
　人口減少を克服し、地方が成長する活力を取り戻す、それが与えられた使命だと認識をいたしております。
　まず重要なことは、人口減少に対する危機感の共有であります。これは、都市も地方も、あらゆる国民が世代を超えて共有をすべきものだと考えております。残された時間や選択肢は決して多くありません。この認識を基礎として、人口減少克服、地方創生という構造的な課題に取り組んでまいります。
　まち・ひと・しごと創生本部で決定されました基本方針にございますように、人口減少、超高齢化という危機的な現実を直視しつつ、景気回復を全国津々浦々で実感できるようにすることを目指し、従来の取組の延長線上にはない次元の異なる大胆な政策を、中長期的な観点から、確かな結果が出るまで断固として力強く実行してまいります。
　次に、国家戦略特区法の改正案についてのお尋ねをいただきました。
　総理から答弁がございましたように、地方創生は、都市対地方という構図ではなく、双方とも発展するとの視点が重要であります。地方において、若者が安心して働き、家庭を持ち、子供をつくり育てられる、また高齢者も安心して住まえる、そういう地方をつくるということと、東京が、より活力を持ち、より安心、安全で快適な町になるということは両立させなければならないものであります。
　国家戦略特区につきましては、この夏に追加の規制改革事項の提案を募集いたしましたが、全国各地の意欲、熱意のある自治体や民間事業者から二百六件の提案をいただきました。これらの提案を基に、今国会に提出予定の国家戦略特区法改正案に、地域の起業や高齢者の雇用につながる具体的な規制改革事項を盛り込んでまいりたいと考えております。
　できません、なぜならばということを言うのが我々の仕事ではございません。できるためにはどうするかを考え、実行することでございます。総力戦で取り組んでまいります。よろしくお願い申し上げます。（拍手）
　　　〔国務大臣西川公也君登壇、拍手〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00220141001/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118715254X00220141001</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118715254X00220141001/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118605254X00220140128_011</speechID><issueID>118605254X00220140128</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>186</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2014-01-28</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　自由民主党を代表して、安倍総理の施政方針演説に対し質問をいたします。（拍手）
　第二次安倍政権が発足してから一年余り、総理の、日本を取り戻すという強い決意のもと、さまざまな分野において掲げた政策は、確実にその成果を上げつつあります。
　多数の議席を有する安定政権は、ともすれば、強引な政権運営というような批判にもさらされます。総理の、この道しかないとの強い決意のもと、より多くの方々の御理解を得て政策を確実に実現させていくために、今まで以上に謙虚で丁寧な政権運営、国会運営を心がけなければなりません。そのことを、我々自由民主党は強く肝に銘じておるところであります。
　野党の皆様方におかれましても、国民的な広い視点に立ち、建設的な御議論を賜りますよう、切にお願いを申し上げます。
　昨年の参議院選挙における国民の審判により、六年ぶりに衆参のねじれ現象が解消されました。衆議院解散はあくまで総理の専権事項ではありますが、次期参議院選挙が行われる二年半後までは国政選挙がないと想定される中にあって、政策の優先順位を明確にし、期間内に着実にこれを実行することが強く求められます。
　選挙を意識する余り、人気取りのポピュリズムに堕するようなことがあっては断じてなりませんし、短期間に、あれもやろう、これもやろうなどという拙速も厳に戒めなければならないのであります。国民から安定的な議席をいただき、時間的な猶予を与えられたというのは、まさしくそういうことなのであります。
　経済成長と財政再建を両立させるための好循環の実現、そして被災地の復興、総理の示されたこの優先順位は、まさしく国民が求めているものであり、一つ一つ着実に政策目標を達成することで、いま一度、政治と国民との信頼関係を取り戻していかなくてはなりません。安倍政権はそれができる政権なのであり、そのために我々自民党は引き続き全力を尽くしてまいります。
　三月十一日で、あの東日本大震災、大津波、原発事故から三年を数えます。いまだ二十七万人を超える被災地の方々がことしの正月を避難先で迎えられたという現実を我々は直視しなければなりません。
　総理は、就任以来、毎月一回被災地を訪問するなど、地域の人々に寄り添う姿勢で、復興に向けて積極的に取り組んでこられました。
　我が党としても、大島理森前副総裁を本部長とする復興加速化本部が政府に対して三度にわたる提言を行うなど、政府・与党と一体となった取り組みにより、農地や漁港の整備、災害公営住宅への入居など、復興が進みつつあります。
　新たな局面を迎えた被災地からは、市町村の担当者や現場の技術者、技能者等の人材不足、資材不足等へ対応するための切実な要望が数多く寄せられております。このような声に確実に応え、一日も早く平穏な生活を取り戻していただけるよう、引き続き取り組んでまいる必要があります。
　東京オリンピック・パラリンピックを、長く続いた経済の低迷からの脱却と、大震災、大津波、原発事故からの復興の輝かしい象徴としなくてはなりません。世界じゅうの方々が日本を訪れる二〇二〇年には、東北が日本をリードし、日本が世界をリードしている、そのような夢を現実のものとしなければならないのであります。
　残された六年余りで我々は何をなすべきか、いかなるスピード感を持ってこれに臨むか、改めて、総理の復興加速化に向けた具体的な方針を承ります。
　原子力災害を受けた福島の復興再生をさらに加速させることは特に重要であります。長期避難者の方々への手厚い支援を行いつつ、今後の人生設計に明確な指針を示して選択肢を提示するとともに、事態の収束に向けて、国と事業者が一丸となって、汚染水・廃炉・風評被害対策や除染の加速化に取り組むことが政権の責務です。お考えを承ります。
　安倍政権として、ことしの最優先課題は、経済の好循環の実現であります。
　大胆な金融緩和、機動的な財政政策、この成果には目覚ましいものがありました。論より証拠であり、野田前総理が解散を表明した一昨年十一月十四日の日経平均株価は八千六百八十四円、現在は一万五千円前後までに上昇し、対ドル為替レートも、七十九円五十一銭であったものが、百円を超える水準にまで達しております。
　達成すべき目標は、デフレ不況から完全に脱却し、雇用や所得を拡大させることであります。なぜ、日本だけが長期にわたるデフレから脱却できなかったのか。生産年齢人口が減少していることも大きな要因の一つではありますが、それは多くの先進諸国においても見られる現象であります。
　日本だけで起こっている現象は、名目賃金の低下であります。一九九五年から二〇一〇年までの間、アメリカの名目賃金は一・七倍、ユーロ圏でも一・四倍になっておりますが、日本の名目賃金は、この間に一割下がっております。
　賃金が下がれば購買力が落ちる、購買力が落ちれば消費が減る、消費が減れば結果的に過剰生産となり、在庫がふえ、価格が下がる、これをカバーするためにまた賃金が下がり、雇用が減る、そのような悪循環が起こっていたのではないでしょうか。
　好循環を実現するためには、この逆を実行しなければなりません。需要不足を解消しない限りデフレは脱却できないのであり、そのためには賃金を上げなくてはならないのだと考えております。景気がよくなったから賃金を上げるのではなく、賃金を上げなくては景気がよくならないのであります。
　昨年、経済に明るさが戻ってきたことには、大胆な金融緩和によって長期金利が低下し、国債の消化が円滑となり、これが機動的な財政出動とマッチングしたことが大きく寄与いたしております。統計を子細に見れば、円安で輸出が増加したのでも、製造業の設備投資が増加したのでもないことがわかります。
　第一、第二の矢によって生み出された時間的な余裕を何としても生かし、第三の矢である経済成長政策を実効あらしめることが、決定的に重要であります。それは、消費税率が引き上げられてもなお経済が失速しないことを実現するものでなくてはならないのであります。
　政府は、手品師でも魔法遣いでもございません。しかし、政府としてできることは全てやり抜くという決然たる意思のもとで、これまであらゆる政策を総動員してきましたし、これからもそうあらねばなりません。今後は、民間がこれに応えていただくことが必要であり、内部留保はそのためにこそ活用していただきたいのであります。
　内部留保は企業の業態により大きな違いがあり、特に中堅・中小企業においては、経営が厳しくなったときの備えとして内部留保を厚くしているという事情のあることもあわせ考え、経済の好循環実現に向けた総理の見解を承ります。
　来年十月から消費税を一〇％に引き上げることを定めた税制抜本改革法は、附則において、経済状況を好転させることをその条件といたしております。
　平成二十七年度の予算編成のスケジュールを勘案すると、本年七月から九月期のＧＤＰの伸び率が明らかになるのが十一月であることから、引き上げの判断時期は十二月になるものと思われますが、この時期、その際重視すべき点、また、逆進性緩和のあり方につき、総理の考え方を承ります。
　法人実効税率を引き下げる環境づくりに正面から取り組むとの姿勢を政権が示すことは、成長戦略への強いコミットメントを市場や企業に伝えるという大きな意味があります。
　一方において、法人税を引き下げる際には、課税ベースの拡大や減価償却の厳格化が必要となりますが、課税ベースの拡大は、限界税率を引き上げ、投資を抑制することともなり、デフレ脱却の阻害要因となることも指摘されております。
　法人税率の引き下げは、新規の投資を行っていない企業にもメリットが及ぶことを考え合わせると、デフレで実質金利が高どまり、投資が抑制されている間は投資減税を先行させ、その間に、法人税改革に向けた姿勢を鮮明にした上で、徹底した議論を行い、確実に改革につなげていくことが望ましいと考えますが、総理の御所見を承ります。
　総理は、成長戦略の中核として、全ての女性が活躍できる社会をつくることを挙げておられます。経済の成長には、労働力の増加、生産設備の増加、技術の向上が必要であり、そのためには、高い能力を持つ我が国の女性の力が不可欠であります。
　これ以上の少子化を食いとめるためにも、女性にとって仕事と子育てを両立できる環境をつくっていくことが必要です。二〇一七年末までに保育所などの定員を約四十万人分ふやして待機児童を解消すること、三年間の育児休業取得を実現することなどは、その意味から大きな意義を持つものです。
　同時に、女性の社会進出を阻んでいるのは、日本社会特有の長時間労働も大きな要因であることを指摘しなくてはなりません。
　女性は、出産、育児と長時間労働との間で厳しい選択を迫られているのが現状です。三年間休職することで労働市場での女性の地位が下がりかねないことに不安を感じている女性がいることも、また事実であります。
　男性が家事に携わる時間が長いほど第二子以降が生まれるとの諸外国の統計もあります。これまで生産に費やしてきた時間を消費に回すことは、生産と消費の不均衡の是正にも寄与しますし、消費の拡大にもつながります。独身の男女が出会う時間をふやすことで、未婚率の減少も期待されます。
　男女ともに、長時間労働を改め、新たなライフスタイルを構築すべく、従来我々が持っていた価値観から脱却するための強力な施策が必要なのではないでしょうか。総理の御見解を承ります。
　成長戦略を推進していく上で、また、経済の好循環と所得の拡大、財政健全化を実現するためにも、エネルギーの安定供給体制の確保は不可欠であります。
　現在、日本国内全ての原発が停止し、火力発電所などで代替をしておりますが、これらにかかる化石燃料費として、年間約三・六兆円、一日に換算して約百億円の国富が海外に流出をいたしております。
　昨年の貿易統計が過去最大の十一・四兆円の赤字となったのも、円安とともに、原油などの輸入額が急増したことが大きな要因となっております。
　今後、円安が進めば、この額はさらに膨らみ、生産コスト増となって輸出に対する円安効果を減殺するばかりか、輸入物価の上昇等により、国内産業と消費の大きな圧迫要因になるおそれがあります。
　これを放置すれば、総理が成長の大きなエンジンの一つと位置づける賃上げも困難となりかねません。賃上げどころか、さらなるコスト削減、リストラを迫られかねないのであります。
　現在、日本のエネルギー自給率は六％であります。あの一九七三年のオイルショック当時のエネルギー自給率は八・二％。あの当時よりもエネルギー自給率が低いという事実を、我々はもっと深刻に考えるべきであります。
　今、停電という事態が生じないのは、一にかかって現場の努力によるものであり、中東で何かが起こったとき、老朽化した火力発電所の運転に支障が生じたときに、改めて事態の深刻さに気づくのでは遅いのであります。
　我が党も、再生可能エネルギーの比率を高め、原発の依存度を可能な限り引き下げることを公約といたしております。しかし、現状においてなお不安定かつ高コストの再生エネルギーの比率を上げていくためには、それを可能とする経済力が必要なのであります。
　それを生み出すためにも、最高度の安全性が確認された原発を稼働させ、その経済力をもって再生可能エネルギーのコストを下げ、安定性を向上させるべきなのだと考えますが、そこへ至る具体的な道筋を明確に示すことが必要であります。
　原発がとまっていることは安全であることとイコールではなく、その事実を踏まえれば、原発ゼロというのは、スローガンではあっても、政策ではありません。さればこそ、使用済み核燃料最終処分のあり方についても、方針を明らかにしなければなりません。
　我が国の国際競争力を低下させることなく、国民生活を支える、責任あるエネルギー政策を構築すること、あわせて、今後の原子力エネルギーのあり方について国際的なルールを制定するために我が国が先導的な役割を果たすことも、我が国が国際社会に対して果たすべき責務であると考えます。
　今後のエネルギー政策について、総理の御所見をできる限り具体的にお示しください。
　ＴＰＰについては、日米両国が交渉の早期妥結を目指す方針で一致し、鋭意協議を行っていると承知しております。
　両国の意見にはまだ隔たりがあると認識しておりますが、我々が国民に約束し、国会においても決議された、重要五品目は必ず守る、攻めるべきは攻めるとの確固たる方針のもと、具体的な着地点を見出していくことが必要です。
　昨年、政府は、米の生産調整の廃止を視野に入れるとともに、農地集積バンクに代表される、生産現場の構造改革を決定いたしました。
　守るべきは、消費者に負担を負わせて農産物の高価格を維持することではありません。重要品目の関税撤廃は断固阻止しつつも、コストを削減し、付加価値を高め、輸出を拡大し、農業、農村の所得を向上させることによって、消費者と生産者との間にウイン・ウインの関係を築き、農業、農村の持続可能性を維持することこそが、達成すべき至上命題なのであります。
　食料自給率だけが政策目標なのではありません。飢餓に苦しむ国でも、自給率の高い国はあります。それは、一つの結果なのであります。大切なのは、農地面積、農業所得、後継者の確保、農業インフラ、農産品の品質などを要素とする、自給力なのであります。
　日本の農業という、抽象的なものが存在するわけではありません。何万という地域にそれぞれの農業形態があり、誰が農業を担い、誰がどのような形で地域を担うのか、所有と経営の分離、産業政策と社会政策の明確な位置づけなどをキーワードとする、今が農政の大転換を図る最後の機会であると考えております。
　農林水産業、農山漁村の再生に向けた総理の考えをお述べください。
　これと関連し、総理は、施政方針演説の中で、ことしは地方の活性化が最重要のテーマであると述べられました。しかし、山口を選挙区とされる総理も強く実感しておられることと思いますが、現在進行している事態は極めて深刻であります。
　増田寛也元総務大臣は、「二〇四〇年、地方消滅。」との刺激的なタイトルを冠した最近の論文の中で、精密な分析のもとに、人口減少の大波は、まず地方の小規模自治体を襲い、その後、地方全体に急速に広がり、最後はすさまじい勢いで都市部をものみ込んでいく、このままいけば三十年後には、人口の再生産力が急激に減少し、いずれ消滅が避けられない地域が続出するおそれがあると論じておられます。
　少子化による人口減少は、高齢者の増加によって、見かけ上、これまで顕在化してきませんでしたが、今後、高齢者すら減少する時期が多くの地域で到来します。
　地方の人口は、東京を初めとする大都市に移動してきました。しかし、東京の出生率一・〇九が全国最低であるように、大都市の人口の再生産力は、極めて低いのが現実です。大都市も地方も急速に活力を失い、国家そのものが衰退していく悪夢の到来を何としても避けるために、国家として、最大の力を注ぐべきであります。
　従来の発想を大きく転換し、企業拠点の地方展開を慫慂することなどによって地方中核都市に資源を重点的に配分して、これを最後のとりでとし、そこから再生を図るなどの施策もまた必要になるものと考えます。認識を承ります。
　財政健全化について、経済の好循環をつくり上げることにより、国、地方の基礎的財政収支を、二〇一〇年度との比較において、二〇一五年度までに赤字の対ＧＤＰ比を半減させ、二〇二〇年度までに黒字化するとの目標が掲げられています。
　しかしながら、一月二十日に政府が発表した中長期の経済財政試算では、二〇一五年度の基礎的財政赤字半減目標は達成するが、二〇二〇年度の黒字化には十一・九兆円の収支改善努力が必要となることが明らかとなっております。
　これを受けて、歳出歳入一体改革の具体化を求める声もあります。二〇二〇年度の黒字化に向けてどのように取り組むか、考えをお示しください。
　我が国が世界に誇る年金、医療、介護の社会保障制度を持続可能なものとし、社会保障が本来持つ保険としての役割を正当に機能させることにより、真に必要な方々に手厚い制度として、これを次の世代に引き継いでいかなければなりません。リスクを回避できなかった人に、必要とされる手当てを十分に行うのが保険の本質なのであって、決して、これに贈与の機能を持たせてはなりません。
　総理は、増大する社会保障費への対応と、子育て支援の拡充等について言及をされています。制度の適正化、消費税という安定財源を伴う拡充等について、改めて社会保障制度改革への御所見を承ります。
　沖縄県の仲井真知事が、辺野古の公有水面埋め立てについて、法律にのっとって承認をされました。民主党政権で迷走した普天間基地の移設は、仲井真知事、沖縄の多くの方々、与党の沖縄県選出国会議員や、与党の県並びに市町村議会議員等の多くの方々のお力により、再び一歩前に進むこととなりました。普天間基地の危険性を一日も早く除去する、その思いを我々は形にしなければなりません。
　さきの名護市長選挙では、なぜ辺野古崎沖なのかという点について十二分に御説明をし切れなかったことを、私は反省いたしております。
　移設容認の候補が敗北し、現市長は、今後移設を阻止する行動をとると表明しておられます。しかし、それは、その思いとは異なり、普天間の固定化をもたらすことにしかならないことを、私は強く危惧するものであります。
　普天間基地の危険性とは、墜落の危険性であり、また、騒音の被害であります。これを解消することがそもそもの命題なのであります。
　墜落の危険性と騒音被害を回避するには、滑走路を市街地から二千メートル以上離隔して造成することが必要です。音は距離の自乗に反比例する、そういう物理の原則により、距離を二倍にすれば騒音は四分の一に、十倍にすれば百分の一になるのであります。
　普天間基地の市街地との距離約二百メートルから、名護市街地と辺野古代替施設との距離二千メートルへと十倍にすることで、騒音は百分の一にまで減じられます。これは、成田の教訓を踏まえた関西空港、中部国際空港、北九州空港などの例を見てもわかるとおりであります。
　よって、日米合意のＶ字形滑走路案は、騒音の局限化と集落の上を飛行しないことによる事故の局限化を実現するために、可能な限り沖合に展開することといたしております。
　キャンプ・ハンセン、キャンプ・シュワブ、辺野古弾薬庫という現在の形に、滑走路が加わり、海兵隊が一体運用できることになるからこそ、嘉手納以南の海兵隊六基地、約一千七百ヘクタールの返還が大きく前進するのであります。
　この地域において一定の抑止力を確保することは、我が国とアジア太平洋地域の平和と安全に対し、日本国として果たさねばならない責任であります。
　本土への訓練の分散移転など、従来には見られなかった負担の早期軽減策も打ち出されており、五年での普天間基地の閉鎖状態の実現とあわせてその着実な実施を図らねばなりませんが、それでもなお地政学的に、司令部機能、訓練機能、補給機能、運用機能の一体化の観点からも、一定の抑止力をこの地域に確保することは、決定的に重要なのです。
　平成二十五年まで日本で唯一人口がふえ続け、成長するアジアと距離的に近く、今後多くの土地の有効利用が見込まれる沖縄は、飛躍的な発展が期待されます。
　過去沖縄が負った苦難の歴史を考えるとき、沖縄を日本一、世界一豊かで幸せな島にすることは我々の責任であります。その中で、名護市を中心とする山原地域の雇用と所得を増大させ、医療、福祉を充実させていくことは、沖縄発展の大きな鍵となるものです。
　以上を踏まえ、沖縄県知事並びに自民党沖縄県連から強い要望のありました、普天間基地の五年以内の運用停止の実現とオスプレイ十二機程度の県外拠点配備、キャンプ・キンザーの七年以内の全面返還、環境に関して日米地位協定を補足する新たな政府間協定の作成と沖縄のさらなる振興策について、総理の、実現に向けた所見を承ります。
　外交・安全保障政策の司令塔となる日本版ＮＳＣが創設され、ＮＳＳ策定とあわせて、我が国の領土、領空、国民の生命と財産を守るための環境整備が緒につきました。
　安全保障を図る上で一番大事なのは、地域におけるバランス・オブ・パワーを維持し、抑止力を機能させることです。
　日米同盟の深化は、戦争をするためではなく、戦争を引き起こさないためになされるものであります。日本でできることは日本で行う、これを基本として、国内法を整備し、陸海空の人員と装備の実効性を高め、ガイドラインなど必要な協定を深化させることが重要です。
　昨年の防衛大綱の決定や２プラス２の成果も踏まえ、今後どのように日米同盟を深化させていくか、お述べください。
　昨年の臨時国会において成立した特定秘密保護法により、米国を初めとする国々、友好国との情報共有が飛躍的に進み、我が国の安全保障に寄与することとなりますが、一方で、審議を通じ、行政の恣意や肥大化に対する懸念も多く聞かれました。
　これを解消するため、国会におけるチェック機能の創設に向けて検討を進め、党や議会において、そのために鋭意努力を続けております。総理として、国会の関与についての所見をお述べください。
　中国や韓国は、我が国にとって重要な隣国であり、経済的にも文化的にも密接な相互関係が築かれています。
　残念ながら、いまだ両国との首脳会談は実現しておりませんが、それをもって政権が両国を重視していないとするのは浅薄な見方であります。
　総理は、常に、対話のドアはオープンであること、課題があるからこそ対話すべきであることを発言しておられます。我々は、議員外交やトラック２外交などを可能な限り活性化させ、我が国がいかに地域の平和と安定を望み、そのために積極的に行動する用意があるかを国内外に発信していくことで首脳会談への環境を整えていきたいと考えておりますが、中韓との関係改善について所見を承ります。
　一方で、中国による尖閣諸島領域への侵入や、国際法の概念とは大きく異なる防空識別区の設定など、現状変更を試みる行動を抑止するために、我が国は、法整備と能力の向上を急がなくてはなりません。すきがあればつけ込まれるのは、国際社会の常識であります。
　海上保安庁が有するのは海上の治安維持の権限であり、領海を悪質な態様で航行する外国船舶に対して退去通告や臨検、拿捕はできても、自衛権に基づく強制排除措置をとることはできません。
　自衛隊に対して海警行動や治安出動を下令しても、その本質があくまで警察権である以上、警察比例の原則が厳格に適用され、その行動には、おのずから制約があります。防衛出動は自衛権行使の三要件が満たされない限り下令できないのみならず、急迫不正の武力攻撃以外の手段で領土が侵された場合には、対応が困難となるのではないでしょうか。ここにすき間が存在することは、かねてより指摘されております。
　新たなＮＳＣにおいて、各省庁連携のもと、早急に法を整備し、シミュレーションや訓練の積み重ねによる切れ目のない対応策を進めるべきと考えますが、御見解を承ります。
　冒頭、政策に優先順位をつけることの重要性について述べました。まず復興と経済再生に取り組み、その成果を上げることなくしては、ほかの重要な政策を国民の理解を得て実現させることはできません。
　しかし、それは、ほかの重要課題を放置していいということでは決してなく、それらの解決のために緻密で丁寧な準備を常に怠ることなく、一旦俎上に上った際には万全の体制で臨む姿勢こそが重要であります。
　集団的自衛権の行使を可能とすることは、我が自由民主党が総選挙、参議院選挙で公約に掲げた重要政策の一つです。総理は、施政方針演説の中で、安全保障の法的基盤の再構築に関する懇談会の報告を踏まえ、対応を検討すると述べられました。
　集団的自衛権を議論するに当たっては、国連憲章における位置づけ、日本国憲法との関係、我が国並びに地域の平和と安全に与える影響、この三つの観点が必要であります。
　第二次世界大戦後、国連が創立されるに当たり、なぜわざわざ憲章に集団的自衛権が明記されたのか。これは、拒否権を持つ大国の横暴を危惧したラテンアメリカ諸国の提唱によるものでありました。アメリカなどの大国が参加しなかったために機能を十分に発揮できなかった国際連盟の教訓から、大国に拒否権を与えることで国際連合は発足することとなりました。
　しかし、武力攻撃による侵略行為が行われた際に大国が拒否権を行使すれば、安保理は適切な措置をとることができず、侵略国の思いのままの事態になってしまいます。武力攻撃を受けた国は、安保理が適切な措置をとるまでの間に限って、個別的自衛権とともに、密接な関係を持つ国と共同して武力攻撃を排除する集団的自衛権が認められたのであります。
　集団的自衛権の本質が、大国とともに侵略を行う権利ではなく、大国の横暴から自国を守る権利であることを、決して忘れるべきではありません。なぜこれを、国連中心主義を唱える我が国だけが行使できないのか。これにつき、徹底した議論が必要です。
　憲法九条は、「日本国民は、正義と秩序を基調とする国際平和を誠実に希求し、国権の発動たる戦争と、武力による威嚇または武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する」「この目的を達するため、陸海空軍その他の戦力は、これを保持しない。国の交戦権は、これを認めない」と定めます。
　集団的自衛権を行使不可能とする論拠として、これが、国際紛争を解決する手段であるとか、あるいは交戦権の行使であるとするのは、当を得ておりません。それは、国連憲章の否定にもつながりますし、個別的自衛権行使との整合性がとれません。憲法との関係を論理的に突き詰めて議論することが必要であります。
　尖閣の現状や、中国の防空識別区の設定、北朝鮮情勢の変化などを考えたとき、我が国を含むアジア太平洋地域において、さきにも述べたとおり、バランス・オブ・パワー、力の均衡を維持することは絶対に必要です。
　アメリカの同盟の形が従来のハブ・アンド・スポークからネットワーク型に変化を遂げようとするとき、集団的自衛権行使不可を前提とした、アメリカだけを唯一の同盟国とする非対称的双務関係から、集団的自衛権行使を可能とし、多くの国々との間に新たな関係を構築することは、この地域に確固たる力の均衡を確立し、平和の維持と紛争の回避に大きな影響を与える役割を果たすことになるものと考えます。
　これを可能とすることが、我が国並びに地域の平和と安全にどのように寄与するのか、その観点も議論することが必要であります。
　我が党は、長年にわたり議論を積み重ね、一昨年末に、集団的自衛権の行使を可能とすることなどを内容とする国家安全保障基本法を取りまとめて、選挙に臨みました。集団的自衛権の行使に当たっては国会の事前承認を必要とし、濫用防止の規定を設け、国連憲章との整合性を図るなど、多くの懸念に応え得るものと自負をいたしております。
　広範かつ真摯な議論を積み重ね、多くの国民の理解と支持を得る努力を積み重ねることによってのみ集団的自衛権を行使可能とする法整備が大きな前進を見るものと考えるものであり、我が党として最大の努力をいたしてまいります。
　懇談会報告の時期もさまざまに取り沙汰をされておりますが、スケジュール感も含め、総理の見解をお述べください。
　我が党は、結党以来、自主憲法の制定を党是とし、野党時代には、国民主権、平和主義、基本的人権の尊重という基本原理を継承しつつ、時代に即した草案を作成いたしました。本年は、より理解を深めるため、国民主権の我が国において、丁寧な説明を行ってまいる方針であります。
　総理は、施政方針において、憲法改正も必ずや前に進むことができると信じている、そう述べられました。改正に向けた総理の所見を承ります。
　以上、幾つかの観点から総理のお考えをただしてまいりました。
　経済、財政、安全保障、エネルギー、医療、福祉、第一次産業、我が国は、多くの課題に直面しております。本来、それらは、我が党がかつて政権にあった時代に方向性を見出し、その解を国民に向けて示すべきであったにもかかわらず、それを先送りしてきた面があったのではないかと、長くかかわってきた私は強く反省をいたしております。
　政治不信が叫ばれて久しく、国政選挙における投票率は低下をいたしております。今は内閣支持率も与党に対する支持率も高水準に推移しておりますが、これは、いまだ期待を本質とする相対的なものであるのかもしれません。政権の支持率と個々の政策との支持率には乖離があることもまた事実です。
　政治を、政権を信頼したいとの思いは、多くの国民が持っているはずです。我々は、その思いに応えなければなりません。
　これを言えば嫌われるとか、票が減るとか、人気が落ちるとか、そのような理由で主権者たる国民に対して真実を語る勇気を持たないのは政治の自己保身であり、国民を信じて真実を語らない政治が、国民から信じてもらえるはずはないのであります。
　日本に残された時間は実に短い。政策の選択肢の幅は極めて狭い。総理が常々口にされる、この道しかないとの思いのもと、自民党として、国家国民に対し、今日を築いていただいたいにしえの方々に対し、さらには、まだ見ぬ次の世代に対し、最大の責任感と緊張感、さらには使命感を持って、全身全霊をもって国政に臨むことを申し述べ、私の質問を終わります。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣安倍晋三君登壇〕</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X00220140128/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118605254X00220140128</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118605254X00220140128/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_004</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。自由民主党幹事長の石破茂であります。
　主に総理からお答えいただきたいのでありますが、必要に応じて関係閣僚にお答えいただいて結構でございますので、よろしくお願いを申し上げます。
　七月二十一日の参議院選挙におきまして、我々自民党・公明党政権としては、六年ぶりに、いわゆるねじれ状態を解消いたしました。国民の皆様方が、ねじれを解消せよ、そういうような意思を表示されたものだというふうに理解をいたしております。先般の七月二十一日の参議院選挙は、昨年の十二月の総選挙に続きまして、国民が自公政権に対して、信頼そして期待をあらわされたものだというふうに認識をいたしております。
　参議院選挙において示された国民の皆様方の民意について、総理のお考えを承ります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_006</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今、総理の答弁にありましたように、我々は本当に国民の全幅の信頼を得たのであろうかということは、よく認識をしなければいけないことだと、私自身、思っております。
　昨年の総選挙にも我々は多くの議席をいただきました。この参議院選挙においてもそうでありました。ただ、あのときの自民党本部の雰囲気はどうであったかといえば、浮かれたような、はしゃいだような雰囲気というのは全くなかったんだと思います。安倍総理・総裁も、また幹事長たる私も、マスコミの皆さんからもうちょっと笑ってくださいと言われて初めて笑顔をつくるような、つくると言っては変だが、そんな感じであったと思っております。
　それはなぜなのかといえば、今総理がお話しになりましたように、投票率は、低いところも高いところもありますが、おおむね五〇％ぐらいだったのですね。半分の方は行っておられないということなのです。
　そして、参議院選挙について申し上げれば、選挙区で我が党が得票した得票率というのは四〇％ぐらいが平均です。もちろん、他党はもっと低いんですけれども。定数が一ですから、そういうことは往々にしてあり得ることですが、投票率が五〇％で得票率が四〇％、それで、参議院の選挙区についてだけ言えば、六〇％の議席を持っているわけです。
　このことを我々は決して忘れてはならないのだ、圧勝したことをもって、あたかも国民の大多数が支持したかのごとく、そういう錯覚に陥ってはならないということだと思っております。ですから、私たちは常に、国民の多くの方々に御理解、御納得いただけるように、丁寧に真摯に謙虚に、政権を、あるいは党を運営していかねばならないと思っております。
　このことについて、総理も同じ御認識かと思いますが、もしお考えがあれば承りたい。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_008</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理がお話しになりましたように、この低投票率というのは、誰がやっても一緒だよ、政治なんかどうせ変わりはしないんだよというような、そういう国民の方々が残念ながら相当数おられるということだと思います。誰がやっても一緒だよ、政治なんか信用できないんだよ、そういうふうにお思いの方々も残念ながら多い。国民が政治を信じていないというのは、確かに現象としてあるでしょう。
　では、我々政治の側は本当に国民を信じて語ってきたのかということも、我々が問われなければいけないことだと思っています。これを言えば票が減るとか、これを言えば人気が落ちるとか、これを言えば政権を失うとか、そういうことを恐れて本当のことを語らないとすれば、それは政治も国民を信じていないのではないか。国民を信じていない政治が国民から信用されるというのは、私はあり得ないんだろうと思っております。
　民意が、答えを出せ、もういい話はたくさんだ、いい話ではなくて本当のことを言ってもらいたい、そういうふうに思っておられると思うんですね。答えを出していかなければなりません。
　この国会において議論せねばならないこと、我々の政権が直面している課題、例えて言えば、デフレからの脱却、財政再建、社会保障の持続可能性の維持、エネルギー政策、あるいは食料の問題、あるいは安全保障、そして憲法。これは、実は本来、我々がもっと早くに答えを出しておかなければならなかったことなのではないか。
　民主党政権のいろいろな失敗をあげつらっても仕方がないのであって、我々はそのことを承知の上で今政権を担っているのであって、民主党政権が悪かったの何の、そんなことを言っても始まりません。我々は、そのことを承知の上で政権を担っているのであります。
　私たちが本来もっと早くやるべきであったのに、これを言えば票が減るとか人気が落ちるとか、そういうことを言って先送りしてきた課題、今こそ、それに答えを出していかねばならないのではないか。国民を信じて、いい話ばかりではなくて本当のことを語り、国民に判断を委ねる、そういうような政権でありたいと思いますが、総理、いかがですか。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_010</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、それを議論する国会のあり方というのはどうなるんだろうかということについて、少し総理のお考えを承りたいと存じます。
　私も、いたずらに議歴を重ねて、二十八年目になります。四百八十人の中で、いつの間にか、上から数えて三十番目ぐらいになってしまいました。与党も野党も経験もしましたし、閣僚も務めさせていただきましたし、常任委員長も務めさせていただきました。ある程度は知っておるつもりですが、世の中にあまたあるいろいろな組織の中で、この国会というものの改革、これがかなりおくれているのではないか、そういう認識を持っております。
　国権の最高機関である国会において本当に有意義な議論が闘わされ、そして結論を出して、まさしく国会はどうあるべきかということに、我々は答えを出していかねばならないと思っております。
　総理が国会に出席する日数というのが、日本の場合には極めて多い。これはいいことなんでしょう。総理が国会においていろいろな存念を述べられるというのは、それはいいことなんでしょう。しかしながら、民間有識者のあるデータによれば、平成二十三年ですが、総理が国会に出席した日数は百二十七日であったということであります。同じく議院内閣制をとっておりますイギリス、その調査をした期間は少し違いますが、イギリスにおいて総理が国会に出て発言した日数は三十八日、ドイツは十一日ということでありました。
　それは、一国の総理ですから、多くの問題を処理しなければならない。同時に、総理は今非常に努めておられますけれども、外国に出て日本国の立場というものを述べねばならない、まさしくそういう時代になったんだと思っております。
　というようなことを言いますと、ほらほら、総理の負担を減らそうとしているのかとか、国会における総理の説明をおろそかにするのかとか、そういう御批判がございますが、私はそのようには考えておりません。むしろ、この国会というのは、政府と議員がやりとりをする、質問をするということも大事ですが、同時に、議員同士の議論の場、政党同士の議論の場、そういう国会としてもっと機能しなければならないのだと私自身は考えております。
　きょうもこうやって全部の閣僚が御出席でありますが、こういう場合においてはやむを得ないにしても、往々にして予算委員会においては、全閣僚が出席をする、場合によっては答弁が一回もないけれどもずっと座っているということが、実際問題、あるわけですね。そして、九時から五時まで国会に座っていて、それから役所に帰って仕事をして、役所を出るのは十一時、十二時ということもよくあるお話でございます。
　これをもっと機能的に動かすことはできないのだろうかということに、我々自民党、公明党も、そしてまた野党の多くの党も、与党として政権に携わってまいりました。維新の会とかみんなの党とか、党自体としては政権に参画しておられないけれども、党首クラスは政権に入った経験をお持ちの党もたくさんあるのであります。既に自民党から提案が出た、民主党からも提案が出た、維新の会からは率先して提案が出ております。あのときああ言ったらおまえら断ったじゃないか、このときああ言ったらおまえら断ったじゃないか、そんな過去のことを言っても仕方がないのであって、この国会をさらに有効に機能させる、そういうことが必要だと思っております。
　その場合に、では、総理はどこにおいて答えるのかということでありますけれども、党首討論というのがございます。あれをもっと充実させるべきなのではないだろうか。その頻度においては国会で決めることですが、頻度を上げる。そして、内外の課題全般なんぞというふわっとした抽象的なテーマではなくて、今度は汚染水問題である、今度はエネルギー問題である、今度は財政であるというふうにテーマを決めて、さらに時間を少しふやしてということについて、私は、総理と野党との間にもっともっと議論が行われることが国会改革においては重要であると考えております。
　総理のお考えを承ります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_012</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしく国権の最高機関たる国会、これが十分な機能を果たしていかねばならぬと思っておるのです。
　国会改革というのは本当に急がれる課題なのであって、私ども議会としてそのことにきちんと答えを出したい。できればこの臨時国会から、さらには通常国会において。
　国会において政府を追及する、政府は何とか何とかその場を逃れようとして時間を費やすというような議論は、そろそろ変えていかなければならぬのだと思っております。国会において有意義な議論が闘わされ、そこにおいて、揚げ足をとったり、そういうことではなくて、そして何とか何とかそういうような言質を与えまいとする答弁に終始するのではなくて、本当に本音の議論が闘わされ、答えが出る、そうしていかなければ日本全体の改革は難しいと実は思っているのです。
　我々自民党も提案をいたします。ぜひ野党の皆様方におかれても、与党でも野党でもいいんです、この国会において我々がいかなる責務を果たすことが、国民に対して、国家に対してその役割を果たすことか、そういう気持ちで議論をしていきたいと思いますので、ぜひよろしくお願いを申し上げます。
　政策課題に入ります前に、一つお尋ねをしておきます。伊豆大島であります。
　また台風の接近というものが報ぜられまして、伊豆大島においては非常に緊張が高まっておる。政府挙げて、今度は犠牲が出ないように、いかにして被害が最小にとどめられるかということに尽力をしておられると思います。現場も、大変な状況の中で、最大限の努力をしておられると承知をしております。
　伊豆大島の災害につきまして、総理のお考えを承ります。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_014</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今までの常識では通用しないような、そういう災害が頻発するようになりました。
　私も、もう今から随分前です、若いころ、災害対策特別委員をやっておって、そのときに、避難勧告の出し方とか避難命令の出し方とか、いかにあるべきなんだろうかと。今回、町長さんが公務で出張しておられた、そのことが議論になっていますが、避難命令とか避難勧告とかいうのを出す場合に、それが行政の裁量に任されて本当にいいものなんだろうかという思いがそのときからずっとあるのです。
　早く出して被害がなければ、何だ、人騒がせなみたいなことにならないとも限らない。しかし、そういうような勧告あるいは命令を出すことがおくれて甚大な被害が出たとすれば、それはもう責任は免れないわけですね。行政のトップというのは、常にそういう逡巡の中にあるし、ぎりぎりの判断を求められているんだろうと思います。
　この避難勧告と避難命令の出し方は、出すことができるという規定になっていますが、こういう条件を満たした場合には出さなければならない、これを私は断定的に申し上げるつもりはありませんが、総理がおっしゃいますように、今まで経験したことがないことが起こっているわけであります。だとすれば、この災害に対する仕組み自体、見直していかねばならないのではないか。
　もう一つは、防災に携わる政府の人員、マンパワー、これが本当に十分なんだろうかという思いがございます。
　仕組みの問題あるいは人員の問題において、防災担当大臣あるいは関係大臣、政府内において、もう一度新たな考えを示していただく必要があるのではないかと思いますが、もしお考えがあれば承りたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_016</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この点は数年前に、我々が野党のときにも指摘をしたことなんです。
　私たちも、法律をこうするべきだ、制度をこうすべきだということを具体的に示さなければならなかった、そのことについての反省はあるのですが、今、古屋大臣お答えのとおり、もう一度検証していただいて、できるだけ早い機会に、このように変わったということを示さなければならない。それが我々政府・与党の責任だと思っております。私どもも最大限尽力いたしますので、ぜひよろしくお願いを申し上げます。
　さて、政策について承りたいと存じます。
　冒頭お話があったように、私ども、衆参において国民の御支持をいただきました。黄金の三年間、何が黄金だかよく知りませんが、とにかく三年間は、もちろん解散は総理の御判断ですから私がここであれこれ言うことではありませんが、三年間は大きな選挙がないということがあり得るという状況になっております。
　第一次安倍政権というのは、例えば教育基本法の改正、あるいは国民投票法の制定、あるいは防衛庁の省への移行、多くの歴史に残る仕事をしてこられました。しかしながら、余りに多くの課題というものに一度に総理が、国家に対する使命感、責任感を持って臨まれた、多くの課題に取り組まれた。冒頭おっしゃったように、参議院選挙が来ちゃったわけですね。小泉改革というのがあって、いろいろな改革がなされた、そのことのケアというものを国民は望んでいたのかもしれない。多くの改革はなされたけれども、結果として、参議院において勝つことはできなかった。総理が退陣された。
　第一次安倍内閣と第二次安倍内閣の違いはそこにあると思っています。衆議院、参議院において国民の御信任をいただいた。総理の御判断ではあるけれども、三年間という期間を見据えることができるということになりました。そこが大きな違いです。
　さすれば、どのように政策をこの三年間にやっていくか。もちろん、先延ばしにしていいとか、いいかげんにしていいとか、そんなことを申し上げているわけではありませんが、私自身、一番急ぐのは、やはりデフレからの脱却であり、経済が成長を取り戻すのであり、財政の規律が回復するのであり、雇用が改善するのであり、一人一人の所得が増すのであり、そのことをまず示すということが政権として一番急がれることではないかと思っています。
　もちろん、並行して、被災地の復旧復興、汚染水への対応、普天間の問題、ＴＰＰの問題、あります。そういうものは並行して全力を尽くしていかねばならないが、まず、我々の政権として、この経済の成長、そして財政の持続可能性の維持、社会保障の持続可能性の維持、まずこれをきちんとお示しする。そのことによって、国民が期待ではなく実感として安倍政権を信任するということになって、多くの課題が解決できるのではないか。
　それまで何もしなくていいというのではありません。後ほど議論しますが、集団的自衛権の問題というものは、総理も私もライフワークとしてどうしてもなし遂げたいと思っている、その思いは全く総理と共有するものであります。
　しかし、そういう問題が俎上に上ったときに万全の体制でそれに臨めるように、周到に綿密に誠実に、準備を重ねておく、そういう期間も必要なのではないでしょうか。この三年間というものが、計画的に政策の優先順位を定め、三年間の間にこの失われた二十年の答えをきちんと出すということが必要なのではないかと思いますが、いかがですか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_018</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　去年の今ごろを考えてみますと、株は七千円台ということだった。円は七十円台ということで、一体日本はどうなっちゃうんだというふうに思った人がたくさんいたのでありますが、安倍政権がスタートして、もうすぐ一年になります。株は一万五千円をうかがう勢いになり、そして円は適正水準を取り戻しつつあります。
　大胆な金融緩和と機動的な財政出動、これでここまで来ました。これは総理の大きな決断だったと思います。それまで、そんなことをやっても意味がない、そういうことをやっても効果がない、いろいろなことを言われていましたが、あえて決断をされて、この一本目の矢、二本目の矢は大きな効果を発しつつあります。
　しかしながら、問題は、三本目の矢である成長戦略、これをやらなければデフレからの脱却はできない。はっきり申し上げて、金融緩和は、どこまでも、いつまでもできるものではない。財政出動も、いつまでも、どこまでもできるものではない。これにはおのずと限界があることは、みんなわかっていることであります。
　さすれば、成長戦略をどのように描くかということは、何でそもそもデフレになったのということの認識をきちんと持たなければならない。これがデフレの原因だという唯一無二のものがあるわけではない。多くのものが複合的に重なり合ってデフレというものが起こっているのですが、結局、経済というものが、リーマン・ショックの衝撃が余りに大きかった。投資をするよりも手元に現金を持っておいた方がいい、バブルの崩壊のショックも大きくて、いろいろな投資というものを控えるようになった。
　個々の企業としてみればそれは正しい判断であったかもしれないが、バックミラーを見ながら、後ろ大丈夫かな、右大丈夫かな、左大丈夫かな、右を見ながら左を見ながらというような、そういうような経営があちらこちらで行われるようになって、それが合成の誤謬という形で、日本経済をデフレに導いていったのではあるまいか。
　従業員を削減する、あるいはコストを下げる、そのことによって、労働者の賃金は減る、下請はたたかれる。それは過当競争というのがあったのではないだろうか。あるいは、投資を抑える、過少投資という状況があったのではないか。あれもやっちゃいかぬ、これもやっちゃいかぬという、規制にかなり岩盤的な、強固なものがあったのではないか。
　スローガン的に申し上げれば、過当競争をやめ、過少投資を適正な投資に変え、そして規制を、社会的規制は維持しつつも、経済的な規制はなるべく取っ払っていった方がいいのではないか。スローガン的に言えばこの三つなんだろうと思っていますが、デフレの原因というのは何であり、それをどのようにして除去していくのかということがこの国会において議論されねばならないことだと思います。
　後ほど塩崎委員から詳細な議論があろうかと思いますけれども、政府は何でもできる魔法遣いではないのであって、政府としてできる限りのことを全てやる。この後は、民間が、雇用者側も労働者側も含めて、どう応えてくれるか、あるいは、地方がどう応えてくれるか。
　先ほど、政権に対する信任が大事だと申し上げたのは、この政権は信頼できるということを国民の皆さん方に思っていただいて、政府が可能な限りのことを全てやった上で、今度は国民に応えていただくということも私どもはお願いをしなければならないことであり、民間の力の爆発というのはそういう意味合いではないかと私は認識をしておるのであります。
　今申し上げた、過当競争の是正、過少投資から適正な投資へ、そして規制の緩和、この三つについて、総理のお考えを承ります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_020</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この国会において、さらに具体論について踏み込んで論じたいと思っております。
　この時期に消費税を上げるというのは一体どういうことなんだというふうによく言われます。しかしながら、私どもとして、三党合意に基づき、それは誰も喜ぶ話ではありませんが、消費税を上げていかねばならない。
　二つの論点があると思っています。
　一つは、消費税を一九九七年橋本内閣のときに三から五に上げたじゃないか、あのときに経済が悪くなったじゃないか、そのことと今と何が違うんだという論点が一つ。
　もう一つは、ともすれば忘れられがちなのですが、何のために消費税を上げるのかという議論がどうも十分ではないように思うのですね。順序が逆になりますが、何のために今回上げねばならないかということであります。
　そして、橋本政権時に上げたときは、あのときはアジアの通貨危機があり、国内の金融危機があり、この二つがぶつかってしまったのだ、今回はそのようなことがないのだ、以上、おしまいというようなことであってはならないのであって、あのときと比べて、財政ははるかに悪いわけですよね。そしてまた、企業の設備投資の状況も、総理が先ほどからおっしゃいますように、かなり低い水準にあるわけですね。
　ですから、あのときと単純に比較をすることはできないが、あのときと今と何が違うのか。今回、消費税を上げても経済が安定的に成長するというのは、それはどういう根拠に基づくものであるのか。
　そして、消費税は、社会保障の安定のためであり、財政への信認のためである。よく、ギリシャになるぞという議論をする人がいますが、ギリシャと日本というのは随分前提条件が違うので、ギリシャの場合には、ユーロ圏ですから、独自で金融政策というものをとることはできない、そして公務員が圧倒的に多いということであって、日本とギリシャとを同一に論じることはかなり危ない議論だとは思っていますが、財政への信認が要求されるのは同じことであります。
　借金するときには担保を出すんですけれども、国債の場合には担保を出すわけではありません。何が担保かといえば、それは国の信認、財政規律に対する信認なのであって、これが一回失われたら、もう手の打ちようがない、財政破綻しかないわけですね。
　なぜ今の時期に、そして、九七年時と何が違うか。消費税を上げることによって、実際に国民にはどのようなメリットがもたらされるのか。簡単でいいですが、お答えいただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_022</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この国は、ともすれば、法人は悪、企業は悪で、個人は善であるというような考え方が一部にはまだあるように思います。しかし、我々は、何も個人の負担を増して法人を優遇してということを考えているわけではなくて、どういうやり方をとれば国民一人一人の生活が向上するかということのためにどういう手段をとるかということなので、観念論で論じているわけではありません。消費税は上げる、法人の負担はなるべく減らしていかねばならない、それは何のためかといえば、法人を潤すためではなくて、いかにすれば個人が豊かになるかということのためにいろいろな税制は論ぜられるものだと思います。
　総理がおっしゃいますように、消費税分は全て社会福祉に充てられるということになっています。一部において、附則によってそれ以外にも使えるように読めるじゃないかという話がありますが、それは曲解なのであって、今まで消費税というものが負担をしなかったことによっていろいろな投資というものが抑えられてきた。消費税を上げることによって生じた余裕を、本来回すべきもの、減災であり防災であり、そういうものへ回していこうという意図なのであって、消費税をそのようなものに流用するというようなことは断固として考えていない、そういうことだと思いますが、それでよろしいですか。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_024</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それでは、今国会において議論されますことのテーマのもう一つでありますＮＳＣ並びに秘密保護であります。
　なぜ今回、秘密保護というものを行うのかということでありますが、逆に申し上げれば、何で今までやらなかったのかということの方が問われてしかるべきだと思っています。
　今回の法案は、各省ばらばらに秘密が指定されていたのを、統一の基準をもって定めるということ。そのことが明らかになれば国家の安全保障にとって重大な影響を与えるおそれのある、そういうふうに厳しく基準を決めて、統一した基準でそれを定め、誰がそれを取り扱うかということを明確にし、さらに、それを知った上で漏えいをしたらどうなるかということで抑止力を高める。そうしていかなければ、ＮＳＣをつくっても、本当の情報が入ってこなければ、きちんと機能しないということになるのだろうと思います。
　詳細な議論はまた委員会で論ぜられることでありますが、恐れられているのは、行政の恣意をどれだけ防ぐかということだと思います。行政の恣意によって、秘密にしてはならないものを秘密にしてしまったということがあってはなりません。基準をつくるに当たっては、一つの権威ある、そういう機関によって、何が秘密であるかということを指定することが極めて重要なことだと思っております。
　どのようにして行政の恣意を防ぐか、あるいは、それを監視する機構というものが立法府であるのか行政府であるのか。立法府が問われねばならないのは秘密会のあり方であって、秘密会というものが議事録をとらないだけよみたいな秘密会であっては、秘密会の意味は全くありません。これは我々立法府において答えを出さねばならないことですが、何にしても、よく心得ねばならないのは、行政府の恣意をいかにして防ぐかということであります。
　今回提出されるであろう法案も、十分に配意をされたものだと承知をいたしております。基準について有識者による会議を設ける、これは権威のあるものでなければなりません。総理の私的諮問機関で十分だと私は思っておりません。
　誰がそれを検証するかということ、行政の恣意をどのように防ぐかということについて、担当大臣でも結構です、総理でも結構ですが、お答えいただきたいと存じます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_027</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　国家にとって、国家の独立と平和、国民の生命と財産、それにとって、どうしても重要な情報というのがあるということは確かだと思います。そして、それを保全するために法律をつくるというのも当然のことであります。
　問題は、先ほど大臣がお答えになりましたように、真っ当な政府ばかりとは限らないので、そうじゃないときにどうするかということも考えておかねばならないのであって、いかにして行政の恣意というものを阻止するかということについて、ぜひ、この国会においてきちんとした議論をし、国民の皆様方に得心をしていただきたいと存じます。
　それでは、ＮＳＣにおいて何を論ずるのだということでございます。
　今の安保会議が、総理も何度も御出席になっておられる、私も担当大臣として出席したことが何度もあります、正直言って、かなり形骸化しているという批判は免れないところがあるだろうと思います。
　そして、総理の諮問機関ですから、最終的な決定権は閣議にあるわけですね。それは今回も余り性格に変質があるとは思っていませんが、安全保障に関する企画立案を、今まで外務省が負っていたものを、これからはＮＳＣが負うのだというところに大きな意味があるのだと私自身は思っております。
　お答えは要りませんが、シリアの情勢というのを国会で余り議論したことがありませんね。
　かつて、一九三八年、ナチスがズデーテン地方に侵攻するという事案があったときに、イギリスのチェンバレン首相が、あれは我々にとって関係ない地域の関係ない人々の出来事であると、私は直接聞いたわけじゃないが、物の本によればそう語ったと言われている。それが、融和政策と言われることもあるけれども、結果としてヒトラーの増長というのを許したということも否定できないことだと思っています。
　オバマ大統領が、シリアに対して軍事攻撃というものを、ロシアの提案に従う形で、一時的にかどうかは知りませんが、その用意を怠ることはないと言っていますけれども、今回それを行使することはありませんでした。これは一体何を意味するものなのだろうかということでございます。
　シリアにおいて亡くなったとされる方は、もう十万人を超えている。これはボスニアの犠牲者をはるかに上回る数なわけですね。国外に逃げていく人は、もう二百万人と言われている。サダム・フセイン政権と比べて、もし世評言われることが事実あるとせば、このアサド政権が国民に対して大量破壊兵器を使ったということが事実でありとせば、今回の事の経緯というのは、決して、戦争が回避された、よかったよかったということで喜ぶ話にはならないのだろうと思っています。
　要は、大量破壊兵器を持っている、しかし、それに対していろいろな軍事介入が行われない。大量破壊兵器を持っていることが独裁者の政権というものを延命させるものだとするならば、その期間において、さらに反対勢力に対する弾圧、殺りくが行われるものだとすれば、それは決していいことだと思っていないのです。
　こういう状況を見て、では、北朝鮮ならどう考えるだろうか、あの国がこの状況をどう見ているだろうか、では、ロシアが果たした役割をほかの国が果たすとすればどうなのだろうかということまで、我々は考えなければいけないことだと思います。ＮＳＣにおいては、そういう議論もぜひしていただきたい。
　もう一つ、尖閣について、これを守るのだという強い意思が総理から常に示され、先般の本会議でも示されました。まさしくそのとおりだと思っています。しかし、そこにおいて我々がやらねばならないことは何なのだろうか。
　今の海上保安庁に、領海、領土を守るという任務は明確には与えられていない。海洋の治安を維持するという任務は与えられているが、明確にそのようなものに対処するというミッションは、海上保安庁には与えられておりません。
　そうすると、中国の船、軍艦であれ、あるいは公船であれ漁船であれ、それぞれ対応は違いますけれども、こういうような領海侵犯、領空侵犯が恒常的に行われるとすれば、それは、日米安全保障条約に言うところの、日本の施政にある領域ということ自体が揺るがされることにもなりかねないのだと思っております。
　海上保安庁の権限には限界がある。そして、能力を考えてみたときに、海上保安庁の船、本当に最大限の体制で臨んでいますが、いかんせん船が少ない。洋上給油ができませんから、油がなくなれば帰らねばならない。洋上補給の能力がなくていいのかということも論ぜられなければならないでしょう。
　さらに、法的にもっと議論されねばならないのは、それでは、海上警備行動、治安出動、これを下令したとしても、それはあくまで本質が警察権ですから、警察比例の原則というものは厳格に適用される。何で警察比例の原則というのがあるかといえば、それは憲法に基づく基本的人権の尊重というのがベースにあるからですよね。
　そうすると、我が国の領土、領空、領海を侵そうとする外国の勢力に対して本当にその憲法の精神がストレートに適用されるかといえば、そこには問題があるのではないだろうかという議論があって、では防衛出動という話になりますが、平穏裏に領空、領海、領土の占拠が行われた場合に、急迫不正の武力攻撃というふうに法的に評価できるかといえば、それはできないんでしょう。防衛出動を下令するというのはかなり困難だと思います。
　今の法律では限界がある、しかしながら防衛出動を下令することはできないとすれば、何の法律に基づいて我が国の主権を維持するかというお話、ずっと前から指摘されていることですが、私どもの努力不足もあって、まだ答えを出すに至っておりません。このことについても、ＮＳＣは答えを出していただきたいと思うんです。そのときになって、関係閣僚が集まって、困った困った、どうしようと言って六法全書を開いているようなことではどうにもならないのであって、法的にどのような手当てが必要か、能力的にどのような手当てが必要か、そういうことについて答えを出す。
　もう一つ大事なのは、そのシミュレーションを行うと同時に、訓練をきちんと行うことだと思うんです。海上保安庁任せやあるいは海上自衛隊任せではなくて、まさしく閣僚が、政治家がそこに入って、あらゆる事態に対応できるようにする、それもＮＳＣの大きな役割だと思いますが、総理のお考えを承ります。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118505261X00220131021_029</speechID><issueID>118505261X00220131021</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>185</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-10-21</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　最後に、二点指摘して終わりたいと思います。
　一つは、今総理がおっしゃいました集団的自衛権の問題。
　これは、よく国民的な議論、御理解をいただかねばならぬことだと思います。地球の裏まで行って、アメリカと一緒に戦争をするのか。そのようなことを我々が言っているのではない。この地域において、相対的にアメリカの力が落ちていく、中国の力が相対的に上がっていく、この地域においていかにして軍事的なバランスを保つかということを我々は考えていかねばなりません。
　沖縄の問題も同一であって、このことに答えを出さなければいけない。鳩山さんはああ言った、こう言ったと今さら言っても仕方がない。いかにして、沖縄において、日本がやるべきものを日本がやるか。本土が負うべきものをいかに本土が負うか。どれだけ沖縄の負担が軽減されるかということを明確に示して、沖縄県知事が申請に許可を与えていただくような環境をつくるのは我々の責務であって、尖閣の状況を考えるときに、この問題について答えを出すことは我々の使命だと思っております。
　集団的自衛権について申し上げれば、先ほど申し上げたようなことなのですけれども、何で国連憲章のど真ん中に集団的自衛権というものが入っているか。それは、国連がオールマイティーではないからです。拒否権を持った国が関与をすれば、集団的自衛権を認めなければ、侵略国の思うがままになってしまう。それを防ぐために、国連憲章は、わざわざ集団的自衛権という権利を入れたんです。
　国連中心を唱える国が、国連のシステム、国連の仕組み、そういうものを知らずしてこれを論ずることがあってはならないことであって、今の状況をどう考えるか、国連とはどのようなものなのか、それが憲法改正を要するのか、我々はそれを要しないという立場ですが、それはなぜなのかということについて議論を深め、答えを出したいと思います。
　ＴＰＰについて一言申し上げれば、守るべきものは守る。公約ですから、我々はうそはつきませんので、守るべきものは守ります。しかし、守るべきものとは何なのか。それは、日本の農業なのでしょう。農地でしょう。次の時代にそれが受け継がれるという、きちんとした所得が保障されることでしょう。守るべきものとは何なのかということを明確に示し、私どもは、公約を守りつつも、今の日本の農業、漁業、林業が今のままであっていいとは全く思っておりません。そのことについての展望も、ぜひこの国会においてお示しいただくことをお願いして、質問を終わります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118505261X00220131021</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118505261X00220131021/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305254X03520130624_037</speechID><issueID>118305254X03520130624</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第35号</issue><date>2013-06-24</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破茂君　自由民主党を代表して、安倍総理に質問いたします。（拍手）
　今週、内閣発足からちょうど半年を迎えます。この間、安倍総理が、国際社会における日本の輝きを取り戻すため、精力的、戦略的に首脳外交を展開されていることに、心から敬意を表します。
　国際社会における日本の位置づけを見るという意味において、Ｇ８の場で我が国がどれほどの存在感を持つかということは、一つの重要な目安であります。
　一部には、中国を初めとする新興大国が参加していないことなどを捉え、Ｇ８の地位低下を指摘する向きもあります。しかし、複雑化する国際社会において、首脳外交の重要性はますます高まっているのであり、中でも、政治、経済両面にわたる諸問題を主要国の首脳同士が率直に議論するＧ８サミットは、日本外交にとって引き続き重要なものであることに疑いの余地はありません。
　六年の時を経て、今回再びサミットに出席された総理として、今回、二〇〇七年のハイリゲンダム・サミット以来二回目のサミット出席となりましたが、前回と比較して、Ｇ８における日本の位置づけについて、いかなる変化を感じられたか、また、Ｇ８の重要性及び日本がＧ８に参加することの意義ついてどのようにお考えか、所見を承ります。
　総理は、一月二十八日、第百八十三回国会における所信表明演説の中で、世界全体を俯瞰して、自由、民主主義、基本的人権、法の支配といった基本的価値に立脚し、戦略的な外交をしていくことが基本であるとの決意を示されました。総理がこのたび、ポーランド、ハンガリーなど、いわゆるＶ４との初の首脳会議に出席されたことや、日本の総理として初めてアイルランドを訪問されたことは、この観点からも意義深いものでありました。
　ヨーロッパには、日本と基本的な価値観や考え方を共有する国家が多く存在するにもかかわらず、地理的な遠さもあり、日本の総理や閣僚は、頻度においても、内容においても、ヨーロッパとの関係を深める訪問が十分実現できていないのが現状であります。
　今回のポーランド及びアイルランド訪問の成果を踏まえ、今後、日本外交の中にヨーロッパとの関係をどう位置づけていくのか、総理の認識を承ります。
　経済政策についてお尋ねをいたします。
　安倍内閣の最優先課題は、日本経済の再生であります。この点から見ますと、このたびの外国訪問出発直前の六月十四日に発表された日本再興戦略は、待たれていた三本目の矢が具体的な形を伴ってきたという大変重要な意味を持つものであります。
　この日本再興戦略では、産業競争力強化の鍵を握るのはあくまでも民間であると明確に述べ、民間の力を最大限に引き出すことを、成長の道筋の冒頭に掲げています。
　今待たれているのは、民間活力を最大限に引き出すための環境を整備することであります。具体的には、過少な投資を是正し、過剰な規制を改革し、過当な競争を解消することであります。
　これらは、かつて我々が政権を担当していた時代になし遂げなくてはならなかったものであり、さればこそ、我々は、強い決意のもとに、いかなる困難があってもこれを断行せねばならないものと信ずるものであります。
　少子高齢化が進行し、新興国が台頭する中にあって、我が国に残された時間は短く、政策選択の幅は狭いのであります。総理はこれらを実現するために具体的に何をしていかれるのか、御見解を承ります。
　日本経済の再生は、世界経済にとって待ち望まれていることでもあります。今回の発表を受けて、総理みずから欧州各国で説明されたことは、大変に時宜を得たものでありました。Ｇ８サミットの場で総理が経済政策について説明をされた際、多くの首脳からは高い関心が示されたと承知しております。
　グローバル化した世界において、日本の経済政策が世界経済全体の動向にも大きく影響することは言うまでもありません。したがって、新しい経済政策を着実に実行していく上では、引き続き国際社会の理解を得ることが不可欠であると考えますが、この点について総理はどのように取り組んでいかれるのか、ロンドン・シティーにおける講演に対する反応とあわせ、御所見を承ります。
　このサミットにおいては、財政健全化についての懸念も指摘されました。
　我が国の持続的な成長のためには、安定した財源による社会保障制度の再構築が避けては通れません。経済動向を注視することは当然のこととして、消費税の持つ安定性、公平性と、一種の累進的な性格にも思いをいたし、社会保障の持つ保険的機能を強化することも、また重要であると考えます。所見を承ります。
　日本経済の再生のためには、アジア太平洋地域等の成長を日本に取り込むことが重要であります。
　経済連携の推進は、我が国の成長戦略の柱として位置づけられるものであり、総理は、国家百年の計としてＴＰＰ交渉参加を決断し、七月に開催される次回の交渉会合から参加できる見通しとなりました。政府・与党が一体となって交渉に当たるため、強力な体制を構築し、これに臨んでいかねばなりません。与党としても、全面的に交渉を補佐してまいります。
　交渉にはさまざまな困難が予想されますが、我々は、公約どおり、守るべきものは守るとの断固たる決意を持って交渉を進め、大きな成果をかち取らなくてはなりません。
　ＴＰＰ交渉を、有利な交渉を行うためにも、農業再生に向けた対策を初めとする国内での施策を進めることこそが極めて重要であると考えます。
　外国産品の過剰な輸入を抑え、国内の価格を適切に維持すること自体には、それなりの必要性も当然ありますが、それだけで農業、農村が発展するものではありません。規制改革や農業の構造改革をどのように進めていくお考えか、所見を承ります。
　日本再興戦略において、総理は日本企業の海外展開をトップセールスで後押しすることを確認されており、各国からも、日本の高い技術を活用して自国のインフラの整備を進めたいとの期待が表明されております。こうした声に応えることは、国際社会の責任ある国家としての日本の責務であり、また、日本自身の成長にとっても重要です。
　中でも、特に各国の関心が高いエネルギー分野において、ポーランドから、クリーンな石炭技術を初めとする協力について期待が示されました。
　日本のすぐれたエネルギー技術について、今後どのように国際展開を図るのか、認識を承ります。
　日本企業の海外展開を支援していく上で、海外の駐在員の方々の安全確保も重要な課題です。多くのとうとい命が失われたアルジェリアの事件は、記憶に新しいところであります。
　この点に関して、総理は、ＴＩＣＡＤ５や今般のＧ８において、テロ対策について積極的に議論され、中東やアフリカに広範なネットワークを持つ英国やフランスとの間で、企業関係者を初めとする在外邦人の安全を確保するための情報交換を強化することを確認されました。
　このような取り組みを踏まえ、今後、海外において活動する邦人の安全を確保するため、国際的な協力も含め、我が国としてどのような施策を進めるのか、お考えを承ります。
　今回のサミットでは、地域情勢の中でも、シリア問題に最も焦点が当てられました。情勢悪化により、十七年活動を続けてきた我が国自衛隊もゴラン高原からの撤収を余儀なくされ、私自身も深く懸念をしております。
　シリア問題は、我が日本にとっても死活的に重要な中東地域の平和と安定に大きな影響を及ぼすものであります。今回の議論も踏まえ、シリアに平和と安定を取り戻すため、日本としてより積極的に貢献していくべきと考えますが、日本としてなすべきことについて、御見解を承ります。
　サミットでは、総理から北朝鮮問題についても提起され、成果文書にも日本の考え方が反映されました。
　総理は、みずからの政権において拉致問題を解決される決意であると承知をしておりますが、拉致問題を初めとする北朝鮮問題解決のため、今後、諸外国とどのように協力していくか、基本認識を承ります。
　この関連で、北朝鮮問題を含め、我が国の安全保障環境が厳しさを増す中、現在、防衛計画の大綱の見直しが進められており、我が党としても、先般、見解を取りまとめたところであります。
　各国の力のバランスが変化する中にあって、我が国として、防衛力の本質はあくまで抑止力にあるとの観点に立ち、これまでの法制、装備、運用、同盟のあり方につき、抜本的に見直すことは急務であります。従来のハブ・アンド・スポーク型の同盟からネットワーク型の同盟への変容も踏まえ、これまでの首脳外交の成果をもとに、我が国の抑止力をどのように強化していく方針であるのか、特に、防衛計画の大綱の見直しの方向性について承ります。
　昨日の東京都議会議員選挙において、我が自由民主党は、多くの都民の皆様方の御支持をいただき、同じく全員当選を果たした公明党とあわせ、都議会の過半数を大きく上回る議席を得るに至りました。
　昨年の今ごろを思えば、株価はどん底、円は七十円台、まさしく日本全体が不安の真っただ中にあったのであります。ようやく明るさの見えてきた日本、この流れを絶対にとめてはなりません。
　我々は、決して昨日の結果に慢心することなく、さらに国家国民に対する最大限の使命感と責任感を持ち、政府とともに国政に当たってまいることを申し述べ、私の質問を終わります。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣安倍晋三君登壇〕</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X03520130624/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305254X03520130624</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305254X03520130624/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_004</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　おはようございます。
　我が党は、昨年の暮れに行われました総選挙において、また国民の皆様方から御信任をいただき、公明党の皆さん方とともに政権を担当させていただくことになりました。本当にありがたいことだと思っております。
　ここ何回か、大量に新しい議員が当選し、圧倒的な議席をとる、次の選挙でそれはひっくり返って、圧倒的にとったところが惨敗をし、惨敗をしたところが数をふやす、そういうことが続いてまいりました。何でこんなことが起こるのだろうかと思っております。
　総裁のもとで、私どもは総選挙を一丸となって戦いました。おかげさまで圧倒的な議席をいただきました。しかし、あのときに、自民党本部で開票の状況を見ながら、緊張感というのが張り詰めていたことを私はよく覚えております。
　今回の選挙において、私どもは、実は小選挙区では得票率を四％ふやしただけです。比例区においては二％ふやしただけなのであります。総理がよくおっしゃいますように、これは自民党に対する信頼が全面的に戻ってきたものではない、私はそのように考えております。
　先回の選挙において示された国民の民意について、総理のお考えを承りたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_006</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしく総理のおっしゃるとおりなのであって、なぜこういう現象が起こるのかといえば、これは小選挙区比例代表並立制の特性によるものが大きいんだろうと思っております。四割ぐらいの得票で七割ぐらいの議席をいただく。この七割がとれたということに錯覚を起こして、多くの支持が得られたように思ってしまう、そういうようなことがあってはならないのだと思っております。
　私どもは、総理のもとで、総理が示される政策、それを政府と一緒になって丁寧に国民の皆様方に御説明をしなければならないと思っています。あわせて、あらゆる政策について、野党の皆様方にもそれぞれ丁寧に御説明をし、御理解をいただく。そのことが何よりも肝要なのであって、とった議席数に錯覚を起こしてはならない、そのことをよく自重自戒をいたしておるところであります。
　他方、安倍内閣というのは支持率が極めて高い。政権発足後一月以上たちましたが、七割近い支持を得ております。私のところにも、安倍さん頑張っているよね、そういうようなメールが多く寄せられて、本当にありがたいことだというふうに思っておるところでございます。
　この安倍内閣、自由民主党の歴史の中で初めて、一度おやめになった方が再び自民党総裁になったというのは初めてのことであったと記憶をいたしております。
　総理がある総合雑誌に書かれた「新しい国へ」というものがあります。それを私は何度も拝読をいたしました。総理は、その中で、前回総理を退かれてから、今後何をすべきか、どのように心がけるべきか、ずっとノートに書いてこられたというふうに記しておられます。
　総理は、この五年間、いろいろなことをお考えになり、そして、挫折を経験した人間だからこそ、この国を立て直さなければならない、そういう強い決意で総理に御就任になったというふうに理解をいたしております。
　この五年間の総理の思い、そしてまた、その思いのもとで新たな内閣をつくられた、その御決意を承りたいと存じます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_008</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、今、安倍内閣が日本国にあるということは、それは、天がこの日本に対して安倍内閣を与えたもうたのだというふうに思っております。総理がおっしゃいます天命というのは、そういうことだと思っております。
　私は、総裁選で安倍総理と戦いました。安倍総理が当選をなさいました。そのときに、これは天命なのだ、日本国は今、安倍晋三という人を必要としているのだ、そうであれば、私自身、いかなる立場であれ、これを全力で支えなければいけない、そのように決意をいたしたことでありました。
　私ども自由民主党として必要なのは、自民党が全身全霊で国家国民のために奉仕をしている、その姿勢なのだろうと思っております。総理・総裁から一人一人の議員に至るまで、あるいは一人一人の党員の方々に至るまで、自由民主党というのは、全身全霊で、おのれを捨てて国家国民のために奉仕をしている、その姿勢なのだろうと思っております。そのために、私ども、全力を挙げて、政府・与党一体となってこの国のために尽くしてまいりたい、このように決意をいたしておるところでございます。
　総理がおっしゃいます危機突破ということであります。
　これは、私ども自由民主党皆が共有をしておることでありますが、この国はまさしく有事ともいうべき危機に直面していると思っております。経済がそう、外交がそう、安全保障がそう、社会保障がそう、農業、農村がそうであります。
　私どもは恐らく、二十年ぐらい前に一度だけ世界一の夢の国をつくったと思っているのです。世界で一番平和で、世界で一番治安がよくて、世界で一番長生きで、国際競争力第一位。一人当たりのＧＤＰ第三位。そして、望めば職があり、エネルギーはふんだんに使え、そして望めば教育も医療も受けられる。そういう世界一の夢の国を一度だけつくったのだと思っております。
　本来は、そのときからいろいろな構造を変えていかなければならなかったはずだと思います。
　なぜ、そのような国がつくれたのかというのは、私は、二つの前提条件があったのだろうと思います。
　一つは、冷戦構造であります。
　アメリカとソビエト、東側と西側、それが全く同じ力で対峙をしていた。バランス・オブ・パワーというのがこの地域において確保されていた。私どもは、基盤的防衛力整備構想という構想のもとに、日本が防衛力を整備しなければ、そこに空白が生じ、かえって力の不安定を招くことになる、だから独立国として必要最小限の防衛力を整備するという、何か、わかったようなわからないような構想でありますが、それは、この地域においてバランスが保たれていたということだと思います。
　もう一つは、高度経済成長であります。そして、少子高齢化と逆の現象がずっと続いていたということだと思います。
　その構造は崩れ去った。だとするならば、新しい国のあり方というものをそのときから模索をしていかなければいけなかったが、私どもの反省として、そういう問題を幾つか先送りをしてきたのではないかと思っております。そういう先送りしてきた課題に全て応える、それが安倍内閣の使命であると私は認識をしております。
　総理がお考えの危機というのは、主にどのようなものでありましょうか。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_010</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　まさしくその政治姿勢こそが求められているんだと思います。
　議論をするとか検討するとか言いますが、結論を出し、実際に実績を示していかなければなりません。よく、この予算委員会、私も野党のときに何度も質疑に立ちました。政府のお答えは、議論します、検討します。それで終わってしまったわけですね。私どもは、それに対して、きちんとした結論を出し、国民の皆様方に実感していただくということが必要だと思っております。
　経済政策につきましては、後ほど同僚議員がお尋ねをいたしますが、今総理がおっしゃいますように、一本目の矢、二本目の矢というのが放たれました。
　いろいろな懸念を言う人もありましたが、まさしく論より証拠というのはこういうことであって、きのうの株価は、リーマン・ショック後、最高の値をつけたということであります。そして、円も、過剰な円高水準を脱しつつあるということもまた事実であります。一本目、二本目の矢というものは、国民の期待を集め、そして実際に成果を上げつつあります。
　この予算の審議であります。私どもは、総理がおっしゃいますように、この補正予算を一日も早く国民の皆様方にお届けをしなければならない、そのように思っております。早期成立のために全力を尽くしてまいりたいと思います。
　懸念の中で言われますのは、公共事業偏重ではないかという考え方であります。
　しかし、私はそうは思いません。無駄な公共事業の定義というのは一体何なのかということであります。それは、納税者の皆様方に説明できないことはやってはならないということであって、一つ一つの事業について、なぜこれが必要なのかということをきちんきちんと御説明をするということなのでありましょう。
　それは、一つは、ミッシングリンクの解消なのでありましょう。そしてまた、不可避と言われるいろいろな災害に対して、強い国土をつくっていくということなのでありましょう。今お金をかけておけば、被害は最小限で済む。しかし、それを怠ることによって、将来大きな被害が生じて、その何倍ものお金を必要とする。それは、多くの人命を失うものであります。今投資をしておかねばならないもの、それは必ずあるはずなのであります。
　財政規律をどう考えるかということでありますが、二％の目標というものを定めました。二％という数字、それは、それを超えるようなことがあればきちんと抑制していきますよ、裏返せばそういう意味を持っているものだと思います。財政規律もきちんと確保していくということが必要なのでありましょう。そして、無駄な事業だと言われないようにきちんと説明をしていかねばならないということだと思っております。
　ハイパーインフレが起こらないように細心の配慮もしていかなければなりません。財政規律というものに配意をしていかねばなりません。
　しかし、今の状況は何なのかといえば、ここ十数年間、顧みたときに、雇用者の所得というのは減っているんですね、明らかに減っている。二割ぐらい減っている。企業の収益がどれだけふえたかといえば、六割ぐらいふえている。これは数字で見れば事実なのであります。
　景気がいいというのはどういうことなのかといえば、それは、きちんとお金が回っていくということなのでありましょう。どうやって雇用者の、国民の所得を増大させていくか、どうやって企業の内部留保を設備投資に回していくか、それがまさしく三本目の矢の主眼とするところであろうと思っております。
　一本目の矢、二本目の矢は大きな成功をおさめつつありますが、経済が回っていくために、個人の所得をふやしていかねばならぬ、企業の内部留保が設備投資に回っていくようにしなければならぬ。それで日本の経済の再生というのは初めて本格的な軌道に乗るのだと思っております。
　いかにして所得をふやすか、いかにして設備投資にお金を回すか。と同時に、総理も下関であります、私も鳥取であります、そういう地方の疲弊、地方の活力というものをどのように取り戻していくか。今回のいろいろな経済政策が、一部の人たち、一部の地域、一部の企業、それを潤すだけのものであってはならないし、総理はそのようなことはみじんも考えておらない、そのように私は考えております。
　どのようにして、個人、地方、そして企業の設備投資を促進していくか、抽象的なお考えでも結構ですが、お示しをいただければありがたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_012</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　今のことに関連して、担当大臣に承りたいと思います。
　太田大臣、私どもは国土強靱化と申しております。公明党さんは防災・減災ニューディールというふうにおっしゃっておられます。今そのために投資をすることは絶対に必要なことであるということを、多くの国民に御理解をいただかなければなりません。その点についてどのようにお考えかということについて承ります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_014</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　これからの成長戦略についてですが、規制緩和というのは極めて重要なことだと思っております。そのために、これからの成長分野として、医療とか福祉とか、そういう分野が注目をされております。では、その分野において規制緩和をどのように進めていくのかということであります。
　例えば、薬事法の改正というものを今政府はお考えであるというふうに報ぜられておりますが、厚生労働大臣、これについてのお考えを承れますか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_016</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　復興大臣にお尋ねをいたします。
　安倍内閣がやらねばならないもう一つの重要な課題は、おくれている被災地の復興であります。私も何度も現場に行きましたが、復興庁というのは一体何のためにあるんだと。本来、これはワンストップで全てのことが迅速に片づく、これは厚生労働省、これは農林水産省、これはどことかというようなことで、あちらこちらへ陳情に回るのではない。復興庁というものがワンストップで迅速に的確に問題に対処していくのだということでできたはずなんですが、どうも話を聞くとそうでもないらしいということがございます。
　被災地の復興なくして日本の再生はありません。この復興の取り組みについて、内閣としてどのように取り組んでいかれますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_018</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　もう一つ、内閣の課題は沖縄であります。
　沖縄との信頼関係をいかに回復するかということが極めて重要であって、私は、この場で何度も民主党政権の総理に、沖縄を訪問してくださいということをお願いいたしました。しかし、行事に参加する以外は沖縄を訪れられることはなかったと記憶をいたしております。
　総理は先般、沖縄を御訪問になりました。沖縄との信頼を回復する、そのことは着実に成果をおさめつつあると思います。
　まず、何といっても、信頼を回復するところから始めなければ何にも進みません。普天間の固定化というこのワーストの事態を回避するために、いろいろな方策がありますが、まず信頼の回復が第一だと思っております。
　その点において、山本大臣にお尋ねをいたしますが、沖縄に対して、今回の補正予算、あるいは編成が終わりました本予算において、どのようなことをお考えでいらっしゃいますか。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_020</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　次に、対米関係について承りたいと思います。
　ＴＰＰについていろいろな議論がありますが、私どもが総選挙において国民の皆様方に公約をいたしましたのは、例外なき関税撤廃を前提とするＴＰＰには反対するということを申してまいりました。このことはいささかも変えてはならないと思っております。このことについての総理のお考えをひとつ承りたい。
　もう一つは、農林水産大臣に承りますが、我が国の農業というのは、実は世界一のポテンシャルを持っていると思っているのですね。私も農林水産大臣を務めましたが、農業というのは気温と土と水と光の産業である。それは、全てにおいて我が国は最も恵まれていると言っていい。水産業でもそうです。世界第六位の排他的経済水域を有し、そして、水の量、体積でいうと、何と日本は世界第二位の海洋国家という言い方もできるわけですね。ほかの国は木を切り過ぎて困っているのだが、日本の場合には木を切らな過ぎで困っているということでございます。これをいかにして成長させるかということは、極めて重要なことだ。
　自給率という概念がありますが、私は、むしろ重要なのは自給力なんだろうと思っております。いかにして農地を確保し、いかにして農業者の所得を確保し、そしていかにしてインフラをきちんと維持するか、それを数値においてきちんと実現をする、結果として自給率は高まる、私はそういう論理であるべきだと思っています。
　あちらこちらを回ってみて、本当に、大臣の御地元も、私もそうですが、農村部の疲弊というのは物すごいものがあります。では、この農村をどうやってマネジメントしていくかということは、今のままでいいとは思っておりません。ＪＡであるとか土地改良区であるとか、あるいは農業委員会であるとか、まだ残っているそのようなものをフルに活用して新たな農村というものをつくっていかねばならない。
　産業政策と社会政策は峻別していかなければならないのであって、これから先の日本の成長分野の一つとして第一次産業はきちんと位置づけられるべきであり、そのために、安倍内閣として、地方、農村、漁村、山村、それは再生していくんだという明確なメッセージを示すことが必要であると思っております。
　総理並びに農林水産大臣の御見解を承ります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_023</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　残り時間、安全保障について承ります。
　たび重なる領空侵犯、たび重なる領海侵犯、そして昨日明らかになりましたレーダー照射、いろいろなことが起こっております。
　私は、どの国も自分の国益しか考えていないと言っては言い過ぎかもしれませんが、それを最優先に考えているということは間違いない事実であると思っております。
　中国は中国の明確な国益があって、それはガス田あるいは中国の歴史的な認識もあるでしょう。しかし、それと同時に、軍事的な意図というものを決して等閑視をしてはならないのだと思っております。
　第一列島線、第二列島線というものがあって、その中においてアメリカを近づけない、接近拒否という考え方があって、そのためには尖閣というものは重要な位置を持つものだと思っております。そして、南シナ海を聖域化するというのは、かつてソビエトがオホーツク海を聖域化した、その考え方と極めて似ている考え方だと思っております。つまり、南シナ海に潜水艦を潜らせる、そこからいつアメリカに向けてミサイルが飛んでいくかわからない。そのために、あの海域の支配というものを確立しなければならぬ。そして、隣接する東シナ海、それを押さえるために尖閣は極めて重要だという見方もできるのだと私は思っております。
　あのロックオン事案でありますが、このことについて、どのようにして時間的経緯をたどったのかということが一つ。
　二番目は、あの行為というものをどう考えるかです。国際法的にどう見るかです。つまり、レーダー照射がなされたということは、それをどのように捉えたらいいのかということであって、一説には、もうそれは反撃をしてもよいのだ、それは国際法的には許されるのだという考え方があります。この場合に、私どもは、どのような法制でどのように対応するかということをきちんと明確にしておかなければなりません。
　では、これをもってして、自衛権行使の三要件、すなわち、我が国に対する急迫不正の武力攻撃に着手があった、そして、ほかにとるべき手段がない、必要最小限というふうに評価すべきなのか。それとも、武器等防護の規定でどこまでできるのかということをきちんと詰めて、政府として認識を共有する必要があると思っております。
　もう一つは、アルジェリアの事件であります。
　我が国が今できるのは、法制上、邦人輸送しかできません。空港あるいは港湾、そこにおいて輸送の安全が確保されているときでなければ行けないということになっています。
　では、輸送の安全というのは何ですかといえば、管制でありますとか、その他の空港、港湾の機能が正常に機能しているということであって、そういう状況に自衛隊機が行く、自衛隊の艦船が行くということは、それは、安全なんだけれども、経営上の理由で、あるいは労働政策上行けないという場合ぐらいの話なのであって、あえて自衛隊の船や飛行機が行くということにはならないのではないか。どのようにしてこの邦人救出というのを可能にするかということについて、政府部内で御検討が進んでいることだと思っております。
　もう一つは、情報収集であります。
　アルジェリアの件において情報が錯綜した。それは、我が国としてあれ以上の対処はできなかったと私は思っております。自民党としても公明党としても、たびたび会議を開き、いろいろな認識を共有してまいりました。
　しかしながら、前の安倍内閣のときに検討された日本版ＮＳＣというもの、それは、私どもは、パワープロジェクション能力、外へ出ていく、そういう能力を有しておりません。さればこそ、情報の能力というのは高くなければいけないのだと思っております。そのためには、情報のサイクル、どのような情報を集めるか、そして、集まった情報の中で精査をして、どれが有用なものだと判断するか、その分析を行い、評価を行い、そういう情報サイクルを政府の中で確立をしていかねばなりません。
　防衛省並びに総理の御見解を承りたいと存じます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118305261X00220130207_026</speechID><issueID>118305261X00220130207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>183</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2013-02-07</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　防衛省においては、佐藤政務官、自衛官出身であります。邦人救出あるいは情報収集のあり方について、私どもはきちんとした答えを出すということが必要だと思っております。
　そこにおいて重要なことは、本当にぎりぎり、極限まで考えるということなのですね。領空侵犯対処は何ができるのか、領海侵犯対処は何ができるのか。その場において自衛官に迷いが生じるようなことがあってはならないのです。
　先ほどお尋ねをしましたが、では、今回のレーダー照射事案についてどの法制で対応できるのかということは、きちんと認識を統一しなければなりません。我が方にすきがあるからつけ込まれるんだとするならば、そのすき間を埋めるということが政府の任務であります。
　安倍内閣におかれましては、どうぞそのような方針で、日本国、この危機を突破するために全力で取り組まれたいし、私ども、全力を挙げてそれをお支えしたいと思います。
　ありがとうございました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118305261X00220130207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118305261X00220130207/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_152</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　民主党政権ができて三年三カ月、この予算委員会で私が質問に立つのは、これで十八回目ということになります。
　鳩山内閣、菅内閣、そして野田内閣、いろいろなことをただしてきました。毎回申し上げることですが、私は、総理という職が命を削る激職であるということはよく知っております。そして、ほかの二人は知らず、野田総理は総理になることを自己目的としてやってきた人ではない、そのように信じたいと思っております。
　きょうは新聞休刊日というか、発行がありませんが、ネットの記事で見たのですけれども、朝日新聞の最新の世論調査で、野田内閣の支持率は一八％まで下がった、菅内閣末期とほとんど同じ水準になりました。不支持は六四％。支持率は激減、不支持は激増、まあそういう見出しになるわけですが、何でこのようなことになったと総理はお考えですか。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_154</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　我々の任期は四年あります。既に三年三カ月を終わろうとしております。
　私は、ずっといろいろな質問をしてきて、この民主党政権というのは一体何だったのだろうかということを思います。それは、壮大なという言葉がいいかどうかは知らないが、一つの試みであったのだろうと思います。
　民主党がすばらしいから民主党を選んだ人も中にはいるでしょう。しかし、多くの人は、自民党以外の政党に一度やらせてみたかったという方が多かったということは、自民党政権にあってその中枢にあった者として、深く反省をしなければいかぬと思っている。自民党がだめなので民主党にやらせてみたら、もっとだめだったので今度は自民党なんぞという、そんなことをお願いしてはならぬということはよく承知をいたしております。
　民主党政権の失敗というのは何だったんだろうか。
　一つは、マニフェストの自縄自縛に陥ったことです。これは最初の予算委員会で鳩山さんにも申し上げました。マニフェストは、定性的なものは書くが定量的なものはなるべく書かないようにということがマニフェストであるべきだということは御存じだったはずですが、しかし随分と数字を書いた。消費税なんか上げなくたっていいんです、無駄を削減すれば十六兆八千億出てくるんですと。
　それは、リーマン・ショックの後に政権をとったのですから、消費税は恒久財源であり、恒久財源は無駄を省けば出てくるというふうにおっしゃったわけですから、その後の事情の変化は全く何の関係もありません。そのことは一体どうだったのだろうか。
　もう一つは、これを一つ伺いましょうか。綱領について、総理、野田政権が発足したときに伺いましたね。その後、新しい綱領をつくるという作業に着手され、原案ができ上がった。今度の民主党の党大会におかけになるというような報道を読みました。
　新綱領というのは何を定められましたか。新しい、新綱領の原案です。一つでも二つでもいいです。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_156</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　近いうちという話は後ほど承りますが、それは、国民に信を問うときは綱領はできている、そういうことでいいですか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_158</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ここで言葉の遊びをするつもりは私は全然ないんだけれども、綱領というものがいかに大切なものであるかということを、先ほどからやじを飛ばしている民主党の人たちもどれだけ真摯に考えているかということなんですよ。
　綱領もできないまま国民に信を問うということもあるのでしょう。実際にあると思われますね。今の綱領というか基本的考え方というのが極めて抽象的なものであるというふうに承知をしています。原案ができました。そこにおいては、基本的考え方の、中道を目指すという言葉は落ちたそうです。
　先般、本会議で聞いたときに、仙谷議員と総理とのやりとり、私はかなり興味深く聞いておりました。仙谷議員が問うたのは、我々は中道のど真ん中だ、中道のど真ん中を目指すのだというふうに質問をされた。それに対して総理は、意図的だったと思いますが、中道という言葉をお使いにならなかった。中庸という言葉をお使いになった。
　中道と中庸、私は、総理は言葉をかなり厳密に精査してお使いになる方だと思っていますので、中道という言葉が少なくとも民主党の原案からは落ちた、そして、中道のど真ん中という問いに対して、あえて中庸で改革を目指すのだとおっしゃった。中道と中庸は、総理のお考えの中でどのように違う概念ですか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_160</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>160</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>160</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私はこれは総理と多分認識を共有するんだと思いますけれども、右とか左とかいう言葉に余り意味はないんですよね。左にいると真ん中も右に見える、右にいると真ん中も左に見える、そういうものですよ。
　何が大事なのかといえば、理念を振り回すのではなくて、いかにして現実に対応していくかという政治をやっていく。もちろん高い理念は持ちつつも、政治は現実ですから、いかにして現実的な政策を打っていくか、荒唐無稽なことを言わないかということが大事なのです。
　この間、自民党の総裁選挙があり、安倍総裁が選出をされました。同じ時期に御党の代表選挙がありました。私も自民党の総裁選挙の候補者だったので、つまびらかに御党の代表選挙を見ていたわけではありませんが、候補者の方が、はあ、これほど違うことをおっしゃるのかということで、かなり驚きの目を持って見ておりました。財政政策、税制あるいはエネルギー、これについておっしゃることが、各人がみんな違っている。
　今回の自民党の総裁選挙で特徴的だったのは、全ての者が綱領ということに言及をしたことです。私どもは、野に下って、綱領というものを新しくつくり直した。綱領に従って政策はあらねばならぬということを五人の候補者が全て言及をした。そして、全ての者が、立党の原点である憲法改正はやらなければならないということを言及し、そして、これは前回、前々回との大きな違いだと思うが、全ての候補者が集団的自衛権の行使を合憲としなければならないということで一致をいたしました。
　御党の場合には、憲法の議論、集団的自衛権の議論、そのことに言及をされた方は、少なくとも私の知る限り、一人もおられなかった。候補者によって言われることが全く違い、国の根幹の憲法についての論争がなされない。なるほど民主党というのはいまだにこんな党なのであるということを深く認識をしたことでございました。
　私は、綱領というものをきちんと定め、それに従って政策をつくる、それが政党のあるべき姿だと思っています。我々は少なくともそうありたいと思っています。政党というのは仲よしクラブではありません。実現したいものがあって、そのためにどのような政策を組み、それを実現するためにどのような法律をつくるか、それが政党の役割だというふうに信じております。
　総理、その認識について、違いはないですか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/160</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_162</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　いずれ国民の審判が下ります。ここでお互いにやりとりをしても、余り意味がないのかもしれません。
　多様性という言葉をお使いになった。それは積極的な意味を持つ言葉のように聞こえますが、要は、いろいろな価値観を持った方がばらばらとおられる。いまだに綱領というものが定まっておらず、政策というものがそこから派生をし、論理的一貫性を持ってつくられるものではないということは、私は政党として大きな問題であると思っております。
　夜を徹してでも綱領というものを、だって、その議論をしたのは一年も前でしょうが。その議論をきちんとするというのが、私は、政党が国民に対して果たすべき使命であり、我が自由民主党はそういう政党であらねばならぬ、そのように思っております。
　それでは伺います。（発言する者あり）静かにしなさい。
　いいですか。近いうちという言葉について承りましょう。
　総理は、寝言でも言わないということを何度もおっしゃいました。解散の時期については寝言でも言わないとおっしゃいました。では、なぜ、近いうちとおっしゃったんですか。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_164</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　暗示的という言葉が初登場だったように思います。
　いいですか、総理。政治生命をかけるとおっしゃいましたね。政治生命をかけるというのは、単なる美辞麗句ではなくて、税と社会保障の一体改革の法案、これがもし通らなければ、解散をするか総辞職をするか。我々の世界で政治生命をかけるというのは、この二つに一つ、どちらかだと私は思います。それ以外に政治生命をかけるということはありません。
　総理がおっしゃった政治生命をかけるというのは、これができなければ、税と社会保障の一体改革の法案が通らなければ、成立しなければ、解散か総辞職を選ぶという意味だったのですね。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_166</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理が議員辞職をなさろうがどうしようが、そのことが問題なのではありません。歴代総理で、政治生命をかけるというのは議員辞職をすることであるという個人的なことに話を置きかえられたのは、私は初めて聞きました。
　つまり、総理が議員辞職をなさるということはどういうことか。総理大臣が欠けるということです。それは総辞職と何が違うんですか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_168</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうですか。それは初めて聞きました。
　ですけれども、世の中で政治生命をかけるというのは、要は国民に対してどういう責任をとるかということであって、一衆議院議員野田佳彦さんの問題だと私は思いません。あなたが道義的な責任として議員をおやめになる、それはあなたの御自由です。ですけれども、国民に対してどういう責任をとるのかというのは、永田町の常識として、世間の常識として、解散か総辞職ということであるはずです。そこで、あなたが暗示的にとおっしゃった、税と社会保障の一体改革が成立をすれば、近いうちに国民の信を問う。
　まず、衆議院段階で何が起こったのか。
　私たちは、二年前の参議院選挙において、自由民主党は消費税一〇％ということを掲げました。党内にもいろいろな異論はありました。しかし、道路であるとか橋であるとか港湾であるとか空港であるとか、次の時代に残るものは、次の時代の方々の御負担をいただくことに正当性があります。しかし、今の時代をどう生きるかというお金を次の時代の人たちに払わせていい、そういう理屈には絶対にならないと私は思っております。
　今の時代を生きるお金は今の時代で払わねばならない。医療、年金、介護、そのために必要な財源は今の時代に確保すべきであり、それは安定的な財源でなければならないということを参議院において主張をいたしました。参議院において、国民に審判というのかな、投票行動をお願いし、一定の支持をいただきました。
　総理は、民主党はと言った方がいいでしょうね、少なくとも三年前の選挙において、消費税を上げるということはおっしゃらなかった。にもかかわらずやるというお話で、マニフェストは国民との契約だとよくおっしゃいました。
　契約とは何でしょう。契約の当事者とは誰でしょう。民主党と国民一人一人ですね。つまり、契約に書いていないことをやるわけですよ。それは、山本議員の倣いで法律論をすれば、契約の当事者は民主党と国民一人一人である、そこの契約に書いていないことをやる、それは契約内容の変更ですよね、そして、やろうとしたことは三〇％しかできていないわけですよね。大震災、それはもう別、それ以外のことです。つまり、恒久的財源とは何なのかという話と震災論とは関係ありませんのでね。
　そうすると、本来国民に信を問うてしかるべきところ、事は急を要するのであり、我が党も国民に公約したことでもあり、総理がそのようにおっしゃるのであれば、それは協力をしましょうということになって、衆議院の採決になった。
　としたところが、反対、反対、大反対。民主党の中で反対者が続出をし、民主党だけでは法案が可決できない状況になった。間違いないですね。そこで自民党と公明党が反対していれば、あなたの言葉をかりれば、議員辞職をあなたはそのときにしていなければいけなかったはずだ。そうですね。違いますか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_170</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　与党の責任というのは、自分の党をまとめることでしょうが。自分の党の過半数もまとめられなくて、それが政権与党なんですか。自分の党をまずまとめて、そして他党に協力を仰ぐのが筋でしょうが。
　他党の協力がなければ、絶対に衆議院段階で通っていない。自民党も公明党も、そこはやらねばならない、約束したことですから。御党から反対、反対、大反対、たくさん出ようが、過半数を割ろうが、自民党と公明党はきちんと約束を守って、衆議院を通った。その法案が参議院に送られた。そこで出てきた言葉が、八月八日の近いうち解散だったんでしょうが。
　つまり、税と社会保障の一体改革と近いうち解散は間違いなくセットだったはずですが、セットではありませんか。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_172</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　ほかの理屈は結構です。セットですか、セットじゃありませんかと聞いたんです。どっちですか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_174</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　軽いとか重たいとか、そんなことを聞いているのではありません。この期に及んで、そういう重いとか軽いとか重大なとか、そのようなお話は結構です。セットですか、セットじゃありませんか。セットじゃないというなら、ないとお答えください。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_176</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　解散は総理の専権事項ですから、私たちは何時何分何秒に解散しろとかそんなことを言っているのではありません。総理が近いうちに信を問うと言ったことがどれだけ重いかということです。
　ですから、今どき、近いうち解散というのは流行語大賞にノミネートされたそうだ。今、世の中で、近いうちと言うと失笑が漏れるのね。近いうちにこういうことをやるよ、ああ、ごめんごめん、これを言うと信じてもらえないから、近いうちという言葉は言いかえるということになっていますよ。世の中で、近いうちは、最近禁句になりつつある、うそつきと一緒になりつつある。総理の言葉はそれだけ重いものだということです。
　私たちがなぜこの法案に協力をしたのか。それは、我々がこれをやらねばならないということで参議院選挙で国民の投票を仰ぎ、そして一定の支持を得ている。そうであらばこそ賛成をしたのであって、そうでなければ、あそこで賛成しないで、総理が議員辞職なさろうが何しようが勝手ですが、新しい政権をつくって我々のもとでやったはずです。しかし、もう一回国民の信任を仰ぐということでやったので、そのことの重み、責任、それは感じていただかなければ困ります。
　相手は国民なんですよ。我々自民党、公明党だけではない。国民に対して、今の言葉、総理は今ずっとおっしゃいましたね、いろいろなことを。それが国民に通るとお思いですか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_179</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>179</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>179</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、最後までそういう言い方をなさるのはおよしになった方がいいですよ。
　これは、そういうことを百も万もわかった上で政権をおとりになったはずです。あのときの状況がどのようなものであるのか、政権をとってからわかったなんて言わせませんよ。我々は、私は福田内閣にもいた、麻生内閣にもいた。経済の状況はつまびらかに明らかにしたはずであって、政権の中に入ったからわかったなんぞというのは、当選一回、二回ならいざ知らず、ベテランの総理がそこまで御存じないはずはない。
　私は、総理がどれだけ政策に真摯にやってきたかは、ある尊敬の念を持ってやってきたつもりです。今の日本の財政状況もリーマン・ショック後の状況も全てわかった上で政権を担われたはずです。だとするならば、経済状況がよかったときにやるべきだったみたいなことを言うのはやめてください。どうですか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/179</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_181</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>181</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>181</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　それは、無駄を省けば財源は幾らでも出てくるんですといったことをそれぞれの方々がみんなおっしゃった。ですから、それは国民の審判を受けたらよろしかろうということです。総理が今おっしゃったようなことをどうぞ街頭でおっしゃってください。判断をするのは国民であります。どう見ても、そこには論理の飛躍がある、論理のまやかしがある、私にはそのようにしか思われないのであります。
　解散の時期については総理の専権事項です。私の考え方を申し上げましょう。
　私たち衆議院議員の任期は来年の八月三十日までです。総理であれ私であれ、ここにおられる衆議院議員であれ、誰一人、来年の八月三十一日以降衆議院議員でいられるという保証はどこにもありません。
　平成二十五年度予算というのがいかに重要な予算であるかといえば、それは、消費税の引き上げ、そのために経済がどのようになるか。十月の時点で判断すれば、四月、五月、六月の経済指標というものが判断をする上において極めて重要になってくるということだと私は思っております。そのほかにも、エネルギーをどうするか、安全保障をどうするか、社会保障の改革をどうするか。
　どの予算編成も大事ですが、平成二十五年度予算の編成というのは、そういう観点からして極めて重要な予算であって、間違っても、人気取りのばらまきの予算、そのようなものを組むことがあってはならない。当然のことでございます。
　我々の任期は八月三十日までだと申し上げました。そして、内閣支持率は一八％、民主党の支持率は一〇％を切るか切らないかのところまで来ている。間違いなく国民の九割は民主党を支持していない、国民の八割は今の政権を支持していない、そういう状況のもとで、平成二十五年度予算というのは国民の信任を得た政権が編成すべきである、私はそのように考えております。少なくとも、これから先はそうあるべきだ、我が党はそう考えたいと思っている。つまり、二十五年度にどのように臨むのか、我々は政策を錬磨し、このような形でやる、税制とセットでお示しをして国民の審判を仰ぎます。
　そこで、御党であろうが、我が党であろうが、国民が審判した政権、主権者は国民なのですから、国民が審判した政権、そして、二十五年度通年度を担える政権、それが二十五年度予算を編成すべきなのであり、さればこそ、年内に投票、そして、どういう内閣になるかは国民が決めることです。主権者たる国民の前に我々は謙虚であるべきではないかと思いますが、いかがですか。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/181</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_183</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　何でここで手をたたくのか、私にはさっぱりわからないが、当たり前のことを今大臣が答弁された、当たり前のことを答弁されると手をたたくというのは不思議な現象ですがね。
　前原大臣がおっしゃるとおりですよ。そうです。だから、御党はそれを掲げて国民に信を問われればよいのです。ずっと作業をやってきた、民主党のやったことは間違いない。さっき申し上げましたよね、我々は二十五年の八月三十日までしか任期を有しないのだということを申し上げましたね。そして、二十五年度予算は極めて重要な予算であるということも申し上げました。大臣のおっしゃるとおり、現政権の責任として予算編成作業を進めてこられた、そのことは当然のことであります。
　ですから、民主党としてこのような予算を組みます、さあどうぞ、国民の皆様方、信任を与えてくれ、二十五年度通年度にわたって我々に政権を与えよ、そう言って選挙をすべきではないですか。それが主権者に対する責任というものではないですか。支持率が二割であろうが、民主党の支持率が一割であろうが、それは主権者たる国民が信任すればそれでいいことです。どうですか。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_185</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>185</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>185</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は総理と議論しているんです。副総理と議論している覚えはありません。
　いいですか。何度も何度も岡田さんはそういうことを言いました、では、あなた方はどうだったんだと。叱られたときに何とかちゃんはこうだった、ああだったと言う子供がいますが、その問題ではない。あなた方はどうなんですかということです。私たちもそれは反省しなきゃいかぬことがある。だから、我々が政権をとったときに、民主党はこうだったじゃないかということは言いません。そのようなことは今後言ってはならないことだと思っています。私は、これをもってそういうような議論は最後にしたい。それを聞いている国民が、どっちもどっちだねということになる。
　それは民主党政権においてどうなのかということを、せめて最後ぐらい言ったらどうですか。そういうときに、自民党はどうだった、こうだった、そのようなお話は聞きたくありません。答弁も要りません。
　総理、いかがですか。岡田さんに聞いていない。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/185</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_187</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　一票の格差、特例公債、国民会議の設置。いいですか、設置とあえて申し上げておきますがね。
　総理はよく、とりわけという言葉をお使いになりますね。このほかにも何かありますか。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_189</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　とりわけと言ったので、この三つのほかにもあったぞと言うようなことはやめていただきたい。それは世の中に通るお話ではないのでね。
　身内の理屈でああだのこうだの言うことはいいですけれども、本当に国民の前に厳粛に、真摯に臨むというのはどういうことなのかということは、総理であればお考えいただけるのであって、つまらないことをわあわあやじっている人たちと総理は違う、私はそのように思っております。
　その中で、もう一つ聞きましょう。総辞職という選択は総理にはおありですか。
　つまり、とりわけとおっしゃる環境が整備されたそのときに、時期を私は問うているのではありません。選択として、ではもう一つ加えましょうか。解散、総辞職、議員辞職。もう一つ加えたとして、総辞職という選択は総理の頭の中におありですか。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_191</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　仮定は、不信任が通った場合、とりわけではなくて、不信任が通った場合に限りますか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_193</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　想像がつかないということですね。それはない、解散、それ以外にあり得ないということだと承知をしておきましょう。
　それでは、一票の格差について承ります。
　総理、谷垣総裁と二月に議論されたことをもう一度おっしゃってください。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_195</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>195</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>195</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　こうおっしゃっておられるんですね。「一票の格差の問題と定数削減の問題と選挙制度改革の問題とが一体となって、ある種パッケージで議論をする分、その膠着状態を打開できないまま今日に至っているというのは、私は谷垣総裁と認識は一緒であります。」二月二十九日のお話ですよ。その後で、「その上で、優先順位をということでありますが、まずはやっぱり違憲状態を脱するということが最優先ではないかと思います。そのことについては、我が党の」、民主党ですね、民主党の「自説に固執するということはありません。」こだわるということはありません。「まさに各県一人枠というものを廃して、」自民党からは〇増五減という御提案があった、民主党は、それは基本的に了解、丸のみをするということを、これは政治改革本部で決定をいたしております。議事録から抜粋をして申し上げました。
　この認識に変わりはございませんか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/195</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_197</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>197</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>197</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　何よりも優先するのは違憲状態を脱するということであって、定数を是正すべきかどうか、それは御党と我が党の間で数字をめぐって差異があったりする、あるいは比例を削るということが少数政党にとってどうなのかという議論もある。ですから、定数を幾つ減らすとか選挙制度そのものを変えるとか、そういう議論は少なくとも憲法とは関係のないものですね。どうですか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/197</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_199</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　憲法と関係がありませんねとお尋ねをしたのですが、どうですか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_201</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうです。だから、まず違憲状態を解消するということが何より重要である。
　定数についてもいろいろな議論がある。単に削ればいいのかというお話だってありますよね。単に数さえ削ればいいのか、それよりは歳費を削ったらどうだ、そういうお話だって理論としては成り立つことであります。
　私は、議員を減らせば減らすほどいいとは思っていないんですよ。この議論を突き詰めると、最後は議会は要らないというとてつもないことに行き着きかねない。つまり、五十減らせ、次は百減らせ、もっと減らせ。議会は要らないということが今まで我々の歴史の中になかったとは言わない。それはそうですよね、ナチス・ドイツがほとんどそれに近い考え方でしたよね。そういう考え方をしてはいけないので、ただやみくもに削ればいいという考え方に私は必ずしも賛意を表するものではありません。要はどのような議会であるのかということが問われているのであって、単に数の問題とか選挙制度の問題ではない。
　総理がおっしゃったように、数の問題、そして選挙制度の問題、それは憲法とは関係のないことです。直接も間接もありません。関係ありません。我々は、違憲状態を脱するということを最優先というのか、それはマストでやらねばならないものであるというふうに思います。
　もう一度、総理の御認識を承りましょう。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_203</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　そうであれば、まず違憲状態を解消するところからやるべきだったんでしょうね。その後、定数の議論、選挙制度の議論をするべきだったんでしょうね。
　私は、この選挙制度の議論というのを本当に何十回、何百回やったことか。それぞれの考え方、価値観と言ってもいい、その相違があって、ベストの制度というのは存在しないのでね。総理が日本新党で出てこられたころ、まさしく選挙制度改革の議論の頂点のようなときだった。それで自由民主党は分裂もした。
　それほど難しい課題であって、まず違憲状態を解消するということを言うべきである。まだ時間はあるとか、選挙制度そのものをいじらなければならぬとか、憲法とそういうものを同列にして議論するということは、解散先送りと言われても仕方がない。私はそういうことだと思います。
　そういうことがないように、総理の御判断をお願いしたいと思います。いかがですか。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_205</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　少なくとも我が党は、やりませんなぞと言っておりません。違憲状態を解消することが何よりも急ぐということで、今の総理の答弁で結構です。
　それでは、国民会議について承ります。
　これは、設置をするということであって、その後の議論のところまで予定をしておられますか。それとも、設置をするということは、総理のおっしゃるとりわけの中に入っておりますか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_207</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　では、副総理、確認しますが、そこにおいて、偏りのない、私は、社会保障の話というのはそんなに思想的に偏っていいとは思わないんですよ。まさしくこれは現実を見据えて決めなければいけないことだと思っています。そこにおいて、御党と公明党さんと我が党と、偏りのない人選がなされたということで、総理のおっしゃいます環境整備の一つはクリアされたと認識してよろしいのですか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_209</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>209</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>209</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　総理、どうですか。
　つまり、設置をした、そこで三党が、どう見ても偏りないねと。見識もあり、そして偏らず、そういう方であるという方が任命されたといたしましょう、そして設置したといたしましょう。それで総理がおっしゃる環境整備は一つ進んだとお考えですか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/209</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_211</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　私は、そこにおいて、これはお互いが本当に譲り合うということも必要でしょうよ、そこでのめないような人選をするというようなことはあってはならないことだと思っています。これは本当に、本当にという言葉は余り多用したくないんだが、不偏不党であり、そして価値観が偏らず、思い込みを持たず、そして深い見識を持った方で決めなければいけないことで、まず設置ということだ。その後、議論が進まなければだめだなんて言われたら、それはいつまで議論が続くかわかりませんので、そのようなことがあってはならない。
　きちんと名簿をお互いが出すということが一つの区切りだと思いますが、いかがですか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_213</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　この話は、後ほどの質疑者から、より詳しくお尋ねをいたしましょう。
　では最後に、総理、中国が尖閣にあれほどこだわる理由の核心は何だと思っておられますか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>118105261X00120121112_215</speechID><issueID>118105261X00120121112</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>181</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2012-11-12</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破委員　当たり前の話ですが、どの国も自分の国益しか考えていないということは冷厳な事実だと私は思っております。国際法的に、あるいは歴史的に、いかに誤っていようとも、荒唐無稽であろうとも、それが国益にかなうとなれば、主張を変えるということは極めて困難を伴うものだと思っております。
　では、なぜ向こうがそのような主張をするのかということを考えたときに、これは外務大臣も防衛大臣も御認識になっておられると思うけれども、かつてソ連がオホーツク海を聖域化しようとしたのはなぜなのかということですね。オホーツク海をなぜ聖域化しようとしたか。それは、あそこを聖域化することにより、ミサイル搭載型原子力潜水艦の安全を確保するということが何より必要だったはずです。それは、オホーツク海を東シナ海、南シナ海、北方領土を尖閣に置きかえれば、なるほど、そういうことなのかということになるんでしょう。それなりの軍事合理性を持ってやっていることです。
　私たちは、そのことを百も万も承知の上で、では、どうやってすきのない体制をつくるのか。どの国も自分の国益しか考えていないということと、すきがあれば必ずつけ込まれる、これが常識でしょう。領海侵犯対処の法律がない。公船が領海に入ってきたときに退去要請しかできないのか。そこにおいて何らかの物理的行動を伴うという立法措置を検討しなければならないのではないか。
　先般の予算委員会でも申し上げた。どのような進捗が進んでいるか私は知らないが、海上保安庁の船はもともと数が少なく、洋上補給能力を持たないので、油が切れたら港に帰らねばならず、自衛隊の船が補給しようにも燃料が違っているのでそういうこともできずということであって、まず法律をつくる、自衛隊の対処方針を定める、海保の能力向上は、この間の経済対策で船をつくるといって、それが就役するのは平成二十七年の話であって、それまで一体どうするのだということについて答えも出さねばならず、そういうことではないのですか。
　領海侵犯対処に対する法整備は、総理、どのような指示を出され、今どこまで進捗をしていますか。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/118105261X00120121112</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/118105261X00120121112/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
