<data><numberOfRecords>12025</numberOfRecords><numberOfReturn>25</numberOfReturn><startRecord>12001</startRecord><records><record><recordData><speechRecord><speechID>115904006X00520040330_015</speechID><issueID>115904006X00520040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　どうか、さらにその優良の評価ということを積極的に進めていただきまして、所期の効果を十分に発揮できるような、そういうシステムの構築に向けて努力をしていただきたいと思います。
　続きまして、経済的手法という中に係るわけでありますが、産業廃棄物の処分等に係る税、いわゆる産廃税について御質問させていただきたいと思います。
　産廃税につきましては、私の地元の岡山県を初めとして既に八県一市において施行され、さらに、条例が制定され、あるいは条例案の作成に入っているようなところも含めると、幾つかの府県もこれからやろうという状況にあるというふうに聞いております。
　また、地元での取り組みを聞きますと、産廃税による税収によって上がったお金を原資として、意識の改革、あるいは循環型社会の実現に向け産業活動を支援していく、あるいは監視強化などの対策など適正な処理の推進、さらにはエコタウン事業の推進など、基盤整備を進めているということでありまして、話を聞く限りは、不法投棄の減少にもそれなりの効果があるのではないかというような評価も聞こえておりますが、一方で、監視を強化した結果、過去の不法投棄の現場がいろいろ見つかってくる、そういうところもあるというような話も聞かせていただいております。
　この産廃税の導入に当たりまして、産廃そのものの減量効果ということももちろんあるわけでありますけれども、他方、逆に、課税を回避するという観点から不法投棄が増大してしまうのではないか、あるいは課税をされている県を除いて課税されていないところへ行ってしまうのではないかというような指摘もなされていたわけであります。
　既に、産業廃棄物行政と政策手段としての税の在り方に関する検討会というのを省内にお設けになられて議論が、検討が進んでいるとも聞いておりますけれども、産廃税が既に施行されている現状において、先ほど申し上げた種々の問題点としての指摘、こういった点を含めて現状どのように評価されているのか、その点を教えていただきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904006X00520040330/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904006X00520040330_017</speechID><issueID>115904006X00520040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　しかるべき機関の中で見定めなければいけないという点はあろうかと思いますけれども、ひとつ、環境省としての御判断、評価というものをしていただき、もしこれが非常に効果があるということであるならば、導入していない県等にも積極的な働きかけをしていただきたいというふうに思います。
　次に、やはり経済的手法ということになりましょうけれども、エコファンドというのがありますけれども、その点について御質問をしたいと思います。
　いわゆる社会的責任投資の一種類であるということで、企業の環境問題に対する配慮をしている状況を積極的に考慮して投資を行うエコファンドというのがいろいろと注目をされているところでありますし、我が国においては一九九九年ですか、初登場した。
　その残高、最近増加しているといってもまだまだ少ない金額にとどまっておるわけでありますし、我が国のそうした投資市場の特殊性ということを考えても、例えば投資信託市場に占める割合、これをとっても欧米に比べてかなり低いというふうに思うわけでありますけれども、環境省からいただいた資料を見ますと、エコファンドに対する個人投資家そのものの関心は、しかし決して低くはないというような調査もあるようであります。
　そうした環境保全の取り組みをこれから進めていくために、先ほどの優良業者ではありませんけれども、積極的に取り組んでいくところに資金が流れて、またその活動を活発化していく、そういう意味からも、このファンドの活用を積極的に図っていくということが一つ必要ではないかというふうに思うわけであります。
　そういう意味から、日本において同ファンドがなかなか規模が拡大していかない理由としてどういう点があるのか、そしてそれに対してどういうような対応をしていこうと考えているのか、その点をお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904006X00520040330/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904006X00520040330_019</speechID><issueID>115904006X00520040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございます。
　さらに、いわゆる受託者責任の議論というのもあるように聞いております。いずれにいたしましても、こうした環境保全が積極的に進んでいく、こういうシステムの構築に向けて一層の努力をお願いしたいと思います。
　最後に、化学物質排出把握管理促進法、いわゆるＰＲＴＲ法について御質問させていただきたいと思います。
　ちょうどきのう、三月二十九日でありますけれども、平成十四年度のデータについての公表が行われておりました。今回が二回目ということでありますけれども、その中身を見させていただきますと、平成十四年度のいわゆる届け出排出量という概念になりますけれども、その全体は前年度比で約七％減少しているということでありました。流れとしてはいい方向かな、しかし、何によるのかなという気もするわけであります。
　また、私の地元も水島等いろいろ工業地帯を抱えておりまして、そういう関係者の方から今既にいろいろな多くのデータが集められて、その実態を広く国民の皆さんが知っている状況をむしろつくっていこうというのがこの法律の本旨でありましょうけれども、そうした各化学物質の排出量あるいは移動量が示されていく。しかし、これが何回か進む中で、本当にこのスキームのもとでそうした排出量、移動量が減少していくことになっていくんだろうかということを逆に懸念する声も出てきているわけであります。
　今後、この制度をより機能的に活用していくために、さらに追加的な措置を含めて、どのような取り組みをされ、またしていこうとしているのか、そのお考えをお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904006X00520040330/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904006X00520040330_021</speechID><issueID>115904006X00520040330</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2004-03-30</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　まさに環境問題そのものが最大の政治課題といっても言い過ぎではないというふうに思います。さらなる積極的な取り組みをお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904006X00520040330</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904006X00520040330/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_004</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　おはようございます。自由民主党の加藤勝信でございます。
　平成十六年度における国民年金法による年金の額等の改定の特例に関する法律案の政府案及び民主党案について質問させていただきます。
　まず、政府案について質問させていただきます。
　政府案におきましては、基本的には平成十五年度と同じということになろうかと思いますけれども、平成十六年度においても、公的年金などの額については平成十一年から十三年の三カ年の消費者物価分据え置く、すなわち十二年から十四年度の年金額は据え置いた上で、一方で、前年に引き続き本年についても、平成十五年の消費者物価の下落分〇・三％を基準として改定するという内容になっていると思います。
　先般の法律案の提案理由説明におきまして、坂口大臣より、保険料を負担する現役世代との均衡という観点、そして高齢者などの生活に配慮するという視点をそれぞれお述べになっておりましたけれども、本政府案において、それぞれの視点に立ってどのような配慮が図られているのか、御説明をお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_006</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　ありがとうございました。
　続きまして、民主党案について御質問させていただきたいと思います。
　年金制度というのは大変複雑な仕組みになっておるわけでありますけれども、そうした中で議員提案をされたということに対しては、私自身、敬意を表させていただきたいというふうに思いますし、また、これからの国会の活性化という意味においては、議員が次々と提案をしていくということが非常に求められている。そういう意味でも、そうした活動を与野党問わず役所はしっかりとバックアップをしていただきたい、データ等をしっかり提供していただきたい、その上で、しっかりした議論が展開できるような環境をつくっていただきたい、かように思うわけであります。
　そういう意味で、まず、この議論をする前に、幾つかの客観的な事実につきまして、厚生労働省から御説明をお願いしたいと思います。
　まず第一点でありますけれども、民主党案におきますと、基準額を一つ設定されまして、それよりも上回る方については〇・三％の減額をされる、それより下回る方については据え置く、あるいは基準額に維持をするという内容になっております。
　一つの基準額によって、減額をされるか、あるいはそこまでされないかという一つ区分けがなされるわけでありますけれども、その据え置かれる、あるいは基準額に維持されるという方について、ここでは簡略化のために、私は、減額改定の特例の対象者という呼び方をさせていただきますけれども、現在、サラリーマンのＯＢが加入しております厚生年金、あるいは自営業者を中心に入っておられます国民年金のそれぞれの受給者において、本措置、民主党案における減額改定の特例対象になる割合はどの程度になるのか。ぴったりした数字はないかもしれませんけれども、幾つかの数字等をベースにした推計あるいは見通しといったものを御説明いただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_008</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　すなわち、サラリーマンＯＢの受けている厚生年金については二％程度、これは平成十四年度の状況でありましょうけれども、二％程度しか今回の民主党案におきます減額改定の特例対象にはならない。一方で、国民年金を受けておられる自営業者のＯＢの方々については九割近くが対象になるということだと思います。
　続きまして、そういたしますと、国民年金のみをもらっておられる方につきまして、いわゆる満額支給になっていない方が今回の減額改定の特例対象になろうかというふうに思いますけれども、何で満額受給になっていないのか。いろいろな事情があろうかと思いますけれども、現在、満額受給されていない方についての、そこに至る事情について、あるいは理由について御説明いただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_010</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今の御説明によりますと、制度が未整備だったころに高齢を迎えられた方、あるいは保険料の免除を受けるということは所得等で低い所得であった、そういう事情がある方もおられる一方で、いわゆる未納期間を有する、すなわち保険料を滞納されている方、あるいはみずから年金の支給時期を繰り上げて、その選択をされた方もかなり含まれているということだろうと思います。
　それでは、次に、実際の事務について若干御質問させていただきます。
　民主党案では、基準額を超えるかどうかについて、種々幾つかの年金制度から受給されている方も一本にして、そしてその総額において基準額を超えているか超えていないかを判断されるという仕組みになっているわけでありますけれども、例えば、役所にいて、やめて会社に入って、共済年金をもらう、そして厚生年金ももらうというような方が当然含まれていくわけでありますけれども、その場合には、一元的な名寄せが当然必要になろうと思います。
　今、社会保険庁において、現状のもとにおいて具体的に年金の名寄せということが行い得るのか、あるいはどの程度の情報が社会保険庁に集まってくるのか、その辺の実情をお教えいただきたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_012</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今、幾つか客観的な事情、事実というものを御指摘させていただいたわけですが、それを踏まえて、民主党の提案された方に御質問させていただきます。
　民主党案では、減額改定の特例対象者、基礎年金と厚生年金をあわせて受給するサラリーマンＯＢ、先ほどお話がありました例では約一・八％、十四年度の状況でありますが、わずか二％ということになっているわけであります。それに対しまして、国民年金受給者である自営業者などのＯＢの方々については八八・七％、九割近い方が該当する。
　今回の、基準値を設けて、いわゆる〇・三％減額をしない、対象者を設けるというこの制度のもとで、民主党案を今の現状にそのまま当てはめますと、サラリーマンＯＢはほとんど対象にならない。一方で、国民年金の受給者のみが、これはほとんどでありますが、対象になるということで、私どもの思いからすると、サラリーマンのＯＢについて、実質的にはまさに一律減額になる。全く配慮がなされていない。逆に、相対的なことを言うと、国民年金と厚生年金の受給者の相対的なことを言えば、むしろサラリーマンＯＢの方が不利な扱いを受けておることになるわけでありますが、これが、民主党が提案理由で言っておられた高齢者などの生活への配慮ということになるのかどうか、その点をお聞かせいただきたいと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_014</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　いずれにいたしましても、お考えそのものはともかくといたしまして、先ほど厚生労働省から示された現状、あるいは民主党法案が仮に成立をした場合の影響を考えると、私は、余りにもサラリーマンのＯＢの方、納得はできないというふうに思うわけであります。
　続きまして、国民年金の受給者のみについて考えてみた場合、先ほど厚生労働省から御説明がありましたけれども、要するに、満額支給の対象でない、すなわち、今回でいえば〇・三％の減額に至らない、あるいは据え置かれるという方々につきまして、先ほど申し上げた過去の制度が未整備であったということ、あるいは経済的な事情で保険料を納められなかったという方もおられるわけであります。しかし、一方で、保険料の滞納者、あるいは繰り上げを請求してそれを受給されている方もかなり含まれている。
　保険料滞納者について言えば、こつこつと保険料を納めて、そして自分が受給開始年齢になるまでじっと待ってこられた、その方は要するに満額をもらえる。しかし、保険料を納めず滞納してきた期間がある、そういう方に関しては、〇・三％減額されない、据え置かれる。私は、これは非常にアンバランスな、不公平な措置ではないか。ある意味では、まじめにこつこつとやってきた人に対して、むしろ相対的に損を与えてしまう。また、今滞納がいろいろ議論になっておりますけれども、こうした発想で取り組むと、逆に滞納をふやしてしまう、促進をしてしまうということにもつながるんではないかというふうに思うわけであります。
　そういう意味では、額的なことはともかく、こうした考え方そのものが、私どもにはとても受け入れられない。あるいは、国民の方もその点をお聞きいただければ、どうして私は、こつこつためて、基礎年金だけであるけれども、国民年金だけであるけれどももらっている私と、必ずしもまじめに払っておられない隣の方と比較したときに、到底納得できないというふうに思いますけれども、その点について、民主党の提案された方はどうお考えになっているのか、お示しいただきたい。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_016</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　私も、昨年の十一月に初当選させていただきましたけれども、それまで与野党の国会を見ていると、よく、すりかえ答弁だという指摘を野党の皆さんがされておりましたけれども、まさにその思いを実感させていただきました。
　さらに、今回、年金受給者についてはいわゆる三角〇・三％の減額を一律にしないということでありますけれども、他方で、障害者福祉、児童福祉手当などのいわゆるさまざまな手当の受給者に対してはそうした配慮がされず、全くの一律の減額になっている、これも大変アンバランスだという思いがいたしますけれども、これについて御答弁を求めますと、また違う、全般論になりますので、指摘だけにとどめさせていただきます。
　そしてもう一つ、事実問題でありますけれども、どういう年金に加入しておりましても社会保険庁に行けばすべての年金支給額がわかる、私は、一日も早くそういう状況にはすべきだというふうに思っております。
　しかし、現実において、そしてこの法案はこの四月一日からスタートするということを考えたときに、三千万人にも及ぶ既におる対象者について名寄せをして、それについて判断をする、そしてコンピューターのプログラムをやり直す、私は物理的にとてもできないのではないかというふうに思いますけれども、その辺は提案者はどう考えておられるのでしょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904260X00620040319_018</speechID><issueID>115904260X00620040319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-19</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今の御答弁、要するに実行できないということなのかなという気がいたしますけれども。
　さらに、民主党案で、今回は、第三条、第四条、第五条、それぞれ、いわゆる〇・三％丸々減額されている対象者、あるいは前年度同様据え置きをされる方、あるいは若干減額されるけれども基準額で支給される方と、三つ存在するような形になるわけでありますし、それが例えば、次、翌年また物価上昇するような場合にどうなるのか、今後の取り扱い、その辺もわからない点があるわけでありますけれども、これは、時間の関係がありますので、指摘だけにさせていただきたいと思います。
　いずれにいたしましても、今、提案者からいろいろお話を聞かせていただく中で、基本的には最低保障年金という考え方に立っておられる。しかし、この最低保障年金という考え方を認めるにしても、御説明のありましたように、基本的には所得比例の保険料を払っている、そして、その所得についてはしっかり捕捉されている、これが前提になっての話だろうかというふうに思うわけであります。
　今の日本の、厚生年金についてはある程度そういう状況が当てはまるとも言えるかと思いますが、先ほど質問させていただきましたように、今回の民主党案での、まさに減額の特例になっている対象者はほとんど国民年金であるという事実、そして、国民年金においては、所得にかかわらず定額で保険料を払って、そして定額の年金額を受給している。そういうところへ、今申し上げた、さまざまな前提に立った最低保障年金の考え方を入れること自体が、まさに木に竹どころではない、木に、何と表現していいかわかりませんが、をつなぐ、そこが、先ほど申させていただいたさまざまな矛盾点をはらんでいる原因だというふうに私は思っております。
　したがいまして、この物価スライドの特例をどうするかというよりは、年金制度そのものを、土台自身をどうするかという、まさにそういう御答弁でもあったわけでありますし、そのことを早く議論するべきではないかというふうに私は思うわけであります。
　そういう意味で、国民の公的年金制度の関心は大変高いわけであります。そして、この国会で年金制度の議論が大きな論点になるというふうにも見られているわけでありますし、また、そこを国民が注視をしている、期待をしているわけであります。そういう意味では、その国民の期待にもこたえるためにも、私どもが、まさにこの厚生労働委員会に属している私どもが、その議論を早く、一日も早くスタートすることが、私は責務だというふうに思うわけであります。
　どなたに申し上げていいのかわかりませんけれども、一日も早く、この年金制度改革案について、当委員会において議論が始まることをお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきたいと思います。ありがとうございました。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904260X00620040319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904260X00620040319/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_007</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　おはようございます。
　この分科会、はえあるトップバッターを務めさせていただきます自由民主党の加藤勝信でございます。
　大臣におかれましては、お忙しい中、おつき合いいただきましてありがとうございます。きょうは気候は幾分寒いようでありますけれども、ひとつ熱気のある議論を展開させていただければと思っておりますので、よろしくお願いいたします。
　まず、冒頭でありますけれども、今お話がありました少子化対策の関係で、若干大臣の御見解をお教えいただきたいと思うのであります。
　特殊出生率の議論はもう既にいろいろ議論されているわけでありますが、私も地元で福祉関係の学校で少し講師なんかをさせていただく中で、今少子化ということになれば、子供をどれだけ産むかという話になります。
　子供を産んでいただくのは女性ということになるわけでありますけれども、ちなみに二十歳から四十歳の女性が対象であると仮に仮定をしたときに、その人口というものが一九七〇年、八〇年、九〇年、そして二〇〇〇年にかけては、大体千八百から千九百万人でずっと推移している中で出生率が落ちてきた。しかし、これから見ますと、厚生労働省の推計等によりますと、二〇二〇年には千四百万になっていく。それでどんどん女性が総人口の減少以上に減っていくということになりますと、私はこの五年あるいは十年という期間が少子化対策にとって大変重要な期間ではないか、時間ではないかという強い危機感を抱いております。
　子供がふえるということは社会、経済が活性化することはもとよりでありますけれども、この国会でも議論があります国民年金等の保険料についても、粗い計算でありますけれども、特殊出生率が〇・一上がると将来の保険料率が大体一・〇ぐらい引き下げることができるというような試算もあるわけであります。
　御承知のように、少子化の原因としては、一つは、子供を持つと非常に経済的な負担が大変であるということがあります。それからもう一つは、特に女性を中心に、特に仕事を持っている方、結果的に、どうしても子供を育てるために一時引退しなければいけない。そして、戻ろうとしてもなかなか本来の正規の社員になれずに、どうしてもパートになっていってしまう。結果的に、例えばですけれども、同じ年齢で、同じような学校を出て、片や子供がいる人といない人とを比べると、日本の場合、生涯の賃金に相当差があるという、大きく二つの問題が指摘をされておるわけでありますし、特に後者の問題は雇用環境、いろいろこれまでも展開をしていただいております。これはちょっと時間がかかるんじゃないかなという私は気がするだけに、前者の経済的な支援というものをしっかり展開をしていただいて、子育ての費用負担というものを、しっかりと軽減を図っていかなければいけないというふうに思うわけであります。
　特に、この少子化対策というのは、ある意味でデリケートな問題でありまして、御承知のように、子供を産むとか産まないとか、これは個人の権利とか考え方にゆだねられるべきものでありますけれども、言われておりますように、理想としている子供の数と予定をしている子供の数が違う等々という実態もあるわけでありますし、やはり社会にとって、この少子化というのは非常に重要な問題であるわけであります。
　また同時に、私どもが今いるということは、私の父親、母親、あるいはそれぞれの先祖がそれぞれ子供を生み育ててきているから今があるという、そういう認識に立てば、もっともっと声高にこの少子化を訴えていってもいいのではないか。あるいは数値目標として、出生率をこの時代にはこのぐらいまで上げるんだという強い意気込みをぜひ御展開をいただきたいな。今、少子化対策基本法等、あるいは先般、次世代育成支援対策推進法、こういったものの整備もなされているわけでありますし、それに基づく大綱をどうするかという議論も展開されているわけでありますから、ぜひ、そういう意味での強いひとつメッセージを大臣の方からお出しいただきたいなというふうに思うわけであります。
　所信表明では、この国会では年金改革が一番ということで、まず、持続可能で安定的な社会保障制度の構築というのが第一項目になっておりますけれども、第二項目では少子化への対応、それから、先ほどお話しいただきました予算については、むしろ少子化が前面に出てきている、それなりの意気込みを感じるわけでありますけれども、多分、そこの少子化の現状に対する強い危機感を持っておられると思いますが、そうした認識とこれからの意気込みをまずお示しいただきたいと思います。よろしくお願いいたします。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_009</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　ありがとうございます。
　そして、今お話があった児童手当の関係でありますけれども、私のところも実は子供が四人いるものですから、直接この関係に触れたことがあるんですが、制度の案内を見せていただいて、それなりに広報はされていると思うのでありますけれども、実際、所得制限を除いた、対象の方のうち全員が本当に支給を受けているんだろうか、あるいは出産直後に、順調に育っていれば余裕があるんでしょうけれども、いろいろ子供さんに病気等があったり、家族に何かあったりすると、ふと忘れることがままあるのではないかな。そうすると、今の制度を見ておりますと、認定請求書を出さないともらえない、しかも認定請求書を出した翌日から対象になるということで、例えば半年とか一年、ああ、出すのを忘れたなと思ったら、前の、済みませんといってもだめだというのが今の状況のように聞いております。
　それから、この手続の中を見ましても、同じく市町村の方で対応していただけているのであるならば、こういう資料が本当に要るのかなという気もするわけであります。
　せっかく今回拡充をするわけでありますから、もっと使いやすい、認定請求書をできれば出さなくても大体皆さん対象になってもらえるような、あるいは出すにしても非常に簡便な、あるいは場合によっては、出し忘れていても、そこに相当な事由があればさかのぼって支給していただけるような、何かそういう工夫をしていただきたいと思いますけれども、いかがでございましょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_011</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　いずれにいたしましても、子供を抱える、特に母親、あるいは親の立場に立って、ひとつ運営をお願いしたいと思います。
　それからもう一つ。小さい子供を持つと、すぐ病気になるわけであります。乳幼児医療費の無料化ということで各市町村それぞれ取り組んでおられるわけでありますけれども、私の地元の岡山で調べても、かなりばらつきがあるわけであります。そしてまた、その費用負担というものもなかなか市町村にとっては重たいものになってきている。そういうことから、市町村の関係者からはぜひこの乳幼児医療の関係も、確かに制度として先般から三歳未満の自己負担が、一般は三割に対して二割になっているという意味で御配慮はあろうかと思いますけれども、ひとつもう一段踏み込んだ対応をとってくれないかと。
　少子化社会対策基本法第十六条にも、子供の医療に係る措置を講ずる、これは「国及び地方公共団体は、」となっておりますけれども、書かれているところであります。いろいろ財政事情あろうかと思いますし、きょうの問題というわけにはいかないかもしれませんけれども、この乳幼児医療の問題、ひとつ国としてももう少し積極的に取り組んでいただきたいと思いますけれども、御見解のほど、お願いいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_013</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　また、子供を抱え仕事をするということだと保育所の問題があるわけでありますけれども、今回の三位一体改革の一環の中で、国庫補助の見直しで、公立保育所の運営費の一般財源化、これが予定をされているわけであります。一方で、厚生労働省あるいは政府が主導で、各市町村で公設民営化による保育所、これを中心に、待機児童ゼロを図れということでいろいろと指導をされている。
　そうした中で、今回の公立保育所の運営費の一般財源化の中で、公設民営の保育所がどういう取り扱いになるか。私の地元の市町村でもいろいろと議論があるようでございますけれども、その裁定としては、公設の方へ入るんだ、公設の部分をもってして公立保育所と同様の扱いだというふうにお聞きをしているわけでありますけれども、先ほど申し上げたように、公設民営のこの民営のところを中心に推進していこうという意味合いの中で、これからさらにいろいろこの問題、議論がある部分もあろうかとは思いますけれども、ひとつ現行の制度を前提とした中で、公設民営の保育所に対するいわば国の責任といいましょうか、そういうことを含めて、その取り扱いについてさらに御検討をぜひお願いしたいと思っておりますが、いかがでございましょうか。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_015</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　今、介護保険の見直し、施行後五年ということで、二〇〇〇年の四月施行でありますから、ことしがその時期に当たると思いますけれども、この見直しに当たって、不正な請求がいろいろ新聞にも出ております、いろいろ摘発もされております。これは当然やっていただかなければいけないと思います。あるいは、今議論がありますように、要支援あるいは要介護度一の方がかえって介護度が重くなってしまっている、制度として、自立化を図っていない部分があるんじゃないかと。この見直し、こういうことも徹底的にやっていただいて、費用がどんどん増大していく中で、ある意味ではむだなというか不正というか、そういった部分についてはしっかりカットして、効率化を図っていただきたいというふうに思うわけであります。
　それと並行いたしまして、施設介護サービスにおいて今三つの形態があるわけであります。いわゆる特養と言われる特別養護老人ホーム、老健と言われる老人保健施設、そして病院における介護療養型医療施設、それぞれ区分されて一応制度としては分かれているということになっているわけでありますけれども、利用する側から見ると、どれも何か同じような感じがするということでありますし、この辺の指摘は、高齢者介護研究会の報告でも、それぞれの果たすべき機能と実態が合っていないとの指摘がある、こんなことも盛り込まれているわけであります。
　そして、さらに、私も地元の福祉関係の方に聞きますと、特に、老健施設について医師の常勤が求められているということであります。何か病院併設の場合は非常勤でもいいということでありますけれども、他方、入所者の医療費は、丸めという言い方が適切かどうかわかりませんが、介護保険として支払われる中に入ってきている。ですから、通常の診療であればその中でやってもらうということになると、基本的には施設持ち。そのため施設では、医者は一方では抱えなくてはいけない、一方で懐を考えると、医療費は抑制したい、そういう状況の中で種々いろんな問題も起きているというような指摘がなされているわけであります。先ほど申し上げましたように、入所者の状況が、特養に入っている、特養の場合は医師は非常勤ということでありますから、余り変わらないのにという不満といいますか、ぜひその辺を考えてほしいという議論が出てきているわけであります。
　当然、制度がありますから、それにのっとって運営をしていくべきであることは当然だというふうには思うわけでありますけれども、今回の見直しに当たりまして、そうした三施設の実情、あるいは使っている方の実態、あるいは運営の実情、こういったものをしっかりと御認識いただいて、制度設計というものをもう一回再設計をしていただきたいというふうに思いますけれども、お考え、いかがでありましょうか。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_017</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　ありがとうございます。
　最後に一つ、障害者支援制度でございますけれども、これまでもそれぞれの委員会等で議論されております。障害者の方、あるいは関係者の方から、その予算の確保等々でいろいろ心配、御懸念があるわけであります。所信表明で、支援費制度については、より安定的かつ効率的な制度になるようさらに検討を進めると、大臣の御決意が示されているわけでありますけれども、御心配されているそうした障害者の方々、関係者の方々に安心していただけるよう、再度大臣の決意を御披瀝いただきたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905267X00120040301_019</speechID><issueID>115905267X00120040301</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第五分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2004-03-01</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）分科員　どうもありがとうございました。大臣の積極的な政策運営を期待しております。
　終わります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905267X00120040301</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905267X00120040301/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00320040227_098</speechID><issueID>115904582X00320040227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-02-27</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　自由民主党の加藤勝信でございます。
　青少年をめぐっては、本当にいろいろな問題、そして深刻な問題が次から次へと取り上げられる中で、我が国は、ある意味ではここまで経済的中心に豊かになりながら、どうしてそういう問題が起こるのかな、他方で、逆に豊かさと引きかえに何か忘れてきたものがあるのかな、そんな思いを禁じ得ないわけであります。
　特に、私の個人的なことでありますけれども、四人の子供、娘が私のところにもおります。そういう立場から、さまざまな児童虐待あるいは子供が被害者となった本当に残酷な事件の報道を目にし、また耳にするときに、本当に我が事のようにやるせない思い、そして、ある意味では、どうしてかという強い怒りを感じるわけでございます。本当に次の世代を担っていただく青少年、とりわけ子供たちが、まさに被害に遭うという、あるいは道を全うに育っていっていただきたい、そして、まさに次の時代を担うようになってほしいな、そんな思いを持ちながら当委員会に所属をさせていただいているところでございます。
　きょうは、特にクローズアップされております児童虐待の問題を中心にお聞かせいただきたいと思います。
　大臣は所信表明の中で、青少年をめぐっては、少年非行の深刻化や不登校、引きこもり、若者の就労の不安定化などさまざまな問題があること、あるいは親への依存の長期化、そして痛ましい児童虐待事件や連れ去りなど青少年が被害者となる事件、こうしたことを指摘した上で、このような問題は、社会環境の変化の中で生じた大人社会の問題の反映であるという認識を示されております。
　先ほど申し上げました、特に最近においてクローズアップされております児童虐待問題の背景、先ほど参考人からのお話にもいろいろ取り上げられていたわけでございますけれども、御承知のように、児童虐待防止等に関する法律の施行を受けて、児童相談所に対する相談というのが急激に増加してきているわけであります。
　また、私も地元の児童養護施設の方々からのお話を聞きますと、もともと、そこは虚弱児等を受け入れたというところからスタートした、戦後は結核を患った子供さんたちあるいは虚弱児が中心であった、そして、我が国が経済成長に入っていく過程の中で不登校がふえてきた、そして最近では、本当に虐待を受けた子供たちの入所が急増している、こういう話を聞くわけであります。
　しかし、他方で、人間あるいは家族といったものが、この戦後でいえば五十年、六十年、あるいはこの経済成長の過程の中でそんなに急激に変わっていってしまうのかな。逆に、社会が豊かになってきた、あるいは制度がいろいろ完備されてきた。そういう中で、これまで見えてこなかった問題がある意味では見えてきている、こういう部分もあるのではないかなという気がするわけであります。
　そこで最初に、大臣は、青少年に関する多々の問題、特に児童虐待問題について、ここに来て急激に取り上げられております背景として、どのような事情や要因があると見ておられるのか、大臣の御見解をお示しいただきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00320040227/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00320040227_100</speechID><issueID>115904582X00320040227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-02-27</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　先般、当委員会でも、大阪の中学校三年生男子の虐待事件について実情調査が行われたわけでありますけれども、そして、こういう事件をいかにこれから防いでいくかという議論も進んでいるわけであります。
　この児童虐待の問題を今とらえる場合に、まさにそこで虐待が行われている、いかにそれを防いで子供たちを守るか、介入という側面が当然あるわけでありますけれども、そこに至らないように、まさに未然に防止をするということが大変大きなポイントになっていると思います。
　昨年十二月におつくりいただきました青少年育成施策大綱の中におきまして、いわゆる児童虐待防止策という条項がございます。その中で「虐待リスクのある家庭の把握」という言葉が挙げられております。また、大阪における虐待事件を踏まえて、雇用均等・児童家庭局総務課長名で一月三十日に出された、「児童虐待防止対策における適切な対応について」という通達の中では、養育力の不足している家族を早期、確実に把握していくということが指摘をされているわけであります。
　この大綱に言う虐待リスクのある家庭、あるいは通達で言う養育力の不足している家庭、多分同じことではないかと思いますけれども、具体的にどのような家庭をイメージされておるのか、お示しをいただきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00320040227/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00320040227_102</speechID><issueID>115904582X00320040227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-02-27</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　まさにそういう形で、虐待リスクの低減というものを積極的に図っていただきたいと思うのでありますが、この児童虐待に関する、特に新聞、テレビの報道を見ておりますと、前にも聞いたような話じゃないかなという錯覚に陥るように、何かそこに一つのパターンがあるような、言い方をかえると、特別な事情がある家庭において発生している、そんな受けとめられ方もあるように思うわけであります。
　特に、予防という観点から考えたときに、児童虐待の発生している背景がどういうことになっているのか。それぞれ、今相談に来られている事案、あるいは既に事件となってしまった、そういった事件について、やはりそこはしっかりと分析をし、その背景というものをしっかりと認識していく。
　また、虐待を受けておられる子供さんの年齢、あるいは相談に当たっている子供さんの年齢を見ても、非常に小さい子供さんから、小学校、中学校と、かなり幅の広い層にわたってきている。小さいころの要因が中学校になって虐待という形に出ている場合もありましょうし、また、その段階で始まってきたものもあろうかと思います。
　そうした年齢ごとも含めまして、これまでの児童虐待事件あるいは相談事案、こうしたものを分析されているのではないかと思いますけれども、その分析をする中で見えてくるもの、その辺についてお示しをいただきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00320040227/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00320040227_104</speechID><issueID>115904582X00320040227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-02-27</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　今、いろいろと虐待の背景にあるお話を聞かせていただいたわけでありますけれども、私の認識として、確かにいろいろな家庭状況もあるとは思いますけれども、逆に、それぞれの家庭、ある意味では自分の家庭においても、幾つかの誘因が重なったときに、先ほど話がありました、煮詰まってしまう、またそれが虐待につながっていく、そういうプロセスがあるのではないかと思います。
　そうした、だんだん虐待に行く、そのどこかで、やはりそのプロセスを切っていく。そして、まず外からいろいろとアプローチをしていくということもあるんだと思いますけれども、その過程の中の親、父親であり母親というものは、多少自覚する部分もあるんじゃないか。このままじゃいけないぞ、どこかに相談してみたいな、だれかの手をかりたいなといったときに、確かに今いろいろ制度をつくっていただいている、しかし、一般の方から見たときに、ではどこへ相談をすればいいんだろうか、どこへ聞けばいいんだろうか。なかなか、その辺の窓口というものを丹念に調べるほど精神的に余裕があれば、逆にそういうことにはならないんじゃないかなというふうに思います。
　そういう意味で、どこか、ここへ聞けばある程度、どこへ相談すればいいか、あるいは、どういうサポートがあるから、こういうのはどうですか、あるいは、こういうところへ行ってごらんなさい、そういう指示をしてくださるような、よく子供一一九番とか、そういうような決まった窓口というんでしょうか、何かそういうものを一つつくっていただければ、どこかで、最初のつまずきのときに救ってもらえるのではないかなというふうに思いますけれども、その辺の政府における取り組みを教えていただきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00320040227/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00320040227_106</speechID><issueID>115904582X00320040227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-02-27</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　いずれにしても、役所側から制度を整えたということではなくて、使われる方の立場に立ってひとつ制度をつくっていただき、その周知に努めていただきたいと思います。
　もう時間が参りましたので、最後に大臣にお願いをして終わりたいと思います。
　先ほど葉梨議員からもありましたけれども、この青少年育成施策大綱、本当にいろいろな形の方向をしっかりと入れ込んで、すばらしいものをつくっていただいております。既にこれに基づいて施策が進められている部分、これから施策が進められていく部分、しかも、各関係、多方面においてこれから進んでいくのではないかと思いますけれども、問題は、この最後にも書かれておりますように、一つ一つの施策あるいは全体としての施策がきっちりと効果があらわれているかどうか。
　限られた予算と労力を使っていくわけでありますから、この方向でだめなら、あるいは十分な効果が生まれなければ、違う方へ展開していく。しかも、それを各省単位で切り分けるのではなくて、全体として対応していく。そのいわば中核として、大臣にこれからさらに御活躍をいただかなければいけないと思うわけでありますけれども、そういう意味では、多省庁にわたる部分もしっかりと評価をしていただきながら、常に見直しをしてこの問題に当たっていただきたいと思いますが、最後に大臣の御見解をお聞きして、終わらせていただきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00320040227/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115904582X00320040227_108</speechID><issueID>115904582X00320040227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-02-27</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>加藤勝信</speaker><speakerYomi>かとうかつのぶ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○加藤（勝）委員　大臣の積極的なリーダーシップを期待しております。終わります。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115904582X00320040227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115904582X00320040227/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
