<data><numberOfRecords>7820</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>6901</startRecord><nextRecordPosition>7001</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116205262X00220050224_053</speechID><issueID>116205262X00220050224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2005-02-24</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　次に、横光克彦君。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205262X00220050224/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205262X00220050224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205262X00220050224/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01320050216_074</speechID><issueID>116205261X01320050216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2005-02-16</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　時間が来ておりますので、簡潔にお願いします。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01320050216/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01320050216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01320050216/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01320050216_077</speechID><issueID>116205261X01320050216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第13号</issue><date>2005-02-16</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　これにて樋高君の質疑は終了いたしました。
　次に、中津川博郷君。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01320050216/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01320050216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01320050216/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01220050215_111</speechID><issueID>116205261X01220050215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2005-02-15</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　御要請につきましては、理事会において協議をさせていただきます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01220050215/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01220050215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01220050215/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_004</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>4</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>4</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　本日は、先週の案件もありまして、急遽設定をされた外交・経済に関する集中の審議であります。こういった形で与野党がそろって真摯に国政の問題を議論する大変貴重な機会だと思っております。
　そこで、北朝鮮そしてイラク問題を中心にしまして、小泉総理、町村外務大臣に質問させていただきたいと思います。
　まず、北朝鮮問題であります。
　先週の木曜日、午後三時に、北朝鮮の外務省のスポークスマンが唐突な声明を発表いたしました。極めて非建設的、遺憾な声明であった、このように私は考えております。声明のポイントは、御案内のとおり二点ございまして、まず、北朝鮮が自衛のための核兵器を製造したと初めて公の場で表明したこと、それから二点目に、六者協議への参加を無期限で中断すると一方的に表明したことであります。
　さらに、米国の第二期のブッシュ政権について、北朝鮮敵視政策に固執していると改めて批判をし、そして日本についても、拉致問題が解決済み、遺骨問題は捏造、日本が日朝平壌宣言を白紙に戻したなど、事実とは全く異なる極めて不当な批判を行い、日本の六者協議への参加を認めるのは困難との一方的な立場を主張しております。
　小泉政権の北朝鮮政策の基本姿勢、私なりに理解すれば三点あると思っております。
　まず第一点は、戦後日本外交の残された懸案であります日朝国交正常化の早期実現の問題。そして二番目に、二度にわたる総理の訪朝初め、誠意ある交渉を通じた包括的問題の解決。そして、ヨーロッパでは既に冷戦構造が終わっております。東アジアにおける二十一世紀の新たな安全保障環境の構築とそのための六者協議の推進。こういう三点が私は基本である、こんなふうに考えております。
　そして、日本や六者協議の参加国が、北朝鮮の核、ミサイル、拉致問題の包括的解決にまさに真摯に取り組んでいるこの時期、今回の北朝鮮外務省スポークスマンの声明は、日本を初めとする関係国の外交努力や国際社会の期待に逆行する極めて遺憾な対応であると、国権の最高機関、この国会の場におきまして、まず厳しく非難、強く抗議をさせていただきたいと思います。同時に、時代おくれの瀬戸際外交、さらに、北朝鮮のおどしは、我が国にも国際社会にも全く通用しない、そのことを明言させていただきたい、そのように考えております。
　そこで、まず、この北朝鮮問題に歴代の総理の中でもだれよりも情熱を傾け真摯に取り組んでこられた小泉総理が今回の北朝鮮の声明をどう受けとめられたか、御所見を伺いたいと思います。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/4</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_006</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　北朝鮮はこれまでも、核抑止力、こういった表現で核保有の可能性を何度も示唆してきましたが、公の声明として核の製造に言及したのは今回が初めてであります。もちろん、瀬戸際外交、これを多用しまして、交渉の過程で緊張を高める発言を行う、これは北の常套手段でありまして、北朝鮮の言動一つ一つに動じることなく、まさに今の総理の答弁のごとく、冷静かつ毅然たる対応をとることが今最も重要だ、そんなふうに私も考えております。
　そこで、まず事実、状況の確認でありますが、日本もこれまでも関係国と緊密な情報交換を続けて、北の核開発については情報の把握をしっかりと進めている、このように考えております。また、先ほど総理の答弁の中にもございましたが、今回の声明の全文を注意深く読んでみますと、行間からは、どうにか米朝の二国間協議を実現したい、こういう意図も読み取れるわけであります。
　そこで、今回の北朝鮮の発言の意図、そして実際の北朝鮮の核開発、保有の状況につきましてどう分析をされているか。もちろん、ここは外交そして安保の秘密会ではありませんので答弁の限界もあるかと思いますが、町村外務大臣にお尋ねを申し上げたいと思います。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_008</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　国際社会との協調、それから六者協議のお話が出たわけでありますが、今回の声明の中で、六者協議については無期限でその参加を中断すると一方的に声明している北朝鮮でありますが、これは明らかに誤った判断である、私もそのように今考えております。私も外務副大臣時代、この六者協議には立ち上げの段階からかかわってまいりましたが、六者協議は北朝鮮の核問題を平和的に解決する現実的かつ有効な枠組みでありまして、総理もおっしゃったように、六者協議の中断は北朝鮮にとっても何らプラスの方向に向かわない非生産的かつ全く誤った方向の対応である、このように考えております。
　そこで、今回の対応につきまして、外務大臣の方から一部既に答弁もございましたけれども、特にこういう時期こそ関係国との緊密な連携が必要でありまして、確かにアメリカとのバイの会談もあるわけでありますけれども、まずは日米韓、この三カ国の協議、これも私は早急に行うべきだ、こんなふうに考えております。
　同時に、北朝鮮に大きな影響力を持っております中国、中国は近く共産党の幹部をピョンヤンに派遣する、こういう予定も聞いております。また、今、日本には六者協議の議長を務めた王毅次官が大使として赴任もしているわけであります。ぜひ中国との協議も早急に行っていただきたい、このように考えておりますが、改めて外務大臣にお伺いいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_010</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　三月の二十八日のＩＡＥＡの理事会のことに関しまして、私も昨年ＩＡＥＡの総会に出ておりまして、いろいろな議論、また提言もこの後させていただきたい、こんなふうに思っております。
　この六者協議につきましては、北朝鮮以外の五カ国は意見が完全にまとまっているわけです。中国もそうでありますし、ロシアにしても、早急に復帰すべきだと。まさにまとまっていることでありますから、早急に関係国の間の明確なメッセージを北朝鮮に送る、このことが私は極めて重要だ、こんなふうに考えておりますので、よろしくお願いをいたします。
　次に、拉致問題に関連してお尋ねをしたい、こんなふうに思っております。
　これまでも拉致問題に対します北朝鮮の対応は極めて不誠実でありましたが、今回の声明で北朝鮮は、この拉致問題につきまして、既に解決した拉致問題にかこつけてにせ遺骨問題まで捏造などと、極めて不当な言及を行っております。この問題で説明責任があるのは日本ではありません。だれの目から見ても明らかに北朝鮮の側であります。
　その一方で、私は、日本の国内でこの問題に関しまして、政府についてもっと厳しい毅然たる対応をとるべき、こういう声が起こる一つの要因として、外務省がこれまで北朝鮮への抗議、そしてまた働きかけ、さまざま行ってきていると思いますが、それがなかなか国民に十分説明されていない、国民に届いていない、これも一つの要因になっているのではないかな、こんなふうに感じております。
　そこで、町村外務大臣に、このにせ遺骨問題の発覚以来、先週の木曜にもいわゆる備忘録に対しましてしっかりした抗議をされた、このようにも聞いておりますけれども、どんな形で一連の抗議なり働きかけをしてきたのか、このことを改めて国民の皆さんにもう一度説明していただきたい、こう思います。
　また、拉致問題に関連しましては、期限を区切って経済制裁をすべき、このような声が高まっております。そして、今回の声明を受けまして、自民党だけではなくて、国民世論全体としてそういった声が一層高まっている、このように私は認識をいたしております。
　そこで、今回の北朝鮮の極めて不当な声明を受けて、政府として経済制裁について現時点でどのように考えていらっしゃるのか。もちろん、経済制裁といいましてもさまざまなレベルのものが考えられるわけでありまして、それらも含めて、現時点での考え方をお聞かせいただければと思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_012</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　北朝鮮の備忘録を見ましても、余りにもずさん、それから誠意を欠いた回答だ、そんなふうに私は思っております。
　この拉致問題、恐らく二、三年前、例えば海外に行って、アブダクション、拉致という言葉を使っても、何のことですかという方が多かったんですが、それは、国内でも家族会の皆さんの働きかけ、そしてさまざまな外交努力によりまして、今、海外の主要な人にアブダクションの話をしますと、きちんと理解をしていただける段階にまで来ております。そういった、国内世論だけではなくて国際世論というのも整いつつある。さらに、きょうこの時点で経済制裁について世論調査をとったら、恐らく、私は、国民の八割、九割の皆さんが、経済制裁を実施すべき、こういう回答をされるんじゃないかなと思います。そういった世論もしっかり受けとめて対応していただきたい、このように考えております。
　先ほど、総理の方から対話と圧力の問題について御発言もございましたが、私は、外務副大臣時代、外務省内で、この対話と圧力、こういう対処方針を最初に提起させていただいた一人でありまして、この基本方針の中で導入した圧力というものの考え方でありますが、もちろん経済制裁、これも大変有効な圧力の手段でありますが、まさに北が圧力と感じる手だてをタイムリーかつ毅然たる対応でとっていく、このことが極めて重要だ、こういうふうに考えております。
　この観点からいたしますと、北の核問題を国連安保理に提起することは今極めて有効な圧力である、このように私は考えております。日本は、ことしからまた安保理のメンバーになったわけであります。そして、北朝鮮が一方的に中断をしました六者協議への復帰、先ほど申し上げましたように、中国やロシアも強く呼びかけている、こういう問題でございます。
　また、北朝鮮は、これまでもＮＰＴ、そしてＩＡＥＡの保障措置協定に違反をしてきておりまして、さらに今回の声明でまさに核兵器の製造を宣言している。宣言している以上、北朝鮮の核問題の安保理への提起は極めて妥当であり、早急に検討、準備に入るべきだ、私はこのように考えておりますが、外務大臣の見解をお伺いしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_014</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　私も、何もこの六者協議を飛ばしてすぐに安保理に付託、こういう話を申し上げているわけではなくて、六者協議が重要である、そしてそれが実現しなければ必ず安保理に行きますよ、こういうメッセージが必要であり、それについては中国もロシアもこの六者協議が重要で戻ってきなさいと北朝鮮に呼びかけている、こういう事実を重く受けとめてほしい、こんなふうに考えているところであります。
　さて、北朝鮮は今回の声明で、日朝平壌宣言に関しまして、日朝平壌宣言を白紙に戻し、国交正常化をしないという日本といかにして一堂に会して会談を行えるであろうか、こんなふうにしているわけでありますが、核問題にしましても拉致問題につきましても、日朝平壌宣言に違反しているのは明らかに北朝鮮であります。その一方で、解釈でありますが、改めて今回の声明でも日朝平壌宣言に北が言及していること自体、最低限この宣言の重みについては北朝鮮も認識をしている、このようにも考えられるわけであります。
　さまざまな問題がある、さまざまな困難がある、そういうことを十分認識した上で、まさに政治決断で、日本の総理として初めて北朝鮮を二度にわたって訪問し、一回目は直接日朝平壌宣言を交わされた小泉総理として、今回の北朝鮮の対応をどうとらえていらっしゃるのか。また、今後、北朝鮮の対応をしっかりと改めさせ、そして日朝平壌宣言をしっかりと履行させ、国交正常化交渉を進展させていくためにどのように取り組んでいかれるのか。改めて、総理の強い決意と明確な答弁をお願いしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_016</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　今回の北朝鮮の声明、冒頭申し上げましたように、極めて遺憾な声明であります。そういった中で、北朝鮮をいかに正しい方向に引き戻すか。六者協議を含め、さまざまなツールを日本としても持っているわけであります。また、関係国も持っております。そういったことを矢継ぎ早にきちんと実行していく、このことが、まさに今、日本外交の真価が問われる、こういう状況ではないかなと思いますし、そして、それをピョンヤンに対して明確なメッセージで送っていく、こういうことが重要だ、私はこんなふうに考えております。
　ところで、総理、キューバ・ミサイル危機を題材にした「13デイズ」という映画をごらんになられたことはございますか。見た。私も何回か見ましたが、ハイライトシーン、これは、一九六二年、今から四十三年前になるわけでありますが、十月の二十二日に、アメリカのケネディ大統領がテレビ演説で、キューバに対する海上封鎖を表明する、ここのところがハイライトシーンになってくるわけであります。
　この決定に至りますさまざまな過程につきましては、ケネディ大統領の弟、ロバート・ケネディ氏が「サーティーンデイズ」という小説の中で細かく書いているわけでありますが、さまざまな選択肢の中でとられたこの海上封鎖、実は、西ベルリンに対する封鎖、これに飛び火することを考えまして、ブロッケードということではなくて、実際にはクアランティーン、隔離、こういう言葉を使ったわけでありますが、この海上封鎖、具体的な行動であると同時に、これはアメリカが、キューバに絶対に戦略的な核の基地をつくらせない、こういうクレムリンに対する明確なメッセージであった、このように私は考えております。
　実際には、この海上封鎖から一週間後、十月の二十八日に、当時のフルシチョフがケネディに対しまして、キューバの攻撃的な兵器の撤収を行う、こういう回答を寄せまして、世界をまさに核戦争の瀬戸際まで追い込んだこのキューバ・ミサイル危機が一段落をするわけであります。
　私は、計算された毅然たる行動、そして対応、これはまさに外交上の明確なメッセージなんだ、こんなふうに考えております。ぜひ日本政府がピョンヤンに対して明確なメッセージを送る、このことを改めて強く要望させていただきたい、こんなふうに考えております。
　時間の関係で、引き続きイラクの問題についてお尋ねをしたい、こんなふうに思っております。
　私は一昨年、外務副大臣時代に、二度にわたってイラクのバグダッドを訪問いたしました。最初は、一昨年の三月、イラク戦争直前に小泉総理の特使としてバグダッドを訪問しまして、イラクが国連の査察を全面的に受け入れることが戦争を回避する上で非常に重要なんだ、こういう交渉役を任されて参りました。当時のフセイン政権のタリク・アジズ副首相と、二時間にわたる大変激しい議論、交渉を展開したわけであります。
　交渉の過程では、アラビア語、日本語、そして途中には英語も入り乱れる、お互いに話し合う、こういう激しい交渉の中でその通訳をやってくれたのが亡くなった井ノ上書記官でありまして、こっちがしゃべっているときに相手は割り込んでくる、そういう状況が何度もあったわけでありますけれども、あの童顔に似合わず、絶対に自分の仕事、通訳の仕事はやめない、大変立派な姿勢で通訳に取り組んでくれました。本当に有能なアラビストだった、そんなふうに私は井ノ上書記官について今でも考えております。
　また、私が五月、戦争の直後、バグダッドを訪問したとき、会談、そして現地での視察、これのアレンジをしてくれたのが亡くなった奥大使でありました。
　私と、当時のＯＲＨＡ、ＣＰＡの長官でありましたブレマー長官の会談は朝行ったわけでありますが、その直前に奥大使が、茂木副大臣、一つだけぜひ聞いてほしいと。イラクの復興にだれよりも情熱を傾けていた奥大使が私に言った言葉を非常に今でも鮮明に覚えております。それは、ＣＰＡとしてエグジットストラテジー、つまり出口戦略というものをどう考えるのか、このことをぜひ聞いてほしい、これが奥大使の言葉でありました。会談では、ブレマー長官は赴任直後、実際には長官としての初仕事が私との面談、こういうことで、なかなか出口戦略について明確な回答はその時点ではなかったわけであります。
　あれから二十カ月がたちました。イラクでは今でも、残念ながら治安の状況が改善しない、こういうことが続いております。政治プロセスでいいますと、選挙が実施されたり、この後の憲法の起草、そしてまた国民議会ができる、一定の進展、こういうものはあるわけでありますが、しかし、いまだ出口戦略というものが明確に見えていない。これがイラク復興の最大の問題点ではないかな、こんなふうに私は考えているところであります。
　そこでまず、政治プロセス、こういう視点から今回のイラクの国民議会の選挙の評価についてお伺いをしたい、こんなふうに考えております。
　イラクは、人口が二千七百万人、そして国内の二十歳以上の有権者が千四百万人、プラス在外で百万人。この千五百万人のうち大体千三百万人が有権者登録をいたしまして、八百万人が投票した、こんなふうに言われているわけであります。投票率でいいますと六一％。
　日本の国政選挙より投票率が高いということでありまして、昨年七月の参議院ですけれども、選挙の投票率が日本では五六・五七％、一昨年の衆議院選挙でいいますと小選挙区の投票率が五九・八六％、いずれも六割に達していない。それから、去年あれだけ注目を集めたアメリカの大統領選挙、これも投票率は五八・九％、こういう段階であります。
　イラクの近隣諸国、最近の選挙を見てみますと、アフガニスタン、日本も支援しまして、二〇〇四年、昨年の十月九日、大統領選挙が行われました。このとき非常に高くて、七一％の投票率ということでありました。また、イランでも去年の二月に国政選挙が行われておりますが、この全国の投票率は五〇・五七％、こういうことでありまして、先進国それから近隣諸国と見ても、今回の投票率そのもの自体は決して低くなかったんじゃないかな。在外に限ると、この百万人のうち九三・六％が投票した。実に驚異的な数字じゃないかな、こんなふうに私は考えております。
　その一方で、今回の選挙に当たりましては、テロリストの妨害、こういうこともございました。また、スンニ派の一部が選挙に参加しない等々の問題点も残ったわけであります。
　そこで、今まさにこの時間に最終結果が出るか出ないか、こういうタイミングであるかと思いますが、今回のイラクの国民議会の選挙の結果、どう評価しているのか、外務大臣にお尋ねをいたしたいと思います。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_018</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　かつて、アポロの船長でありましたアームストロング船長は、月に到達するときに、一人の人間にとっては一歩だけれども人類については大きな一歩だと。私は、中東の平和と安定にとって、このイラクの国民議会の選挙はまさに大きな確かな第一歩であった、こんなふうに考えております。
　日本は、これまでイラクの支援に関しましては、自衛隊の派遣そしてＯＤＡの活用によります人道復興支援、これを車の両輪としてしっかりと展開をし、また日米同盟そして国際社会との協調、このバランスをとれた形の両立を目指した支援を進めてきたわけであります。今回、民主的な選挙がイラクで歴史上恐らく初めてということでいいんだと思います、行われたということは、確かな成果が上がっている、このことは間違いないんだと思います。
　そこで、これからどうしていくかということでありますけれども、私は、今後のイラクの安定と復興のためのキーワードは三つある、こんなふうに考えております。まず第一に、政治的には、国民の幅広い代表ということであります。また二つ目に、社会的には、みずからの手による治安の回復ということ。そして三つ目に、経済的には、目に見える生活の改善。これが三つのポイントである、こんなふうに考えております。
　そこで、まず、国民の幅広い代表という観点から今後の新政権樹立に向けての動きについてお聞きをしたい、こんなふうに思います。
　今後のプロセスとしましては、今回の選挙で選ばれた二百七十五名で構成されます国民議会が大統領と二人の副大統領を選ぶ、そしてこの三者が首相を指名しまして、その首相の推薦によりまして閣僚が指名をされる、こういうプロセスになっていくんだと思います。
　そして、先ほど選挙の結果につきまして外務大臣の方からございましたけれども、イラクはシーア派が約六割、そしてスンニ派が二割、そしてクルド人が一七％、さらにはたくさんの少数民族もいるわけであります。
　今後、イラクの政権の安定、さらに憲法の起草以降のプロセスをしっかり進めていくためには、各宗派の代表さらには民族の代表がバランスよく政権の中に入ってくる、このことが極めて重要なのではないかな、こんなふうに私は考えているわけでありまして、ぜひその点についての外務大臣の見解を伺いたいとともに、もちろん内政干渉という形になっては困るわけでありますけれども、国際社会として、こういったバランスのとれた政権をつくっていくためにどのような働きかけが可能なのか、このことにつきましてもあわせて御意見を伺えればと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_020</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>20</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>20</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　二つ目のポイントの治安の問題でありますけれども、イラクの治安情勢につきましては、一昨年の八月の治安情勢の悪化以来、残念ながら一進一退、こういう状況が続いているわけであります。もちろん、イラクの治安の回復には、政治が安定することを含め、さまざまな課題というのがあるわけでありますが、私は、大きな方向として、治安ということでいいますと、やはり今のアメリカであったりとか多国籍軍による治安対策から、だんだんイラク人みずからの手による治安改善、こちらの方向に移行していく、このことが重要なんだ、こんなふうに考えております。
　このためにも、恐らく今、十三万六千人と言われますイラクの警察の能力の向上、このことが極めて重要でありまして、またイラクは、イラク警察、装備の状況、これが不十分でありまして、私は、副大臣当時から、車両、そしてまた通信、そして電気、具体的に申し上げると、パトカー、トランシーバー、小型のジェネレーター、これの日本からの供与がイラクの警察能力を向上させる上でも極めて重要だ、こんなふうに主張してまいりました。
　また、人材の育成、トレーニング、こういうことも重要でありまして、外務省としても、今そういった機材の提供であったりとか人材の育成にもしっかり取り組まれているということでありまして、私は、そのスピードを加速していただきたい、こんなふうに考えております。時間の関係で要望だけさせていただきたい、こんなふうに思うわけであります。
　そこで、最後に、イラクの復興問題について総理の方にお伺いをしたい、こんなふうに考えております。
　私は、一昨年、イラクを訪問したときに、イラクには日本の遺産というものがたくさんある、こういうふうに感じました。日本の遺産、つまり日本の経済協力であったりとか、日本企業がつくった病院、発電所、変電所、通信施設、これが至るところに見られるわけであります。
　実際に私も、奥大使の案内で、十三の病院、大きな病院を日本がつくっておりますが、その中の一つ、イラクのバグダッドの北部にありますカーズミーヤ記念病院、そちらを視察してまいりました。中に入ると、日本庭園があったりとか、機材もほとんど日本製、こういう状況であります。まさに私は、この日本の遺産を復興する、このことがイラクの復興にもつながっていくのではないかな、こんなふうに感じているところであります。
　同時に、今後、イラクの問題を考えると、教育の問題が極めて重要になってくるのではないかな。日本の場合、今、アフガニスタンでも、バック・ツー・スクール・プログラム、これをユニセフとともに実行しまして、大変高い評価も得ております。こういった経験もイラクで十分生かせるのじゃないかな、こんなふうに私は考えます。さらに申し上げると、これも地域を限定して、例えばサマワ周辺であったりとか、そういう地域で復興のモデルをつくっていく、成功例をつくっていく、それを全国に広げていく、こんなことも極めて重要なんではないかなと考えております。
　そういったイラクにおける遺産を復興していくんだ、さらには教育であったりとか、日本が得意な分野でしっかり支援をしていく。このことは、私がバグダッドを離れるときも奥大使に、しっかりやるからね、こういうことで約束をしてきた分野でありますので、ぜひ進めていただきたい。
　これまでの議論をお聞きになられて、総理の御所見、またイラクの日本の遺産を再生する、これについてどうお考えか、承りたいと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/20</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X01120050214_022</speechID><issueID>116205261X01120050214</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2005-02-14</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員　一昨年、私はイラクに滞在中、どういうことがあるかわからない、こういう思いでイラクに行ってまいりましたが、実はその期間だけ日記をつけておりました。イラクを離れる五月十四日の日記にはこう書かれております。
　ＡＭ八時、小学校再訪。
　　ユニセフの現地事務所に日本の支援で購入したスクールキッズ（ノート、鉛筆、クレヨン、スケール等、学習用品の詰め合わせ）が届いたというので、バグダッドを立つ前にデ・ロイ所長らと一昨日の小学校二校を訪れ、子供たちにプレゼントしてくることになった。
　　学校で一人一人の子供にノートを手配りすると、子供たちが、シュクラン・ジャジーラン、本当にありがとうと言ってくれた。しっかり頑張ってほしい。本当にイラクを復興するのは日本でもＯＲＨＡでも国連でもなく、次世代を担う君たちなのだから。
　　小学校を後に一路アンマンへと向かう。同じ砂漠の光景が何時間も続く。スコールが降った跡がある。このわずかな雨が砂漠の自然を眠りから揺り起こし、あすには砂漠一面に驚くほどの生命力で小さな草花が咲き乱れるかもしれない。あくまで主役は砂漠の自然と生命力。日本の支援も新しいイラクへの雨になれば。
こう結んであります。
　イラクは、国際社会のしっかりした支援があれば必ず復興する、そういった力強い潜在力を持った国だと私は確信をいたしております。そしてまた、総理の方からもありましたように、日本には確かな貢献ができる分野というのがある、こんなふうに考えております。イラク支援についてはさまざまな意見がある、このことも承知しておりますが、次世代を担うイラクの子供たちのためにも、しっかりした支援を継続していただくことを要請したい、このように考えております。
　北朝鮮問題そしてイラク問題について質問させていただきましたが、北朝鮮問題にしてもイラク問題にしても、国民がここまで外交を注視している、こういう時期はかつて日本ではなかったんではないかな、こんなふうに私は考えております。私は、不祥事に揺れる外務省に副大臣として乗り込んでいったときに、外務省の職員に、国民がこんなに注目をしている、期待している政策を担える、これはやりがいがあるじゃないか、こういうことを常に繰り返してまいりました。国民の期待にどうこたえていくか、こういうことが問われております。
　まさに、外交にしても、内政にしても、信なくば立たず、こういうことであると考えております。国民の信頼にしっかりこたえる、そういった力強い外交を展開していただくことを心より切に要望しまして、私の質問、一分残して、終わらせていただきます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X01120050214</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X01120050214/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X00620050204_243</speechID><issueID>116205261X00620050204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2005-02-04</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　これにて中津川君の質疑は終了いたしました。
　次に、小泉俊明君。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X00620050204/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X00620050204_252</speechID><issueID>116205261X00620050204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>252</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2005-02-04</date><closing></closing><speechOrder>252</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　お互いに小泉ですから、指名された方がしっかり答えてください。
　小泉君。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204/252</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X00620050204/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X00620050204_266</speechID><issueID>116205261X00620050204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2005-02-04</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　伊藤金融担当大臣、簡潔に答弁してください。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X00620050204/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X00620050204_269</speechID><issueID>116205261X00620050204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>269</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2005-02-04</date><closing></closing><speechOrder>269</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　これにて小泉君の質疑は終了いたしました。
　次に、篠原孝君。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204/269</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00620050204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X00620050204/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116205261X00520050203_098</speechID><issueID>116205261X00520050203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>162</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2005-02-03</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木委員長代理　与野党ともに静粛に。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00520050203/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116205261X00520050203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116205261X00520050203/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_010</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　西銘議員にも大変今回の件で御心配をお掛けいたしておりますけれども、私も九月一日、実際に沖縄国際大学の現場を見てまいりまして、そして大学の関係者、地元の方々ともお話を伺ってまいりました。あのキャンパス、本当に事故の跡の場面を見ますと、本当に一歩間違えば大惨事につながりかねない、こういう極めて遺憾な事態だったと、こんなふうに思っておりますし、地元の皆さんから大変率直な、また強い様々な御要請もいただいてきたところであります。
　そういった中にありまして、今回の事故を踏まえて、政府としても、市街地に所在する普天間飛行場、これはやはり危険であることは間違いありません。この一日も早い移設・返還のために平成十一年の閣議決定に基づいて更に全力で取り組んでまいりたい、そんなふうに考えておりますし、また代替施設の工期短縮につきましても防衛施設庁におきまして引き続き鋭意検討すると、このような形にさせていただいております。さらに、今回の事故を踏まえまして、その移設までの期間の安全管理、危険の除去、これにも万全な体制を取ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_013</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今の西銘先生の御意見につきましては政府としても真摯に受け止めさせていただきたい、こんなふうに思っております。
　十三日に今回の事故が発生いたしまして、十四日、土曜日であったんですが、私も省の方に登庁いたしまして、そこから稲嶺知事、ボリビアにいらっしゃいましたが、電話をさせていただきました。知事も今、西銘議員おっしゃるように予定を切り上げて日本の方に戻りたい、こういうお話をそのときもされておりました。十八日に戻られたんだと思いますが、そして十九日、早速政府に対する要請を行う、こういうことで、まず官房長官の方が政府を代表して稲嶺知事からお話を伺うと、こういう形にさせていただきました。そして二十四日、火曜日でありますが、閣議の後に細田官房長官、そして私の方でその稲嶺知事との会談の結果も踏まえて総理に御報告申し上げた際に、総理の方ができるだけ早く稲嶺知事とお会いしたい、こういうお話でありましたんで、私の方で早速知事の方にも電話をさせていただいて、明日にでも上京いただければと、こういうことで二十五日の会談になりました。
　知事の方もいったん東京に十八日にいらして、その後沖縄に戻られて相当現地の状況を詳しく調べていらっしゃいまして、相当詳しい御報告、そして御要請もその二十五日の総理との会談でしていただきまして、総理の方も相当真剣に真摯に稲嶺知事の説明、御要望を聞いていた、このように私も同席をいたしておりまして感じました。その際、総理の方から、関係省庁でしっかり連携をして対応するように、こういう御指示をいただきまして、早速関係閣僚によります会議、これを二十七日に開催をいたしまして、現場における対応の問題、補償の問題含め、今関係省庁で協議を進めているところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_031</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　普天間のあの飛行場を私も何度も見ております。そして、今回の事故に当たりましても、改めて現地の沖縄国際大学、事故の現場も拝見いたしまして、この置かれている危険な状況に対する認識を更に新たにしたところであります。
　一日も早くこの問題の解決に取り組みたい、それに向けて最大限の努力をしたい、これは政治家としても、また担当大臣としても、そういった意味で私は外務大臣とも思いを共有していると、こんなふうに考えております。
　ただ、沖縄担当大臣としては、できるだけ、委員のおっしゃるように、地元の皆さんの気持ちをどう政府の政策に反映させるか、こういうことも重要だと考えておりまして、今回の現場におけます対応の問題につきましても、実際に日本側とアメリカ側の連携、調整がどう行われたかと、このことも重要でありますが、それが例えば現地の皆さんから見てどう見えたのか、そこの点で改善することがないのかと、こういうことにつきましても政府部内で議論をさせていただいているところであります。
　先ほど、内閣府から理事会の方にペーパーの提出がなかったと、こういう御指摘いただきましたが、今回の事件発生以来、内閣府としては、関係省庁との連絡につきましては、自分たちがやっぱり沖縄の側に立って中心的な調整を行うんだ、こういうつもりで鋭意作業を行ってきておりますし、私も毎日指示を出しながらやってきているつもりでおります。もちろん、毎日徹夜しているからいいんだと、こういう思いはありませんが、昼夜を分かたず内閣府の人間はこの問題に事故の発生以来取り組んできている、このことについては自信を持って私は申し上げられる、このように考えております。
　何にしても、全体として一日も早い返還、これが必要でありますから、関係省庁ともよく連絡をしながら最大限の努力をしていきたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_033</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘につきましては、政府として真摯に受け止めたい、このように思っております。
　現在、この問題の解決のために、総理の指導の下で内閣一体となって問題解決に取り組んでいきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_037</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　専門ではありませんのでどこまで正確にお答えできるかと思いますが、大型の輸送用のヘリだと、このように理解しております。機種としては比較的古い機種であると、このように認識をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_095</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　恐らく私にかかわります部分は総合事務局の話と、それから航空運賃の話になってくるかと思うんですが、総合事務局に関しましては、委員も御案内のとおり、沖縄の本土への復帰に際しまして、沖縄が本土から遠隔地にあること、そして本土への制度の移行を円滑に行う必要があることなどから、県民に使いやすく分かりやすい一元的な行政サービスの提供、各府省の事務の効率的実施などの観点から、沖縄開発庁の地方支局、部局として設置をされたものであります。
　そして、この沖縄総合事務局、現在でも沖縄の産業の振興、金融システムの安定、また災害の復旧など、県民生活に密接な関係のあります事務、それから道路、河川、港湾等の国の直轄公共事業の実施事務などを行っておりまして、他の地域におきましては各省庁がばらばらにやっていることを総合的に一元的に対応できる、こういうことで、私は沖縄の発展に一定の役割を現在でも果たしていると、このように考えております。
　それから、航空路線の話でありますが、地元の皆さんの生活におきましても、また観光の振興におきましても、沖縄の航空路線、極めて重要だと考えておりまして、これまでも本土と沖縄の間での航空燃料税、それから航空使用料の軽減などを図るなど、様々な支援策というのは取ってきているつもりであります。ただ、航空運賃、御案内のとおり、今自由化の中にありましてこういった軽減措置が必ずしも運賃そのものに反映されない、こういう側面もあるわけでありますが、航空会社においても運賃の引下げに引き続いて努力をいただいておりますし、今後もこういった官民の努力を続けることによりまして、せっかく沖縄も観光客、昨年は五百万人を超えると、こういう状況生まれておりますんで、それは来る方にとっても、また沖縄の方にとってもこういう利便性が確保されるような運賃の引下げには一生懸命取り組んでいきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_099</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　これは防衛庁答える話だよ。だって、自衛隊の話を言っている。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_111</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　遠山委員の方からの二つの温度差と、東京と沖縄の温度差、それから沖縄の現場とワシントンの温度差というお話あったんですが、これは私、距離が離れるとどうしてもそういった温度差というのは生まれがちなんだと思います。それを常々埋めるような努力というのが必要であって、現場の声をしっかりとワシントンに、それは政府だけではなくて議員交流も含めて様々な機会をとらえてやっていく、こういうことは大変意味のあることだと、こんなふうに考えております。
　一方また、東京というか政府と沖縄の温度差と、これはあってはいけない、こういうふうに思っておりまして、最大限の努力をしたいと思っておりますが、先日、総理と稲嶺知事の会談のときも、総理の方が、今回の問題は、そして沖縄の問題は単に沖縄の問題じゃないんだ、日本全体の問題として自分はとらえている、こういう発言を総理の方も強調されていたということを御報告さしていただきたいと思います。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_117</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　今回のような事件ですね、二度と起こってはいけないと、まずそのための万全な体制を整える、安全対策に万全を尽くすと、このことが私は大前提だと思っておりますが、委員御指摘の、もし何らかが起こったときの体制の在り方についてやっぱり私は検討が必要だと思っておりまして、危機管理体制といいますか、そういったことにつきまして、外務省、そしてまた防衛施設庁、そして内閣府も加わりまして、また当然警察の協力も必要でありますから、きちんとした体制をどう組んでいくか、こういうことにつきましては早急に検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116013895X00120040907_122</speechID><issueID>116013895X00120040907</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>122</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>閉会後第1号</issue><date>2004-09-07</date><closing>閉</closing><speechOrder>122</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘いただいた点につきましては、先日、私が沖縄国際大学を訪れたときも同趣旨の話、市長の方からもいただいたわけであります。そして、実際にあの事故の現場を見まして、地域の置かれているあの状況につきましても改めてその危険性感じたところでありまして、この危険の除去のためにも安全管理の徹底、これは必要でありますし、同時に、基地の移設、これを更に急いでいかなきゃならない、こういう思いを大変強くいたしました。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907/122</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116013895X00120040907</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116013895X00120040907/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_017</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　ＩＤＢの総会につきましては、今沖縄におきまして国際会議を誘致する、また、そういった沖縄の置かれている地域的な有利性を生かしてさまざまな会議をやっていくということは極めて重要だと考えておりまして、そういった会議を成功裏に終了するためにも、基地の問題に関しますさまざまな改善をしていかなきゃならない、こんなふうに私は考えております。
　先ほど来、白保先生のさまざまな御意見を伺っておりまして、日本側と米側で連携をしたか、調整をしたか、単にそういう問題ではなくて、私は、やはりそれが大学の関係者の皆さんや地元の皆さんから見て本当にどう見えたのだろうか、そういう点からの改善というのも必要なのではないかな、こんなふうに考えております。
　同時に、今後の危険の問題につきましても、ヘリコプターの同機種につきましては、二十二日に飛ばしてしまった。極めて残念なことでありましたので、二十七日に改めて政府として関係閣僚の会議を開きまして、もう一度米側の方に、絶対飛ばさないように、こういう申し入れをさせていただきまして、二十八日からそれはとまっておりますけれども、そういった地元の皆さんの御意向を受けてしっかり政府の対応に反映させていくのが私の仕事だ、こんなふうに思っておりますので、今後とも御指導のほどよろしくお願いいたします。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_044</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>44</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>44</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　今回の事故は本当に深刻な事態だと私も考えております。
　実は、八月二十五日に、総理と稲嶺知事との会談、私も同席をさせていただきましたが、総理の方から、関係省庁が連携をとってしっかり対応するように、こういう御指示をいただきまして、その後、官房長官、そしてまた外務大臣、さらに防衛庁長官と私を中心にしまして関係閣僚会議を開きまして、また、そのもとで事務方の連携を一層緊密化しておるところであります。
　そんな中におきまして、先ほどの同型機の飛行停止の問題も、二十七日に米側に改めて申し入れをさせていただきまして、二十八日から同型機の飛行を停止する、こういう形にもなってまいりました。
　それから、今、分科会の設置の問題を初め、現場におきます対応、これは明らかに、やはりいろいろなところから問題の指摘がされているわけでありますから、謙虚にそういったことを受けとめて、必要な改善を図ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/44</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_064</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>64</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>64</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　武正議員には、この北方領土問題、大変関心を持って熱心に取り組んでいただいておりますこと、冒頭、感謝を申し上げます。
　委員御指摘のように、九月二日、小泉総理は、内閣総理大臣としては歴代三人目、そして洋上としては初めて北方領土を視察いたしまして、私もそれに同行させていただきました。それから、視察が終わりました後に、ニホロのセンターにおきまして元島民の皆さんと、予定では三十分だったのですが、実際には一時間近く、率直に島民の皆さんから意見を聞く、こういう会を持たせていただきました。
　その集会の席上でありますが、この北方領土問題に対します質問が出まして、小泉総理の方からは、四島の帰属を明確にすること、まず北方四島は日本固有の領土だと認めることが大事であり、それを明確にした後は、返還の時期については同時でなくとも柔軟に考えるとの発言をされました。北方四島への日本の主権が確認をされれば、実際の返還の時期、態様等については柔軟に対応する、これが政府の基本的な考え方でありまして、小泉総理も直接島民の皆さんの前でその方針について御説明をされた、このように理解をいたしております。
　何にいたしましても、来年、御案内のとおり、日ロ修好の百五十周年、こういう記念すべき年でありまして、またプーチン大統領の来日も来年早々に予定されているわけでありまして、私は、そういった時期に小泉総理が実際に北方四島を自分の目で視察され、そしてまた率直に島民の皆さんと、これは初めての機会であります、こういった対話集会を持たれたということは、今後の交渉を大きく進める上でも、また国民世論を高める上でも極めて有意義な機会だった、こんなふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/64</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_092</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　検証の問題、それから検証の嘱託の問題についての議論は必要だ、こんなふうに考えておるわけですが、先ほど来出ております意見の中でも、やはりこの運用が恣意的ではいけないんだと思います。
　どちらの側から見ても、明確な基準があって、それにのっとって合意をするとか拒否をするとかいうのがあるべきでありまして、恐らく今回の事案を見ると、過去の事案と見比べて、本当にそれが恣意的でなかったのか、こういう検証が私は必要だと思っております。そういったものを踏まえて、検証のあり方、それから検証の嘱託のあり方について議論をしていく、こういうことになると思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_109</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　普天間の置かれている危険性につきましては私も実感をしておりますし、先ほど穀田委員の方からの御質問で、一歩間違えば、こういう発言をしたということでありますが、私も現場を九月の一日に訪れまして、あれだけでも大惨事だった、こういうふうに考えております。ただ、人命にそういった意味で影響が出なかったということから、一歩間違えばという表現を使わせていただきました。
　そこの中で、事故機については、何にしても徹底的な原因究明があるまで同型機は飛ばせない、それから、それ以外のヘリコプターについても、やはり安全の確認をこれから十分にやっていく必要があると思っております。さらに、今後の米軍の運用につきましては、それこそ必要最小限なものにとどめる、こういう必要があると思います。
　それから、普天間の一日も早い返還につきましては、今回の事故で改めてそういう思いを強くしておりまして、政府一体となって、ＳＡＣＯの最終合意に基づいて、移転が一日も早くできるようにしていきたいと思いますし、特に工期等々につきましては、防衛施設庁におきましても、どうにかしてこの工期を縮めるような努力をしてほしい、こんなふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_111</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　移設まで危険を我慢しろということではなくて、先ほども申し上げたように、今後とり得る安全対策に今まで以上に万全を期していかなければなりませんし、運用につきましても、今まで以上に必要最小限のものにとどめる、こういうことが必要だ、こういうふうに答弁を申し上げたつもりであります。
　それから、移設で新しい施設をつくるということよりも、移設を促進するためにも辺野古沖への代替施設の建設を急がなければならない、こんなふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_115</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　稲嶺知事を初め沖縄の関係者の皆さんから、今回の事件以前からでありますが、改めて、今回の事件を契機に、日米地位協定そのものの見直しの強い要請を受けておりまして、真摯に受けとめなければいけないなと思っております。
　また、そういった中で、今回の現場対応につきましてはさまざまな問題指摘がなされているわけでありまして、必要な改善はしっかりやっていかなきゃいけない、そういうふうに思っております。例えば、日本と米側が共同で連絡それから調整をやっていたといっても、本当にそのやり方そのものがよかったんだろうか、こういうことも率直に振り返る必要があると思っております。
　例えば米側の警備区域、これが本当に必要な範囲だったんだろうか。日本側との役割分担というのが妥当だったのか。それから、当初において危険であった、しかし、危険が除去された後で日本側が入る、その時期についても適切だったんだろうか。それからまた、例えば現地の大学関係者、さらには現地の住民の方に対する説明も、恐らく米側がやるより日本の関係者がやった方が適切じゃないか、こういう指摘もあるわけであります。
　さらに、先ほど申し上げたように、検証の問題、それから委嘱の問題につきましても、恣意性が加わるようでは、また、そういうふうに見られるようではいけないと思っておりまして、明確なガイドラインなりが必要だ、こんなふうに考えております。その点について、私としては、運用の改善によって相当のことが今回の現場対応の問題についてはできるのではないかな、そういうふうに思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_135</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　二十四日の日に総理とお会いいたしまして、閣議後でありましたが、この件につきまして御相談申し上げ、総理の方から、できるだけ早いタイミングで稲嶺知事とお会いしたい、こういうお話がありましたので、私の方で稲嶺知事の方に早速電話をさせていただいて、あすにでも出ていらっしゃいますか、こういう話を申し上げたら、知事があすでもいつでも出ていけるから、こういうことで、二十五日の日に総理と稲嶺知事の会談を持たせていただき、私も同席をさせていただきました。
　その場におきましても、総理の方から、何にしてもこういう深刻な事態であるから関係省庁が連携をしてしっかり対応するように、こういうことで、二十七日の日に関係閣僚の会議も持たせていただきました。
　やはり私は、責任者のだれかが現場をできるだけ早いタイミングで訪れる必要がある、こういう思いから、既に外務省でも政務官、それから防衛庁でも政務官が十三日の夜、十四日からと現地に入っておりますが、大臣として初めて現場を訪れさせていただきまして、思った以上に深刻な事故だった。報道されている、そしてビデオで見ている以上に、現場を見てみるとやはり深刻だったな、こういう思いを持っておりまして、繰り返しになって恐縮なんですが、まず一つは、やはり事故の原因の徹底した究明、そして再発防止を進めなきゃならない。
　それから、例えば大学がまた安全で平和なキャンパスを取り戻すためにも、それから、先生の方からもありましたように、この被害というのは、大学だけではなくて、ちょうどその反対側の中古自動車屋、それからその先のアパート等々、たくさんのところで出ておりますので、しっかりした補償について、今回できるだけ早期に柔軟にやっていきたい、こんなふうに考えております。
　そして、地位協定の問題についてさまざまな御要請をいただいておりますので、そういったことも踏まえた上で、私は特に、やはり現場の対応につきましてはいろいろ洗い直しが必要だと思っておりまして、必要な改善をしていきたいと思っています。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_145</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　二十二日の飛行再開については、外務省を通じて停止するようにと申し入れたわけでありますが、それにもかかわらず飛行が再開された。極めて遺憾だと思っておりまして、大臣レベルでやはり話をしなければいけない、こういうことで、総理の指示を受け、二十七日に関係大臣の閣僚会議を開きまして、そこで、ＣＨ53Ｄについては飛行を停止すべきである、こういう申し入れをしようと決定させていただきまして、即日外務省を通じて米側に申し入れをし、二十八日の日に飛行停止になった、こういう経緯であります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_158</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　協定そのものに明確な違反があったとは考えておりません。ただ、さまざまなこれまでの経緯を検証した上で、必要な改善点があれば当然改善していきたいと思っています。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116003895X00320040906_206</speechID><issueID>116003895X00320040906</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>206</searchObject><session>160</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-09-06</date><closing></closing><speechOrder>206</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　関係閣僚会議について、局長以下だと厳しい御指摘をいただいておりますけれども……（川内委員「いや、そうは言っていないですよ」と呼ぶ）私は今おっしゃいましたから申し上げているわけです。
　例えば、ここで議論しておりますことは、一つ、先ほどからも答弁させていただいておりますように、沖縄の皆さんが求めているＣＨ53Ｄの飛行を停止する、そのことを決めて、その日のうちに申し入れしたんですよ。次の日にとまったんですよ。そういうことも政治レベルではきちんとやっている、このことはぜひ御認識をいただきたい。
　それから、補償の問題につきましても、これまで例えばどれくらいの期間がかかる、こういうことがあるわけですけれども、できるだけ速やかに、地元も大学の方もそうでありますから……（川内委員「聞いたことに答えてください」と呼ぶ）いや、だから……（川内委員「自慢話する場じゃないです、ここは」と呼ぶ）閣僚会議で決めたことという御質問でありますから、そこで決めたことについてお話を申し上げております。
　そこの中で……（川内委員「いや、御自身の発言について聞いているんです、私は」と呼ぶ）その前に、閣僚会議について申し上げたから、それについて私はお答えを申し上げているわけであります。自分が聞かれたことについても責任を持ってくださいね。
　もう一つは、補償の問題につきましても、これまでどおりではなくてできるだけ速やかに柔軟に対応するように、こういうことで決めさせていただいて、防衛施設庁の方に指示も出しております。
　それから、現場における対応の問題につきましてもさまざまな問題の指摘が行われている。したがって、そういった指摘を踏まえて、きちんと事実関係を検証し、改善すべき点は改善すべきだ、こういうふうに決めさせていただいたわけであります。
　そこの中にありまして、検証の問題でありますけれども、検証、そしてまた検証の委嘱につきましては、やはりここに恣意性が働いてはいけない、あるケースと違ったケースについて恣意的に運用がされている、こういうことでは問題がある、こういうことから、一つのガイドラインといいますか指針なりを決めて、だれから見ても、こういう場合は検証が必要なんだ、こういう状況をつくっていきたい、このように考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906/206</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116003895X00320040906</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116003895X00320040906/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_030</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　有馬委員には昭和六十年から平成六年まで三期九年間にわたって日本学術会議の会員をお務めいただいておりまして、先ほど来の質問を伺っておりまして、質問というよりも、正に日本学術会議であったりとか、日本のアカデミーの歴史を自らの経験で語っていただいている、そういう印象を私は受けたところでありまして、若手の登用の問題、そして政策提言の持つ重み等々、今後の改正されました日本学術会議の運営にしっかり生かしていくことが必要だなと、そんなふうに感じた次第であります。
　そこの中で、日本学術会議が海外に対して日本の代表となり続けるのかどうかということでありますが、結論的に申し上げますと、それはイエスであります。
　御案内のとおり、日本学術会議法の第二条におきましては、「日本学術会議は、わが国の科学者の内外に対する代表機関として、科学の向上発達を図り、行政、産業及び国民生活に科学を反映浸透させることを目的とする。」こととしておりまして、今回の改革でもこの目的規定の変更は行っておりません。したがいまして、今回の改革においても、海外に対する我が国の科学者の代表機関としての性格は変わらない、このように考えております。
　それから、予算面につきましても、この分野の専門家の有馬先生の方から大変心強い、また力強い御要望をいただいたと感じておりますが、正直申し上げまして、私もそういった権威のある先生方が海外に行くときにエコノミーをお使いだと、それは今初めて聞いた次第であります。御案内のとおり、政府の財政事情も大変厳しいところあるわけでありますけれども、正にこの学術会議そして会員の皆さん、そういった方々が我が国の科学者の代表機関にふさわしいような活動ができるように、予算面につきましても十分な配慮が必要だと、このように考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_034</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　貴重な意見として承らさせていただきたい、今後どういうことができるか検討してみたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_060</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>60</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>60</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　日本学術会議の独立性につきましては法律でもきちんと担保されているところでありまして、これを継続するということは非常に重要だと思っております。
　そこの中で日本学術会議の所管、日本学術会議をどこに置くかと。これにつきましては、総合科学技術会議の意見具申におきましては、日本学術会議と総合科学技術会議が連携して我が国科学技術の推進に寄与していく体制を確立するため、日本学術会議に関する改革の具体化に向けて、所管を含め関係省庁で速やかに検討を進める必要がある、このように述べているところであります。
　これは日本学術会議と総合科学技術会議の役割分担でありますが、同じ政策形成を担っている中でも、総合科学技術会議の方は言わばトップダウンの形で正に政策形成そのものにかかわる、これに対しまして日本学術会議の方は広く科学者のコミュニティーから意見を吸い上げるボトムアップ型で政策提言を行う、こういう役割分担の違いがあると、私はそのように理解しているわけでありますけれども、いずれにしましても、この二つの機関が大変重要な役割を持つわけでありまして、同じ内閣府の中にあって連携を強めていく、こういうことが今後は非常に重要だと考えておりまして、そういう観点からも内閣府への移管というものが望ましいと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/60</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_078</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　車の両輪という表現、私は、重要性から見て車の両輪なんだと。右のタイヤが右側を向いたから左のタイヤも同じように向いていかなくちゃならない、こういう意味とは解釈をいたしておりません。
　そういった中で、委員おっしゃる中立性、独立性、公平性、そしてまた透明性、正に今後の日本学術会議に更に求められる性格だ、そのキーワードだと、そんなふうに解釈をいたしているところであります。
　独立性につきましては、先ほども申し上げましたように、法律的にも担保されているわけであります。そしてまた、中立性、公平性の問題、これは正に、政府としても、政府の中ではなくて独立した機関から求める政策提言としては中立なものがいい、公平なものがいい、こういう政府としてもニーズを持っている、そういう自覚を持って、日本学術会議の方からもいい提言をしていただきたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_098</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　やはり理想的な姿としては、欧米諸国のアカデミーのように独立の法人になると、そういう形態があると思います。委員御案内のとおり、今回の改革におきましては、日本のまだ社会というものはこの科学者の提言に対してどう受け止めるかという問題であったりとか、欧米と違う税制制度の問題等々があって見送られるという結果になったわけでありますが、正に十年という期間を設定して今後の改革の進捗状況を評価して、望ましい在り方、再度検討するということでありまして、そこの中におきましては、委員御提言の非政府、非営利法人の可能性、これも検討の中に入ってくる、このように認識を私はいたしております。
　今いただきました質問が数えてみますと四十五問目になるんじゃないかなと思うところでありますけれども、一つ一つ大変重要な御質問、御提言をいただいておりまして、そういったことを今後の日本学術会議の運営にしっかり生かしていくことが必要だなと感じた次第であります。先ほど、自分の座っている座布団を持ち上げるのは大変だと、こういう話がありましたけれども、これからの日本学術会議には、自分の座っている布団に安穏とするんじゃなくて、それを持ち上げる、それぐらいのエネルギーで私は運営してほしいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_102</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　科学技術の人材の育成の問題、そして競争的資金、正に基礎研究担っていく上で重要だと考えておりまして、その拡充につきましては、物理の法則はよく分かりませんが、しっかりやってまいりたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_106</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　しっかり検討させていただきたいと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_119</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　我が国の経済社会が戦争のない、そういう平和な中に復興を遂げていくと、文章に書かれているとおりだと、こんなふうに考えておりまして、そういった気持ちというのは今後も我が国の科学技術の振興の中でも生かしていく必要があると、そういうふうに思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_121</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　私、社会の発展というのは、ある程度の段階がこれが完全な段階だと、こういうものはないと思っております。例えば、今新しいＩＴ革命と、こういうものが起こっているわけでありますけれども、正にこれは日進月歩の世界でありまして、そこの中にあって新しい目標を達成する、そのために様々な改革を進めていく、こういうことはどの時代にあっても要請をされることではないかなと、こんなふうに考えておりまして、次のステップに向けてどういった努力をしていくか、またそういった中で学術の力をどう使っていくかと、このことにつきましては、常々問い掛けが必要な大きな課題だと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_129</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　法律における、私、言葉の使い方というのは、委員のおっしゃるとおり大変重要だと思っております。同時に、私は、そういった趣旨というものは更に重要なのではないかなと。科学技術が文化国家の基礎であると、こういうことを明確に書き、その国の発展のために科学技術というものが必要なんだと、そして国だけではなくて、前文にありますように、この世界の人類の福祉に貢献をする、さらには国際的なコミュニティーともしっかり連携をしていく、そういう趣旨をいかに具現化するかと、このことが今、正に問われている一番重要な課題だと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_131</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　現在の科学を考えますと、様々な融合領域というのが出てきているということでありまして、物理は物理であったり化学は化学であると、そういうことから、いろんなものを包含した研究から新しい成果を生むと、こういう時代に私は入っているんだと思っております。
　そういうことも踏まえまして、総合科学技術会議の意見具申におきましては、科学の新分野の成立や分野の融合に柔軟かつ的確に対応できるよう、現行の七部制を二部制又は三部制に大ぐくり化することと、こういうふうにされたわけであります。
　これを受けまして、日本学術会議において検討いたしました結果、近年、生命科学の進歩が著しく、学問の分野において大きな比重を占めていることから、人文科学、生命科学、理学及び工学、それぞれを中心とする三つの部に区分する三部制とすることが適当とされたものであります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_133</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　哲学というのは非常に重要だと考えておりまして、中世の学問におきましても四つの大きな分野、医学、そしてまた法学、神学、哲学と、これが四つの分野でありまして、正に哲学の世界、博士でいいますとＰｈＤと、ドクター・オブ・フィロソフィー、そこの中に、例えば経済学であったり政治学であったり歴史も包含すると、そういう非常に理念的にも広い学問分野だと、こんなふうに考えております。
　先ほど三つの分野と、人文科学であったりとか生命科学そして理学、工学、そういう大ぐくりの話をしましたけれども、私はそれぞれの分野に哲学というものは必要なんではないかなと、こんなふうに考えておりまして、先ほど委員から脳死のお話、そしてヒトゲノムのお話あったわけでありますけれども、正に生命倫理をどう考えるかと、ここにつきましても哲学が問われる問題だと、こんなふうに理解をいたしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_137</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　文部科学大臣でありませんので、どう答えていいかという部分はあるわけでありますけれども、最近の学生を見ていると、私も同じようなことは感じます。
　私、先ほど先生が一九七五年に二百億円を突破したと、そういうお話聞きながら、ちょうど私そのころ大学の学生でありまして、まだ学生の間でも哲学の本を読んだりとか、そういう議論をする機会というのは多かったんじゃないかなと。私も時々最近の学生と話をする機会ありますけれども、そういう哲学書を読んだりとか、そういう機会というのが減ってきているような気もいたしまして、それを専門的にじゃどう専攻していくかと、こういう課題もあるわけでありますけれども、冒頭申し上げましたように、哲学の重要性というのは古今東西変わらないものでありますから、それがしっかり生かされるような教育、これは検討が必要だと思っております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_139</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　日本のアカデミーが独立性を担保すると、このことは極めて重要だと私は思っております。また、先生が一貫してこの一本化について強い御持論をお持ちだと、こういうことも伺っておりまして、今日は先生の御意見も拝聴した次第であります。
　将来的には、日本のアカデミーの姿につきましては、常にあるべき姿というのを検討していくことが必要だと、こんなふうに感じました。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_147</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　貴重な御意見として謙虚に受け止めさせていただきたいと、このように思っておりますけれども、今回の法案の改定のベースになりました総合科学技術会議の日本学術会議の在り方についての提言、ここの中でも、委員も御案内のとおり、日本学術会議に求められる機能として三つの機能と、そこの中の一つが政策提言機能であり、二つ目が科学に関する連絡調整機能、これは科学者の間のコミュニティーの意見の集約であったりとか各国の科学者との連携、交流が入ってくると、そして三番目に社会とのコミュニケーションの機能と、こういうのを明確に提案をさせていただいておりまして、恐らく一番目の政策提言機能の中でも、政府に対して科学的、中立的な提言を行うと、そこの中には委員御指摘の勧告であったりとかそういうものも入ってくると思いますし、提言といいましても、単にその、何というか、物をこうですよという中には当然科学者の専門的な立場から見解を示すと、こういうものも入ってくると思っておりまして、私も最近の勧告、声明の数等々見たわけでありますけれども、数だけいいましても少ないなと、こういうふうには感じます。ただ、じゃ数が多ければそれだけでいいのかといいますと、そういうことではありませんけれども、質、量ともに今回の改革を通じてしっかりした提言が出されると、そういうことを期待いたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_159</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　午前中からの議論でも、独立性の担保と、これは非常に重要だと、そういう答弁させていただいておりますが、正に委員おっしゃっていただきましたように、法律上も独立性の担保と、これはしっかり書き込みをさせていただいているところであります。また、提言を受け取る側からして、偏った提言でない、やはり科学者の専門的知見に立って中立的な提言をしていただきたい、それが政府側からの要望でありますから、そういった提言がなされることを期待しているわけであります。
　ここで難しいのは、独立性の担保とそれから政策提言が実際に実行できると、こういうこと、相反する部分といいますか、あるわけでありまして、ある程度やはり政府との連携を強めなくちゃならない。それによって政策提言というものが実現していく必要があると。しかし、それは政府とはまた違った機関であって、きちんと独立を保っていく、こういう組織的な位置付けが必要なんではないかなと、こんなふうに考えております。
　今回、内閣府に移ることによりまして、総合科学技術会議、こちらはトップダウンで正に政策決定、政策立案を行っていく機能を持つわけであります。一方、こちらの学術会議の方は、科学者のコミュニティーの意見を吸い上げてボトムアップ型で政策提言をしていく。その二つの機関が同じ屋根の下で連携を取っていく、このことが今後実際に政策提言も具体的に政府の政策に生かされていく、こういうことにつながっていくと期待をいたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_164</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　理想的な形としては、欧米諸国のアカデミーのような独立の法人、これが可能性として私も考えられるんだと思っております。正に今回の改革、そういったものに向かっていくためのベースを作るといいますか、これからの定められました十年間の中で、学術会議がいかに自己改革を図り、そして、今、黒川会長おっしゃるような活動の中で学術会議自体が重みを持つ、そして学術会議の提言が更に重みを持つ、こういう活動をしてくれることを期待をいたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_193</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　モテギです、よろしくお願いいたします。
　日本学術会議の様々な提言につきまして、今日も午前中からいろんな審議の中で、原子力の平和利用の三原則の問題、それから南極観測の問題、また共同利用研究所の問題、重要な提言につきましては当然政府としてもそれを具体化する、政府の政策に反映させる、そういう努力をしてきたと、こういうつもりであります。
　それぞれの報告であったりとか、それから提言によりまして政府の政策にそのままダイレクトになじむもの、それからその基本的な考え方というのを反映をさせて、そこの中で新たに政策を作っていくもの、様々なタイプの私は提言というものがあるんだろうと、そんなふうに考えておりますが、今回日本学術会議の組織が改正をされまして、また機能も充実をされると、そういう中でどんどんいい提言を出していただきたい、それにつきましては政府としても一層積極的に具体的な施策に反映させるようにしていきたいと思っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_203</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　正に今回の改革によりまして学術会議自身がどういう機能を果たしてもらうかと、こういうことにつきましては、政策提言の機能につきましても、また社会とのコミュニケーションの機能につきましても今まで以上に重要な役割を果たしてほしいと、そんなふうに思っておりまして、そういった改革の流れ、これにつきましては政府としても見守りたいと思っております。
　そして同時に、今後の在り方につきましては、先ほど来様々な議論が出ておりますように、独立の形態、中立性を保つ、その一方で、その出された提言というのがしっかり政府の政策にも反映させる、させなきゃならない、そういう難しい課題を考えているわけでありまして、学術会議自らも検討していただくというのは当然のことでありますし、政府としてもそういうことについての意見交換をしっかりしていきたいと考えております。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00820040406_213</speechID><issueID>115915104X00820040406</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2004-04-06</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ただいまの附帯決議につきましては、政府といたしましても、十分その趣旨を尊重し、努力してまいります。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00820040406</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00820040406/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115915104X00720040401_003</speechID><issueID>115915104X00720040401</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>3</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-04-01</date><closing></closing><speechOrder>3</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　おはようございます。
　日本学術会議法の一部を改正する法律案につきまして、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　日本学術会議については、中央省庁等改革基本法により、総合科学技術会議においてその在り方を検討することとされたところですが、この法律案は、その検討結果等を踏まえ、日本学術会議の所轄、組織、会員の選考方法等について所要の改正を行うものであります。
　次に、法律案の内容について、その概要を御説明申し上げます。
　第一に、日本学術会議が、内閣府に設置されている総合科学技術会議と連携して科学技術の推進に寄与する体制を確立するため、日本学術会議の所轄を総務大臣から内閣総理大臣に変更することとしております。
　第二に、部の構成を、七部制から三部制に大ぐくり化することとしております。
　第三に、日本学術会議会員と連携して日本学術会議の職務を行う日本学術会議連携会員を新設することとしております。
　第四に、日本学術会議会員の選考方法を、学術研究団体からの推薦に基づく方法から日本学術会議自身が会員候補者を選考する方法に変更することとしております。
　このほか、所要の改正を行うとともに、附則において、この法律の施行期日、経過措置等について規定することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及び内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00720040401/3</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115915104X00720040401</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115915104X00720040401/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914103X00620040331_087</speechID><issueID>115914103X00620040331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-31</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘の数字、大体正確な数字でありまして、先ほど日本の科研費の補助金とアメリカのＮＩＨの予算、比べていただいたわけですけれども、日本の方が十分の一と、そして採択している件数はアメリカの二・五倍日本があるわけですから、結果的には一つ当たりのプロジェクト、平均しますとアメリカの二十四分の一と、こういう形になってくるわけであります。
　実際、この競争的研究資金で見ましても、課題数約四万件のうち八割以上が研究者一人当たりの配分額が五百万以下と、こういう形になっておりますし、また御指摘いただきましたように、この競争的研究資金の約半分を占めております科学研究費の補助金につきましては、配分額が百万から百五十万の少額の研究課題が件数ベースで六割以上占めていると、こういう形でありまして、欧米と比べても確かに少額、小さな規模の研究課題が多いなと。研究者の立場からすると、そうするとたくさんの申請を行わざるを得ないと、それを合わせ技みたいに使っていくと。一方、それを出す側からしましても、今度は、膨大な申請件数が出てきまして、その評価にも過重な負担が掛かっている。
　こういう状況を改善したいと、こういうことで、御指摘のように昨年の四月に総合科学技術会議の方で競争的資金制度の改革についてと、こういうことを取りまとめをさせていただいたんですけれども、これ御案内のとおり、研究課題によりまして、全部が同じだけで五百万でいいのか、一千万でいいのか、こういう違いというのは出てくるわけでありますけれども、もう少しその研究費の適正な規模、こういうことは考えなくちゃならないなと、恐らく一課題当たりの規模というのは増やしていかなくちゃいけないんだと思っております。
　同時に、間接経費と、これが余り見られていないと、こういうこともありまして、そういった引上げも必要だと、こんなふうに考えておりまして、これからも関係府省にもそのこと働き掛けをし、またその結果につきましてもきちんとフォローアップをしていきたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914103X00620040331/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914103X00620040331_089</speechID><issueID>115914103X00620040331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>89</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-31</date><closing></closing><speechOrder>89</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　藤井委員のお話伺っていまして、欧米のシステムよく御存じだなと、その上での御質問だなと、こういう思いを持ったわけでありますが、この研究資金、全体的に言えば、例えば二十四兆円であったり、それからまた競争的研究資金を倍増すると、そういった量的な拡大、これも大変重要なテーマでありますが、同時にその全体のボリュームをどういう形で振り分けていくかと。先ほどありました一課題当たりの研究費、これをどうするか、それからどういった人にその研究費を効果的に振り分けるかと、これが大変私は大きな課題だと思っておりまして、確かにノーベル賞の受賞者、受賞したときの年齢は別にしまして、受賞に対象になるような研究、三十代、四十代でやっている研究というのが非常に多いわけであります。
　それに対しまして、日本の研究資金の配分、これを見てみますと、五十代の研究者が中心になっているという形でありまして、やっぱり、お水でもそうですけれども、しゅんなときに上げないとちゃんと育たないわけでありますから、そこら辺というのは見直していく必要があるなと、こう考えておるわけですけれども。
　じゃ、どうしてこうなっているのかと。この原因を調べてみますと、一つは、審査に当たりまして、これまで研究計画、それよりも研究者の経歴であったりとか業績が重視されるような傾向にあったこと、もう一つは、教授等の名前の下で申請するケースというのが多くて、若手の研究者も独立をしていないと、こういう問題点があったんではないかなと、こんなふうに考えておりまして、こういった状況を改善しまして、若手の研究者にしっかり資金が届くようにするために、まず一つは研究計画の内容重視と、こういった審査に改めることが必要だと思っております。同時に、若手研究者向けの競争的資金制度の拡充を図ると、こういうことも必要だと考えておりまして、これらの具体的方策につきましては、昨年の四月に取りまとめられました競争的研究資金制度の改革についてと、委員冒頭御指摘をいただいたこの意見具申でありますが、そこにも盛り込んだところであります。
　最近の傾向としては、この若手研究者向けの研究資金増えている傾向にあるわけでありますけれども、更にそういったことをしっかり進めていきたい、こう考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331/89</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914103X00620040331/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914103X00620040331_091</speechID><issueID>115914103X00620040331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-31</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　バイオテクノロジー戦略大綱の下で主要課題として具体的な取りまとめを定めたものは、委員御指摘のとおり二百の詳細の行動計画がございまして、これらの取組を着実に進めるということでありますけれども、現在の状況で申し上げますと、この二百のうち百九十九項目につきまして現在実施中若しくは完了という状況にございます。まだ一年余りでありますので、完了したものは十二項目、そして今実施中のものが百八十七項目と、こういう形でありまして、実際にそのプロジェクトに入ると、こういった意味ではおおむね順調に進捗をしているんではないかなと、こんなふうに考えております。
　ただ、まだ一年ということもありまして、実施中のものの中にも初期段階からかなり進んでいるものもございまして、着手したばかりと、こういう項目もございますので、そういったものを一層推進しながらフォローアップしていく、こういうことを図ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914103X00620040331/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914103X00620040331_093</speechID><issueID>115914103X00620040331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-31</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘のように、この分野、欧米等、パブリックリレーション、大変重要にしているわけであります。
　何となれば、例えばこの分野、食品の安全であったり安心にかかわってくる。それからまた、テーラーメード医療と、また委員御専門の分野でありますが、そういう分野であったり、ＥＳ細胞や生命倫理と、正に国民の関心の高いというか、非常に重要なテーマでありまして、国民の理解を得ながらきちんと進めていくと、こういうことが重要だと考えております。
　じゃ、これに関して今政府としてどういうことをやっているかということでありますが、例えばでありますけれども、バイオテクノロジーに関しますリンクを官邸のホームページに設置する等、情報の積極的な開示、提供を行っております。また、遺伝子の組み換え生物に関する法律の整備等、バイオテクノロジーの安全確保対策に万全を期すとともに、その姿勢を国民に分かりやすく提示をいたしております。
　また、科学技術・理科大好きプランの推進などを始めとする学校教育、社会教育の充実といった施策も進めておりますし、また生命倫理の分野なんかにつきましては、今専門調査会で検討しておりますことを早めの段階でパブリックコメントに掛けようと。
　こういうことで、国民の皆さんと双方向でいろんな議論をする、こんなことも進めさせていただいておりまして、何にしても、この分野、特にほかの分野と比べても国民の理解を得ると、こういうことが重要だと思っておりますので、そういう点には更に注意をしながらこの分野の政策を進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914103X00620040331/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914103X00620040331_095</speechID><issueID>115914103X00620040331</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2004-03-31</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　全く同感であります。
　その二人のスタッフは非常に優秀でありますけれども、これからやっていくこと、二百項目の評価であったりとか、それから府省間の連携の問題もあります。さらには産学官の連携を進めていく、そういう総合的な調整をしたり大きな方針を出したり、様々な作業が出てくるわけでありまして、それをしっかりと進めていくためには体制、推進体制の強化、これはどうしても避けられない最も大切な課題だと考えておりまして、この課題の解決に向けまして全力で私としても取り組みたいと思います。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914103X00620040331</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914103X00620040331/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_005</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　おはようございます。
　平成十六年度内閣府沖縄関係予算及び北方対策本部予算について、その概要を御説明いたします。
　初めに、沖縄関係予算について御説明いたします。
　内閣府における沖縄関係の平成十六年度予算の総額は、二千九百三十四億八千万円、前年度当初予算額に対し九五・五％となっております。
　このうち、基本的政策企画立案等経費の予算額は、二百八十九億八千四百万円、前年度当初予算額に対し一〇四・八％となっており、沖縄の自立型経済の構築等を目指すための産業・科学技術振興、人材育成等を図るため、世界最高水準の科学技術大学院大学を沖縄県恩納村に設立する構想の事業化に必要な経費のほか、ＩＴ新事業創出体制強化事業、沖縄産学官共同研究事業、観光振興地域整備事業等の経費を計上しております。
　また、沖縄に関する特別行動委員会最終報告の着実な実施等に関連して、普天間飛行場等駐留軍用地跡地利用推進経費及び沖縄北部特別振興対策事業費を計上するとともに、沖縄米軍基地所在市町村活性化特別事業等の経費を計上しております。
　次に、沖縄振興開発事業費等の予算額は、二千六百四十四億九千六百万円、前年度当初予算額に対し九四・六％となっております。その大宗を占める公共事業予算については、全国的に抑制されたことにより減額となっておりますが、内容的には、新規事業として久米島町の儀間川総合開発事業、伊江村の国営かんがい排水事業等の新規の予算を確保したところであります。
　また、不発弾処理等の戦後処理経費や赤土対策について必要な予算を確保し、更に、都市排水循環利用調査について、前年度を大幅に上回る予算を計上しております。
　続きまして、北方対策本部予算について御説明いたします。
　内閣府北方対策本部の平成十六年度予算総額は、十億五千万円、前年度当初予算額に対して九七・五％となっております。
　このうち、北方対策本部に係る経費は、一億八千九百万円、前年度当初予算額に対して九九・一％となっており、北方領土隣接地域で行う啓発事業への支援のための北方領土隣接地域振興啓発経費等を計上しております。
　次に、独立行政法人北方領土問題対策協会に係る経費は、八億六千百万円、前年度当初予算額に対し九七・二％となっており、北方領土問題の解決促進のため、全国的な規模で行う啓発事業、北方四島交流事業、北方地域元居住者に対する援護措置等を行うものであり、その主なものとして、中学校の社会科教師等を対象に北方領土問題に関する授業方法の研究を行うための教育指導者研究会議の開催など、各種の事業に係る所要の予算を計上しております。
　以上で平成十六年度の内閣府沖縄関係予算及び北方対策本部予算の説明を終わります。
　よろしく御審議のほどお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_008</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　昨年の九月二十二日に沖縄担当大臣を拝命いたしましてちょうど半年がたつところでありまして、委員御指摘のように、これまでに六回沖縄を訪問させていただいております。特に今年に入りましてからは、直接それぞれの地域で様々な事業の先頭に立っていらっしゃる市町村の首長さん、関係の皆さんとお会いしたい、こういうことから、北部、南部、そして中部、また八重山、宮古と、圏域の市町村の関係者の皆さんと懇談の機会を持ちました。
　そういった中で感じましたことは、沖縄、様々な地域的な特性を有していると。そういう中で、地域に合った地域づくりをやっていこう、特性を生かした地域づくりをやっていこうと、産業の振興の問題、観光の問題を含め、本当に熱心に取り組んでいらっしゃるな、こういう強い感想を受けました。
　また、例えば大学院大学の予定地であったりとか普天間飛行場、様々な地域も直接視察をさせていただきました。そういった中で、インフラの整備の方は随分進んできたなと。しかしその一方で、まだ所得レベルが低い、そして失業率が高い、様々な御苦労を抱える中で地域振興に取り組んでいらっしゃると、そういう姿も見てまいりました。また、離島等を見ますと、まだそういう地域においてはインフラの整備等も大きな課題として残っているところがあると感じました。
　また、基地を抱える市町村におかれましては、特段の御苦労が多いんだなと、担当大臣としてこの基地にかかわります県民、地元の皆さんの負担の軽減に一生懸命取り組みたいと、そういう決意を新たにいたしました。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_010</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　実は、先ほど申し上げました各圏域の市町村の代表の皆さんとの懇談の中で必ず出ます要望、懸念が、今委員御指摘の三位一体の改革に伴います地方財政基盤、この問題でありまして、この三位一体の改革の推進に伴いまして県内の市町村の財政が大きな影響を受けていると、そういうことを私もひしひしと感じました。また、そういった中で相当御苦労されながら予算を組まれていると、そういう姿につきましてもつぶさにお話を伺ってきたところであります。
　そういう中にあって、沖縄の振興計画をしっかり進めていかなきゃならない、三位一体改革の中でも沖縄の特殊事情に十分配慮すると、そういう必要があると思っておりまして、今後とも各市町村のこの財政の状況等々をしっかりフォローしながら振興計画の推進に支障が出ないよう万全の支援をしてまいりたい、こんなふうに考えております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_012</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>12</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>12</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　沖縄の振興計画、沖縄の今の正に課題であります、自立型経済を作っていく、このことからどうしても達成しなきゃならない計画だと思っております。そんな意味から、この振興計画の実現に向けまして万全の体制で臨んでいきたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/12</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_014</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この高率補助制度につきましては、沖縄の置かれた地理的、自然的特性や歴史的な特殊事情等を踏まえて、沖縄振興特別措置法に基づいて特別の、特別に高率の国庫負担又は補助を行うこととした事業でありまして、三位一体改革の動向にかかわらず引き続き維持されるべきものと考えております。
　三位一体の改革の推進によりまして高率補助の対象となっている補助事業が廃止される場合につきましては、沖縄振興計画の推進に少なからず影響を与えるおそれがありますので、そういった動向も注視しながら、必要に応じて関係の省庁とも協議をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_021</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　数字につきましてはこの後統括官の方からお答え申し上げたいと思いますが、委員御指摘のように、沖縄振興計画の中にも方針が明確に出されているわけでありまして、できる限り地元企業の発注機会が確保されるよう、引き続き積極的に努力をしてまいりたいと、こういうふうに考えております。
　ただ、私、大前提として、やはり公共事業に過度に依存した経済というものから自立型経済に移行していくと、こういうことが必要だと考えておりまして、情報通信産業であったり、それから観光、また地域特性を生かした農林水産業と、そしてそこで働けるような人材の育成、こういうことも同時に進めていかなきゃならないかなと、こういうふうに考えております。
　それから、公共ということで考えますと、単に公共事業だけではなくて、例えば国がやっている事業でアウトソーシングできるものはないのかと、民間に。そういう視点も必要ではないかなと。こういうことを総合的に取り組むことが今後は重要な課題だと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_024</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　沖縄から、五十年後と言わず、近々ノーベル賞学者が出てほしいなと、こういう思いを持っておりますが。
　私も今年の一月にカリフォルニアでシドニー・ブレナー博士始め、この構想にかかわってこられました世界的に著名な学者の先生方とお会いしてまいりました。そして、委員御指摘のように、ブレナー博士の方からこの沖縄の大学院大学の初代の学長候補者と、こういうことで内諾を得た形でありまして、この構想にもブレナー博士の就任によりまして弾みが付いてくると、そんなことを期待しております。
　委員も御案内のとおり、この沖縄の科学技術大学院大学につきましては、我が国の科学技術の進歩の一翼を担って、我が国の大学の今後の在り方というかモデルになっていくものでもあると、また沖縄におきましても今後の沖縄振興の目玉になると、そういう大変な重要なプロジェクトでありまして、総理も今年の施政方針演説、そしてまた昨年の施政方針演説、二度にわたって具体的にこの構想のことを触れているわけでありまして、総理を先頭に、また内閣府も中心になりまして、文部科学省、更には財務省、関係省庁とも十分な協議をしながら、しっかりこの事業を進めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_027</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　尖閣諸島が我が国の固有の領土でありますことは、歴史的にも、また国際法上も疑いのないところだと、このように私は確信をいたしております。そういった中におきまして、昨日の不法占拠、不法上陸、こういった問題が起こったことは極めて遺憾だと、こんなふうに考えております。
　政府といたしましても、昨日、外務事務次官が在京の中国大使に厳重に抗議をしたと、このような報告も受けております。現在、この七名の活動家、巡視船で那覇に入港予定と、こういうふうに聞いておりまして、我が国の関係法令に基づいて適正に対処すべきものだと、こんなふうに考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_029</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　なかなか私も、すべての問題について自分でグランドデザインを描くと、こういう形にいかない部分もあるんですが、沖縄、私先ほども答弁で申し上げましたように、この半年の中で六回ですから、月に一回訪問させていただきまして、それぞれの地域、もう自分の目で直接見たつもりであります。そこの中で、確かにポテンシャルの高い地域だなと、こんなふうに考えております。
　その一つは、委員御指摘のように、やはり地理、地域、地理的な優位性と、こういう問題でありまして、東京それからまたソウル、上海、マニラ、アジアの主要都市から千五百キロ圏内にあると、正にアジアの中心的な地理、地理的な優位性を持っていると。また、日本の本土と比べまして気候的な条件にも恵まれておりまして、私、様々な産業の振興というのはこの地域で可能なのではないかなと、こんなふうに考えております。これまでの振興計画の中で、インフラの整備と、これは整ってきたわけでありますが、その一方でまだ県民所得は低いレベルにあって、そしてまた雇用情勢も大変厳しいと、こういう形でありますから、正に沖縄の地理的な優位性、そしてまた様々な優位性を生かした自立型の産業を築いていくと、そんなことが特に重要だと考えております。
　そこの中にありまして、私も担当しております情報通信産業、近年では沖縄に様々なこのＩＴ関連の企業の進出も進んでおりまして、それに伴います雇用も六千人近く発生している、このような形でありますので、情報通信産業、観光、また地域特性を生かした農林水産業を始め、沖縄の産業振興をしっかり図っていくと。そしてまた、産業振興を図っていく上では、今、若年労働者の非常に失業率がほかの地域と比べても高いわけでありまして、そういった新しい産業に求められる人材の育成と、こういうことも極めて重要だと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_031</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　まずもってそういう観点から沖縄の予算をとらえていただいていることに対して感謝申し上げたいと思っております。
　今年、残念ながら予算が落ち込んだ原因、一つにはやはり、公共事業が全国的にマイナスと、こうなった部分もございます。また、沖縄の特殊事情といたしまして、例えば沖縄高専の方の建設が一段落したと、こういう事情もありまして予算額減っている部分もございます。
　ただ、今後、先ほど申し上げた、沖縄の自立型経済を作っていくと、こういうことから、必要な事業につきましては十分な予算を確保させていただいたんではないかな、こんなふうにも考えておりまして、まず大学院大学と、これにつきましては本年、十六年度から事業化と、こういう形でありまして、十五年度の予算が十四億円に対しまして、十六年度につきましては二十九億円という形でお願いをいたしております。また、自立型経済の構築と、これに関連しまして、沖縄の産学官の共同研究事業、それから特別自由貿易地域振興事業、観光振興地域等整備事業等々の産業振興に資する事業の予算も増額をいたしております。十五年度が十九億円に対して、十六年度は二十二億円という形であります。
　それから、公共事業に関連しまして、社会資本の整備抑制される部分はあるんですが、地元の皆さんから特にニーズが高いと、要望の高い新規事業につきましてはしっかり予算の方を確保させていただいておりまして、例えば、久米島町の儀間川の総合開発事業、那覇市におきます那覇港、那覇港の廃棄物埋立て護岸事業、伊江村の国営かんがい排水事業などの予算を確保させていただいたところであります。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_041</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この雇用体系の問題、それぞれの国によりまして事情が異なっておりますので、すべて何というか同じ基準という形にならないと思うんですが、諸外国の例等々も参考にしまして、より改善できる分野があったら改善していく必要があると、このように考えております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_053</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　特区の制度に関しましては、恐らく全国よりも少し沖縄の方が先取りをしていると、こういう部分もあるんだと、こんなふうに理解をしているわけでありまして、沖縄の振興特別措置法におきまして特別地域制度が設けられておりまして、これは税制の特例措置、これを中心にするものでありまして、委員御指摘の特区の方はどちらかといいますと規制緩和と、こちらを中心にするものでありまして、規制緩和につきましても、まだできる分野というのは私あるのではないかなと。税制の関連の特区、そしてまた、規制緩和の関連の特区、これが相まって沖縄の特徴ある地域の発展のために取り組めればと、こんなふうに思っておりまして、今後とも特区の問題につきましてはより積極的に取り組んでいく必要があると、このように考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_057</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘のテロ対策、これは沖縄に限らず、我が国全体にとって今最も重要な課題であると、そんなふうに考えておりますし、特に沖縄の場合、観光客が多いと、こういうこともありまして、関係省庁とも連絡を取りながら万全を期してまいりたいと考えております。
　おかげさまで沖縄の観光の方、一時の落ち込みから昨年は五百万人を突破と、五百八万人の方に沖縄を訪れていただくと、こういう状況の改善あったわけでありますけれども、恐らく三つぐらいのことを私やっていかなくちゃいけないんじゃないかなと思っております。
　一つは、委員御指摘のように、観光、風評被害というのが出るわけでありまして、沖縄の現地の状況がどうなのかと、本当に沖縄の皆さんは平穏な状態で暮らしていますよと、こういった状況であったりとか、そういうことを的確に観光客の皆さんというか、そういう思いを持っている国民の皆さんに知らせる、そういう的確といいますか非常に瞬時の情報の提供と、こういうことがまず一つ必要なんだと思っております。
　それから二つ目は、有事に強い沖縄をつくると。有事に強い産業と言ったときに、どうしても、例えば観光にしても単に修学旅行だけに頼るのではなくて、もう少しエコツーリズムであったりとか、体験滞在型の観光であったりとか、またショッピングの魅力を増やしていくと、こういうことで観光客のすそ野を広げていくと、これが二つ目には必要ではないかなと思っております。
　そして、三つ目には、観光産業そのものは重要でありますけれども、同時に、例えば先ほど来申し上げております情報通信であったりとか地域特性を生かした農林水産業と、こういう産業構造のすそ野を広げる、こういうことも同時に必要ではないかなと思っておりまして、そういったことに今後とも全力で取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_062</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　飛行機の乗り継ぎの仕方は私の方が若干うまいかなと思っておりますけれども。
　国際交流拠点を沖縄で作っていくと、こういうことは大変私は重要だと考えております。
　大学院大学を沖縄で作ると。これは、一つのやはり要素というのは、沖縄がアジアの中心地にあると、こういう地理的な優位性というものがあるんだと思っております。そしてまた、この大学院大学の構想、正に世界最高水準の大学を作っていくと。授業は英語でやります。そして教授陣、それから学生も世界全体から、アジア全域から集まってもらうようなものにしたい。そうなりますと、それを受け入れる様々なインフラの整備、これは必要になると考えております。
　航空需要につきまして、余り、何といいますかしっかりした積み上げをしないで、期待だけで何というか予想するのは決していいことではありませんけれども、この構想の推進によりまして実態面で航空需要が伸びる、プラスになる、こういうふうに持っていければと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_068</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど来の御指摘の状況につきましては、私も早期の改善が必要だと、そんなふうに思っております。
　委員の方から非常に分かりやすいデータを挙げて状況について御説明をいただきまして、その状況、出生率であったりとか、また待機児童の数であったり、いい面、悪い面、様々な問題点もあるわけでありまして、これを改善していかなきゃならないかなと。県の方も平成十四年からこの問題に対しまして新おきなわ子どもプランを策定して取り組んでいると。また、平成十六年から認可保育所の創設推進事業として県庁内に認可保育所の創設専任チームを設置して努力しているわけでありますけれども、恐らく県だけでやられてもなかなか難しいところもあるんだと私も承知をいたしております。
　実は先日、坂口厚労大臣とも一度ゆっくり話をしたい、こういうことを申し上げているところでありまして、大臣そして両省庁、また県も含めて何らかの形でどういう方向でこの問題に取り組んでいくかと、こういうことを協議したいと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_073</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この補助率でありますが、現行が二分の一以内とされているわけでありますけれども、委員も御指摘のように、北方領土隣接地域一市二町に加えまして、この基金を管理しております北海道の方からも引上げの強い御要望をいただいているところであります。
　現下の厳しい地方団体の財政事情等を踏まえまして、補助率三分の二以内への引上げを了解することとして、平成十六年度から適用してまいりたい、このように考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_092</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　沖縄の問題、一言で言い尽くせない問題が私はあるなと、そんなふうに考えておりまして、私も小渕元総理にはいろいろ御指導をいただいてきた立場にもあります。沖縄県民の皆さんの心を心としてしっかりと取り組んでいきたい、そういう言葉が私の胸の中に残っております。
　戦争に伴います被害の問題、それからその後の米軍支配の問題、そういう歴史的な中で沖縄の皆さんが被ってきた様々な、これは精神面も含めての御負担と、こういったものは本当に大きなものがあると、こんなふうに理解をしておりまして、私も、就任以来半年になるわけでありますが、できるだけそういう生の声を聞いて、できることを一つ一つ積み上げていこうと、こういう思いで誠心誠意この問題に取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_094</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ＳＡＣＯの最終報告につきましては、外務副大臣当時から私なりに読んでおります。今、一言一句暗記して、どの部分がどうなっているかと、これにつきましてはペーパーがあればお答えできますけれども。
　そこの中で、何にしても一番大切なことというのは、この普天間の移設・返還と、これを一日も早く速やかに図っていくと、こういうことだと私は考えておりまして、代替施設につきましても、例えば事業主体がどこになるかと。私が就任しましたときに、その問題、県と国の間でも様々な協議があったわけでありまして、私なりに、どうにかして国の方でできることはないかと、こういうことで、防衛施設庁の方にもお願いして、代替施設の事業主体について防衛施設庁が引き受けると、こういう形も取ってもらいましたが。環境影響評価につきましても速やかに進めて、何にしてもこの事業が一日も早く実現できるように努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_102</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　ボード・オブ・ガバナーの候補者の方、五名の方に関しましては、これまで大学院大学の構想につきましても様々な助言とかいただいてきた方でありまして、そういった方を中心にしながら、今後の構想であったりとか、より具体化をしていきたいと。
　ただ、ボード・オブ・ガバナーにつきまして、最終形態といいますか、最終的にこれは五人である必要というか、その制限があるわけじゃありませんので、場合によっては、例えば沖縄の地元の方であったりとか経済界の方であったりとか、今後の運営上必要不可欠な方というのは追加していく必要も場合によってはあるかと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_105</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　御指摘のニライカナイゴウナ、これ新称でありますが、これにつきましては、昨年の八月及び九月に中城湾で生息が確認された新種の可能性が高い貝でありまして、ソメワケグリガイなどの二枚貝に寄生した姿で発見をされたわけであります。これにつきまして、東京水産大学の委員御指摘の奥谷教授の方も、二枚貝類への寄生生活をすることから生態学的な特異性を持っていると、このように評価をしているとお聞きをいたしております。
　このニライカナイゴウナにつきましては、昨年十一月に開催されました第三回の環境監視委員会にオブザーバーとして参加いただいた貝類の専門家によりましてその重要性が指摘されているところでありまして、私としても、この専門家の評価に基づき適切な対応策を講じるべきものと、このように考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_115</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　貴重な意見として承ります。
　大変重要な問題でありますので、必要な措置は取っていきたいと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_137</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　この日米地位協定の下での刑事裁判手続の在り方につきましては、私が外務副大臣当時からの懸案でありまして、昨年八月にワシントンを訪問したときも実際に交渉に当たっております。そして、沖縄担当の大臣となりましても、この問題につきましては関心を持ってフォローしておりますし、また外務省の方からも適時適切な交渉の概要についての報告も受けているところであります。
　現在、ワシントンにおきまして、今、川口外務大臣の方から答弁ありましたように、鋭意今交渉が進められていると。相当な努力をしてもらっていると思っております。交渉の細部につきましては、正に外交交渉でありますから細部をつまびらかにすることはできませんけれども、そういった情報を総合して、私の感想としていい方向に協議が進んでいると、このように申し上げた次第であります。
　この交渉が早期に妥結をいたしまして、委員も御指摘のように、沖縄県民の皆さんの気持ちに少しでもこたえられるような結果につながりますことを期待いたしております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_139</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　県の方からお出しいただいております十一項目の御提案といいますか要望につきましては、一つ一つ、どこの部分が今できているのかと、またどこの部分がお考えに違いがあるのかと、そういうことも我々なりにしっかり勉強していきたい、こんなふうに思っておりますし、党内におきまして先生始め沖縄県選出の先生方、また関係の議員の皆さんで鋭意今この問題について検討していただいていると、こういうことも十分承知をいたしております。そういったことも十分参考にさせていただきながら、より良い形と、こういうことについて検討してまいりたいと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_155</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　沖縄は、さきの戦争で苛烈な地上戦を委員御指摘のように経験をいたしまして、二十万人余りの方々が犠牲となったわけであります。そして、その後二十六年以上にわたりまして本土の施政権の外にあって、この間、本土との様々な格差が広がり、またこの間様々な残念な事件も発生しているわけであります。こうした歴史的経緯等を踏まえて、沖縄をめぐる諸課題の解決に向けて政府として施策を積極的に展開する必要があると、こんなふうに考えております。
　先日お亡くなりになりました山中貞則初代沖縄開発庁長官、昭和四十七年五月十五日の沖縄復帰記念式典におきまして、当時、総理府の総務長官でありましたが、こんなふうにあいさつをされています。県民各位が心から復帰して良かったと喜んでいただける条件を整えるべく全力を尽くすことが、政府を始め沖縄を迎える国民全体の義務であり、せめてもの償いの道であると考えますと。こういった思いをしっかりと引き継いで施策に生かしていきたいと考えております。
　また、それに先立ちます昭和四十六年十二月三十一日に公布されました沖縄振興開発特別措置法、現在の沖縄振興特別措置法でありますが、この提案説明、提案理由説明の中で、沖縄が戦争で甚大な被害を被り、かつ、長期間米国の施政権下にあった事情に加え、本土から遠隔の地にあり、多数の離島から構成される等各種の不利な条件を担っていることに深く思いを致し、まずその基礎条件を整備することが喫緊の課題であり、進んでは、沖縄が我が国の東南アジアの玄関口であるという地理的条件と亜熱帯地方特有の気候風土を生かし、その豊かな労働力を活用して産業の均衡ある振興開発を図ることが必要であると考えますと。
　こういった、アジアの玄関口であると、そしてまた独特の気候風土を生かして産業の振興を図っていく、こういう視点をこれからも生かしてまいりたい、こんなふうに考えておりまして、沖縄の振興に関しましては、復帰後、三次にわたる振興計画、これによりましてインフラの整備そのものは随分進んできた。しかし、まだ県民所得が低い、そしてまた、雇用の状態、非常に失業率も高い、こういうところであるわけでありまして、正に自立型の経済の構築に向けまして沖縄の地域特性を生かした産業振興にも全力でこれからも取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_158</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員御指摘のように、沖縄におきまして特に若年者の失業率が高いわけでありまして、三つぐらい原因があると思っておりますけれども、一つは人口の増加率が高い、そのために若年者が労働市場にどんどん入ってくると。二つ目は、そういった人たちが県内に就職したい、こういう意向が強い。そして三つ目に、それを受け入れる産業が十分に育っていないと、こういう問題がございまして、正に自立型の経済を作っていくということが一番重要でありまして、雇用吸収力のあります例えば観光であったりとかＩＴ、こういう産業の育成が必要だと、こんなふうに考えておりまして、現在御審議をいただいております平成十六年度の予算案におきましても、そういった産業の振興の問題、同時にそういった新しい産業で受け入れてもらえるようなスキルを身に付けるような人材育成の事業を盛り込んでおりますので、よろしくお願いを申し上げたいと思います。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_161</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　私、今年の一月以来、沖縄の北部、中部、南部、それから八重山、宮古の市町村長さんとすべてお会いいたしました。与那国の町長さんとももちろんお会いをしております。そういった懇談の席でいろんな御要望とか御意見いただくんですが、そこの中で必ず出ますのがこの三位一体の改革の問題でありまして、相当市町村にとりまして予算編成も厳しい、支障を来すような状況だと、こういう御意見やはりいただいておりまして、正にこの三位一体の改革、この基本方向は方向としましても、これが県内の市町村の財政に大きな影響を与えていると、これは間違いないことだと考えております。
　そして、市町村の自立、また地域経済の自立、こういうことを考えたときに、これは県内の格差の是正も含めてしっかりした沖縄振興計画を進めていく必要があると、そんなふうに考えておりまして、そのためにも沖縄の特殊事情に十分配慮した形で改革は進めなきゃならない。そのために、沖縄の振興に三位一体の改革ができる限り支障が出ないように、こういう観点を大切にしていきたいと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_163</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　先ほど来離島に対します様々な御配慮といいますか思いを語っていただいておりまして、確かに離島、いろんな困難も抱えておりますけれども、その一方で、いいところもあると、自然環境に恵まれたりとかですね。与那国のあの町長さんにしましても、本当にやる気ありますよ、この町をどうしていくんだと。そういう熱い思いというのは、私は全国のどこの市長さんにも負けないぐらいなものを持っていらっしゃるんじゃないかなと。
　そういう離島の持っている良さ、そしてまた問題点、こういうことは我々としてもつぶさにしっかりとらえておきたい。私が回れないところは中島副大臣、宮腰政務官にも細かく回ってもらおうと思っておりまして、この週末も宮腰政務官には少し、私が先日行けなかった、少し細かいといいますか、小さな離島まで回っていただくことにしております。
　そういった中で、市町村合併の問題でありますけれども、相当やはり地理的に離れている、町と町がつながっていない、こういうことから地理的な制約があるのは確かであります。そしてまた、地続きであれば効率化できる部分が離島であるために効率化できない、こういう側面もあるんだと思います。
　ただ、合併によって全くメリットがないかと、そう言いますと、そうでもなくて、やはり財政基盤の強化等におきましてメリットのある点も私はあるんではないかな、こんなふうに考えております。
　もちろん、この市町村の合併の問題は、そこにお住まいの皆さんが自ら決定をし、そして自らが中心になってお進めになる、そういうことでありますが、それに伴います様々な相談につきましては内閣府としてもしっかり相談に乗っていきたいと、こう考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115913895X00320040325_182</speechID><issueID>115913895X00320040325</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>182</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2004-03-25</date><closing></closing><speechOrder>182</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　その前に、代替施設協議会の件でありますけれども、私も施設協議会の司会進行をやっておりまして、先ほど防衛施設庁の方から答弁ありましたような説明はしっかり受けておりますので、大臣が聞いていないと、そういうことはございません。大臣としてしっかり把握をしながら事業を進めていると、こういう形であります。
　また、下地島空港の米軍の使用に関しましては、空港管理当局であります沖縄県と所要の調整を行ったものでありまして、民間機によります空港の利用への影響が最小限にとどめられると、こういう趣旨は体しているものだと思っております。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325/182</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115913895X00320040325</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115913895X00320040325/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914889X00420040324_078</speechID><issueID>115914889X00420040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>78</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>78</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　平成十六年度の予算案におきます科学技術関係の予算の総額、委員御指摘のように三兆六千二百五十五億円、対前年度比で〇・八％の増であります。
　そこの中で科学技術振興費について申し上げますと、一兆二千八百四十一億円ということでありまして、これは対前年度比四・四％の増と、四・四％のプラスということでありまして、これは主要な経費がほとんどマイナスになる中で大変大きな伸びだと、こんなふうに考えておりまして、未来を切り開くかぎとして科学技術が政府として最優先課題として予算の中でもとらえられている、このように私は認識をいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324/78</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914889X00420040324/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914889X00420040324_080</speechID><issueID>115914889X00420040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　基本的な考え方、これは、やはり財政状況大変厳しいわけでありますから、集中と選択、これを図っていかなきゃならない、こういう中で、研究開発資源を更に効果的、効率的、計画的に配分する、そのための機能を総合科学技術会議としてしっかり果たしていきたいと考えております。
　具体的にどうしているかということでありますけれども、まず、予算それから人材等の資源配分の方針、こういう予算要求のガイドライン、これを策定いたしております。そしてまた、各府省の科学技術関係施策につきまして、私、科学技術政策の担当大臣、そして総合科学技術会議の有識者議員によりまして優先順位付け、いわゆるＳＡＢＣ付け、これを行っておりまして、またこのＳＡＢＣの結果が予算にしっかり反映されますように財政当局と十分な連携を図ると、こういった措置を取っているところであります。
　これによりまして、平成十六年度、二年度目ということになるわけでありますけれども、優先順位付けの結果が十分反映された、めり張りの利いた予算になっているんではないかなと、こんなふうに考えております。
　具体的に申し上げますと、数字でですね、平成十六年度の予算につきまして主要な科学技術施策でありますが、Ｓ評価がされたものは予算でプラス一六・七％、Ａのものはプラス五・九％、Ｂのものがマイナスの二・八％、Ｃのものがマイナスの二〇・五％と、こういう結果になっております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914889X00420040324/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914889X00420040324_082</speechID><issueID>115914889X00420040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　私はやはり、総合科学技術会議、省の職員にもよく話をしているんですが、経済財政諮問会議と比べてまだビジビリティーが低いところがある、やっぱり科学技術に関しては大きな方向を設定する一番中心な機関ですから、もっとしっかりしていこうと、そういう督励はしているところであります。
　そういった中にありまして、各府省、確かに予算枠あるわけでありますが、先ほどもお答えをさせていただきましたように、まず、総合科学技術会議におきまして概算要求の前に翌年度の科学技術に関する予算、人材等の資源配分の方針という予算要求のガイドライン、これをお示しをさせていただいております。そして今度は、予算編成過程におきましては、先ほど申し上げた各府省の重点的な施策につきまして優先順位を行うと、こういうプロセスを取っておりまして、これによりまして各省間の連携を促していく、そしてまた各省にまたがっていて重複があるようなことは避けさせる、こういった意味での機能、イニシアチブを果たさせていただいていると。
　また、委員の御指摘も受けまして、一層このプロセスを充実してまいりたいと、こういうふうに考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914889X00420040324/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914889X00420040324_084</speechID><issueID>115914889X00420040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　十六年度の予算は、今期の計画をしっかり達成していく、こういう意味から極めて重要な意義を持つ、また次期の計画につなげていく大きなステップになると、こんなふうに今考えております。
　予算の総額につきましては、先ほど申し上げましたように、重点的な施策を推進するのに十分な予算を確保できたんではないかと、こんなふうに考えているわけでありますが、ミレニアムプロジェクトと、私も大変懐かしく思っておりまして、実は、公明党の皆さんがみらい創造プロジェクトと、こういう御提案をされたときに、何か小渕総理時代のミレニアムプロジェクトと何か思い出すような思いがあったわけでありますけれども、別枠の形でどうかと、こういうお話あったんですが、なかなかその点につきましては、財政当局との折衝もあるわけであります。
　ただ、今申し上げたように、経済活性化につながります研究開発プロジェクト、これをみらい創造プロジェクトとしてしっかりくくる、また、重点的な分野、例えばライフサイエンスであったりＩＴの分野、そして環境、ナノテク・材料と、こういう重点分野を定めまして、そういった必要なところについてはしっかり予算が付くような仕組み、こういったことは作ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914889X00420040324/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115914889X00420040324_149</speechID><issueID>115914889X00420040324</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2004-03-24</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（茂木敏充君）　委員、この分野、大変お詳しいわけでありまして、機器そして技術、日進月歩という形で正にこのシステムであったりとかサービス、ソフトウエアというのがアンバンドリングしていると。ソフトウエアの著作権という問題をもっとしっかりフォローしていかなくちゃなんないと。
　委員の方からレガシーシステムについて御指摘いただきましたけれども、大きなレガシーシステムだけでも三十六、それ以外に個別の省庁のシステムが十五、これで五十一見直ししなくちゃなんないものがあります。それから、各省に共通の例えば人事とか給与の業務システム、これが二十一ございまして、これにつきまして平成十七年度末までに見直しを行うと、こういう電子政府構築に関する計画作っておりまして、それはＩＴ戦略本部の方でもしっかりとフォローしていかなくちゃいけないかなと、こんなふうに思っております。
　先ほど山下政務官の方からもレガシーシステムの見直しにつきまして刷新可能性調査を行うと、こういう話あったわけでありますけれども、刷新できると、そういう検討の出たものについては、当然そのメーンフレームをオープンシステム化していく、それから一般競争入札を導入していく、そしてまたデータ通信役務サービス契約を見直していく、こういう検討が必要だと私は考えておりまして、それを踏まえて業務システムの最適化計画、五十一、二十一合わせますと七十二の大きなシステムについてはやっていく必要があると考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115914889X00420040324</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115914889X00420040324/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>115905124X00720040323_005</speechID><issueID>115905124X00720040323</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>159</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2004-03-23</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>茂木敏充</speaker><speakerYomi>もてぎとしみつ</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（沖縄及び北方対策・個人情報保護・科学技術政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○茂木国務大臣　笠委員とは、今まで取材される側、する側という立場が、今度は質問する側と答弁という側に変わったわけでありますけれども、今後ともよろしくお願いいたします。
　「白い巨塔」の浪速大学の姿というのは、今の大学とは若干私はずれているところがあるのではないかな。ただ、ああいった姿を見ながら、やはり欧米の大学と比べて、私は、大学にしてもまだまだ、本当に優秀な人材がきちんと優秀な研究をして、そこに資金がつく、こういう形から見ると、いろいろ改善すべき点も多いんじゃないかな、そんなふうに考えております。
　それから、この日本学術会議、やはり一般の国民の皆さんから見て知られていない、これはまだ確かな姿なんだと思います。
　そこの中で、例えば、一般の社会に対するコミュニケーションについても、確かに科学部だけじゃなくて、政治部や社会部と。これは笠記者のような優秀な方だったら、非常にいい記事だったらどこであろうが取り上げるというところはあると思うのですけれども、一般的には、私は、そういう努力というか、今まで科学にしか目が向いてなかったのが、もう少し幅広く物を見る、こういうことも必要になって求められてくるのではないかなと思っております。
　要するに一言で言えば、本来果たすべき機能をさらに果たしていく、こういうことであって、機能といいますと、一つは、政府に対する政策提言の機能、それから二つ目に、科学者間の連絡調整機能、そして三つ目に、社会に対するコミュニケーションの機能。今回の改革では、本来学術会議が果たすべき機能をより果たしやすいような環境を整えた、こういうことでありまして、まさにこれは必要条件であって、十分条件の方は日本学術会議の方でこれからさらに努力をして果たしていただくということではないかなと考えております。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X00720040323/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/115905124X00720040323</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/115905124X00720040323/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
